<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050711-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>18 juillet 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='dsd@gentoo.org'>Daniel Drake</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='plasmaroo@gentoo.org'>Tim Yamin</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='dertobi123@gentoo.org'>Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='pylon@gentoo.org'>Lars Weiler</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='fanchtastux@yahoo.fr'>François Souliers</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 18 juillet 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 28</version>
<date>2005-07-18</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Fin des gentoo-sources-2.4</title>
<body>
<p>
  Les mainteneurs du noyau Gentoo arrêtent le support de gentoo-sources-2.4.
</p>
<p>
  <c>gentoo-sources-2.4</c> est un noyau basé sur les vieilles séries du
  noyau 2.4 dont les développements cessent. La seule architecture supportée
  est x86 et quelques patchs fonctionnels sont inclus.
</p>
<p>
  Le noyau <c>gentoo-sources-2.6</c> est devenu le noyau par défaut depuis janvier
  et l'intégralité de la documentation a été migrée. Linux 2.6 est activement
  développé et inclut une grande partie des patchs fonctionnels qui étaient
  inclus dans <c>gentoo-sources-2.4</c>.
</p>
<p>
  Cela concerne uniquement le retrait de <c>gentoo-sources-2.4</c>, un noyau 2.4
  «&nbsp;propre&nbsp;» étant toujours disponible via <c>vanilla-sources</c>.
  <c>gentoo-sources-2.6</c> est maintenu normalement.
</p>
<p>
  Si vous êtes concerné par le sujet, envoyez un e-mail à
  <mail link='kernel@gentoo.org'>kernel@gentoo.org</mail> avec votre opinion.
  Nous sommes particulièrement intéressés par les retours des utilisateurs de
  gentoo-sources-2.4. Dépendez-vous spécifiquement de gentoo-sources-2.4 ou
  êtes vous en mesure de migrer vers vanilla-sources-2.4 avec un effort
  minimum&nbsp;? Nous désirerions spécialement savoir si quelque chose vous
  empêche de migrer vers gentoo-sources-2.6. Votre avis nous intéresse&nbsp;!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Dons de matériel</title>
<body>
<p>
  Ces dernières semaines, deux dons de matériel ont été faits à Gentoo. Le premier
  est un SUN E250 de la part de la «&nbsp;Loyola University of Chicago&nbsp;» (NdT, université 
  de Chicago) et Mike Doty (kingtaco). Il s'agit d'un bi-processeur UltraSparc2 à
  400MHz avec 2Go de RAM et deux disques de 36Go, dorénavant utilisés pour le 
  développement de Gentoo.
</p>
<p>
  Le deuxième don reçu est une puce de contrôle à distance
  Hewlett-Packard qui a permis d'effectuer le développement et des
  tests à distance des LiveCD, ce qui n'était pas arrivé jusque là
  à cause du manque d'accès physique au matériel. De plus, HP a aussi fait don d'un 
  disque SCSI 15000 tours/min U320 de 73Go&nbsp;; cela fournit un
  espace disque bienvenu pour tester les applications dans l'arborescence Portage.
</p>
<p>
  Un merci supplémentaire est adressé à l'«Open Source Laboratory» de l'université
  d'Oregon (OSUOSL) où Corey Shields et Michael Marineau ont fourni une 
  inestimable assistance en installant ces nouvelles stations. Un grand merci
  aussi à Lance Albertson pour avoir permis aux autres infrastructures Gentoo
  d'accéder aux consoles séries des systèmes IA64.
</p>
<p>
  Ces machines sont bienvenues en renfort des <uri link='/proj/en/infrastructure/dev-machines.xml'>stations
  de développement</uri> existantes.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Le premier LiveCD IA64 est terminé</title>
<body>
<p>
  Grâce au généreux don de HP, l'équipe Gentoo/IA64 a finalement été 
  capable de construire un LiveCD fonctionnel pour les architectures Itanium (IA64).
  Ce nouveau LiveCD permettra aux utilisateurs d'IA64 de déployer aisément Gentoo
  là où une autre distribution était nécessaire pour réaliser la procédure de 
  bootstrap d'une installation Gentoo. Le CD devrait faire partie de Gentoo
  2005.1 et toute personne intéressée pour aider à le tester est invitée à contacter
  <mail link='plasmaroo@gentoo.org'>Tim Yamin</mail>, développeur IA64.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mise à jour de Bugzilla</title>
<body>
<p>
  Peu avant la sortie de cette GWN, le développeur d'infrastructure 
  <mail link='jforman@gentoo.org'>Jeffrey Forman</mail> a mis à jour
  <uri link='http://bugs.gentoo.org/'>le Bugzilla de Gentoo</uri> de la version 2.18.1
  vers la version 2.18.3. Cette mise à jour corrige quelques failles de sécurité et 
  met fin au fiasco des doublons de bogues apparu suite à une mise à jour précédente.
  De plus, il y a une nouvelle fonctionnalité de liaison automatique&nbsp;: de la même
  façon qu'un lien est créé lors de la citation du «&nbsp;bug #XXXX&nbsp;», un lien est maintenant créé
  lors de la citation de «&nbsp;glsa #XXXX-Y&nbsp;» ce qui permettra à
  l'équipe sécurité de référencer plus facilement les GLSA.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Développeur de la semaine</title>
<section>
<title>«&nbsp;Pour la première impression il n'y a pas de seconde chance&nbsp;» — Sven Wegener (swegener)</title>
<body>
<figure caption='Sven Wegener aka swegener' link='/images/gwn/20050718_swegener.jpg' short='swegener'/>
<p>
  La victime de cette semaine est <mail
  link='swegener@gentoo.org'>Sven Wegener</mail>, un des développeurs
  allemands. Il vit près d'Hamelin, la ville du joueur de flûte (NdT,
  qui charme les rats et les entraîne hors de la ville).
</p>
<p>
  La plupart le connaissent pour ses travaux de QA (NdT, assurance
  qualité, qualification), car il a été récemment promu leader de
  l'équipe QA, mais il maintient également les hordes net-irc,
  net-news et shell-tools. En général, il corrige des bogues, maintient
  des paquets et recherche des problèmes dans l'arbre. Un de ses
  nouveaux jouets est ‘autorepoman’, un vérificateur automatique qui
  envoie des mails dès qu'un commit d'une personne pose un
  problème. Comme beaucoup d'autres développeurs, il n'avait jamais
  travaillé sur d'autres projets OSS avant d'être assimilé par le
  mouvement Gentoo.
</p>
<p>
  Il avait un travail en tant qu'administrateur système, mais depuis
  que son contrat a expiré il recherche de nouvelles sources de
  revenus. En ce qui concerne son éducation, il déclare&nbsp;:
  «&nbsp;j'ai étudié à l'université d'éducation coopérative d'Hamelin
  et obtenu un diplôme de spécialiste en traitement des informations
  financières. Après un changement de loi, j'ai pu accéder à une
  licence en sciences&nbsp;», signalant qu'il est assez difficile de
  traduire ces titres depuis l'allemand (NdT, après deux traductions
  on se demande si l'esprit des titres est encore respecté).
</p>
<p>
  En ce moment, Sven utilise principalement sa station AthlonXP et
  quelques ordinateurs dans son sous-sol (que du x86, rien de
  particulier) pour du développement. Il ajoute&nbsp;:
  «&nbsp;j'utilise gnome-light pour le travail quotidien, mais passe
  de temps en temps en mode console. Ma messagerie est gérée par une
  combinaison de mutt, pine et evolution, tous accédant à mon serveur
  IMAP. Ma station de travail est normalement allumée en permanence,
  mais parmi les applications que je lance après login, figurent
  firefox et plusieurs terminaux pour accéder à mes serveurs et
  d'autres machines de développement. irssi, centericq, mutt et pine
  tournent en permanence sur un serveur en dehors de chez
  moi&nbsp;». À propos de l'extérieur&nbsp;: dès qu'il trouve du temps
  libre, il apprécie le bowling.
</p>
<p>
  Citation&nbsp;: «&nbsp;Gentoo rend les choses faciles difficiles,
  les choses impossibles faciles, mais vous donne également
  suffisamment de corde pour vous pendre&nbsp;».
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Une autre victime du spam</b></p>
<p>
Après plusieurs types de spam la semaine dernière, cette semaine a
exhibé un spam réellement bizarre accompagné d'un exécutable win32 en
attachement. Désormais, même les listes de diffusion sont une cible
acceptable pour certains spammeurs.
</p>
<ul>
<li><uri
link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29811'>Re: Re:
Hello</uri></li>
</ul>
<p><b>Proposition&nbsp;: avertissements pre-emerge</b></p>
<p>
Puisque de temps en temps des défauts sont créés lors des mises à
jour, un utilisateur averti suggère d'ajouter à portage la possibilité
d'avertir l'utilisateur des problèmes connus avant la réalisation de
la mise à jour. Bien que cela serait une fonctionnalité très
intéressante, il semble peu probable qu'elle soit intégrée à portage
dans le futur proche.
</p>
<ul>
<li><uri
link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29799'>pre-emerge
advisories</uri></li>
</ul>
<p><b>changements à venir dans portage</b></p>
<p>
Tandis que portage continue à mûrir dans CVS (qui n'est pas encore
disponible pour la consommation courante), les hackers portage
préviennent des événements à venir&nbsp;: le format ebuild va changer
de manière incompatible à un moment dans le futur. Pour faciliter la
transition, une variable EBUILD_FORMAT sera introduite pour distinguer
les deux formats. De plus, la supposition RDEPEND=DEPEND qui est
actuellement faite par portage sera changée.
</p>
<ul>
<li><uri
link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29512'>EBUILD_FORMAT</uri></li>
<li><uri
link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29509'>RDEPEND=DEPEND
changes</uri></li>
</ul>
<p><b>devfs est mort, passons à autre chose</b></p>
<p>
Notre hacker noyau et mainteneur udev GregKH explique quelques-uns des
changements que la suppression de devfs de la série 2.6 va causer. Une
légère réorganisation de l'espace de nom d'udev pourrait également
sauver un peu de mémoire vive pour les périphériques concernés.
</p>
<ul>
<li><uri
link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29504'>devfs is
dead</uri></li>
</ul>
<p><b>Proposition d'une politique de sécurité pour les applications
web</b></p>
<p>
<mail link='stuart@gentoo.org'>Stuart Herbert</mail> apporte une
proposition concernant la gestion des bogues de sécurité dans les
applications web. Cela pourrait réduire les temps de réaction pour
Gentoo à chaque fois que de tels bogues apparaissent (et à cause de
codes bâclés on rencontre beaucoup de bogues de ce type).
</p>
<ul>
<li><uri
link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29447'>Proposed
security policy for web-apps </uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Canada&nbsp;: Gentoo au Symposium Linux d'Ottawa</title>
<body>
<p>
L'<uri link='http://www.linuxsymposium.org'>OLS</uri> annuel se
produit cette semaine, du 20 au 23 juillet au centre des congrès
d'Ottawa (précédé par une conférence des développeurs au même endroit
commençant aujourd'hui, du 18 au 19 juillet, ouverte à tous ceux qui
arrivent en avance pour l'événement principal). À l'OLS, le développeur
noyau Gentoo et mainteneur d'<c>udev</c> Greg Kroah-Hartman se verra
confier un matériel et devra créé un pilote noyau le contrôlant pour la
fin du symposium. Le pilote devra être acceptable pour inclusion dans
la branche principale du noyau Linux&nbsp;! Les places pour le tutoriel
de Greg sont limitées à 30, veuillez donc réserver dès maintenant. Il
anime également une session «&nbsp;birds-of-a-feather&nbsp;»
(«&nbsp;BOF&nbsp;», NdT, oiseaux de la même plume) à propos de
«&nbsp;la politique de nommage permanent des périphériques&nbsp;» et
le développeur Gentoo <mail link='omkhar@gentoo.org'>Omkhar
Arasaratnam</mail> organisera également une session BOF Gentoo pour
tout utilisateur, développeur ou aficionado Gentoo qui se trouverait à
Ottawa. Envoyez un mail directement à Omkhar pour lui annoncer votre
intention de participer.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Allemagne&nbsp;: présentation de Gentoo au LUG d'Oberhausen</title>
<body>
<p>
Le développeur Gentoo <mail link='dertobi123@gentoo.org'>Tobias
Scherbaum</mail> a tenu une présentation de Gentoo incluant une
démonstration de la vitesse à laquelle Gentoo peut être installé en
utilisant les paquets GRP mercredi dernier à la réunion mensuelle de
son <uri link='http://www.lugor.de'>LUG</uri> local à Oberhausen,
Allemagne. Il a d'abord introduit les concepts de base de Gentoo,
puis présenté comment tout le monde peut utiliser Gentoo pour ses
besoins personnels et finalement mentionné le gros atout de
Gentoo&nbsp;: notre forte et nombreuse communauté.
</p>
<p>
Après cette présentation, les personnes présentes ont reçu une
introduction pratique à Gentoo&nbsp;: Tobias a réalisé une
installation sur un portable HP presque neuf en utilisant le support
2005.0 et expliqué les étapes nécessaires, y compris l'utilisation des
paquets GRP pour une installation rapide.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Comparaison de performances AMD64 et P4 avec Gentoo sur linuxhardware</title>
<body>
<p>
  Linuxhardware a réalisé une <uri
    link='http://www.linuxhardware.org/article.pl?sid=05/07/11/185212&amp;mode=thread'>comparaison
    de performances entre différentes machines AMD64 et P4</uri>. Le
    point intéressant&nbsp;: ils ont utilisé Gentoo/AMD64 pour les
    deux plates-formes. Découvrez le gagnant&nbsp;!
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Trucs et astuces</title>
<section>
<title>Changement de tâche en plein écran&nbsp;: skippy</title>
<body>
<p>
Vous connaissez le problème&nbsp;: trop d'applications ouvertes, trop
de fenêtres à l'écran et vous recherchez la fenêtre impossible à
trouver dans la barre de tâches ou avec le changement de tâche du
gestionnaire de fenêtres. C'est là que <c>skippy</c> est
pratique&nbsp;:</p>
<figure caption='Changement de tâche en plein écran avec skippy'
link='/images/gwn/20050718_skippy.png' short='skippy'/>
<p>
Pour l'installation, lancez juste <c>emerge skippy</c> (NdT, pour les
architectures 64bit j'ai - Lionel - déposé un ebuild testé sur AMD64
avec un patch sur bugzilla, bug #99426) et démarrez-le avec
<c>skippy</c>. Vous pouvez alors changer de tâche avec <c>F11</c> et
montrer les fenêtres de l'application courante avec
<c>Alt-F11</c>. Utilisez votre souris pour sélectionner la fenêtre ou
passer d'une fenêtre à l'autre avec <c>Alt-Tab</c>.</p>
<p>
Vous pouvez configurer les touches en recopiant le fichier
<path>/usr/share/skippy-0.5.0/skippyrc-default</path> à l'emplacement
<path>~/.skippyrc</path> et en changeant son contenu.</p>
<p>
Voici enfin un <uri
link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-173949.html'>fil de
discussion sur skippy</uri> dans les forums avec quelques fichiers de
configuration modifiés.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
  <li>Nouveau membre de l'équipe&nbsp;: Wernfried Haas (amne)
  (modérateur des forums)</li>
  <li>Nouveau développeur&nbsp;: Francesco Riosa (vivo) (MySQL)</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle au sein du
projet Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
  <li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>Adobe Acrobat Reader&nbsp;: débordement de tampon</title>
<body>
<p>

    Adobe Acrobat Reader est vulnérable à un débordement de tampon qui
    pourrait entraîner l'exécution de code arbitraire.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-09.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ruby&nbsp;: exécution de commande arbitraire par XML-RPC</title>
<body>
<p>

    Une vulnérabilité dans XMLRPC.iPIMethods permet à des assaillants
    d'exécuter des commandes arbitraires à distance.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-10.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>MIT Kerberos 5&nbsp;: plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>

    MIT Kerberos 5 est vulnérable à un déni de service et à une
    exécution de code arbitraire à distance, compromettant
    potentiellement tout le domaine Kerberos.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-11.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Bugzilla&nbsp;: accès non autorisé et divulgation d'information</title>
<body>
<p>

    Plusieurs vulnérabilités dans Bugzilla pourraient permettre à des
    assaillants distants de modifier des drapeaux de bogues et de
    récupérer des informations sensibles.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-12.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pam_ldap et nss_ldap&nbsp;: divulgation d'information d'authentification</title>
<body>
<p>

    pam_ldap et nss_ldap ne redémarrent pas TLS lorsqu'ils suivent une
    redirection, pouvant ainsi envoyer des informations
    d'authentification en clair.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-13.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox&nbsp;: plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>

    Plusieurs vulnérabilités dans Mozilla Firefox permettent des
    attaques allant de l'exécution de script avec des privilèges
    élevés à de la divulgation d'information.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-14.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PHP&nbsp;: injection de script à travers XML-RPC</title>
<body>
<p>

    PHP incorpore une implémentation XML-RPC qui permet à des
    assaillants d'exécuter des scripts PHP arbitraires à distance.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-15.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>dhcpcd&nbsp;: déni de service</title>
<body>
<p>

    Une vulnérabilité dans dhcpcd pourrait entraîner un crash du
    daemon.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-16.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
	  <li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
      La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 10 juillet 2005 et le 16 juillet 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
     </p>
     <ul>
          <li>634 nouveaux bugs,</li>
	  <li>561 bugs fermés ou résolus,</li>
	  <li>22 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
     </ul>
     <p>
     Parmi les 8131 bugs actuellement ouverts, 104 sont marqués 'bloquant', 185 sont marqués 'critique' et 552 sont marqués 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
     <p>
       Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='dev-portage@gentoo.org'>Portage team</mail>, avec 117
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 20
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='genkernel@gentoo.org'>Gentoo Genkernel Maintainers</mail>, avec 19
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=genkernel@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 18
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 17
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 16
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='ppc@gentoo.org'>PPC Porters</mail>, avec 16
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='apache-bugs@gentoo.org'>Apache Herd - Bugzilla Reports</mail>, avec 15
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=apache-bugs@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
     <p>
       Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 206
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 44
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 14
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 9
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 8
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 8
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 8
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='x11-drivers@gentoo.org'>X11 External Driver Maintainers</mail>, avec 7
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues
suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

