<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050822-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>22 août 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='cokehabit@gmail.com'>George Prowse</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='pylon@gentoo.org'>Lars Weiler</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='chriswhite@gentoo.org'>Chris White</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 22 août 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 33</version>
<date>2005-08-22</date>

  <!-- Gentoo News 
  -->
<chapter>
<title>Nouvelles Gentoo</title>
<section>
<title>Rapport sur la Linux World Expo de San Francisco</title>
<body>
<p>
La «&nbsp;2005 San Fransisco LWE&nbsp;» (Linux World Expo) s'est
révélée un grand succès et Gentoo fut là pour y participer. Dans ce
contexte, tout s'est plutôt bien passé pour le petit stand Gentoo. Il
y a eu quelques problèmes avec les connexions réseau et l'emplacement
du stand (il y avait deux étages d'espace d'exposition cette fois et
Gentoo était à l'étage supérieur).
</p>
<figure caption='Photo de Michaelian Ennis'
link='/images/gwn/20050822_lwe.jpg' short='stand LWE'/>
<note>
<mail link='wolf31o2@gentoo.org'>Chris Gianelloni</mail> et <mail
link='weeve@gentoo.org'>Jason Weever</mail> discutent avec des
utilisateurs sur le stand. Une machine x86 ainsi qu'une Pegasos PPC
<uri
link='http://vendors.gentoo.org/index.cgi?page=1&amp;comGroup=1'>Open
Desktop Workstation</uri> étaient en exposition.
</note>
<p>
Un grand nombre de membres de l'équipe Gentoo infrastructure
était présent, dont quelques développeurs réguliers et d'autres
personnes qui étaient venues juste pour voir l'exposition. Les
personnes sur le stand à un moment ou l'autre ont compté <mail
link='cshields@gentoo.org'>Corey Shields</mail>, <mail
link='klieber@gentoo.org'>Kurt Lieber</mail>, <mail
link='ramereth@gentoo.org'>Lance Albertson</mail>, <mail
link='lcars@gentoo.org'>Andrea Barisani</mail>, <mail
link='wolf31o2@gentoo.org'>Chris Gianelloni</mail>, <mail
link='weeve@gentoo.org'>Jason Weever</mail>, <mail
link='wormo@gentoo.org'>Stephanie J. Lockwood-Childs</mail>, <mail
link='compnerd@gentoo.org'>Saleem Abdulrasool</mail>, et <mail
link='chriswhite@gentoo.org'>Chris White</mail>. L'université de
l'Indiana et les «&nbsp;Open Source Labs&nbsp;» de l'université de
l'État de l'Oregon ont aidé à une grande partie de la mise en
place du stand, nous leur adressons nos remerciements.
</p>
<p>Beaucoup de questions ont été posées et beaucoup de commentaires
émis sur le stand Gentoo. La plupart des visiteurs voulaient juste
savoir ce qu'est Gentoo, d'autres l'avaient utilisé auparavant et
voulaient juste dire bonjour en passant. Beaucoup d'utilisateurs
professionnels se sont présentés et ont posé des questions à propos
d'installations distribuées et comment Gentoo avait été adapté à
l'usage en entreprise. Quelques autres projets ont également apporté
de bonnes choses&nbsp;: <uri
link='http://www.trolltech.no'>Trolltech</uri> travaille dur sur la
gestion de la qualité et questionnait les distributions Linux (dont
Gentoo) à propos de la qualité de Qt dans leur distributions. La
modularisation de <uri link='http://www.x.org'>X.Org</uri> était un
autre sujet sensible ainsi que la migration à <c>autotools</c> comme
moyen d'évolution vers un développement plus facile. Le «&nbsp;Linux
Test Project&nbsp;» (NdT, projet de test de Linux) était présent,
faisant mention honorable du travail de <mail
link='vapier@gentoo.org'>Mike Frysinger</mail> dans le développement
de patchs et l'aide au projet. Philippe Ombredanne, auteur
d'EasyEclipse, s'est arrêté pour une discussion avec Chris White et
Saleem Abdulrasool à propos du découpage des ebuilds
<c>eclipse</c>. Non des moindres, des membres du <uri
link='http://www.genux.org'>projet GenUX</uri> ont fait une apparition
pour parler de leur propre projet.
</p>
<p>
L'étage inférieur était principalement constitué de professionnels et
d'exposants payants avec de nouveaux projets à partager. Intel
démontrait quelques-unes de leurs nouvelles technologies 64-bits, HP
donnait quelques présentations sur l'Open Source en tant que façon de
travailler pour les professionnels et Sun présentait principalement
des projets comme «&nbsp;Looking Glass&nbsp;», quelques systèmes
Sparc ainsi que des discussions sur OpenSolaris. En résumé, l'Expo a
été un immense succès et nous espérons qu'elle le sera également
l'année prochaine.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Projets d'utilisateurs</title>
<section>
<title>Conduit par Gentoo -- tableau de bord</title>
<body>
<p>
De nos jours, il ne reste pratiquement plus personne n'utilisant
qu'un seul ordinateur au quotidien. La plupart des personnes ont un
ordinateur à la maison en plus de ceux qu'elles utilisent sur leur
lieu de travail, parfois un portable vient s'ajouter pour compléter le
tout et remplir les temps morts durant les longs trajets. Mais combien
de personnes en disposent d'un installé dans le tableau de bord&nbsp;?
Et parmi ces derniers, combien lui font faire tourner Gentoo
Linux&nbsp;? Voici un exemple qui a fait la une de Slashdot pendant
plusieurs jours, un <uri link='http://www.timekiller.org/carpc/'>CarPC
monté dans une Mazda sportive</uri>. Basé sur le petit format de carte
mère Via Epia, il inclut des fonctionnalités sympathiques comme un
récepteur GPS, Bluetooth et un réseau sans fil à haute vitesse qui
rendent cette voiture à la sauce Gentoo un véhicule de rêve pour
geek. Et pour rendre le tout encore plus stupéfiant, une connexion
téléphone sans fil (Verizon EVDO) est utilisée pour faire défiler de
la vidéo depuis une station MythTV à la maison de façon à ce que
l'heureux propriétaire de la voiture puisse regarder un film sur la route...
</p>
<figure caption='Gentoo dans une voiture&nbsp;: écran intégré, clavier
et souris sans fil' link='/images/gwn/20050822_carpc.jpg' short='stand
LWE'/>

</body>
</section>
<section>
<title>Projet MythTV</title>
<body>
<p>
La semaine dernière, un utilisateur Gentoo du nom de Jay Ferrandini
«&nbsp;s'est fixé pour objectif de construire à partir de rien une
station MythTV ultra-optimisée pour un maximum de 500 USD&nbsp;». Le
week-end dernier il a fini d'assembler toutes les pièces. <uri
link='http://www.ubershirt.com/mythbox.html'>Son histoire</uri> est
encore en développement, mais intéressante malgré tout. Il donne même
un bref résumé du processus d'installation complet, depuis le montage
du matériel jusqu'à l'optimisation du <path>/etc/make.conf</path>. Il
va jusqu'à inclure une portion de l'<uri
link='/doc/fr/handbook/index.xml'> «&nbsp;étonnant&nbsp;» Manuel Gentoo</uri>,
démontrant encore une fois qu'installer Gentoo n'est
pas aussi dur que certains le clament et que si vous êtes motivés pour
investir un peu de temps, Gentoo peut (presque) tout faire.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>Forums web</title>
<body>
<p><b>Lecture sur le noyau Linux</b></p>
<p>
Vous recherchez quelques lectures sur Linux ou vous désirez simplement
comprendre comment le noyau fonctionne réellement&nbsp;? Ce fil de
discussion devrait vous être utile&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-370559.html'>Linux indepth kernel manual</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Générer les fichiers ChangeLog automatiquement à partir d'un `cvs commit`</b></p>
<p>
<mail link='vapier@gentoo.org'>Mike Frysinger</mail> a déclenché une
discussion au sujet de la génération automatique des Changelogs à
partir des messages de commit CVS. Cela faciliterait la gestion des
changelogs et forcerait également un format commun pour tous.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30461'>generating
ChangeLog files automatically from `cvs commit`</uri></li>
</ul>


<p><b>Recherche mainteneur</b></p>
<p>
Il y a peu, l'alias <c>maintainer-wanted</c> a été créé pour aider à
suivre les ebuilds soumis dans Bugzilla. <mail
link='ciaranm@gentoo.org'>Ciaran McCreesh</mail> demande un nouveau
mot clef bugzilla qui permette de marquer un ebuild comme vérifié
conforme par un développeur. Cela aiderait les mainteneurs potentiels
à déterminer si un ebuild satisfait les pré-requis de
l'assurance qualité ou s'il est susceptible de demander beaucoup de
travail pour le corriger. Cela rendrait l'adoption par un développeur
de nouveaux paquets plus ou moins facile (NdT, selon la correction
initiale de l'ebuild).
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30538'>
Bugzilla handling for maintainer-wanted things</uri></li>
</ul>


<p><b>Problèmes de conception d'ebuild&nbsp;: découpage d'ebuilds&nbsp;?</b></p>
<p>
Une discussion au sujet des ebuilds monolithiques et des ebuilds
séparant serveur et client ou en-têtes a eu lieu sur la liste de
diffusion des développeurs. Ce n'est pas la première à ce sujet et
elle s'est éteinte après avoir exploré les problèmes et limitations
connues d'une proposition de ce type. Elle a eu ses moments&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><uri
link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30509'>ebuild
design issue: splitting ebuilds? </uri></li>
</ul>
</body></section></chapter><chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Open Enterprise Trends (21 août 2005)</title>
<body>
<note>NdT, Open Enterprise Trends&nbsp;: littéralement
«&nbsp;Tendances de l'Entreprise Ouverte&nbsp;», traite des
applications pratiques de l'open-source en entreprise et propose des
informations relatives à l'open-source dans le monde professionnel.
</note>
<p>
Un <uri
link='http://openenterprisetrends.com/news.php?action=view_record&amp;idnum=455'>article
intitulé «&nbsp;Oracle Eyes Open Source Add-ons for Linux&nbsp;»</uri>
(Ndt, Oracle considère l'ajout de composants open-source à Linux) de
Vance McCarthy rapporte qu'Oracle espère voir Gentoo rejoindre la
liste des distributions incluant OCFS2 (NdT, Oracle's Cluster File
System 2&nbsp; système de fichier pour cluster d'Oracle version
2). OCFS2 a été placé auparavant sous licence open-source ce
mois-ci. Selon Wim Coekaerts, le directeur de l'ingénierie Linux
d'Oracle, le but est d'intégrer à terme OCFS2 dans la branche 2.6 du
noyau officiel.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>iX (septembre 2005, en allemand)</title>
<body>
<p>
Il n'y a pas que Google dans le domaine de la recherche en
ligne&nbsp;: dans sa parution de septembre, iX, le «&nbsp;magazine
pour l'information technologique professionnelle&nbsp;» du premier éditeur
des technologies de l'information allemand, Heise, présente <uri
link='http://www.heise.de/ix/artikel/2005/09/100'>deux moteurs de
recherche open-source</uri>. Les deux moteurs, dont le stable - bien
que stagnant - projet ASPseek et l'alternative plus récente, Nutch,
écrite en Java, reçoivent de bonnes notes dans ce test. Michael Nebel
a installé Nutch sur un système Gentoo basé sur un Pentium III à
800 MHz, 360 Mo de mémoire vive et un disque de 120 Go. Il a ensuite
observé l'index de Nutch grandir pendant trois mois avant d'écrire son
rapport.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>eWEEK (9 août 2005)</title>
<body>
<p>
La présentation à propos du nommage persistant du matériel (NdT,
conservation des noms des entrées dans /dev même si le matériel est
branché dans un autre ordre chronologique, ou même sur une autre
interface) donné par le développeur Gentoo Greg Kroah-Hartman à
l'OSCON de Toronto il y a deux semaines a retenu l'attention des
auteurs <uri
link='http://www.eweek.com/article2/0,1895,1845813,00.asp'>du
rapport</uri> sur la conférence d'eWEEK. Intitulé, «&nbsp;Torvalds:
How to Keep Linux Kernel on Course&nbsp;» (NdT, Torvalds&nbsp;:
comment faire garder le cap au noyau Linux), l'article présente une
vue générale des processus impliqués dans le développement du noyau,
la décision de ne pas créer une branche 2.7 et d'autres sujets.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Trucs et astuces</title>
<section>
<title>Enregistrer les messages d'amorçage</title>
<body>
<p>
Vous désirez enregistrer l'affichage sur la console présenté durant
l'amorçage&nbsp;? Désormais, à partir du nouveau
<path>baselayout-1.12</path>, c'est possible&nbsp;: vous n'avez qu'à
éditer <path>/etc/conf.d/rc</path> pour qu'il contienne</p>
<pre caption='Extrait de /etc/conf.d/rc'>
RC_BOOTLOG="yes" <comment>(au lieu de RC_BOOTLOG="no")</comment>
</pre>
<p>et installer <uri
link='http://packages.gentoo.org/ebuilds/?showconsole-1.07'>Showconsole</uri>.
Après cela, tout les messages défilant hors de l'écran pendant que
la machine démarre seront stockés dans <path>/var/log/boot.msg</path>
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Gabor Veszi</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Łukasz Damentko (rane) - Coordinateur de l'équipe polonaise de
traduction de la documentation</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le
projet Gentoo&nbsp;:</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>

<section>
<title>Gaim&nbsp;: exécution de code arbitraire à distance</title>
<body>
<p>

Gaim est vulnérable à un débordement de tampon qui pourrait entraîner
l'exécution de code arbitraire ou un déni de service.

</p>
<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous reporter à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-06.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>AWStats&nbsp;: exécution de code arbitraire utilisant
l'information de «&nbsp;Referrer&nbsp;»</title>
<body>
<p>

AWStats ne valide pas correctement certaines entrées de log, ce qui
pourrait entraîner l'exécution de code Perl arbitraire pendant la
génération des statistiques.

</p>
<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous reporter à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-07.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Xpdf, Kpdf, GPdf&nbsp;: déni de service</title>
<body>
<p>

Xpdf, Kpdf et GPdf pourraient s'arrêter sur erreur à cause d'une
vulnérabilité de type déni de service.

</p>
<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous reporter à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-08.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>bluez-utils&nbsp;: validation incorrecte des noms de périphériques Bluetooth</title>
<body>
<p>

Une validation des noms de périphériques Bluetooth défaillante peut
entraîner l'exécution de commandes arbitraires.

</p>
<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous reporter à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-09.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kismet&nbsp;: plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>

Kismet est vulnérable à plusieurs attaques pouvant potentiellement
entraîner l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous reporter à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-10.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Adobe Reader&nbsp;: débordement de tampon</title>
<body>
<p>

Adobe Reader est vulnérable à un débordement de tampon qui pourrait
potentiellement entraîner l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous reporter à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-11.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
<ul>
<li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 14 août 2005 et le 21 août 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>747 nouveaux bugs,</li>
<li>481 bugs fermés ou résolus,</li>
<li>55 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 7981 bugs actuellement ouverts, 99 sont marqués 'bloquant', 194 sont marqués 'critique' et 533 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 52
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='release@gentoo.org'>Gentoo Release Team</mail>, avec 28
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=release@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 26
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 22
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='vapier@gentoo.org'>SpanKY</mail>, avec 17
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 14
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 35
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 14
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='mozilla@gentoo.org'>Mozilla Gentoo Team</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='x11-drivers@gentoo.org'>X11 External Driver Maintainers</mail>, avec 6
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='text-markup@gentoo.org'>Text-Markup Team</mail>, avec 6
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=text-markup@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='python@gentoo.org'>Python Gentoo Team</mail>, avec 6
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=python@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 6
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>. 
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p> Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues
suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
