<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050905-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>5 septembre 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='agriffis@gentoo.org'>Aron Griffis</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='stuart@gentoo.org'>Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='curtis119@gentoo.org'>Curtis Napier</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='cdadhemar@free.fr'>Charles-Henri d'Adhémar</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 5 septembre 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 35</version>
<date>2005-09-05</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Le Conseil des développeurs Gentoo a été élu</title>
<body>
<p>
Un scrutin réservé aux développeurs a eu lieu mercredi dernier afin d'élire le
nouveau «&nbsp;Conseil Gentoo&nbsp;», récemment créé.  Le conseil sera composé
de sept
développeurs élus par vote à partir d'un groupe de <uri
link='http://dev.gentoo.org/~slarti/misc/nominees.html'>25
candidats</uri>. La mission du Conseil sera d'appuyer la coopération entre les
sous-projets au sein de Gentoo. Le Conseil aura la responsabilité de prendre
des décisions globales à l'échelle de la distribution afin d'aider le projet à
avancer de façon homogène. Cette élection a suivi l'élection de la
«&nbsp;Métastructure Gentoo&nbsp;», qui a eu lieu plus tôt cette année, lors de
laquelle <uri
link='http://dev.gentoo.org/~g2boojum/proposal.html'>les propositions de
Grant Goodyear</uri> pour une réforme du management du projet Gentoo
ont été retenues, en tenant compte des amendements de <uri
link='http://dev.gentoo.org/~spb/ciaranm-slacker-boot-proposal.txt'>
Ciaran McCreesh</uri>.
</p>
<p>
La participation au vote n'a pas été trop «&nbsp;minable&nbsp;», selon
les organisateurs de l'élection, avec 148 développeurs Gentoo élisant les sept
nouveaux membres du Conseil suivants :
</p>
<ul>
<li><mail link='seemant@gentoo.org'>Seemant Kulleen</mail></li>
<li><mail link='vapier@gentoo.org'>Mike Frysinger</mail></li>
<li><mail link='agriffis@gentoo.org'>Aron Griffis</mail></li>
<li><mail link='solar@gentoo.org'>Ned Ludd</mail></li>
<li><mail link='azarah@gentoo.org'>Martin Schlemmer</mail></li>
<li><mail link='swift@gentoo.org'>Sven Vermeulen</mail></li>
<li><mail link='koon@gentoo.org'>Thierry Carrez</mail></li>
</ul>
<p>
Félicitations à tous ceux qui ont été élus à leur nouvelle fonction (à propos,
un mail peut être envoyé à l'ensemble du conseil à l'adresse
<mail>council@gentoo.org</mail>) et merci beaucoup à tous les autres nominés
ainsi qu'à tous ceux qui ont participé au vote.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Support simultané de PHP4/PHP5 sur Gentoo</title>
<body>
<p>
Les membres de la Horde PHP sont heureux de vous annoncer qu'ils ont ajouté
de nouveaux paquets à Portage, ce qui permettra à Gentoo de fournir des paquets
PHP4 et PHP5 stables en parallèle sur la même architecture. Ces paquets
proviennent du
très réussi «&nbsp;<uri link='http://stu.gnqs.org/diary/gentoo.php'>PHP
Overlay</uri>&nbsp;» (NdT, surcouche Portage pour PHP). Au cœur de
ces paquets se trouve le nouveau paquet <path>dev-lang/php</path> (qui
remplacera les paquets actuels <path>dev-php/php</path>,
<path>dev-php/php-cgi</path> et <path>dev-php/mod_php</path>) et les nouvelles
catégories <path>dev-php4</path> et <path>dev-php5</path> qui nous permettent
de fournir et maintenir les charpentes et extensions PHP spécifiques à chaque
version de PHP.
</p>
<p>
Ces changements nous permettent d'être bien placés pour la prochaine version
majeure de
PHP (qui sera peut-être dénommée PHP6) que les principaux développeurs
sont en train de mettre au point. On espère déplacer ces paquets dans
<path>~arch</path> (sur les architectures supportées par la branche PHP) le
<b>mardi 8 septembre</b>, comme prévu dans notre
<uri link='http://svn.gnqs.org/projects/gentoo-php-overlay/'>plan de
migration</uri>. Si vous rencontrez quelque problème que ce soit avec ces
paquets, soumettez, s'il vous plaît, vos bogues dans le bugzilla, comme
d'habitude.
</p>
<p>
On prévoit de retirer les vieux <path>dev-php/php-4*</path> et autres paquets le
<b>8 janvier 2006</b>; le support pour les problèmes qui ne concernent par la
sécurité cesseront deux mois plus tôt en <b>octobre 2005</b>. Les vieux
<path>dev-php/php-5*</path> et autres paquets ont été retirés aujourd'hui&nbsp;;
toute personne utilisant ces paquets devrait migrer vers le nouveau paquet
<path>dev-lang/php</path>.
</p>
<p>
Le support pour d'autres architectures suivra dès que les autres équipes
architectures pourront le fournir&nbsp;; vous pouvez en suivre l'avancement dans <uri
link='http://bugs.gentoo.org/102649'>un méta bogue</uri> ouvert pour ce sujet,
et faire part de votre expérience pour aider les équipes architectures à
évaluer la stabilité de ces paquets. Le «&nbsp;PHP Overlay&nbsp;» restera
l'endroit ou la branche PHP fait la plus grande partie de ses développements et
de ses tests. Vous trouverez plus de paquets dans l'«&nbsp;Overlay&nbsp;» que
dans Portage et les nouvelles versions des paquets seront d'abord testées dans
l'«&nbsp;Overlay&nbsp;».
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>La politique de rejet de TOR pour les Forums Gentoo allégée.</title>
<body>
<p>
Comme indiqué <uri link='/news/fr/gwn/20050808-newsletter.xml#doc_chap1_sect2'>
précédemment</uri>, les utilisateurs de TOR ont été bloqués récemment sur les
Forums Gentoo. Grâce aux retours de la communauté des utilisateurs de TOR, le
responsable de l'infrastructure des Forums, <mail link='tomk@gentoo.org'>Tom
Knight</mail>, a changé la politique de TOR afin d'autoriser un accès en
lecture-seule aux Forums. Tous les utilisateurs de TOR peuvent maintenant
à nouveau parcourir les Forums sans avoir à changer les options. Les
utilisateurs de TOR qui souhaitent <e>poster</e> sur les forums devront ajouter
la règle suivante à leur politique de sortie :
</p>


<pre caption='Reject Forums - TOR exit policy'>
ExitPolicy reject 140.211.166.170:80,reject 140.211.166.170:443
</pre>

<p>
Si vous recevez un message d'erreur de TOR pendant que vous essayez de poster
sur les Forums Gentoo et que vous <b>n'</b>utilisez <b>pas</b> TOR, envoyez
s'il vous plaît un email aux <mail link='forum-mods@gentoo.org'>administrateurs
du Forum</mail> en joignant l'adresse IP qui est bloquée.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Développeur de la semaine</title>
<section>
<title>«&nbsp;Ok, j'ai mis ma robe et mon chapeau de magicien&nbsp;» -- Mike Doty
(KingTaco)</title>
<body>
<figure caption='Mike Doty (KingTaco)' link='/images/gwn/20050905_kingtaco.jpg' short='kingtaco'/>
<p>
Mike Doty, plus connu de tous sous le surnom de KingTaco, est le responsable
stratégique AMD64, un contributeur aux relations entre développeurs et au
recrutement et un membre à temps partiel de l'équipe infrastructure (pour les
torrents et en tant que contact avec deux hébergeurs). Son rôle
chez Gentoo est, selon ses propres mots, «&nbsp;de fournir des objectifs à longs
termes à l'équipe amd64 ainsi que de s'assurer que leurs efforts soient
canalisés là où on en a le plus besoin&nbsp;». Les activités de Mike au sein du projet
de
relations entre développeurs couvrent l'administration des comptes des nouveaux
développeurs, le recrutement et la place de juge au conseil de discipline. Il
sert aussi de contact avec l'hébergement fourni par <uri
link='http://www.cs.luc.edu'>la Loyola University Chicago</uri> et <uri
link='http://www.tavros.net'>Tavros Technology Services</uri> qui fournissent
tous les deux de la bande passante et du matériel à Gentoo.
</p>
<p>
En termes de relations publiques, la plus
grosse réalisation de Mike est <uri
link='/proj/en/base/amd64/tests/index.xml?part=1&amp;chap=1'>le projet
ArchTester</uri>&nbsp;: au début c'était une expérience pour aider les
utilisateurs expérimentés à s'impliquer plus dans Gentoo, puis ça a rapidement
attiré l'attention d'un large public et ça a apporté plusieurs
nouveaux développements à l'équipe AMD64.
</p>
<p>
«&nbsp;Vous le croirez ou non, mais j'ai été viré de la Loyola University
Chicago pour absences en cours&nbsp;», dit Mike qui travaille actuellement
en tant que consultant pour Tavros Technology Services. Mais il n'a pas
totalement coupé
les ponts avec l'université, puisqu'il travaille avec un groupe de
chercheurs de Loyola sur «&nbsp;l'informatique en grappes et les clusters&nbsp;».
Là-bas, Mike fait des expériences sur des topologies complexes qui utilisent du
matériel générique, principalement à base d'interconnexions ieee1394a
(«&nbsp;firewire&nbsp;»). Pour le moment ses recherches se font principalement
sur un cluster à 8 nœuds AMD64 avec une topologie en cube, mais cela pourrait bientôt
s'étendre à 64 nœuds et bien sûr tous ces nœuds tournent sous Gentoo&nbsp;!
«&nbsp;En
dehors du boulot, de la recherche et de Gentoo, je trouve parfois le temps de
jouer avec mes chats et de regarder South Park&nbsp;».
</p>
<p>
Avant d'être submergé par l'expérience Gentoo, Mike était programmeur et
administrateur pour <uri link='http://strangemud.net'>StrangeMUD</uri>, mais
ces temps-ci il partage la plupart de son temps entre son travail et Gentoo.
Le matériel qu'il a chez lui requiert aussi de l'attention&nbsp;: un AMD Athlon64
3000+ 1280MB RAM bi-écran sert de plate-forme principale de développement, un
autre AMD AthlonXP 1800+ 768MB RAM sert de serveur de fichiers/web/VoIP et de
routeur secondaire. Pour leur tenir compagnie, un solide vieux Intel pII
350 256MB (son routeur primaire), un VIA C3/800 ITX 384MB destiné à devenir le
nouveau serveur web/mail et deux portables Intel pIII 600&nbsp;: l'un pour les
voyages, l'autre comme plate-forme de tests pour d'autres distros.
L'environnement de bureau préféré de Mike est <c>xfce4</c>, accompagné de son
choix d'applications&nbsp;: Emacs, Firefox, Thunderbird, <c>beep-media-player</c>,
<c>xchat</c>, <c>xterm</c> et <c>gxine</c>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>Forums web</title>
<body>
<p><b>Des événements Gentoo à l'échelle mondiale</b></p>
<p>
Les forums tiennent une place particulière dans le "Gentoo Chat" pour lancer et
organiser des événements et des conférences. Ils sont constamment mis à jour
et si vous souhaitez informer la communauté toute entière d'un événement, tout
ce que vous avez à faire c'est d'envoyer un message personnel aux <mail
link='moderators@gentoo.org'>modérateurs des Forums</mail>.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-250393.html'>Les
événements et conférences Gentoo</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>L'équipe architecture x86</b></p>
<p>
La proposition de départ de mettre x86 et amd64 sous un même mot-clé partagé,
qui a causé un long débat passionné résumé par <mail
link='chriswhite@gentoo.org'>Chris White</mail> dans un autre fil de
discussion, a finalement débouché sur une proposition différente&nbsp;: la création
d'une équipe architecture x86 qui devrait se concentrer sur l'Assurance Qualité
et les problèmes spécifiques à l'x86.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30952'>combiner
les mots-clés arch x86 et amd64</uri></li>
<li><uri
link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/31028'>Le
résumé de Chris White </uri></li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/31060'>L'essai
de GLEP (NdT, Gentoo Linux Enhancement Proposals) de l'équipe
architecture x86</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo international</title>
<section>
<title>Japon&nbsp;: stand Gentoo, participation à l'OSC 2005</title>
<body>
<figure caption="Routeur, pare-feu, serveur web&nbsp;: l'OpenBlockS,
en démonstration sur le stand Gentoo" link='/images/gwn/20050905_obs.jpg' short='OpenBlockS'/>
<p>
L'<uri link='http://www.ospn.jp:16080/osc2005-fall/'>Open Source
Conference</uri> annuelle à Tokyo est fixée au 17 septembre cette
année. Les activistes <uri
link='http://www.gentoo.gr.jp'>GentooJP</uri> s'orientent vers un
séminaire pratique qui présentera une installation complète de la
2005.1 en stage 3 et une démonstration de leur cru&nbsp;: le stand
Gentoo sera placé sous la devise «&nbsp;Et oui, même ceci tourne sous
Gentoo...&nbsp;» et mettra en avant des systèmes de poche comme l'<uri
link='http://www.plathome.co.jp/products/openblocks/openblocks266/index.html'>OpenBlockS</uri>,
quelques PC x86 montés à la main et d'autres matériels. Des livres
sur Gentoo seront à vendre et bien sûr des CD de la 2005.1 seront
distribués aux visiteurs. Si vous êtes à Tokyo ce 17 septembre, ne
manquez pas cet événement.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Linux User &amp; developer (septembre 2005)</title>
<body>
<p>
Dans sa dernière parution, le magasine britannique <uri
link='http://www.linuxuser.co.uk/'>Linux User &amp; Developer</uri> a
publié une revue enthousiaste de l'Open Desktop Workstation de Genesi
avec Gentoo Linux pour PPC pré-installé (qui peut être commandé via la
<uri
link='http://vendors.gentoo.org/index.cgi?page=1&amp;comGroup=1'>page
des commerçants</uri> sur le site Gentoo, dix pourcents de chaque
vente vont à la fondation Gentoo). L'article donne 20/20 à «&nbsp;la
puissante bien que peu coûteuse station de travail PowerPC destinée
avant tout au marché Linux&nbsp;» et qualifie Gentoo et la poignée
d'autres distributions Linux/PPC qui viennent pré-installées sur l'ODW
de «&nbsp;robustes et totalement identiques à leurs correspondantes
Intel&nbsp;» bien que l'un des défauts parmi une majorité d'avantages
dans cette revue est que «&nbsp;PowerPC Linux traîne encore derrière
x86 Linux en termes de popularité&nbsp;». En conclusion - au moins
pour les développeurs PPC - «&nbsp;il est difficile de voir l'Open
Desktop Workstation autrement que parfaite&nbsp;». Le magazine n'est
disponible que pour les abonnés, mais le sponsor Gentoo Genesi dispose
d'une permission de re-publication et l'article complet peut être
téléchargé depuis <uri
link='http://genesi.pegasosppc.com/press.php?date=20050901'>leur site
web</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Trucs et astuces</title>
<section>
<title>Recherche dans les options de compilation du noyau</title>
<body>
<p>
Si vous ne pouvez pas trouvez ce que vous cherchez parmi les options
de compilation du noyau, il y a une fonction de recherche embryonnaire
accessible par la touche <c>/</c> (slash). Faites juste
</p>
<pre caption='make menuconfig'>
# <i>make menuconfig</i>
<comment>(Appuyez sur la touche slash puis entrez le terme à rechercher)</comment>
</pre> 
<p>
et commencez par quelque chose de simple, comme «&nbsp;DMA&nbsp;».
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Edgar Hucek (gimli) - Xbox</li>
<li>Stefaan De Roeck (stefaan) - OpenAFS filesystem</li>
<li>Marco Morales (soulse) - netmon herd</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont changé de rôle au sein du projet
Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>

<section>
<title>lm_sensors&nbsp;: création de fichier temporaire non sécurisée</title>
<body>
<p>

lm_sensors est vulnérable à une attaque par lien, permettant
potentiellement à un utilisateur local d'écraser des fichiers
arbitraires.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-19.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpGroupWare&nbsp;: plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>

phpGroupWare est vulnérable à plusieurs failles allant de la fuite
d'information à l'exécution potentielle de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-20.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite&nbsp;: exécution de commande arbitraire par XML-RPC
et injection SQL</title>
<body>
<p>

phpWebSite est vulnérable à plusieurs failles qui peuvent entraîner
l'exécution de code arbitraire et des injections SQL.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-21.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pam_ldap&nbsp;: court-circuit de l'authentification</title>
<body>
<p>

pam_ldap présente une vulnérabilité qui pourrait permettre à un
assaillant distant d'obtenir un accès système.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-22.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>MPlayer&nbsp;: débordement de tas dans ad_pcm.c</title>
<body>
<p>

Un débordement de tas dans MPlayer pourrait entraîner l'exécution de
code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200509-01.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gnumeric&nbsp;: débordement de tas dans la bibliothèque PCRE</title>
<body>
<p>

Gnumeric est vulnérable à un débordement de tas, entraînant
potentiellement l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200509-02.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
<ul>
<li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 21 août 2005 et le 28 août 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>791 nouveaux bugs,</li>
<li>391 bugs fermés ou résolus,</li>
<li>51 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 8038 bugs actuellement ouverts, 103 sont marqués 'bloquant', 198 sont marqués 'critique' et 529 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 47
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='php-bugs@gentoo.org'>PHP Bugs</mail>, avec 29
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='sci@gentoo.org'>Gentoo Science Related Packages</mail>, avec 18
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sci@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 16
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='net-p2p@gentoo.org'>Gentoo net-p2p team</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-p2p@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 22
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='perl@gentoo.org'>Perl Devs @ Gentoo</mail>, avec 20
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;assigned_to=perl@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='toolchain@gentoo.org'>Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='net-mail@gentoo.org'>Net-Mail Packages</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-21&amp;chfieldto=2005-08-28&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 
<p> Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues
suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

