<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20051031-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>31 octobre 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='ferringb@gentoo.org'>Brian Harring</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='fragfred@gmx.de'>Dennis Nienhüser</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='cyril.mougel@gmail.com'>Cyril Mougel</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='thomas.kister@free.fr'>Thomas Kister</mail>
</author>
<author title='Relecteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 31 octobre 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 43</version>
<date>2005-10-31</date>

  <!-- Gentoo News
  -->
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Nouvelle version coréenne pour la Gentoo Weekly Newsletter</title>
<body>
<p>
<mail link='jinkyup@gmail.com'>Jin Kyu Park</mail> est l'initiateur d'un nouveau projet&nbsp;:
ajouter une version coréenne à la liste des GWN traduites. Il a déjà dégrossi le bloc des GWN anglaises
en silence durant quelques semaines et des échantillons de son travail de traduction peuvent être
trouvés sur la toute nouvelle <uri link='/news/ko/gwn/gwn.xml'>page d'accueil</uri>. Il cherche
maintenant des traducteurs pour rendre soutenable l'effort d'une GWN coréenne. Si votre coréen est
au niveau de la tâche requise, veuillez le contacter directement.
</p>
<note>La plupart des autres langues, même celles ayant un planning de mise à jour régulière,
sont aussi continuellement à la recherche d'aide supplémentaire. Si vous voulez vous porter
volontaire pour n'importe quelle langue, veuillez envoyer un message à
<mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>gwn-feedback@gentoo.org</mail>.</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Les Sous-forums ajoutés aux Forums Gentoo</title>
<body>
<p>
Depuis ce week-end, l'introduction des sous-forums améliore encore plus la facilité d'utilisation des
<uri link='http://forums.gentoo.org'>Forums Gentoo</uri> en perpétuelle expansion. Après des
essais suffisants sur un serveur de test (voir
<uri link='/news/fr/gwn/20051017-newsletter.xml#doc_chap1'>notre précédent article</uri>),
les forums <uri link='http://forums.gentoo.org/viewforum-f-28.html'>allemand</uri> et
<uri link='http://forums.gentoo.org/viewforum-f-41.html'>italien</uri> sont les premiers à
bénéficier de cette fonctionnalité demandée depuis longtemps. Suivant la structure des forums
généraux, les deux séparent maintenant les demandes d'aide des discussions.
</p>
<p>
En sus de la création de plus de sous-forums, les plans futurs incluent une remise à neuf de
la mise en page et une présentation améliorée des fils de discussion de plusieurs sous-forums.
L'équipe des Forums tient à remercier tous ceux qui ont participé aux tests des sous-forums.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Zone futur</title>
<section>
<title>Accélérer le cache - Portage en route vers la 3.0</title>
<body>
<p>
<e>Qu'est-ce que le cache, pourquoi en ai-je besoin et qu'est-ce que ce truc de
transfert de metadata&nbsp;?</e>
</p>
<p>
Le cache est composé des méta-données des ebuilds&nbsp;; sans cache le temps
d'accès serait 400 fois plus lent pour chaque recherche d'ebuild.
Le transfert de méta-données est fidèle à son nom&nbsp;; le cache local du système est
mis à jour avec des entrées de cache pré-générées et fournies par <c>rsync</c>,
de sorte que la machine de l'utilisateur n'a pas à régénérer des parties du cache
par elle-même.
</p>

<p>
<e>Pourquoi est-ce lent&nbsp;?</e>
</p>
<p>
La manière dont le sous-système de cache de la version stable monte en charge
n'est pas vraiment efficace&nbsp;; les ebuilds utilisant des eclasses (qui doivent
être suivies à la trace) augmentent horriblement la charge et se font particulièrement
sentir durant les transferts de méta-données.
</p>

<p>
<e>Qu'est-ce qui est fait pour améliorer ce veau&nbsp;?</e>
</p>
<p>
Une réécriture du cache qui est déjà utilisée dans les branches non stables, a été
portée vers la 2.0. Des exemples de statistiques de l'amélioration sont disponibles
depuis ce <uri link='http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.portage.devel/1123'>fil
de discussion</uri>. La réduction du temps d'exécution pour un Pentium à 233 MHz est
grossièrement de 35% en temps normal, avec une réduction de 65% pour les plus mauvais cas.
</p>

<p>
<e>Joli. Des défauts&nbsp;? </e>
</p>
<p>
Les solutions de cache alternatives doivent être réécrites pour fonctionner avec le
nouveau modèle. Les outils qui accèdent directement au cache sur le disque dur
(<c>eix</c>) devront être mis à jour. Les tests sont encore en cours.
</p>

<p><e>Quand cela sera-t-il disponible dans portage&nbsp;?</e></p>

<p>
A priori dans la 2.0.54 et si ce n'est pas suffisamment prêt, la .55 -- en d'autres termes,
dès que nous sommes sûrs qu'il n'y a pas de bug.
</p>

<p>
<e>Un patch est-il d'ores et déjà disponible&nbsp;?</e>
</p>

<p>Oui, <uri>http://dev.gentoo.org/~ferringb/2.0/3.0-cache-backport-experimental-7.patch</uri>
est le patch en question.
</p>
<p>
Comme d'habitude, ce n'est pas encore officiellement supporté&nbsp;;
les bugs, les retours d'expérience, etc. sont les bienvenus, mais l'utiliser
signifie que vous prenez la responsabilité de patcher votre gestionnaire de
paquets -- une partie critique d'un système Gentoo. S'il tombe en panne,
vous êtes voué à tout réparer vous-même.
</p>
<warn>
La modification de l'ebuild de Portage pour une utilisation locale demande plus
qu'un ajout dans <path>src_unpack</path> -- <path>src_install</path>
doit aussi être modifié.</warn>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Développeur de la semaine</title>
<section>
<title>Roger Miliker (roger55)</title>
<body>
<figure caption='Roger Milliker aka roger55' link='/images/gwn/20051031_roger55.jpg' short='roger55'/>

<p>
Roger Miliker, développeur Gentoo autrichien plus connu sous le pseudo <mail
link='roger55@gentoo.org'>roger55</mail>, est régulièrement sur le channel IRC
<path>#gentoo</path> (et bien d'autres) sur Freenode. Il aide les utilisateurs
quand il le peut. Il travaille aussi sur l'ingénierie des sorties (NdT&nbsp;:
Release Engineering). Il explique son rôle par&nbsp;: «&nbsp;Test les sorties de matériels, CD, stages,
paquets et vérifie si des mises à jour dans la documentations sont nécessaires.
Trouve des utilisateurs qui ont des problèmes avec certains matériels et leur
fait tester les nouveaux LiveCDs&nbsp;».
</p>
<p>
Dans la vie réelle il est étudiant en médecine à l'université de Médecine de Graz
et travaille comme coursier à vélo (qui n'est qu'un travail temporaire tant
qu'il ne trouve pas mieux).
</p>
<p>
Entre sa petite amie Manuela et ses passions (le cyclisme et le snowboarding),
il est étonnant qu'il lui reste du temps pour Gentoo. Mais avec un notebook Thinkpad
570 (pentium2), un AthlonXP 1800+ (Desktop), une Epia M10000 (mythtv) et un
mignon thinkpad 701cs (486DX/2) avec le clavier en  papillon il est
difficile de ne pas bricoler un peu. L'environnement de bureau de Roger est KDE avec
<c>kmail</c> démarrant en premier chaque matin, avant même le premier
expresso.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Manipulation des dépendances</b></p>
<p>
<mail link='spider@gentoo.org'>D.M.D. Ljungmark</mail> a entamé
une discussion plutôt technique sur les dépendances. «&nbsp;Si votre
paquet libFoo installe des fichiers.h qui nécessitent directement des
fichiers d'en-tête de libBar, alors vous avez une dépendance à l'exécution
sur liBar, pas seulement une dépendance à la compilation&nbsp;» est un
point de vue, «&nbsp;Ce n'est pas une vraie dépendance à l'exécution parce
que le programme n'en a pas besoin pour s'exécuter, uniquement pour
compiler&nbsp;» en est un autre. Tandis que cela n'affecte aucunement la
plupart des gens, cela peut amener à des problèmes assez moches avec les
paquets binaires et les systèmes embarqués où tout ce qui n'est pas
strictement nécessaire est enlevé. La discussion reste sans conclusion
quant à la bonne solution à ce problème.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32318'>Handling
dependencies </uri>(NdT, manipulation des dépendances)</li>
</ul>


<p><b>X 7.0 RC1 modulaire</b></p>
<p>
Dans la rubrique «&nbsp;avoir un paquet avant qu'il ne soit officiellement disponible&nbsp;»,
<mail link='spyderous@gentoo.org'>Donnie Berkholz</mail> a écrit&nbsp;:
«&nbsp;La première release candidate a été annoncée il y a environ 12 heures.
Et en accord avec la Gentoo que vous connaissez en tant qu'à jour dans la minute même,
tellement devant la pointe de la technologie qu'elle met un pansement avant que
cela commence à saigner (NdT, pointe, pansement, traduction heureuse
d'un jeu de mots en anglais basé sur «&nbsp;bleeding-edge&nbsp;), voici
l'ensemble des paquets dans Portage -- 296 paquets qui le valent bien.&nbsp;»
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32191'>Modular X - 7.0 RC1</uri></li>
</ul>


<p><b>Les ebuilds pour les paquets n'ayant pas de page web&nbsp;?</b></p>
<p>
<mail link='truedfx@gentoo.org'>Harald van Dijk</mail> demande&nbsp;:
«&nbsp;Quelle est la bonne chose à faire avec la variable HOMEPAGE d'un ebuild
s'il n'y a pas de page web&nbsp;? Différents paquets utilisent différentes approches
pour ce faire&nbsp;; certains n'ont aucune ligne HOMEPAGE, certains assignent la
chaîne vide à HOMEPAGE, éventuellement suivie d'un commentaire et d'autres
assignent à HOMEPAGE une chaîne qui n'est de toute évidence pas une URL telle que
"aucune" ou "JE N'AI PAS DE MAISON :("&nbsp;»
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32324'>Ebuilds
for packages without homepage? </uri>(NdT, les ebuilds pour les paquets n'ayant pas de page web&nbsp;?)</li>
</ul>
</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo international</title>
<section>
<title>Allemagne&nbsp;: le programme de la conférence des développeurs européens de Gentoo presque complet</title>
<body>
<p>
Un petit peu moins de trois semaines avant la
<uri link='http://conference.gentoo-ev.org'>European Gentoo developer conference</uri>
(NdT, conférence des développeurs européens de Gentoo) au château de Kransberg le 18
novembre, le programme des conférences est presque complet. Les sujets abordés incluent
des affaires strictement internes telles qu'un projet de miroir d'infrastructure en Europe,
mais aussi une vue d'ensemble des activités sur les versions de Gentoo pour architectures
alternatives, un atelier sur les routeurs sans fil, des présentations des projets individuels et
plus encore. Vingt participants ont déjà confirmé leur venue, atteignant lentement la capacité
maximale d'hébergement sur site. Si vous voulez participer à cet événement,
<uri link='http://conference.gentoo-ev.org/cgi-bin/registration.pl'>veuillez vous enregistrer</uri>
dès que possible.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Belgique&nbsp;: le site web belge de Gentoo devient bilingue</title>
<body>
<p>
Le site web des <uri link='http://www.gentoo.be'>utilisateurs belges de Gentoo</uri>
a été remis à neuf durant ces dernières semaines et plus important, une interface
en français a été ajoutée pour aller de pair avec la version flamande du site.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>Zope&nbsp;: inclusion de fichier via RestructuredText</title>
<body>
<p>

Zope est vulnérable à une faille d'inclusion de fichier quand il offre les fonctionnalités
de RestructuredText à des utilisateurs non fiables.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200510-20.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpMyAdmin&nbsp;: inclusion de fichier en local et failles XSS</title>
<body>
<p>

phpMyAdmin contient une faille d'inclusion de fichier en local qui pourrait amener à l'exécution
de code arbitraire, ainsi que plusieurs problèmes de type «&nbsp;cross-site scripting&nbsp;».

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200510-21.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>SELinux PAM&nbsp;: recherche de mot de passe en local</title>
<body>
<p>

Une faille dans la version SELinux de PAM autorise un assaillant local à faire
une attaque de type «&nbsp;brute-force&nbsp;» sur les mots de passe système.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200510-22.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TikiWiki&nbsp;: faille XSS</title>
<body>
<p>

TikiWiki est vulnérable à des attaques de type «&nbsp;cross-site scripting&nbsp;».

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200510-23.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mantis&nbsp;: failles multiples</title>
<body>
<p>

Mantis est sujet à de multiples failles allant de la divulgation d'information
à l'exécution de scripts arbitraires.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200510-24.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ethereal&nbsp;: failles multiples dans la partie dissection de protocoles</title>
<body>
<p>

Ethereal est sujet à de nombreuses vulnérabilités, pouvant potentiellement résulter en
l'exécution de code arbitraire ou un arrêt anormal.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200510-25.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
<ul>
<li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 23 octobre 2005 et le 30 octobre 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>665 nouveaux bugs,</li>
<li>383 bugs fermés ou résolus,</li>
<li>28 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 8750 bugs actuellement ouverts, 107 sont marqués 'bloquant', 183 sont marqués 'critique' et 555 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='ppc-macos@gentoo.org'>Gentoo for Mac OS X</mail>, avec 28
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc-macos@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 20
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 18
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='mobile@gentoo.org'>Mobile Herd</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='web-apps@gentoo.org'>Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='openoffice@gentoo.org'>OpenOffice Team</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=openoffice@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 42
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='mozilla@gentoo.org'>Mozilla Gentoo Team</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='mobile@gentoo.org'>Mobile Herd</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='x11@gentoo.org'>Gentoo X-windows packagers</mail>, avec 6
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-23&amp;chfieldto=2005-10-30&amp;assigned_to=x11@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 
<p> Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

