<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20060619-newsletter.xml'>
  <title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
  <subtitle>19 juin 2006</subtitle>
  <author title='Éditeur'>
    <mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
  </author>
  <author title='Collaborateur'>
    <mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
  </author>
  <author title='Collaboratrice'>
    <mail link='christel@gentoo.org'>Christel Dahlskjaer</mail>
  </author>
  <author title='Collaborateur'>
    <mail link='dertobi123@gentoo.org'>Tobias Scherbaum</mail>
  </author>
  <author title='Collaborateur'>
    <mail link='mark_alec@gentoo.org'>Mark Kowarsky</mail>
  </author>
  <author title='Collaborateur'>
    <mail link='jokey@gentoo.org'>Markus Ullmann</mail>
  </author>
  <author title='Collaborateur'>
    <mail link='beandog@gentoo.org'>Steve Dibb</mail>
  </author>
  <author title='Collaborateur'>
    <mail link='lucas.chiesa@gmail.com'>Lucas Chiesa</mail>
  </author>	
  <author title='Collaborateur'>
    <mail link='pylon@gentoo.org'>Lars Weiler</mail>
  </author>
  <author title='Traducteur'>
    <mail link='koppatroopa@yahoo.fr'>Bertrand Coppa</mail>
  </author>
  <author title='Traducteur'>
    <mail link='billiob@gmail.com'>Billiob</mail>
  </author>
  <author title='Traducteur'>
    <mail link='pabou@swing.be'>Patrice Bouvard</mail>
  </author>
  <author title='Relecteur'>
    <mail link='thomas.kister@free.fr'>Thomas Kister</mail>
  </author>
  <abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 19 juin
    2006.</abstract>
  <summary/>
  <version>Volume 5, Issue 22</version>
  <date>2006-06-19</date>
  
    <!-- Gentoo News 
  -->
  
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Userrel vous veut&nbsp;! - Nomination des Représentants des
Utilisateurs</title>
<body>
<p>Étant une des plus importantes distributions du moment, l'organisation de
Gentoo peut facilement devenir difficile à comprendre et il peut être difficile
de savoir comment on peut aider. Pour cela, nous avons créé la position de
«&nbsp;représentant des utilisateurs&nbsp;» et nous allons saisir l'opportunité
d'expliquer ce rôle.</p>

<p>«&nbsp;Connaissez vos utilisateurs&nbsp;» est une devise populaire et nous
essayons souvent d'y parvenir en consultant un ou plusieurs utilisateurs. Les
gens auront tendance à s'orienter vers l'idée de l'utilisateur statistiquement
moyen, un qui parle au nom de tous. Bien que cette approche soit une méthode
simple et souvent efficace pour trouver un utilisateur représentatif, le
résultat n'est valable que si la base d'utilisateurs, les tâches quotidiennes
et les configurations de travail sont homogènes. S'il y a des variations
significatives, cette approche ne réussira pas à représenter certains
utilisateurs et peut en conséquence donner un produit qui ne répond pas à leurs
attentes. Cela repose surtout sur la sélection des attributs les plus
importants des utilisateurs pour l'échantillonnage et la consultation et cela peut
facilement nous conduire à ne pas consulter les utilisateurs, pensant que le
fait de connaître les caractéristiques de l'utilisateur moyen suffit. De plus,
cela nous décourage de remettre en question nos suppositions et pourrait aussi
nous refuser une source d'informations importante qui pourrait permettre de
prévenir des erreurs.
</p>

<p>
Le projet User Relations se concentre sur le comblement du fossé existant entre
les communautés de développeurs et d'utilisateurs, recherchant activement
des façons d'améliorer les communications entre les deux et d'encourager
l'implication des utilisateurs. L'objectif est de s'assurer que les standards
élevés sont atteints. Le projet travaille de manière rapprochée avec d'autres
projets centrés sur l'utilisateur pour produire la meilleure distribution
possible pour la base d'utilisateurs. Dans cet objectif, nous sommes à la
recherche de représentants d'utilisateurs pour nous aider dans cette quête.
</p>

<p>
Nous avons décidé que 5 représentants devraient suffire pour fournir une
sélection suffisamment diverse d'opinions et d'intérêts tout en évitant les
problèmes engendrés par un trop grand nombre. Les nominations sont
maintenant ouvertes&nbsp;: consultez <uri
link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-470136.html'>ce fil de discussion du
forum</uri> pour plus d'informations et pour déclarer n'importe quel
utilisateur que vous aimeriez voir pris en considération pour ce poste.
</p>

<p><b>Que fait un représentant d'utilisateurs&nbsp;?</b></p>

<p>Devenir un représentant des utilisateurs peut demander du temps, de
l'énergie et de l'implication mais cela peut aussi être très gratifiant.
Ce rôle implique&nbsp;:</p>
<ul>
<li>de présenter les points de vue et de représenter les intérêts de tous les
membres d'une base d'utilisateurs divers&nbsp;;</li>
<li>d'être un «&nbsp;ami critique&nbsp;» du projet User Relations en offrant
des opinions et perspectives alternatives et en remettant en cause les
suppositions de tous lorsque c'est approprié&nbsp;;</li>
<li>de s'impliquer de manière positive avec les développeurs et projets
Gentoo&nbsp;;</li>
<li>d'interagir avec de nombreux groupes et individus pour déterminer ce que
les utilisateurs pensent et ce qu'ils aimeraient voir effectué&nbsp;;</li>
<li>de proposer des façons d'impliquer les autres utilisateurs dans le projet,
dans la planification et la publication d'informations ou autre&nbsp;;</li>
<li>de retourner les informations aux utilisateurs au sujet de l'organisation
et des décisions prises en réunion.</li>
</ul>

<p>Si vous pensez devenir un des représentant d'utilisateurs, vous ne serez pas
livré à vous-même. Le projet User Relations sera là pour vous assister et un
développeur vous sera désigné comme point de repère pour discuter de tous
soucis ou questions concernant votre rôle ou celui du projet.</p>

<p><b>Pourquoi devenir représentant d'utilisateurs&nbsp;?</b></p>
<ul>
<li>Vous aurez l'opportunité d'influencer la manière dont les informations, les
nouvelles et le support seront délivrés aux utilisateurs et de vous assurer
que le tout est organisé au mieux pour tous nos utilisateurs&nbsp;;</li>
<li>vous gagnerez en expérience en tant que défenseur de la communauté
d'utilisateurs ainsi que des connaissances et des talents utiles dans de
nombreux domaines&nbsp;;</li>
<li>c'est une bonne manière de rendre à la communauté ce qu'elle vous donne et
de vous impliquer en tant qu'utilisateur&nbsp;;</li>
<li>vous aurez la chance de rencontrer et de connaître les autres utilisateurs
et les développeurs.</li>
</ul>

<p><b>Qu'est ce qui fait un bon représentant d'utilisateurs&nbsp;?</b></p>

<p>Le représentant d'utilisateur idéal devrait&nbsp;:</p>
<ul>
<li>avoir envie d'échanger des rapports avec une large diversité
d'utilisateurs&nbsp;;</li>
<li>être considéré comme approchable par les autres de manière à ce que les
gens se sentent libres d'affirmer leur point de vue. Ne pas juger et montrer de
la sensibilité envers les problèmes difficiles&nbsp;;</li>
<li>travailler de manière constructive avec les développeurs et le personnel.
Ne pas être effrayé ou intimidé par les développeurs mais de les voir comme
des gens faisant de leur mieux malgré les contraintes. Si toutefois vous deviez
les critiquer, faites-le de manière positive si possible&nbsp;;</li>
<li>être capable de négocier, de faire cas d'une situation particulière et
accepter les compromis lorsque c'est approprié&nbsp;;</li>
<li>être capable de sortir de sa propre expérience et d'argumenter un point de
vue que vous ne soutenez par forcément&nbsp;;</li>
<li>présenter les points de vue des utilisateurs avec assurance et ne pas être
effrayé de soulever les problèmes concernant le rôle ou les travaux du projet.</li>
</ul>

<p><b>Où puis-je en apprendre plus&nbsp;?</b></p>

<p>Nous espérons que la plupart des questions auront été traitées ci-dessus
mais pour toute information supplémentaire, contactez l'équipe User Relations
par l'une des méthodes suivantes&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>liste de diffusion gentoo-userrel -- pour vous inscrire, envoyez un e-mail
vierge à <c>gentoo-userrel+subscribe@gentoo.org</c>&nbsp;; l'adresse pour
laisser un message est alors <c>gentoo-userrel@gentoo.org</c>&nbsp;;</li>
<li>par e-mail à <c>userrel@gentoo.org</c>&nbsp;;</li>
<li>sur IRC&nbsp;:
<uri link='irc://irc.freenode.net/gentoo-userrel'>#gentoo-userrel</uri> sur
irc.freenode.net.</li>
</ul>
<p><b>Autres moyens pour s'impliquer</b></p>
<p>Il y a de nombreux projets Gentoo auxquels les utilisateurs intéressés
peuvent participer&nbsp;:</p>
<ul>
<li><b>l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;</b>: les développeurs
intéressés sont encouragé à devenir actif sur
<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugzilla</uri>.  Les rapports de bogues sont
surveillés par les recruteurs, occupez-vous donc de bogues et vous serez
remarqués&nbsp;;</li>
<li><b>Gentoo Bugdays</b>&nbsp;: le premier samedi du mois, les utilisateurs et
développeurs se rassemblent sur le salon IRC
<uri link='irc://irc.freenode.net/gentoo-bugs'>#gentoo-bugs</uri> sur
<uri link='http://irc.freenode.net'>irc.freenode.net</uri> où les bogues sont
testés, discutés et résolus. Les Bugdays sont une bonne occasion pour les
développeurs et les utilisateurs de travailler ensemble et d'apprendre à se
connaître. C'est aussi une opportunité pour découvrir de potentiels
développeurs. Pour plus d'informations, vous pouvez contacter
<uri link='http://bugday.gentoo.org/'>l'équipe Bugday</uri>&nbsp;;</li>
<li><b>l'équipe de Documentation Gentoo Linux</b>&nbsp;: l'équipe fournit aux
utilisateurs une documentation claire et concise. Elle est constituée
d'auteurs/correcteurs et de traducteurs en diverses langues. Pour plus
d'information sur comment rejoindre l'équipe, jetez un œil aux
<uri link='/proj/fr/gdp/doc/doc-policy.xml'>règles de Documentation Gentoo
Linux</uri>&nbsp;;</li>
<li><b>Gentoo Weekly Newsletter</b>&nbsp;: si vous voulez aider l'équipe GWN en
tant que contributeur ou traducteur, les informations de contact se trouvent
dans la GWN&nbsp;;</li>
<li><b>le canal IRC #gentoo</b>&nbsp;: les utilisateurs savants sont
encouragés à venir participer sur
<uri link='irc://irc.freenode.net/gentoo'>#gentoo</uri> sur irc.freenode.net&nbsp;;
</li>
<li><b>le canal IRC #gentoo-dev-help</b>&nbsp;: quiconque voulant en savoir
plus sur l'écriture des ebuilds et/ou le développement de Gentoo est invité
à venir et poser ses questions sur
<uri link='irc://irc.freenode.net/gentoo-dev-help'>#gentoo-dev-help</uri> sur
Freenode, où les développeurs et autres utilisateurs attendent pour aider.</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Projet Sunrise - Gentoo User Overlay</title>
<body>
<p>La semaine dernière, un répertoire superposé où les utilisateurs peuvent
proposer leurs ebuilds a été annoncé. Ceci a pour but d'aider les utilisateurs
à trouver et à utiliser des ebuilds qui n'existent que sur le Gentoo Bugzilla
et pour s'assurer que ces ebuilds adhèrent aux standards de qualité. Il peut
aussi offrir un bon environnement pour recruter de nouveaux développeurs
d'ebuilds venant de la communauté des utilisateurs.</p>
<p>L'autorisation d'accès en écriture à ce répertoire à des utilisateurs de
confiance a été la cause de quelques très vifs débats, principalement centrés
autour des règles et problèmes potentiels causés par des utilisateurs mal
intentionnés. Durant le conseil du 16 Juin, il a été décidé que l'idée était
bonne mais que la mise en application effective manquait.</p>
<p>Aussi, l'Overlay Sunrise a été enlevé des serveurs officiels de Gentoo, mais
il continue sur <uri link='http://gentoo-sunrise.org'>gentoo-sunrise.org</uri>
en tant que projet non-officiel. </p>
<p>Sunrise attend que plus d'utilisateurs ajoutent des ebuilds depuis Bugzilla
vers le répertoire superposé. Vous trouverez plus d'informations à propos de
Sunrise et de ses objectifs sur <uri link='/proj/en/sunrise'>la page du
projet</uri>, en jetant un coup d'oeil à la <uri
link='http://gentoo-sunrise.org/cgi-bin/trac.cgi/wiki/SunriseFaq'>FAQ</uri> ou
en visitant l'actuel
<uri link='http://gentoo-sunrise.org/cgi-bin/trac.cgi/browser'>répertoire</uri>.
Vous êtes aussi libres de visiter le canal IRC. <uri
link='irc://irc.freenode.net/gentoo-sunrise'>#gentoo-sunrise</uri> sur
irc.freenode.net vous attend&nbsp;!</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Progrès de Java 1.5 et changements dans la gestion de Java</title> 
<body>
<p>Comme certains ont pu le remarquer, Java 1.5 a été masqué depuis quelque
temps déjà. Il y a un bon nombre de problèmes introduits avec la version 1.5
qui l'ont maintenu dans package.mask. Veuillez consulter
<uri link='/proj/en/java/tiger-faq.xml'>la FAQ Java 1.5</uri> pour plus de
détails.</p>
<p>Il y a environ un an, nous avons commencé à travailler à l'amélioration de
notre partie du système de compilation (comprenez les eclasses concernant Java
et notre outil java-config) de manière à la rendre beaucoup plus souple en
général, mais plus particulièrement pour l'améliorer, afin de contourner les
problèmes connus. Cela a pris 6 mois pour un développement complet.
Malheureusement, le nouveau système ne pouvait pas simplement prendre la place
de l'ancien. Il a donc fallu jusqu'à maintenant pour déterminer comment
effectuer la migration du système actuel au nouveau sans danger.</p>
<p>Mais nous sommes maintenant prêt pour la migration vers le nouveau système.
</p>
<p>Points forts du nouveau système&nbsp;:</p>
<ul>
<li>possibilité de changer la machine virtuelle (VM) courante à la volée&nbsp;;</li>
<li>les changements faits aux VM utilisateur et système sont effectifs
immédiatement et ne sont plus lié à l'environnement du shell (i.e. il n'est plus
nécessaire de faire <c>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</c> après
avoir changé la VM système)&nbsp;;</li>
<li>il y a maintenant le concept de «&nbsp;VM de compilation&nbsp;» qui est utilisé pour
installer des paquets et qui est configuré indépendamment de la VM système&nbsp;;</li>
<li>pour chaque version de Java (i.e. 1.3, 1.4, 1.5, etc.) la VM de compilation
peut être configurée pour tel distributeur et telle version à utiliser&nbsp;;</li>
<li>la VM à la compilation sera changée à la volée selon sa configuration tout
comme aux dépendances du paquet. Par exemple, certains paquets ne se compilent
pas avec la version 1.5. Dans ce cas, une VM 1.4 sera utilisée&nbsp;;</li>
<li>les paquets Java qui se compilent avec ant auront leur fichier build.xml
réécrit à la compilation pour s'assurer que la bonne version du bytecode Java
est compilée&nbsp;;</li>
<li>nous pourrons bientôt démasquer Java 1.5 et serons capable de gérer Java
1.6 quand il sortira cet automne.</li>
</ul>
<p>Le nouveau système est actuellement
<uri link='http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39547'>discuté sur
la liste de diffusion gentoo-dev</uri> et en supposant qu'aucun problème majeur
n'apparaisse, il fera certainement son entrée dans l'arbre dans les semaines
à venir.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Cassage de nss_ldap et comment l'éviter</title>
<body>
<p>Avec la mise à jour vers nss_ldap-249 ou plus récent, de nombreux
utilisateurs ont retrouvé leur système quasiment inutilisable&nbsp;: au
démarrage, cela pouvait mettre jusqu'à une heure pour arriver à l'invite de
connexion. Cela est dû à un petit changement de comportement&nbsp;: ce qui
était avant une limite de temps fixée est maintenant un nombre configurable
d'essais avec un temps entre chaque occurrence qui va augmentant. Les
informations sur comment corriger le problème se trouvent ici&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><uri link='http://robbat2.livejournal.com/199841.html'>Upgrading/using nss_ldap/nss_mysql/nss_nis/nss... and not breaking your system</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Traducteurs hongrois de la GWN</title>
<body>
<p>Dernièrement, la traduction en hongrois de la GWN a été envisagée. C'est
pourquoi nous recherchons maintenant des traducteurs pour nous aider. Si vous
êtes intéressés, veuillez nous contacter via e-mail à l'adresse suivante&nbsp;:
<mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>gwn-feedback@gentoo.org</mail>. Merci
beaucoup d'avance&nbsp;!</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
    <title>Entendu dans la communauté</title>
    <section>
      <title>planet.gentoo.org</title>
      <body>
        
        <p>
          <b>FAQ Gentoo multimédia</b>
        </p>
        
        <p>
          Après avoir lu plusieurs questions similaires sur les Forums Gentoo
          ainsi que sur le salon IRC <c>#gentoo</c>, Steve Dibb a commencé à
          regrouper des questions pour créer une FAQ multimédia. Si vous
          aimeriez y voir des questions banales être répondues, <mail
          link='beandog@gentoo.org'>faites-le lui savoir</mail>.
        </p>
        
        <ul>
          <li>
            <uri link='http://wonkabar.org/blog/?p=96'>Gentoo multimedia FAQ</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
      
    <section>
      <title>gentoo-dev</title>
      <body>
        <p><b>Projet Sunrise</b></p>
        <p>
          Le projet d'Overlay Utilisateur, par <mail
          link='genstef@gentoo.org'>Stefan Schweizer</mail> et <mail
          link='jokey@gentoo.org'>Markus Ullmann</mail> est la source de
          nombreuses discussions et a été suspendu pour le moment. Les fils de
          discussion suivants sont apparus suite à cette annonce:
        </p>
        <ul>
          <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38898'>[ANNOUNCE]
              Project Sunrise - Gentoo User Overlay </uri></li>
          <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39002'>Project
              Sunrice: arch team perspective </uri></li>
          <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39013'>What is
              "official"? </uri></li>
          <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39043'>Sunrise
              Project -- Open questions post requirement </uri></li>
          <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39166'>Project
              Sunrise -- Proposal </uri></li>
          <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39250'>Project
              Sunrise overlay suspended pending Council resolution</uri></li>
          <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39301'>A
              heretical thought? Blessing project sunrise as an almost-fork.
            </uri></li>
          <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39512'>Sunrise: way forward, semi-official, review</uri></li>
        </ul>
        
        <p><b>Définition de l'Arbre&nbsp;: une simili-GLEP</b></p>
        <p>
          <mail link='spb@gentoo.org'>Stephen Bennett</mail> débute une
          discussion, qui prend ses racines dans les fils de discussion des
          semaines précédentes, portant sur les gestionnaires de paquets
          alternatifs. Un problème qui a souvent été mentionné est l'absence
          d'une documentation précise sur le format et la syntaxe des ebuilds,
          sur l'environnement et sur plein d'autres petits détails. En
          conséquence, Stephen a l'intention d'écrire avec l'équipe de portage
          et les autres développeurs intéressés une documentation complète, si
          la communauté des développeurs montre assez d'intérêt et de soutien.
          Et presque évidemment, cette idée est presque universellement
          acceptée comme étant une bonne chose.
        </p>
        <ul>
          <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39259'>Defining
              the Tree: a proto-GLEP </uri></li>
        </ul>

        <p><b>Profils, seconde partie</b></p>
        <p>
          À la suite de la longue, et parfois échauffée, discussion dans le fil
          <uri
          link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38016'>Paludis 
          and Profiles</uri>, mentionné ici il y a deux semaines, <mail
          link='spb@gentoo.org'>Stephen Bennett</mail> a envoyé une nouvelle
          proposition à la liste de diffusion afin de rendre la vie plus facile
          à propos des gestionnaires de paquets alternatifs dans l'arbre. 
          Cette proposition est de type «&nbsp;gestionnaire-de-paquets-agnostique&nbsp;» et
          a été bien mieux accueillie, et sans aucune opposition visible. Dans
          l'état des choses actuel, ce sera implémenté après la version 2006.1
          
        </p>
        <ul><li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39249'>Profiles Part 2</uri></li></ul>
        
        <p><b>La GLEP 42 revisitée</b></p>
        <p>
          La GLEP 42, «&nbsp;Critical News Reporting&nbsp;» (NdT&nbsp;: Rapport de Nouvelles
          Critiques), a patienté dans une sorte de limbe depuis que son auteur a
          quitté le projet Gentoo. Cependant, Stephen Bennett a désormais pris
          le projet sous son aile et l'a de nouveau envoyé à la liste de
          diffusion. La GLEP semble avoir un soutien assez bien répandu et
          devrait être envoyée au Conseil Gentoo pour une approbation dans un
          futur proche.
        </p>
        <ul><li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39258'>GLEP 42 (News) revisited</uri></li></ul>
        
        <p><b>Problèmes avec la GWN</b></p>
        <p>
          Sous le titre légèrement non-intuitif «&nbsp;July Council Meeting:
          Requested Agenda Item&nbsp;» (NdT&nbsp;: Réunion du Conseil de Juillet&nbsp;: Planning
          Demandé), <mail link='christel@gentoo.org'>Christel Dahlskjaer</mail>
          démarre une discussion à propos de l'état de la GWN. Il y a eu
          quelques problèmes avec les dernières GWN, et plus spécialement avec
          la disponibilité limitée d'<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich
          Plate</mail>. Une des conséquences positives est que Christel et
          quelques autres développeurs ont rejoint la GWN et vont essayer d'aider là où
          ils en sont capables.
        </p>
        <ul>
          <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39141'>July Council Meeting: Requested Agenda Item </uri></li>
        </ul>

        <p><b>[RFC] projet i18n</b></p>
        <p>
          <mail link='flameeyes@gentoo.org'>Diego 'Flameeyes' Pettenò</mail>
          demande des commentaires sur l'une de ses excellentes idées&nbsp;: Un projet
          d'internationalisation (i18n) pour rendre la vie plus aisée à nos
          utilisateurs ne parlant pas anglais. Les objectifs initiaux incluent
          une traduction des messages d'erreurs pour les applications
          développés par Gentoo ainsi que leurs pages de manuels respectives,
          mais le véritable but reste encore à définir.
        </p>
        <ul>
          <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39131'>[RFC] i18n
              project</uri></li>
        </ul>
        
      </body>
    </section>
  </chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Allemagne&nbsp;: FrOSCon, Bonn/Rhein-Sieg</title>
<body>
<p>Le développeur Gentoo <mail link='dertobi123@gentoo.org'>Tobias
Scherbaum</mail> fera deux discours à la première
<uri link='http://www.froscon.org'>Free and Open Source Software
Conference</uri> ayant lieu à l'Université de Sciences Appliquées de
Bonn-Rhein-Sieg le week-end prochain. Son premier discours est une
introduction à Gentoo dans laquelle il parlera de l'histoire de Gentoo, de
l'état actuel de Gentoo et des prochains développements. Le second recouvre
l'utilisation de Gentoo dans des environnements d'entreprises et démontre les
forces de Gentoo, ainsi que les points sur lesquels Gentoo doit évoluer. Pour
plus d'information, consultez le <uri link='http://programm.froscon.org'>site
web des présentations du FrOSCon</uri>.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo Summer Camp 2006</title>
<body>
<p>Le second Gentoo Summer Camp aura lieu les 26 et 27 août dans un terrain de
camping du 4ème plus grand lac de Basse-Saxe appelé «&nbsp;Grosses
Meer.&nbsp;» Bien qu'il affirme être un camp Gentoo, l'équipe d'organisation
autour du modérateur des Forums <uri
link='http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=18822'>Uwe
Hölzel</uri> se concentre surtout sur l'aspect social. Jouer au mini-golf, se
faire des barbecues ou découvrir la nature sont préférés au «&nbsp;hack.&nbsp;»
Pour ceux qui sont intéressés, l'équipe GSC a déjà mis en place une
<uri link='http://gsc2006.nachtnebelnelken.de/'>page web</uri> qui fournit
plus d'informations et dispose d'un forum.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>gentoo.de&nbsp;: guide pour Portage 2.1 (13 juin 2006)</title>
<body>
<p>Le site communautaire allemand gentoo.de a publié un article sur les
nouvelles fonctionnalités et les changements de comportement de
<uri link='http://www.gentoo.de/main/de/portage-2.1.xml'>Portage 2.1</uri>.
<mail link='tobias.scherbaum@gentoo-ev.org'>Tobias Scherbaum</mail>, l'auteur,
fait une revue mais donne aussi des exemples pratiques de ces nouvelles
fonctionnalités et de comment on peut les utiliser pour améliorer son
expérience Gentoo. L'article n'est pour le moment disponible qu'en allemand
mais une traduction en anglais peut être faite rapidement si un certain nombre
de gens se montrent intéressés.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Développement rapide d'interfaces graphiques avec QtRuby</title>
<body>
<p>Le développeur Gentoo <mail link='caleb@gentoo.org'>Caleb Tennis</mail> a
récemment publié un livre appelé «&nbsp;Rapid GUI Development with
QtRuby.&nbsp;» (NdT, Développement rapide d'interfaces graphiques avec QtRuby).
Il est disponible au format PDF sur le site
<uri link='http://pragmaticprogrammer.com/titles/ctrubyqt/index.html'>Pragmatic
Programmer</uri>. Bien qu'il suppose quelques notions pratiques de base avec
Ruby, il est écrit dans le but d'être facile à lire et instructif même pour les
gens qui ne sont pas habitués à Qt.</p>
<p>Bien qu'il ne soit pas spécifique à Gentoo, tous les essais des programmes de
ce livre ont été faits avec Gentoo. Les bindings QtRuby peuvent être installés
avec <c>emerge qtruby</c>, l'extension KDE Korondum peut aussi être installée
avec <c>emerge korundum</c>, les utilisateurs Gentoo n'auront aucune difficulté
s'ils ont envie de s'amuser avec ces programmes.</p>
<p>Caleb Tennis développe pour Gentoo depuis maintenant 3 ans et fait partie
des équipes Ruby, Qt et KDE.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
      <title>Trucs et astuces</title>
      <section>
        <title>Explorer les options de portage</title>
        <body>
          <p>
            La nouvelle version de Portage 2.1 apporte plein de nouvelles
            fonctionnalités et d'améliorations. La plupart d'entre elles sont
            documentées dans le fichier d'exemple make.conf et dans la page de
            manuel de portage, mais elles ne sont pas forcément claires pour
            tous les utilisateurs. Nous allons donc expliquer comment utiliser
            quelques-unes de ces fonctionnalités.
          </p>
          <p>
            Toutes les fonctionnalités doivent être définies dans
            <path>/etc/make.conf</path>.
          </p>
          <p>
            Portage est désormais capable de télécharger les sources de
            certains paquets tout en compilant les sources d'un autre. Cela peut
            réduire considérablement le temps d'installation lorsque l'on emerge
            beaucoup de paquets. Il n'y a plus besoin de lancer <c>emerge
            --fetchonly</c> pendant que l'on fait un emerge normal en parallèle.
            Vous devez simplement ajouter l'option suivante à votre make.conf:
          </p>
          <pre caption='Activer le &laquo;parallel-fetch&raquo; dans le fichier
          /etc/make.conf'>
FEATURES="parallel-fetch"
          </pre>
          <p>
            Cette fonctionnalité semble ne pas fonctionner pour certaines
            versions de Portage 2.1, mais cela devrait être rapidement résolu.
          </p>
          <p>
            Une autre nouvelle option pour réduire le temps d'installation
            encore un peu plus, s'appelle «&nbsp;confcache.&nbsp;» Avec cette nouvelle
            option, Portage met en cache beaucoup de tests que les scripts de
            configuration utilisent, ce qui rend leur exécution plus rapide. Il
            y a néanmoins un petit risque que Portage cache des valeurs
            erronées. Vous êtes donc prévenus que cette option comporte quelques
            bogues. Le paquet est masqué par keyword sur la plupart des
            architectures. Les étapes nécessaires pour activer cette option sont
            donc les suivantes&nbsp;:
          </p>
          <pre caption='Activer confcache'>
<comment>Ajouter ceci dans le fichier /etc/make.conf</comment>
FEATURES="confcache"
<comment>On doit démasquer le paquet avant de l'emerger</comment>
echo "=dev-utils/confcache-0.4.2-r1 ~arch" &gt;&gt;
/etc/portage/package.keywords
<comment>Installer confcache</comment>
emerge -av confcache
<comment>Durant les emerges suivants, vous verrez ce genre de choses&nbsp;:</comment>
checking for i686-pc-linux-gnu-gcc... (cached) i686-pc-linux-gnu-gcc
checking whether we are using the GNU C compiler...(cached) yes
checking whether i686-pc-linux-gnu-gcc accepts -g... (cached) yes
        </pre>
        <p>
          Une autre nouvelle fonctionnalité importante est la capacité de
          journaliser tous les messages qu'un ebuild affiche. On peut configurer
          quels messages journaliser, et comment le faire. Par exemple, pour
          sauvegarder uniquement les messages «&nbsp;warnings&nbsp;» et «&nbsp;errors&nbsp;» (NdT&nbsp;:
          messages d'attentions et messages d'erreurs) dans un fichier séparé
          pour chaque paquet que l'on emerge, vous devez ajouter à votre fichier
          make.conf&nbsp;:
        </p>
        <pre caption='Configurer les options de journalisation dans
/etc/make.conf'>
<comment>Cette ligne définit ce qu'il faut journaliser</comment>
PORTAGE_ELOG_CLASSES="warn error log"
<comment>Et celle-ci, comment le faire</comment>
PORTAGE_ELOG_SYSTEM="save"
        </pre>
        <p>
          Il y a beaucoup plus d'options, comme par exemple envoyer les
          journaux via e-mail. Veuillez consulter le fichier
          make.conf.example pour plus d'informations.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
<chapter>
    <title>Départs, arrivées et changements</title>
    <section>
      <title>Départs</title>
      <body>
        <p>
          Les développeurs suivants ont récemment quitté le projet Gentoo&nbsp;:
        </p>
        <ul>
          <li><e>Chris White*</e></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Arrivées</title>
      <body>
        <p>
          Les développeurs suivants se sont joints récemment au projet Gentoo&nbsp;:
        </p>
        <ul>
          <li><e>Chris White (chriswhite) (random stuff)*</e></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Changements</title>
      <body>
        <p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo&nbsp;:</p>
        <ul>
          <li>Aucun cette semaine</li>
        </ul>
        <p>
          Note&nbsp;: Chris White a démissioné puis retiré sa démission. Pour
montrer ce changement de statut, il est mentionné à la fois comme partant et
comme nouvel arrivant.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>GDM&nbsp;: gain de privilèges</title>
<body>
<p>Une erreur d'authentification avec GDM pourrait permettre aux utilisateurs
d'élever leurs privilèges.
</p>
<p>
  Pour plus d'informations, veuillez-voir <uri
link='/security/en/glsa/glsa-200606-14.xml'>l'annonce GLSA</uri> (en anglais).
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Asterisk&nbsp;: dépassement du tampon vidéo IAX2</title>
<body>
<p>Il y a un bogue dans le pilote du canal IAX2 d'Asterisk le rendant
vulnérable à l'exécution de code arbitraire.
</p>
<p>
  Pour plus d'informations, veuillez-voir <uri
link='/security/en/glsa/glsa-200606-15.xml'>l'annonce GLSA</uri> (en anglais).
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>DokuWiki&nbsp;: injection de code PHP</title>
<body>
<p>Une faille dans le contrôle d'écriture de DokuWiki permet l'exécution de 
commandes PHP arbitraire, même sans l'authentification adéquate.
</p>
<p>
  Pour plus d'informations, veuillez-voir <uri
link='/security/en/glsa/glsa-200606-16.xml'>l'annonce GLSA</uri> (en anglais).
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenLDAP&nbsp;: dépassement de tampon</title>
<body>
<p>Le serveur de réplication de OpenLDAP, slurpd, est atteint d'un dépassement
de tampon qui peut résulter en l'exécution de code arbitraire.
</p>
<p>
  Pour plus d'informations, veuillez-voir <uri
link='/security/en/glsa/glsa-200606-17.xml'>l'annonce GLSA</uri> (en anglais).
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PAM-MySQL&nbsp;: plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>Des vulnérabilités dans PAM-MySQL peuvent conduire à un Déni de Service,
rendant impossible la connexion à la machine.
</p>
<p>
  Pour plus d'informations, veuillez-voir <uri
link='/security/en/glsa/glsa-200606-18.xml'>l'annonce GLSA</uri> (en anglais).
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sendmail&nbsp;: Déni de Service</title>
<body>
<p>Des messages MIME défaillants en plusieurs parties peuvent causer le
plantage des processus fils Sendmail.
</p>
<p>
  Pour plus d'informations, veuillez-voir <uri
link='/security/en/glsa/glsa-200606-19.xml'>l'annonce GLSA</uri> (en anglais).
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Typespeed&nbsp;: exécution distante de code arbitraire</title>
<body>
<p>Un dépassement de tampon dans le code réseau de Typespeed peut conduire à
l'exécution de code arbitraire.
</p>
<p>
  Pour plus d'informations, veuillez-voir <uri
link='/security/en/glsa/glsa-200606-20.xml'>l'annonce GLSA</uri> (en anglais).
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Thunderbird&nbsp;: plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>Plusieurs vulnérabilités dans Mozilla Thunderbird permettent des attaques de
type cross-site scripting, un gain de privilège Java-script et la possible
exécution de code arbitraire.
</p>
<p>
  Pour plus d'informations, veuillez-voir <uri
link='/security/en/glsa/glsa-200606-21.xml'>l'annonce GLSA</uri> (en anglais).
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bogues fermés</uri></li>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bogues</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
      La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri
link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et
suivre les bogues, notifications, suggestions et autres interactions avec
l'équipe de développement.  Entre le 12 juin 2006 et le 19 juin 2006, l'activité
sur le site se résume à&nbsp;:
     </p>
     <ul>
          <li>710 nouveaux bogues,</li>
          <li>366 bogues fermés ou résolus,</li>
          <li>21 bogues rouverts (précédemment fermés).</li>
     </ul>
     <p>
     Parmi les 10298 bogues actuellement ouverts, 54 sont marqués 'bloquant',
138 sont marqués 'critique' et 554 sont marqués 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bogues fermés</title>
<body>
     <p>
       Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bogues durant cette
période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link='dev-portage@gentoo.org'>Portage team</mail>, avec 22
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org'>bogues
fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 19
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Project</mail>, avec 18
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 16
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bogues
fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 14
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 13
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>,
avec 13
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System
packages</mail>, avec 10
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bogues
fermés.</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bogues</title>
<body>
     <p>
       Les développeurs et équipes à qui le plus de bogues ont été assignés
durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New
Packages</mail>, avec 35
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>
nouveaux bogues,</uri>
      </li>
      <li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for
Orphaned Packages</mail>, avec 22
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>
nouveaux bogues,</uri>
      </li>
      <li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System
packages</mail>, avec 9
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux
bogues,</uri>
      </li>
      <li><mail link='squinky86@gentoo.org'>Jon Hood</mail>, avec 8
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=squinky86@gentoo.org'>nouveaux
bogues,</uri>
      </li>
      <li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 8
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux
bogues,</uri>
      </li>
      <li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 7
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>nouveaux
bogues,</uri>
      </li>
      <li><mail link='sci@gentoo.org'>Gentoo Science Related Packages</mail>,
avec 6
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=sci@gentoo.org'>nouveaux
bogues,</uri>
      </li>
      <li><mail link='netmon@gentoo.org'>Netmon Herd</mail>, avec 6
        <uri
link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org'>nouveaux
bogues.</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
    <title>Commentaires</title>
    <section>
      <body>
        <p>
          Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail
link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la version traduite en français, envoyez un e-mail vierge à
<mail
link='gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org</mail>.
Utilisez <mail
link='gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org</mail>
pour vous désabonner.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
    <title>Autres langues</title>
    <section>
      <body>
        <p>
          La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:
        </p>
        <ul>
          <li>
            <uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link='/news/ko/gwn/gwn.xml'>Coréen</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>
</guide>

