<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20060731-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>31 juillet 2006</subtitle>

<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='wolf31o2@gentoo.org'>Chris Gianelloni</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='dertobi123@gentoo.org'>Tobias Scherbaum</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='jkt@gentoo.org'>Jan Kundrát</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='kloeri@gentoo.org'>Bryan Østergaard</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='nichoj@gentoo.org'>Josh Nichols</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='musikc@hotmail.com'>Chrissy Fullam</mail>
</author>

<author title='Traducteur'>
<mail link='pabou@swing.be'>Patrice Bouvard</mail>
</author>

<author title='Relecteur'>
<mail link='koppatroopa@yahoo.fr'>Bertrand Coppa</mail>
</author>

<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 31 juillet
2006.</abstract>
<summary/>

<version>Volume 5, Issue 28</version>
<date>2006-07-31</date>

  <!-- Gentoo News 
  -->
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>

<section>
<title>Catalyst 2.0 est sorti</title>
<body>

<p>
Le projet Gentoo <uri link='/proj/en/releng/index.xml'>Release Engineering</uri>
est content de vous annoncer que catalyst 2.0 est sorti. La nouvelle version de
catalyst est une réécriture complète du vieux code des versions 1.x et elle
intègre de nombreuses nouvelles options et mises à jour, dont&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>autoresume - essaye de reprendre une compilation qui a échoué&nbsp;;</li>
<li>kerncache - met en cache la compilation des noyaux pour accélérer le
livecd-stage2&nbsp;;</li>
<li>seedcache - utilise le résultat de la compilation d'une précédente cible si
elle existe pour accélérer la copie&nbsp;;</li>
<li>snapcache - met l'image « snapshot » en cache afin de pouvoir la
monter avec l'option «&nbsp;bind&nbsp;» dans le chroot&nbsp;;</li>
<li>DIGESTS - crée des «&nbsp;digests&nbsp;» dans n'importe quel format
supporté par <c>shash</c>&nbsp;;</li>
</ul>

<p>
Cette version est actuellement masquée dans portage dans <c>package.mask</c> et
sera démasquée cette semaine pour les utilisateurs de ~ARCH. Les utilisateurs
de la série d'ebuilds 2.0_pre de catalyst devront exécuter quelques étapes pour
s'assurer une mise à jour propre, particulièrement si vous souhaitez garder vos
caches de paquets.
</p>

<pre caption='Renommer les r&eacute;pertoires de catalyst'>
<comment>(Renommer les répertoires de catalyst)</comment>
# <i>mv -i /var/tmp/catalyst2 /var/tmp/catalyst</i>
<comment>(Renommer le répertoire de configuration)</comment>
# <i>mv -i /etc/catalyst2 /etc/catalyst</i>
# <i>cd /etc/catalyst</i>
# <i>sed -i -e 's/catalyst2/catalyst/' *.conf</i>
</pre>

<p>
La documentation en ligne est en cours d'écriture pour catalyst 2.0 et sera
mise en place avant que la version 2.0 ne soit marquée stable. Pour le moment,
les exemples de «&nbsp;spec templates&nbsp;» qui sont installés dans
<path>/usr/share/doc/catalyst-2.0/examples</path> sont la meilleure
documentation.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Troisième anniversaire du Bugday de Gentoo</title>
<body>

<p>
Ce samedi 5 août est le troisième anniversaire du projet Gentoo Bugday (NdT,
«&nbsp;jour de bogues.&nbsp;») Cela marque un point de repère majeur, et il
sera célébré de façon appropriée avec des concours et des prix&nbsp;!
</p>

<p>
Le Bugday a débuté sa vie en tant que <uri
link='/proj/en/glep/glep-0006.html'>GLEP 6</uri>. Depuis le tout début, le
projet bugday avait le potentiel d'être d'une grande influence sur Gentoo. Il a
certainement prouvé sa valeur durant ses 3 premières années. Beaucoup de
nouveaux développeurs ont été recrutés directement grâce à leur implication en
tant qu'utilisateurs dans le projet Bugday, et d'autres ont eu leur première
expérience face aux ebuild suite aux anciens Bugdays et ont depuis rejoint un
projet Gentoo sans rapport avec le Bugday.
</p>

<p>
En plus d'être un outil de recrutement puissant, les utilisateurs et
développeurs ont coopéré pour résoudre un nombre étonnant de bogues durant les
Bugdays. Le projet Bugday est un des principaux piliers de la communauté
Gentoo. Certainement, le Bugday a aidé à construire un pont au dessus du
célèbre fossé qui sépare les utilisateurs et les développeurs et le salon IRC
du Bugday est depuis longtemps devenu un lieu où l'on parle quotidiennement
des problèmes d'ebuilds et de solutions.
</p>

<p>
Pour célébrer le troisième anniversaire, des concours seront organisés. Les
utilisateurs s'affronteront pour le plus de bogues résolus, le plus de
connaissance à propos de Gentoo, etc.
</p>

<p>
L'équipe est toujours en train de travailler sur la finalisation des concours
et des prix, mais tous les détails devraient être annoncés sur le <uri
link='http://bugday.gentoo.org'>site du Bugday</uri> plus tard cette semaine.
</p>

<p>
Bonne chance à tous. Le projet Bugday espère que ce sera le meilleur Bugday
jusqu'à ce jour. Un grand merci à tout ceux qui ont participé ces trois
dernières années -- vous avez vraiment contribué à l'actuel énorme succès de
Bugday.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Besoin de personnel pour Gentoo/Java</title>
<body>

<p>
C'est déjà le cas depuis quelque temps, l'équipe Java est toujours cruellement
en manque de personnel. Ci-dessous, ils vous exposeront quelques
«&nbsp;positions&nbsp;» qu'ils aimeraient bien voir être remplies. Le terme
«&nbsp;remplies&nbsp;» est choisi bien négligemment et cela veut plutôt dire
«&nbsp;ce sont des choses sur lesquelles on aimerait bien que des gens
travaillent.&nbsp;» Si des développeurs actuels
étaient intéressés, ce serait chouette, mais l'équipe aimeraient bien soutenir
des nouveaux venus.
</p>

<ul>
<li>Généralistes Java</li>
</ul>

<p>
L'équipe Gentoo/Java a des tonnes de paquets Java. Au dernier comptage, il y en
avait à peu près 400. Comme on peut l'imaginer, ce genre de nombre génère un
joli flux constant de rapports de bogues et de demandes d'ajout de nouvelles
versions à l'arbre.</p>

<p>
Alors, en gros, l'équipe Java recherche des personnes pour les aider avec la
maintenance générale de leurs paquets. Ils attendent d'eux d'être familiarisés
avec Gentoo et Java (surprise&nbsp;!) Si ils ne le sont pas déjà, ils devront
se familiariser avec tous les détails sur la gestion de Java par Gentoo. Être
familiarisé avec ant, qui est utilisé pour une grande majorité de leurs
paquets, serait aussi très utile.
</p>

<ul>
<li>Responsable de JBoss</li>
</ul>

<p>
JBoss est une application assez importante dans le monde des entreprises de
Java. Il est resté sans vrai responsable depuis quelques temps déjà et il
ferait bon usage d'un peu d'amour. À cause de la nature de cette bête, l'équipe
Java voudrait que quelqu'un qui utilise JBoss de façon journalière, de préférence
dans un environnement d'entreprise, devienne responsable de ce paquet.
</p>

<ul>
<li>Responsable de Jetty</li>
</ul>

<p>
Jetty est un «&nbsp;web container&nbsp;», comme tomcat et resin. Il est lui
aussi sans vrai responsable de nos jours. De préférence, la personne qui en
prendrait la charge devrait utiliser jetty de façon journalière et dans un
environnement d'entreprise.
</p>

<ul>
<li>Codeurs pour Java libre</li>
</ul>

<p>
Un de nos illustres utilisateurs a durement travailler à rendre GCJ utilisable
comme JDK (NdT, kit de développement en Java) dans le sens où il peut être
utilisé pour compiler nos paquets.L'équipe Java dispose d'un bon nombre
d'autres machines virtuelles (VM) Java libres dans Portage, telles que kaffe,
sablevm, jamvm, etc. Si des gens sont intéressés, ce serait fantastique s'ils
pouvaient faire compiler leur paquets à l'aide de ces VM.
</p>

<ul>
<li>Responsables pour Eclipse / Netbeans</li>
</ul>

<p>
Eclipse et Netbeans sont les principaux IDE (NdT, Integrated Development
Environment, Environnement de développement intégré) pour Java. Eclipse est
bien entretenu pour le moment mais ses greffons ne le sont pas. Netbeans quant
à lui, a besoin d'un peu d'amour, car il n'a plus été mis à jour depuis un
moment.
</p>

<p>
Alors, est-ce qu'une ou plus de ces fonctions vous semble intéressante et
ressemble à quelque chose que vous aimeriez faire&nbsp;? Pour commencer, vous
devriez aller vous balader sur la <uri link='/proj/en/java/'>page du
projet</uri> et jeter un oeil à la documentation variée dont ils disposent. Si
vous êtes toujours intéressé, veuillez contacter
<mail link='nichoj@gentoo.org'>Josh Nichols</mail>.
</p>

<p>
D'autres choses que vous pouvez faire&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>vous inscrire à la liste de diffusion <c>gentoo-java</c>. C'est assez
calme&nbsp;;</li>
<li>rôder sur le salon IRC <c>#gentoo-java</c> sur irc.freenode.net. C'est
aussi assez calme, alors n'espérez pas de réponse immédiate.</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Traduction tchèque de la documentation Gentoo finalement
officielle</title>
<body>

<p>
Après plus d'un an de travail difficile, l'équipe de traduction tchèque est
fière d'annoncer qu'ils ont finalement rendue la <uri link='/doc/cs/'>traduction
tchèque</uri> officielle.
Celà signifie que les utilisateurs parlant tchèque qui sont intéressés peuvent
lire la documentation dans leur <uri link='/doc/cs/'>langue</uri>.
</p>

<p>
Quiconque sachant écrire tchèque et comprennant l'anglais écrit est plus que
bienvenu pour nous aider. Tous les postulants qui veulent une belle adresse
e-mail @gentoo.org et qui n'ont pas peur de mois sans fin de travail fastidieux
sont priés de venir sur #gentoo-doc sur freenode ou de simplement envoyer un
e-mail à <mail link='jkt@gentoo.org'>Jan Kundrát</mail>.
</p>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Développeur de la semaine</title>

<section>
<title>Joshua Kinard</title>
<body>

<figure caption='Joshua Kinard, aka kumba' link='/images/gwn/20060731_kumba.jpg' short='kumba'/>

<p>
Le développeur Joshua Kinard, connu sous le nom de Kumba, réside à Waldorf, MD,
à une petite distance de Washington, D.C. Il vit avec ses parents et a
plusieurs animaux de compagnie, dont un chien, deux chats, Isis et Leto,
et assez bizarrement, une souris. Les chats adorent évidemment la souris. La
souris ne semble pas s'inquiéter car comme Kumba a dit, sa famille a essayé de
relâcher la souris mais elle ne part pas. Âgé de 24 ans, Joshua peut toujours
se rappeler clairement de quelques endroits où lui et sa famille ont habité
pendant la carrière de son père dans l'Air Force. Peut-être que les plus
mémorables étaient les quelques années durant lesquelles ils ont vécu en
Espagne, dans une base militaire en dehors de Madrid.
</p>

<p>
Les intérêts de Kumba comprennent des goûts musicaux assez inhabituels, comme 
les sons Irlandais/Celtiques (particulièrement les bonnes Cornemuses), les
chants grégoriens et quelques sous-genre de metal comme «&nbsp;Therion&nbsp;»
et «&nbsp;Blind Guardian.&nbsp;» Il modère également à peu près 13 salons IRC,
principalement de Gentoo, et il trouve toujours le temps de jouer une partie
de Diablo 2 de temps en temps.
</p>

<p>
Joshua travaille actuellement comme Administrateur Système pour une
organisation sans but lucratif près de Washington, D.C. L'environnement s'étend
parmi Netware, HP-UX, Linux et même Windows. Pour le futur, il admet qu'il
n'est pas le plus grand fan du monde professionnel et il a considéré poursuivre
l'université ou même un changement de carrière.
</p>

<p>
Concernant le commencement de Kumba avec Gentoo, il clame un début assez
simple. Alors qu'il utilisait des saveurs variées de Linux, il recherchait
quelque chose qu'il puisse utiliser avec sa SPARC 64-bits récemment acquise et
cette recherche l'a rapidement mené à Gentoo. Il est développeur Gentoo depuis
2004 et il est actuellement le chef de l'équipe MIPS, bien qu'il aime aussi
aider les équipes de baselayout, toolchain et SPARC.
</p>

<p>
Les rumeurs sont vraies, la station de travail privée de Kumba, un Dual Pentium
III, est en effet sous Windows Server 2003 et se glorifie d'un système RAID5
SCSI modifiable à chaud. La première application que n'importe quel modérateur
IRC lance est forcément mIRC et Kumba le fait suivre par AIM/DeadAIM, Winamp et
Firefox. On sait également qu'il suit les évènement météo inhabituels en
utilisant Stormlab et qu'il joue avec l'application WorldWind de la NASA. Les
autres machines privées de Kumba comprennent un dual Athlon MP 2000, faisant
office de serveur web, une vieille machine SPARC, utilisée pour tests, et
plusieurs machines SGI&nbsp;: une Octane utilisée pour le développement, deux
O2, une pour tester des paquets et une pour tester des noyaux et une IP28. Il
possède même une vieille SGI Indy du début des années 90, qu'il utilise encore
pour tester des noyaux !
</p>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>

<!-- forums -->

<!-- planet.gentoo.org -->

<section>
<title>planet.gentoo.org</title>
<body>

<p><b>#gentoo-db</b></p>

<p>
Un autre salon IRC vient d'ouvrir ses portes (virtuelles.) <c>#gentoo-db</c>
devrait fournir une plate-forme pour les discussions et le développement
autour du support des bases de données dans Gentoo. Actuellement, des
personnes travaillant avec MySQL et PostgreSQL s'y trouvent et les développeurs
responsables de paquets pour Gentoo ayant un rapport avec une autre base de
données et les utilisateurs sont encouragés à rejoindre le salon.
</p>

<ul>
<li><uri link='http://chtekk.longitekk.com/?p=25'>#gentoo-db</uri></li>
</ul>

<p><b>L'état actuel de Gentoo en 5 minutes</b></p>

<p>
<mail link='dberkholz@gentoo.org'>Donnie Berkholz</mail> a tenu un discours
éclair à propos de l'état actuel de Gentoo, à l'<uri
link='http://conferences.oreillynet.com/os2006/'>OSCON</uri> de cette année,
couvrant Portage 2.1, la version 2006.1 à venir (comportant une nouvelle
version d'Installer) et le support pour de multiples répertoires superposés.
Son discours est également mentionné dans un <uri
link='http://business.newsforge.com/article.pl?sid=06/07/27/161239'>
récent article sur NewsForge</uri>.
</p>

<ul>
<li><uri link='http://spyderous.livejournal.com/77772.html'>State of Gentoo in 5
minutes</uri></li>
</ul>

<p><b>Recherché&nbsp;: testeur de version PowerPC</b></p>

<p>
L'appel pour des <uri
link='/news/fr/gwn/20060626-newsletter.xml#doc_chap1_sect1'>Testeurs de
Version</uri> il y a à peu près un mois n'a pas été très réussi pour l'équipe
PowerPC de Gentoo. Seulement moins d'une poignée de personnes avec des machines
supportées ont répondu. <mail link='pylon@gentoo.org'>Lars Weiler</mail> a
maintenant lancé un autre appel pour des Testeurs de Version - si vous pouvez
aider (il a fait une liste des machines supportées sur son blog), veuillez
contacter <mail link='roger55@gentoo.org'>Roger Miliker</mail>.
</p>

<ul>
<li><uri link='http://planet.gentoo.org/developers/pylon/2006/07/27/wanted_powerpc_release_testers'>
Wanted: PowerPC Release Testers</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>

<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>

<p>
Les développeurs suivants ont récemment quitté le projet Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>Henrik Brix Andersen (brix)</li>
<li>Michael Kohl (citizen428)</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Arrivées</title>
<body>

<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment au projet Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>Wolf Giesen (frilled) Security</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Changements</title>
<body>

<p>
Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>

<!-- paste from the script -->

<section>
<title>Wireshark&nbsp;: failles multiples</title>
<body>

<p>
Wireshark (anciennement connu sous le nom d'Ethereal) est vulnérable à
plusieurs problèmes de sécurité, qui pourraient potentiellement autoriser
l'exécution de code arbitraire par un attaquant distant.
</p>

<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri
link='/security/en/glsa/glsa-200607-09.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Samba&nbsp;: Déni de Service</title>
<body>

<p>
Un grand nombre de demandes de connections de partage peut causer un Déni de
Service dans Samba.
</p>

<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri
link='/security/en/glsa/glsa-200607-10.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>TunePimp&nbsp;: dépassement de tampon</title>
<body>

<p>
Une faille dans TunePimp a été rapportée qui peut conduire à l'exécution de
code arbitraire.
</p>

<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri
link='/security/en/glsa/glsa-200607-11.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>OpenOffice.org&nbsp;: failles diverses</title>
<body>

<p>
OpenOffice.org est affecté par trois failles de sécurité qui peuvent être
exploitées pour autoriser l'exécution de code arbitraire par un attaquant
distant.
</p>

<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri
link='/security/en/glsa/glsa-200607-12.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Audacious&nbsp;: plusieurs dépassements de tampon et de
tas</title>
<body>

<p>
La bibliothèque adplug livrée dans Audacious est vulnérable à plusieurs
dépassements qui peuvent résulter dans l'exécution de code arbitraire.
</p>

<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri
link='/security/en/glsa/glsa-200607-13.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>

<section>
<title>Résumé</title>
<body>

<ul>
<li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bogues fermés</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bogues</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>

<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bogues, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 23 juillet 2006 et le 30 juillet 2006, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>679 nouveaux bogues,</li>
<li>289 bogues fermés ou résolus,</li>
<li>19 bogues rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>

<p>
Parmi les 10687 bogues actuellement ouverts, 52 sont marqués 'bloquant',
134 sont marqués 'critique' et 533 sont marqués 'majeur'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bogues fermés</title>
<body>

<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bogues durant cette période sont&nbsp;:
</p>

<ul>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 22
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 19
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='dev-portage@gentoo.org'>Portage team</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 14
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='python@gentoo.org'>Python Gentoo Team</mail>, avec 6
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=python@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 6
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bogues fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bogues</title>
<body>

<p>
  Les développeurs et équipes à qui le plus de bogues ont été assignés durant
cette période sont&nbsp;
</p>

<ul>
<li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 33
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Project</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='kernel@gentoo.org'>Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='netmon@gentoo.org'>Netmon Herd</mail>, avec 6
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 6
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>nouveaux bogues.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

</chapter><chapter>

<title>Commentaires</title>
<section>
<body>

<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
</p>

</body>

</section>

</chapter><chapter>

<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>

<p>
Pour vous abonner à la version traduite en français, envoyez un e-mail vierge à
<mail
link='gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org</mail>.
Utilisez <mail
link='gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org
</mail>
pour vous désabonner.
</p>

</body>

</section>

</chapter>
<chapter>

<title>Autres langues</title>
<section>
<body>

<p>
La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>
<uri link='/news/zh_cn/gwn/gwn.xml'>Chinois (Simplifié)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ko/gwn/gwn.xml'>Coréen</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

</guide>

