<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20061106-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>6 novembre 2006</subtitle>

<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='thirtyyearswar@mindspring.com'>Chris Atkinson</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='phnix@fastmail.net'>Kyle Bishop</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='deadhead@wooow.it'>Andrea Perotti</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='riklaunim@gmail.com'>Piotr Maliński</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='nightmorph@gentoo.org'>Josh Saddler</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='wolf31o2@gentoo.org'>Chris Gianelloni</mail>
</author>

<author title='Traducteur'>
<mail link='pabou@swing.be'>Patrice Bouvard</mail>
</author>

<author title='Traducteur'>
<mail link='koppatroopa@yahoo.fr'>Bertrand Coppa</mail>
</author>

<author title='Relecteur'>
<mail link='thomas.kister@free.fr'>Thomas Kister</mail>
</author>

<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 6 novembre
2006.</abstract>
<summary/>

<version>Volume 5, Issue 45</version>
<date>2006-11-06</date>

  <!-- Gentoo News
  -->

  <!-- Developer of the Week
  -->

  <!-- Heard in the community
  -->

<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>

<!-- forums.gentoo.org -->

<!-- planet.gentoo.org -->

<!-- gentoo-user -->

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>

<p><b>Double amorce avec XP installé en dernier</b></p>

<p>
James a écrit sur gentoo-users pour demander s'il était possible de faire une
double amorce de sa machine avec Windows XP en ayant installé Gentoo d'abord.
Il avait peur qu'en installant Windows, le MBR soit remplacé et que sa Gentoo
soit rendue inaccessible. Les utilisateurs Gentoo lui ont répondu que ce serait
aussi simple que d'installer Windows d'abord et de démarrer ensuite sur un
LiveCD et réinstaller GRUB. Mark Shields a donné ce résumé de ce qu'il y a à
faire une fois le LiveCD démarré&nbsp;:
</p>

<pre caption="Réinstaller GRUB à partir d'un LiveCD">
# <i>mount /dev/rootpart /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/bootpart /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>grep -v rootfs /proc/mounts > /etc/mtab</i>
<comment>(En supposant que votre disque dur soit /dev/hda)</comment>
# <i>grub-install /dev/hda</i>
</pre>

<ul>
<li><uri>http://archives.gentoo.org/gentoo-user/msg_103029.xml</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<!-- gentoo-dev -->

<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>

<p><b>Rappel sur le Conseil Gentoo mensuel de novembre</b></p>

<p>
Un petit rappel sur la prochaine réunion IRC a conduit à un débat intéressant
sur la nature de Gentoo et une leçon sur comment la déployer dans un milieu
d'entreprise.
</p>

<p>
Steve Long  a proposé que Gentoo crée un dépôt de binaires uniquement pour
quelques situations (SOHO, moyennes et grandes entreprises), utilisant
les binaires que les développeurs compilent pendant leur travail de
maintenance. Il pensait que c'était la meilleure façon de prouver que Gentoo
était sérieuse à propos de son utilisation en entreprise.
</p>

<p>
Grant Goodyear a répondu que Steve sous-estimait les difficultés et
surestimait la motivation des développeurs pour maintenir un dépôt de binaires.
À la place, Gentoo devrait travailler sur ses points fort en tant que
méta-distribution pour permettre aux utilisateurs de construire et déployer
leurs propres distributions personnalisées en utilisant Catalyst.
</p>

<p>
Stuart Herbert a fait remarquer que lui et d'autres seraient heureux de
faciliter la tâche pour les adoptions personnalisées d'entreprises en
fournissant des binaires pour l'effort «&nbsp;de démarrage du projet&nbsp;» et
qu'une distribution entièrement binaire était autant susceptible d'avoir des
problèmes qu'une distribution fondée sur les sources.
</p>

<p>
Robin Johnson a fait remarquer que ses compilations en tant que développeur
étaient peu utiles pour les autres, car il y a beaucoup trop de choses
spécifiques à ses propres systèmes. Il a aussi parlé de ses expériences
relatives à Gentoo dans un environnement d'entreprise. Il a remarqué que les
entreprises ont besoin de modifications à un niveau d'entreprise, dans le sens
où elles peuvent utiliser LDAP ou Kerberos ou toute autre chose qui s'étend à
toute l'entreprise. Elles ont aussi besoin de binaires normalisés pour les
déployer. Sa solution était d'avoir une machine s'occupant de la compilation et
d'ensuite propager le résultat dans toute l'entreprise. Il réalise tout ceci en
utilisant Catalyst et des fichiers de spécifications modifiés. Le plus grand
déploiement qu'il ait effectué avec cette méthode représente un impressionnant
parc de machines.
</p>

<ul>
<li>nœuds du Cluster [128 machines]</li>
<li>maître du Cluster [1 machine]</li>
<li>serveurs web [~60 machines]</li>
<li>serveurs ldap [2 machines]</li>
<li>serveurs de fichiers dédiés (répertoire personnels sur réseau) [4 machines]</li>
<li>gestion de l'infrastructure [3 machines]</li>
<li>Bureaux [~60 machines]</li>
</ul>

<ul>
<li><uri>http://archives.gentoo.org/gentoo-dev/msg_140734.xml</uri></li>
</ul>

<p><b>Demande de retrait de Gnome 1.4</b></p>

<p>
Doug Goldstein a proposé le retrait de l'ancien et obsolète Gnome 1.4 et a
commencé à lister les paquets qui seront retirés dans le
<uri link='http://bugs.gentoo.org/154102'>bogue 154102</uri>.
</p>

<ul>
<li><uri>http://archives.gentoo.org/gentoo-dev/msg_140785.xml</uri></li>
</ul>

<p><b>FEATURES pour enlever les excès de Portage</b></p>

<p>
John Jawed a utilisé Gentoo pour créer une image initrd qui sera utilisée pour
les démarrages par réseau avec PXE. La taille de l'initrd était un élément
critique puisqu'un gros fichier pouvait causer un «&nbsp;kernel panic&nbsp;».
Il a réduit l'initrd en enlevant toutes les pages de manuel et de
documentation. Il a ensuite préparé un correctif pour Portage pour
l'implémenter.
</p>

<p>
Ceux qui ont répondu ont fait remarquer que la fonctionnalité était déjà
présente dans <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<p>
Christian Heim a fait référence aux options «&nbsp;noman&nbsp;» et
«&nbsp;nodoc&nbsp;» de la variable FEATURES et Tobias Scherbaum à l'option
«&nbsp;noinfo.&nbsp;» Brian Jackson a parlé de
l'option INSTALL_MASK qui permet d'empêcher tout fichier d'une liste définie
d'être copiée dans le système de fichier, permettant de filtrer les fichiers
tels que HACKING.gz et TODO.gz.
</p>

<ul>
<li><uri>http://archives.gentoo.org/gentoo-dev/msg_140812.xml</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<!-- gentoo-catalyst -->

<!-- gentoo-embedded -->

<!-- gentoo-security -->

</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>

<section>
<title>Italie&nbsp;: Linux Day à Gênes</title>
<body>

<p>
Le mouvement open-source d'Italie a organisé un <uri
link='http://www.linux.it/LinuxDay'>Linux Day</uri> national le 28 octobre.
C'était également la 4ème fois que la communauté Gentoo italienne, qui grandit
sans cesse, était capable de se préparer pour une évangélisation bien à eux.
Cette année, le rendez-vous annuel appelé <uri
link='http://www.gechi.it/node/32'>Gentoo Day</uri> était organisé en
collaboration avec le <uri link='http://genova.linux.it'>GLUG (Genuense Linux
Users Group, Groupe d'Utilisateurs Linux de Genuense)</uri>. Grâce à l'aide des
autorités locales, l'événement s'est déroulé au Palazzo Ducale, Piazza De
Ferrari, dans la ville de Gênes.
</p>

<p>
Les braves évangélistes, tous membres de l'association <uri
link='http://www.gechi.it'>Gentoo Channel Italia (GeCHI)</uri>, ont tenu
plusieurs <uri link='http://genova.linux.it/Linux_Day_2006'>discours</uri> qui
ciblaient tant l'audience professionnelle que l'audience
domestique. Quelques uns de ces discours étaient&nbsp;: «&nbsp;la manipulation
de photos avec OSS&nbsp;», «&nbsp;libérez votre Ipod&nbsp;: utilisez
RockBox&nbsp;», «&nbsp;XGL pour le fun et le profit&nbsp;» et
«&nbsp;utilisations pratiques de Gentoo dans des environnements
commerciaux.&nbsp;»
</p>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>

<section>
<title>LinuxHardware.org (2 novembre 2006)</title>
<body>

<p>
L'auteur (et le développeur Gentoo) Kris Kersey teste le premier processeur
quatre-cœurs d'Intel, le Core 2 Extreme QX6700. Le test utilise Gentoo Linux
64 bits pour tous les bancs d'essai. Le nouveau CPU a fait un score
impressionnant&nbsp;: <c>emerge mozilla-firefox</c> a pris moins de 8 minutes
avec MAKEOPTS="-j5". Si vous recherchez le meilleur CPU de bureau que l'argent
peut acheter, celui-ci est votre champion actuel.
</p>

<ul>
<li>
<uri>http://www.linuxhardware.org/article.pl?sid=06/11/02/142244&amp;mode=thread</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Trucs et astuces</title>

<section>
<title>Rechercher des ebuilds dans des overlays qui ne sont pas
disponibles localement</title>
<body>

<p>
Avec le grand nombre d'overlays qui sont actuellement disponibles pour la
communauté, un des problèmes qu'une personne pourrait rencontrer est de trouver
le bon overlay qui convient au paquet qu'elle souhaite installer.
Malheureusement, les capacités de la recherche par défaut de Portage sont
limitées à la recherche à travers les overlays qui sont déjà
configurés sur votre système. Stefan Scweizer a écrit cette semaine un excellent
billet sur son blog sur Planet Gentoo qui détaille l'utilisation d'un outil qui
rend la recherche au travers d'overlays distants bien plus facile qu'auparavant.
</p>

<p>
Le paquet pour cette tâche est <c>app-portage/eix</c>. Vous devrez le démasquer
afin d'avoir toutes les dernières et fantastiques options dont il dispose&nbsp;:
</p>

<pre caption='Installer app-portage/eix'>
# <i>echo app-portage/eix >> /etc/portage/package.keywords</i>
# <i>emerge eix</i>
</pre>

<p>
Ensuite, pour être sûr que eix possède toutes les informations dont il a besoin
à propos des différents overlays disponibles, vous pouvez exécuter les commandes
suivantes&nbsp;:
</p>

<pre caption="Mettre à jour la liste d'overlays de eix">
# <i>update-eix</i>
# <i>update-eix-remote update</i>
</pre>

<p>
Eix est désormais capable de rechercher des paquets dans tous les overlays
disponibles dans la liste de layman ainsi que dans l'arbre de Portage officiel.
</p>

<pre caption='Rechercher des paquets'>
# <i>eix -e xmms</i>

[D] media-sound/xmms
Available versions:  [M]1.2.8-r5[2] [M]1.2.10-r6[2] [M]1.2.10-r8[2]
[M]1.2.10-r14 [M]1.2.10-r14[3] [M]1.2.10-r15 [M]1.2.10-r15[3]
[M]1.2.10-r16 [M]1.2.10-r16[3] [M]20101010[1]
Installed:           1.2.10-r15[01:54:46 08/29/06][nls esd mmx
vorbis 3dnow mikmod -directfb alsa oss arts -jack -sndfile -lirc
-flac mad mp3]
Homepage:            http://xmms.org
Description:         X Multimedia System

[1] (layman/fluidportage)
[2] (layman/gentoojp)
[3] (layman/zugaina)
</pre>

<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous référer à la page man de eix et au
billet original dont le lien se trouve ci-dessous.
</p>

<ul>
<li>
<uri>http://planet.gentoo.org/developers/genstef/2006/11/03/searching_for_ebuilds_in_overlays_that_a</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Utiliser mplayer 32 bits avec kmplayer 64 bits</title>
<body>

<p>
Sur les systèmes amd64, vous pouvez utiliser <c>media-video/mplayer-bin</c>
pour jouer les fichiers multimédias qui ont besoin des codecs disponibles
en version 32 bits seulement (win32codecs), mais mplayer n'a pas l'air d'être
aussi bien que la version native 64 bits et il ne s'intègre pas très bien avec
le système. Les utilisateurs de KDE peuvent installer kmplayer, une interface
d'utilisateur pour KDE. Si vous utilisez konqueror, kmplayer ajoute un greffon
au navigateur. Pour cette astuce, vous aurez besoin de désinstaller votre
mplayer natif, si vous en avez un. Quand vous installerez kmplayer, cela ne
fonctionnera pas, car il n'y a pas de <path>/usr/bin/mplayer</path>.
</p>

<pre caption='Créer un lien pour mplayer'>
# <i>ln -sf /usr/bin/mplayer-bin /usr/local/bin/mplayer</i>
</pre>

<p>
Désormais, votre kmplayer natif pourra jouer des fichiers wmv et vous pourrez
avoir un «&nbsp;aperçu&nbsp;» de ces fichiers dans konqueror.
</p>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>

<section>
<title>Départs</title>
<body>

<p>
Les développeurs suivants ont récemment quitté le projet Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>Jon Portnoy (avenj)</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Arrivées</title>
<body>

<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment au projet Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>Naoaki Shindo (shindo) équipe de documentation japonaise</li>
<li>Hans de Graaff (graaff) Xemacs</li>
<li>Dimitry Bradt (diox) chef de l'équipe de documentation
néerlandaise</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Changements</title>
<body>

<p>
Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>

<!-- paste from the script -->

<section>
<title>Asterisk&nbsp;: plusieurs failles</title>
<body>

<p>
Asterisk est vulnérable à l'exécution de code arbitraire à distance ou à un
déni de service.
</p>

<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous référer à
<uri link='/security/en/glsa/glsa-200610-15.xml'>
l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Screen&nbsp;: faille dans la gestion des caractères UTF-8</title>
<body>

<p>
Screen comporte une erreur dans son code de gestion des caractères UTF-8 qui
peut permettre un déni de service à distance ou une exécution possible de code
arbitraire à distance.
</p>

<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous référer à
<uri link='/security/en/glsa/glsa-200611-01.xml'>
l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Qt&nbsp;: dépassement d'entier</title>
<body>

<p>
Une faille de type dépassement d'entier dans la gestion des pixmap de Qt
pourrait éventuellement mener à un déni de service ou à une exécution de code
arbitraire à distance.
</p>

<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous référer à
<uri link='/security/en/glsa/glsa-200611-02.xml'>
l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

</chapter><chapter>
<title>Programme de retrait de paquets</title>

<section>
<body>

<p>
Ceci est une liste des paquets dont le retrait a été annoncé. Les retraits de
paquets proviennent de plusieurs sources, comprenant le projet <uri link='/proj/en/qa/treecleaners'>Treecleaners</uri> et de nombreux développeurs.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Derniers sacrements</title>
<body>

<table>

<tr>
<th>Paquet</th>
<th>Date de retrait</th>
<th>Contact</th>
</tr>

<tr>
<ti>x11-misc/commonbox-utils</ti>
<ti>29 novembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>games-strategy/magnant</ti>
<ti>28 novembre 2006</ti>
<ti><mail link='mr_bones_@gentoo.org'>Michael Sterrett</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>media-libs/allegttf</ti>
<ti>28 novembre 2006</ti>
<ti><mail link='mr_bones_@gentoo.org'>Michael Sterrett</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>games-action/phobiaiii</ti>
<ti>28 novembre 2006</ti>
<ti><mail link='mr_bones_@gentoo.org'>Michael Sterrett</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>games-action/phobiaiii</ti>
<ti>28 novembre 2006</ti>
<ti><mail link='mr_bones_@gentoo.org'>Michael Sterrett</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>media-sound/bpmdj</ti>
<ti>30 novembre 2006</ti>
<ti><mail link='flameeyes@gentoo.org'>Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>media-libs/janus</ti>
<ti>04 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='phreak@gentoo.org'>Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-analyzer/tcpick</ti>
<ti>04 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='phreak@gentoo.org'>Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-wm/qvwm</ti>
<ti>04 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='phreak@gentoo.org'>Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>media-libs/jpeg-mmx</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='vapier@gentoo.org'>Mike Frysinger</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-libs/nucleo</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-wm/aewm++</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-wm/aewm++-goodies</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-wm/golem</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-wm/integrity</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-wm/lwm</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-wm/metisse</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-wm/papuawm</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-wm/pawm</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-wm/pwm</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-wm/trswm</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-wm/wmi</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-wm/xpde</ti>
<ti>05 décembre 2006</ti>
<ti><mail link='omp@gentoo.org'>David Shakaryan</mail></ti>
</tr>

</table>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>

<section>
<title>Résumé</title>
<body>

<ul>
<li><uri link='#bugs-stats'>Statistiques</uri></li>
<li><uri link='#bugs-closed'>Classement des bogues fermés</uri></li>
<li><uri link='#bugs-new'>Classement des nouveaux bogues</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section id='bug-stats'>
<title>Statistiques</title>
<body>

<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bogues, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 29 octobre 2006 et le 05 novembre 2006, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>866 nouveaux bogues,</li>
<li>546 bogues fermés ou résolus,</li>
<li>19 bogues réouverts (précédemment fermés),</li>
<li>154 bogues fermés avec la mention NEEDINFO/WONTFIX/CANTFIX/INVALID/UPSTREAM,</li>
<li>200 bogues marqués comme duplication d'un autre bogue.</li>
</ul>

<p>
Parmi les 10999 bogues actuellement ouverts, 30 sont marqués 'bloquant', 107 sont marqués
'critique' et 514 sont marqués 'majeur'.
</p>

</body>
</section>

<section id='bugs-closed'>
<title>Classement des bogues fermés</title>
<body>

<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bogues durant cette période sont&nbsp;:
</p>

<ul>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 33
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 24
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 19
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 16
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='netmon@gentoo.org'>Netmon Herd</mail>, avec 16
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='emacs@gentoo.org'>GNU Emacs Herd</mail>, avec 16
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=emacs@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Project</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 14
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>bogues fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section id='bugs-new'>
<title>Classement des nouveaux bogues</title>
<body>

<p>
Les développeurs et équipes auxquels le plus de bogues ont été assignés durant cette
période sont&nbsp;:
</p>

<ul>
<li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 24
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Project</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='net-mail@gentoo.org'>Net-Mail Packages</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='seemant@gentoo.org'>Seemant Kulleen</mail>, avec 6
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-29&amp;chfieldto=2006-11-05&amp;assigned_to=seemant@gentoo.org'>nouveaux bogues.</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter><chapter>

<title>Commentaires</title>
<section>
<body>

<p>
L'équipe de la GWN est composée de volontaires et de membres de la communauté qui soumettent leurs idées
et des articles. Si vous êtes intéressés d'écrire quelques mots pour la GWN, si vous avez des commentaires
à faire sur sur un article que nous avons publié ou si vous avez simplement une idée ou un article que
vous aimeriez soumettre à la GWN, veuillez nous <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>contacter par e-mail</mail>.
</p>

</body>
</section>

</chapter><chapter>

<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>

<p>
Pour vous abonner à la version traduite en français, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 

<p>
Pour vous désabonner, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>

</body>
</section>

</chapter><chapter>

<title>Autres langues</title>
<section>
<body>

<p>
La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>
<uri link='/news/zh_cn/gwn/gwn.xml'>Chinois (Simplifié)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/el/gwn/gwn.xml'>Grec</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ko/gwn/gwn.xml'>Coréen</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/sk/gwn/gwn.xml'>Slovaque</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<!-- <li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turkish</uri>
</li> -->
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

</guide>

