<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20061009-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>9 octobre 2006</subtitle>

<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='dberkholz@gentoo.org'>Donnie Berkholz</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='thirtyyearswar@mindspring.com'>Chris Atkinson</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='wolf31o2@gentoo.org'>Chris Gianelloni</mail>
</author>

<author title='Traducteur'>
<mail link='pabou@swing.be'>Patrice Bouvard</mail>
</author>

<author title='Relecteur'>
<mail link='titoucha@bluewin.ch'>Pierrot Rey</mail>
</author>

<author title='Relecteur'>
<mail link='thomas.kister@free.fr'>Thomas Kister</mail>
</author>

<author title='Relecteur'>
<mail link='koppatroopa@yahoo.fr'>Bertrand Coppa</mail>
</author>


<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 9 octobre
2006.</abstract>
<summary/>

<version>Volume 5, Issue 41</version>
<date>2006-10-09</date>

  <!-- Gentoo News
  -->

<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>

<section>
<title>X.Org 7.1 stable pour amd64 et x86</title>
<body>

<p>
L'équipe <uri link='/proj/en/desktop/x/x11/'>Gentoo X11</uri> prévoit de
stabiliser X.Org 7.1 pour x86 et amd64 le jeudi 12 octobre ou plus tard.
Le manque de support des pilotes binaires a retenu cette version, mais Nvidia
et ATI ont publié des pilotes compatibles qui sont maintenant marqués stables
sur les deux architectures.
</p>

<p>
Cette nouvelle version comporte l'ajout d'un GLX indirect accéléré (AIGLX) qui
permet du tape à l’oeil comme le gestionnaire de fenêtres/composition
Compiz, mais également de faire tourner un mur d'écrans avec un affichage 3D
accéléré avec Xdmx. X.Org 7.1 intègre les serveurs kdrive (TinyX) pour les
systèmes embarqués dans le paquet xorg-server avec le mot-clé kdrive de la
variable USE. L'intégration de kdrive fournit aussi Xephyr, un
client du genre Xnest amélioré. De nombreux pilotes vidéo reçoivent également
des mises à jour significatives.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>CFLAGS sûrs</title>
<body>

<p>

La possibilité de modifier les CFLAGS découle du contrôle et de la
configurabilité extrème qui constituent le fer de lance de <uri
link='/main/fr/about.xml'>l'expérience Gentoo</uri>. Être aux commandes
présentes des avantages, mais est aussi source de problèmes et la
modification de CFLAGS ne fait pas exception.
</p>

<warn>
Utiliser quoi que ce soit en plus de <c>-O2 -fomit-frame-pointer
-march/-mcpu/-mtune</c> dans les CFLAGS ou CXXFLAGS (et <c>-mieee, -mabi</c>,
etc. sur les architectures qui vous disent de le faire) et utiliser quoi que ce soit
dans les LDFLAGS ou les ASFLAGS n'en vaut habituellement pas la peine pour
la plupart des utilisateurs. Cela n'apporte qu'un très petit bénéfice, quand il
y en a un, de gros risques et beaucoup de temps perdu en modifications
frustrantes qui pourrait être apprécié en faisant des choses bien plus
intéressantes.
</warn>

<p>
La récente mise à jour vers GCC 4.1 pour les utilisateurs x86 et amd64 a
modifié le paysage des CFLAGS. Les utilisateurs qui ont passé du temps à
modifier leurs CFLAGS avec GCC 3.4 pourraient découvrir qu'une mise à jour vers
GCC 4.1 leur laisse un système instable.
</p>

<p>
Voici des exemples de ceci&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>nss_ldap ne fonctionne plus avec <c>-ffast-math</c>&nbsp;;
(<c>-ffast-math</c> est souvent mal utilisé et doit être considéré comme une
option dangereuse)&nbsp;;</li>
<li><c>-fvisibility-inlines-hidden</c> casse toujours du code&nbsp;;</li>
<li><c>-ftree-loop-linear</c> casse désormais dans GCC 4.1 (au moins avec
mesa)&nbsp;;</li>
<li><c>-ftree-vectorize</c> est connu pour être cassé dans GCC 4.1 (au moins
pour x86 et ppc, il y a moins de problèmes rapportés par les utilisateurs
d'amd64, mais sans aucune garantie)&nbsp;;</li>
<li><c>-fforce-addr</c> et <c>-fweb</c> cassent régulièrement sur x86 avec les
bibliothèques vidéo ou les applications de calcul graphique qui utilisent de
l'assembleur optimisé à la main (il se peut que <c>-fweb</c> soit sûr sur amd64,
mais comme au-dessus, aucune garantie.)</li>
</ul>

<p>
Il y a également des options connues pour être cassées sur toutes les versions de
GCC que vous devriez aussi vérifier&nbsp;:
</p>

<ul>
<li><c>-fvisibility=hidden</c>&nbsp;;</li>
<li><c>-frename-registers</c> (pourrait être sûr sur amd64, à vos
risques et périls)&nbsp;;</li>
<li><c>-ftracer</c>&nbsp;;</li>
<li><c>-D_FILE_OFFSET_BITS=64</c>&nbsp;;</li>
<li><c>-msse</c>, <c>-mmmx</c> et <c>-m3dnow</c> (vous n'avez pas besoin de
ceux-ci sur amd64, ils sont inclus dans -march=k8/nocona/... et ils y sont
prudemment utilisés)&nbsp;;</li>
<li><c>-W</c>&nbsp;;</li>
<li><c>-mfpmath=sse,387</c>&nbsp;;</li>
<li><c>-malign-double</c>.</li>
</ul>

<p>
Les utilisateurs avec des CFLAGS non supportés pourraient vouloir revenir à des
CFLAGS sûrs (voir la remarque ci-dessus) si des mises à jour récentes leur ont
causé des problèmes de stabilité. Au contraire, des utilisateurs plus
aventureux pourraient vouloir expérimenter des CFLAGS qui ne fonctionnaient pas
correctement avec GCC 3.4.6... Comme toujours, c'est l'utilisateur qui est aux
commandes (et l'arme qui est pointée vers son pied est dans sa main.)
</p>

<p>
Notes finales&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>La page de manuel de GCC contient des remarques d'avertissement pour
 quelques options d'optimisation non prudentes. Vous devriez les lire avec
attention lorsque vous expérimentez des CFLAGS ou que vous mettez GCC à jour
sur une Gentoo avec des CFLAGS modifiés&nbsp;;</li>
<li>Quelques options qui ne sont pas sûres pour tout le système pourraient
êtres ajoutées automatiquement dans quelques ebuilds si le développeur les
considère prudentes (en redéfinissant les CFLAGS ou en utilisant append-flags
de l'eclass flag-o-matic.)
Par exemple, <c>-ffast-math</c> est ajouté par les ebuilds xmame/xmess sur la
plupart des architectures bien que vous ne <b>devriez pas</b> l'ajouter à vos
CFLAGS&nbsp;;</li>
<li>Vous pourriez vous faire une idée des problèmes de stabilité d'une
option d'optimisation spécifique en exécutant&nbsp;: <c>find /usr/portage -name
'*.ebuild' | xargs grep -- '-votre-option-d'optimisation-risquée'</c>. Cela
prend du temps, mais cela pourrait être instructif&nbsp;: regardez
les «&nbsp;<c>filter-flags</c>.&nbsp;»</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Développeur de la semaine</title>

<section>
<title>«&nbsp;Bonjour. Je m'appelle Inigo Montoya. Tu as tué mon père.
Prépare-toi à mourir.&nbsp;» - Daniel Ostrow, dostrow</title>
<body>

<figure caption='Daniel Ostrow' link='/images/gwn/20061009_dostrow.jpg' short='dostrow'/>

<p>
Le développeur Daniel Ostrow, connu sous le pseudonyme dostrow, est né et a
grandi dans le Michigan. Bien qu'il prétende être un New-Yorkais, au moins dans
l'âme -- passer 16 ans là-bas pourrait faire que -- il habite actuellement
juste en dehors de San Fransisco en Californie.
Daniel vit seul, bien qu'il prévoie d'adopter un chat une fois qu'il sera
installé. Quand il habitait avec sa famille à New York, Daniel vivait avec trois
chats, quelques poissons, une tortue et un serpent d'approximativement 275
centimètres.
</p>

<p>
Dostrow a très vite compris que l'université n'était pas pour lui, bien qu'il
ait travaillé pendant un moment en vue d'obtenir un diplôme en
"Interdisciplinary Marine Psych/Bio", avec une spécialisation pour les
mammifères marins, ce qui est bien loin du geek informatique qu'il prétend
avoir toujours été. Daniel dit qu'en temps voulu, il finira par avoir un
diplôme en quelque chose.
</p>

<p>
Daniel travaille pour une société de services de ressources humaines par
internet, Workstream, qui fournit tant des lieux que des solutions hébergées
pour le cycle complet de ressources humaines, depuis le recrutement jusqu'à la
fin. Bien qu'il ait été engagé grâce à son lien avec Gentoo, il n'est, hélas,
pas payé pour travailler sur Gentoo. Sa fonction est celle d'un Ingénieur Système
Senior. Daniel résume son travail à être prêté aux autres départements pour
rendre l'impossible possible. Même si cela sonne un peu bizarre, il apprécie
d'être toujours en alerte et de ne jamais travailler sur quelque chose assez
longtemps pour s'en lasser. Workstream travaille avec
CentOS/Solaris/Windows, mais Daniel a réussi à y mettre Gentoo sur un serveur
qui avait besoin d'un noyau patché et sur sa propre station de travail locale.
</p>

<p>
Le fait d'être un développeur Gentoo actif est une compétence que Daniel décrit
comme inestimable sur le lieu de travail. Il est capable d'appliquer facilement à la
plupart des métiers informatiques les mêmes compétences que celles nécessaires
pour être un bon développeur (être un administrateur efficace, penser logiquement
et être bricoleur dans l'âme.)
</p>

<p>
Quand il ne travaille pas, dostrow se livre à son obsession pour l'animation,
qui consiste essentiellement à végéter devant la télévision. Il participe à des
activités assez normales, aller aux clubs et aux bars de San Francisco ou aller
voir un film. Il aime Star Wars (beaucoup beaucoup) et la musique dance. Son DJ
favori est actuellement Armin Van Buuren, même si Tiësto, Paul Van Dyk et Ferry
Corsten sont tous en haut de sa liste. Daniel aime tellement la techno qu'il se
rend au Ultra Music Festival en Floride chaque année. Ah oui, avons-nous dit
que Daniel aime Star Wars&nbsp;? Si ce n'était pas assez, il avoue également
que le tir à l'arc est un de ses passe-temps. L'endroit le plus chouette que dostrow
ait visité&nbsp;? Définitivement son voyage d'un mois en Asie de l'Est où il a eu
l'opportunité de voir Singapour, Hong Kong, Tokyo et Taiwan.
</p>

<p>
Dostrow a commencé son expérience *nix en utilisant NetBSD et il est passé par
une phase d'essai de distributions Linux. Il a trouvé son chemin jusqu'à Gentoo
durant les jours de la 1.4_rc1, mais un bon nombre de «&nbsp;linuxismes&nbsp;»
l'ont déconcerté, alors il a essayé d'autres distributions. Il a retrouvé son
chemin vers Gentoo après s'être lui-même familiarisé avec Linux. Il attribue
ses premiers succès à l'aide fournie par la communauté Gentoo (et il fait un
signe à Pylon et pvdabeel pour leur aide pour son premier PPC fonctionnel.)
Dostrow a continué à trainer sur <c>#gentoo-ppc</c>, à soumettre des correctifs
et écrire des nouveaux ebuilds pour les paquets qui n'étaient plus à jour. Il a
rapidement été recruté par pvdabeel en mai 2004. Ses rôles principaux sont avec
PPC64 et XFCE. Il adore vraiment XFCE, il a même acquis récemment le matériel
pour pouvoir s'en occuper sur toutes les architectures supportées.
</p>

<p>
Daniel se vante de sa collection d'ordinateurs chez lui, qui consiste en un
portable Dell et une tour x86, deux systèmes AMD64 et un Acer Ferrari AMD64,
une Alpha, un HPPA, un ARM, deux PPC's, deux PPC64's, quelques Sparcs, une
machine MIPS et un IA64. Ce n'est pas très surprenant, la première application
que dostrow exécute est XFCE, suivie par urxvt, gaim, xchat et evolution.
</p>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>

<!-- forums.gentoo.org -->

<section>
<title>forums.gentoo.org</title>
<body>

<p><b>Au revoir mes serveurs Gentoo, je vous ai à peine connus</b></p>

<p>
L'utilisateur des forums kashani parle de son expérience avec Gentoo Linux en
remplacement de CentOS chez <uri>http://jumpcut.com/</uri> avant le rachat par
Yahoo! d'il y a deux semaines. Le fil de discussion démarre avec un discours sur
comment à commencé la migration avec les serveurs de support, suivie par les
serveurs de développement et enfin suivis par les serveurs de production.
</p>

<ul>
<li><uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-504541.html</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<!-- planet.gentoo.org -->

<!-- gentoo-user -->

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>

<p><b>OT&nbsp;: Sansa e260 MicroSD</b></p>

<p>
Devon Miller possède un SanDisk Sansa E260, un lecteur MP3 avec une mémoire
flash et un emplacement pour une carte de stockage SD supplémentaire. Devon a
réussi à monter la mémoire flash, mais pas la carte SD. Steve McGrath (qui a eu
un problème similaire avec un lecteur de cartes 5-en-1) a conseillé à Devon de
recompiler son noyau avec l'option «&nbsp;Probe all LUNs on each SCSI
device&nbsp;» activée dans la section «&nbsp;Device Drivers->SCSI device
support.&nbsp;» Devon a rapporté que le problème était réglé.
</p>

<ul>
<li><uri>http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/171570</uri></li>
</ul>

<p><b>Autoriser un utilisateur à redémarrer net.wlan0</b></p>

<p>
Pour pouvoir s'occuper des défaillances intermittentes de l'interface réseau de
la machine de son fils, Mark Knecht a eu besoin d'autoriser un utilisateur
non-root à lancer la commande <c>/etc/init.d/wlan0 restart</c>. Mark Shields et
Devon Miller lui ont conseillé d'utiliser visudo pour ajouter «&nbsp;username
ALL=(ALL)
NOPASSWD: /etc/init.d/net.wlan0&nbsp;» au fichier <c>/etc/sudoers</c>. Une
alternative suggérée par Ian Buchanan est «&nbsp;username ALL=(ALL)
NOPASSWD: /etc/init.d/net.wlan0 restart&nbsp;» qui autoriserait seulement le
redémarrage du service.
</p>

<p>
Nick Rout et Alexander Skwar ont fait remarquer que la carte Atheros pourrait
mieux fonctionner avec le pilote madwifi-ng à la place du pilote Windows
à la sauce ndiswrapper que Knecht utilisait.
</p>

<ul>
<li><uri>http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/171551</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<!-- gentoo-dev -->

</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>

<section>
<title>NewsForge (6 octobre 2006)</title>
<body>

<p>
Le CTO de Benetech, le Dr. Patrick Ball parle des logiciels open source et de
Gentoo en particulier.
</p>

<p>
La machine privée de Ball est une machine Gentoo Linux. «&nbsp;J'ai utilisé
Gentoo pendant des années parce que c'était amusant et que cela m'a
beaucoup appris sur comment administrer une machine,&nbsp;» dit-il, en
faisant remarquer son unique philosophie de tout choisir et tout compiler. Mais
il dit également qu'on ne prend pas des risques lorsqu'on l'utilise -- les gens
qui l'utilisent, la supportent et la développent sont là pour vous aider.
</p>

<p>
«&nbsp;La communauté est vraiment forte et ils sont réactifs à différents
niveaux,&nbsp;» dit-il. «&nbsp;Les autres (communautées de logiciels libres)
sont peut-être réactifs à un niveau de débutant ou bien loin à un niveau
d'expert, alors que Gentoo est là à tous les niveaux -- ils ne vous
chambrent pas en vous envoyant sur l'URL de Eric Raymond.&nbsp;»
</p>

<p>
Alors que Benetech avait précédemment choisi Red Hat et Gentoo pour ses
machines de bureau, aujourd'hui elles fonctionnent toutes avec Ubuntu. Ball a
cité la facilité d'installation et de configuration d'Ubuntu comme raison pour
le changement. «&nbsp;Si vous devez mettre à jour 10 ou 15 machines, Gentoo est
[problématique]. La plupart de nos machines tournent sous Kubutnu, mais il y a
deux personnes sous GNOME dans notre organisme.&nbsp;»
</p>

<ul>
<li><uri>http://business.newsforge.com/business/06/09/29/1827208.shtml?tid=39&amp;tid=150&amp;tid=132</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Linux Magazin (novembre 2006)</title>
<body>

<p>
Le Linux Magazin d'Allemagne a publié un article à propos de
<uri>http://overlays.gentoo.org</uri> et <c>layman</c> dans l'édition de
novembre de leur magazine imprimé. L'article, intitulé
«&nbsp;Community-basiertes Qualitätsmanagement&nbsp;» (Gestion de
la Qualité basée sur la Communauté), traite de la façon dont Gentoo prouve
qu'une forte intéraction avec la communauté, bien que ne respectant pas les
règles usuelles d'assurance qualité, peut pourtant donner un résultat
stable.
</p>

<p>
Les membres de la communauté qui parlent allemand doivent se procurer l'édition
de novembre du magazine pour cet article car il n'est pas disponible en ligne.
</p>

<ul>
<li><uri>http://www.linux-magazin.de/Artikel/ausgabe/2006/11</uri></li>
<li><uri>http://gunnarwrobel.de/blog/english/technical/gentoo/german_linux_magazine_publishes_article_on_overlays.gentoo.org_and_layman.html</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>

<section>
<title>Départs</title>
<body>

<p>
Les développeurs suivants ont récemment quitté le projet Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>Tim Yamin (plasmaroo)</li>
<li>Gregorio Guidi (greg_g)</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Arrivées</title>
<body>

<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment au projet Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>Alon Bar-Lev (alonbl) équipe crypto</li>
<li>Jeffrey Gardner (je_fro) équipe sci-*</li>
<li>Timothy Redaelli (drizzt) Gentoo/FreeBSD</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Changements</title>
<body>

<p>
Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>

<!-- paste from the script -->

<section>
<title>Mozilla Thunderbird&nbsp;: plusieurs failles</title>
<body>

<p>
La Fondation Mozilla a rapporté plusieurs failles de sécurité en rapport avec
Mozilla Thunderbird.
</p>

<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous référer à
<uri link='/security/en/glsa/glsa-200610-01.xml'>
l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Adobe Flash Player&nbsp;: exécution de code arbitraire</title>
<body>

<p>
Plusieurs erreurs de validation d'entrée ont été identifiées qui permettent
l'exécution de code arbitraire sur le système d'un utilisateur via le
traitement de fichiers Flash malveillants.
</p>

<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous référer à
<uri link='/security/en/glsa/glsa-200610-02.xml'>
l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>ncompress&nbsp;: débordement de tampon</title>
<body>

<p>
Un débordement de tampon a été rapporté dans ncompress, permettant l'exécution
de code arbitraire.
</p>

<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous référer à
<uri link='/security/en/glsa/glsa-200610-03.xml'>
l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>

<section>
<title>Résumé</title>
<body>

<ul>
<li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bogues fermés</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bogues</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>

<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bogues, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 01 octobre 2006 et le 08 octobre 2006, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>748 nouveaux bogues,</li>
<li>584 bogues fermés ou résolus,</li>
<li>34 bogues réouverts (précédemment fermés),</li>
<li>213 bogues fermés avec la mention NEEDINFO/WONTFIX/CANTFIX/INVALID/UPSTREAM,</li>
<li>166 bogues marqués comme duplication d'un autre bogue.</li>
</ul>

<p>
Parmi les 11080 bogues actuellement ouverts, 33 sont marqués 'bloquant', 121 sont marqués
'critique' et 505 sont marqués 'majeur'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bogues fermés</title>
<body>

<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bogues durant cette période sont&nbsp;:
</p>

<ul>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 43
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 42
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Project</mail>, avec 28
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 24
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='dev-portage@gentoo.org'>Portage team</mail>, avec 21
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 19
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 14
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='ruby@gentoo.org'>Gentoo Ruby Team</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ruby@gentoo.org'>bogues fermés.</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bogues</title>
<body>

<p>
Les développeurs et équipes auxquels le plus de bogues ont été assignés durant cette
période sont&nbsp;:
</p>

<ul>
<li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 29
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='pclouds@gentoo.org'>Nguyen Thai Ngoc Duy</mail>, avec 20
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=pclouds@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='mozilla@gentoo.org'>Mozilla Gentoo Team</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Project</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>nouveaux bogues.</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter><chapter>
<title>Programme des retraits de paquets</title>

<section>
<body>

<p>
À partir de cette semaine, la GWN commence une section qui liste les paquets
dont le retrait de l'arbre a été annoncé. Cette liste est faite à la
main pour le moment et il se peut qu'elle ne soit pas complète. L'objectif de
cette section est d'aider à informer la communauté sur les paquets qui seront
retirés de l'arbre, pour leur permettre de migrer vers les nouveaux paquets ou
de se porter volontaire pour aider à la maintenance du paquet afin de le garder
vivant. L'équipe de la GWN espère en faire une section récurrente dans la GWN
et souhaite en faire un rapport automatisé dans le futur. Les retraits de
paquets viennent de plusieurs endroits, y compris des <uri
link='/proj/en/qa/treecleaners/'>Treecleaners</uri> (Nettoyeurs de l'arbre) et de
nombreux développeurs.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Derniers Sacrements&nbsp;:</title>
<body>

<table>

<tr>
<th>Paquet&nbsp;:</th>
<th>Date de retrait&nbsp;:</th>
<th>Contact&nbsp;:</th>
</tr>

<tr>
<ti>app-emulation/vmware-workstation-3.2.1</ti>
<ti>27 octobre 2006</ti>
<ti><mail link='wolf31o2@gentoo.org'>Chris Gianelloni</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>games-fps/quake3-truecombat</ti>
<ti>27 octobre 2006</ti>
<ti><mail link='wolf31o2@gentoo.org'>Chris Gianelloni</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-mail/quotient</ti>
<ti>28 octobre 2006</ti>
<ti><mail link='phreak@gentoo.org'>Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>media-radio/ax25-tools</ti>
<ti>29 octobre 2006</ti>
<ti><mail link='phreak@gentoo.org'>Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-libs/buffy</ti>
<ti>29 octobre 2006</ti>
<ti><mail link='phreak@gentoo.org'>Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-im/gabber</ti>
<ti>01 novembre 2006</ti>
<ti><mail link='tester@gentoo.org'>Olivier Crête</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-im/jabbero</ti>
<ti>01 novembre 2006</ti>
<ti><mail link='tester@gentoo.org'>Olivier Crête</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>media-sound/fobbit</ti>
<ti>03 novembre 2006</ti>
<ti><mail link='flameeyes@gentoo.org'>Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>sys-apps/sal-client</ti>
<ti>05 novembre 2006</ti>
<ti><mail link='phreak@gentoo.org'>Christian Heim</mail></ti>
</tr>

</table>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>

<title>Commentaires</title>
<section>
<body>

<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
</p>

</body>
</section>

</chapter><chapter>

<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>

<p>
Pour vous abonner à la version traduite en français, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Pour vous désabonner, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>

</body>
</section>

</chapter><chapter>

<title>Autres langues</title>
<section>
<body>

<p>
La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>
<uri link='/news/zh_cn/gwn/gwn.xml'>Chinois (Simplifié)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/el/gwn/gwn.xml'>Grec</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ko/gwn/gwn.xml'>Coréen</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/sk/gwn/gwn.xml'>Slovaque</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<!-- <li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turkish</uri>
</li> -->
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

</guide>

