<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20060522-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>22 mai 2006</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='sebastian@gentoo.org'>Sebastian Bergmann</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='amne@gentoo.org'>Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='halcy0n@gentoo.org'>Mark Loeser</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='deadhead@gechi.it'>Andrea Perotti</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='dertobi123@gentoo.org'>Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='koppatroopa@yahoo.fr'>Bertrand Coppa</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 22 mai 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 5, Issue 19</version>
<date>2006-05-22</date>

  <!-- Gentoo News 
  -->
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>GCC 4.1 en route pour Portage</title>
<body>
<p>
Le moment tant attendu où GCC 4.1 sera démasqué est presque arrivé. L'équipe
toolchain démasquera gcc-4.1.1 cette semaine après qu'il soit publié. La mise à
jour devrait être incroyablement facile et ne demandera aucun travail
supplémentaire pour l'installation et l'utilisation. Le nombre d'applications
qui ne compilent pas avec gcc-4.1 est maintenant extrêmement restreint, la
plupart des utilisateurs ne devraient donc pas avoir de problèmes de
compilation avec les paquets en <path>~arch</path>. Pour faire la mise à jour
(en supposant que vous partez de gcc-3.4), il n'y a rien d'autre à faire que
sélectionner le nouveau profil après l'installation à l'aide de <c>gcc-config</c>.
Si vous effectuez la mise à jour depuis une version plus ancienne de GCC, 
veuillez vous référer au <uri link='/doc/fr/gcc-upgrading.xml'>Guide de mise à
jour de GCC</uri> pour des informations plus précises.
</p>
<p>
Si vous trouvez une application qui ne compile pas et qu'il n'y a pas déjà un
bogue ouvert, veuillez remplir un rapport de bogue «&nbsp;GCC Porting&nbsp;» et
l'assigner à <mail>gcc-porting@gentoo.org</mail>
de façon à ce que l'équipe GCC Porting puisse y jeter un œil.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Summer of Code</title>
<body>
<p>
Il y a eu plus de 6400 candidatures d'étudiants, environ 90 organisations
mentors&nbsp;: le programme Summer of Code de Google s'est élargi sur presque
tous les plans depuis l'année dernière. Cette année, Gentoo sera l'une des
organisations mentors, avec le projet UserRel jouant le rôle d'organisateur.
Même si les chiffres finaux seront publiés lundi 22 mai, on peut déjà dire que
Gentoo a reçu 130 candidatures. Parmis celles-ci, environ 13 seront
sponsorisées par Google. Nous sommes heureux de voir un tel engouement pour
Gentoo et espérons que tous les projets sélectionnés seront couronnés de
succès&nbsp;!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Les anciens paquets PHP retirés de Portage</title>
<body>
<p>
Après avoir été <path>package.mask</path>és pendant quelques temps déjà, les
paquets ancienne génération de PHP (<path>dev-php/php, dev-php/php-cgi,
dev-php/mod_php</path> et compagnie) ont été retirés de l'arbre de Portage. Les
nouveaux paquets (<path>dev-lang/php, dev-php4/*, dev-php5/*</path> et
compagnie) sont maintenant stables sur presque toutes les architectures.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>La locale et_EE et la langue des messages d'erreur.</b></p>
<p>
Les personnes s'occupant de trier les bogues sont souvent confrontées à des
rapports avec des messages d'erreur dans des langues autres que l'anglais.
Cela n'en facilite pas la compréhension et la recherche de doublons. Une
méthode pour contourner le problème est de régler la langue utilisée par
Portage à «&nbsp;C&nbsp;» qui est (historiquement) l'anglais et la langue par
défaut quand rien d'autre n'est spécifié. Un autre type de problème vient de la
locale estonienne, et_EE&nbsp;: comme le classement alphabétique est différent,
certains systèmes «&nbsp;particuliers&nbsp;» bloquent car [a-z] ne représentent
plus toutes les lettres. Ces bogues pouvant être très ennuyeux, ils doivent
être corrigés. On peut bien les contourner en changeant le réglage de
la langue, mais il vaudrait mieux que ce soit corrigé pour éviter de futurs
problèmes.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38378'>et_EE
locale and language of error messages </uri></li>
</ul>


<p><b>Nouvelles eclass.</b></p>
<p>
Étant donné qu'il y a beaucoup de Revision Control Systems (NdT, systèmes
permettant la surveillance des modifications d'un fichier, comme CVS)
différents et qu'il est souvent utile d'avoir un support dans l'ebuild pour
récupérer les derniers fichiers directement depuis un dépôt, de nouvelles
eclass sont rajoutées cette semaine pour faciliter l'utilisation de darcs,
git et mercurial. Ces trois-là sont des RCS relativement nouveaux, mais qui sont
déjà utilisés par de nombreux projets à la place de CVS ou subversion.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38364'>New
eclasses</uri></li>
</ul>


<p><b>Tout signer, pour l'amusement et le profit.</b></p>
<p>
La première discussion enregistrée à propos de la signature de tous les
fichiers distribués par Gentoo pour éviter la falsification remonte à 2003.
Depuis, il y a eu quelques essais d'installation pour tout Gentoo d'un système
de signature cryptographique de tous les fichiers, mais il n'y a jamais eu de
concensus et finalement, ça n'a jamais été totalement implémenté.
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail> relance la discussion dans
l'espoir de que ce soit finalement fait.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38363'>Signing
everything, for fun and for profit</uri></li>
</ul>

<p><b>RFC - Gentoo Knowledge Base</b></p>
<p>
Un nouveau projet Gentoo est lancé par <mail link='swift@gentoo.org'>Sven
Vermeulen</mail>. L'objectif est de créer une base de connaissances qui
«&nbsp;fournit des réponses à des problèmes et questions spécifiques que les
utilisateurs (ou développeurs) pourraient rencontrer. C'est facilement
navigable et maintenu par des développeurs savants sur le sujet. Les entrées de
la base de connaissance («&nbsp;sujets&nbsp;» comme j'aime les appeler) ne sont
pas des guides de documentation, mais vraiment très ciblés sur un environnement
et une question particuliers.&nbsp;»
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38030'>RFC -
Gentoo Knowledge Base</uri></li>
</ul>

<p><b>Des profils pour Paludis, pour ou contre&nbsp;?</b></p>
<p>
Ce qui était à l'origine une simple question de <mail link='spb@gentoo.org'>
Stephen Bennett</mail> quant à savoir s'il y avait des objections contre
l'ajout de profils pour le gestionnaire de paquets Paludis dans l'arbre
principal de Gentoo est devenu l'un des échanges d'emails les plus rapides et
les plus échaudés survenus dans la liste de diffusion <path>gentoo-dev</path>.
Avec environ 300 messages dans le sujet principal et trois sous-discussions,
c'est un débat impressionnant&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38016'>Paludis
and Profiles </uri></li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38231'>Alternative
Gentoo package managers discussion request (for the council) </uri></li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38342'>RFC:
etiquette enforcement </uri></li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38351'>259
paludis-profile messages. ENOUGH! </uri></li>

</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Planet Gentoo</title>
<body>
<p><b>Baselayout 1.12 en stable&nbsp;?</b></p>
<p>
Questionné par de nombreux utilisateurs, Roy Marples a annoncé qu'il n'y avait
plus qu'un seul bogue relatif à unionfs restant avant qu'il ne commence à
préparer les archives de baselayout 1.12.0. Si aucun bogue bloquant n'apparaît,
il faudra encore un mois pour que baselayout-1.12.0 soit marqué stable par les
équipes ARCH.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://roy.marples.name/node/261">Baselayout 1.12 going
stable?</uri></li>
</ul>
<p><b>Apache 2.0.58 disponible.</b></p>
<p>
Après s'être fait attendre, Apache 2.0.58 arrive enfin dans l'arbre de Portage.
Avec cette nouvelle version viennent quelques changements dans la manière dont
Apache fonctionne sous Gentoo. Le plus remarquable est la suppression de
net-www/gentoo-webroot-default, comme cela est discuté dans le bogue n°&nbsp;90748.
À partir de la version 2.0.58, le dossier <path>/var/www/localhost</path> sera laissé intact
s'il existe. S'il n'existe pas, il sera créé et rempli.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://www.alteredeclipse.org/blog/projects/gentoo/apache/changes-2.0.58">
Apache 2.0.58 now available</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo international</title>
<section>
<title>Autiche&nbsp;: Gentoo au Grazer Linuxtage</title>
<body>
<p>
Comme annoncé dans la GWN de la semaine dernière, Gentoo était présente au
Linuxtag de Graz. Markus Lang, <mail link='roger55@gentoo.org'>Roger
Miliker</mail>, Gregor Perner et <mail link='amne@gentoo.org'>Wernfried
Haas</mail> étaient présents au stand Gentoo, distribuant des LiveCD à la
demande et des autocollants, vendant des badges pour boîtier et discutant avec
des utilisateurs des fonctionnalités de Portage.
Comme d'habitude, les gens de grml (qui étaient à côté du stand Gentoo) ont
demandé si on était toujours en train de compiler des trucs, ce qui a
rapidement donné lieu à une démonstration de l'installateur. Bien entendu,
c'était simplement pour se taquiner entre différentes distributions. Les
équipes de Funkfeuer, Gentoo, grml et Debian ont passé de bons moments
ensemble. Wernfried Haas s'occupait aussi de montrer IRC avec en
particulier le client IRC populaire <c>irssi</c> et le réseau Freenode. Que ce
soit les visiteurs ou les présentateurs, tout le monde s'est amusé au GLT.
Merci aux organisateurs et à l'année prochaine.
</p>
<figure caption="Amne remettant les mots dans l'ordre" link='/images/gwn/20060522_glt.jpg' short='GLT'/>
<note>D'autres photos de l'événement sont disponibles sur <uri>http://dufo.tugraz.at/glt06/</uri></note>
</body>
</section>
<section>
<title>Italie&nbsp;: Gentoo au Linux World Summit de Milan</title>
<body>
<p>
Nos amis de GeCHI (<uri link="http://www.gechi.it">Gentoo CHannel Italia</uri>) ont passé deux jours
intenses au Linux World Summit de Milan. Comparé aux éditions précédentes,
l'espace réservé par l'organisation à l'Hôtel Marriot pour l'événement était
faible, ce qui explique probablement pourquoi peu de distributeurs commerciaux
étaient représentés dans le hall d'exposition. Les stands tenus par des
associations étaient plus gros, plus colorés et plus amusants. Comme prévu dans
la dernière GWN, le GeCHI a montré un Sun Fire V120 et un cluster OpenMosix
composés de quatre cartes mères Via Epia, les deux tournant sous Gentoo Linux. 
Dans le cluster, seulement le premier nœud est connecté aux deux disques SATA,
les trois autres démarrent depuis le réseau et n'ont pas de disque. À cause
de son boîtier inhabituel, le cluster était le centre d'attraction du public
tout au long des deux jours d'exposition. Le GeCHI avait aussi préparé une
brochure Gentoo distribuée au stand et des peluches de manchots et de vaches
(comme dans Larry) étaient offertes.
</p>
<figure caption='Un Larry, quatre Tux&nbsp;: le GeCHI au travail'
link='/images/gwn/20060522_gechi.jpg' short='Gechi'/>
<note>De gauche à droite, derrière&nbsp;: deadhead, blackman, ElDios,
devant&nbsp;: mouser, riquitoi. D'autres photos sont disponibles sur
<uri link='http://dev.gechi.it/gallery/v/Eventi/lws06'>le site web de
GeCHI</uri></note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Dot KDE (16 mai 2006)</title>
<body>
<p>
Dans une série d'entretiens avec des organisations qui profitent de KDE -- ou
inversement -- le magasine KDE Dot News a discuté avec le développeur Gentoo
<uri link='http://dot.kde.org/1147698188/'>Caleb Tennis</uri>, pour son poste
de concepteur système chez AEI, une entreprise de Colombus, Indiana, qui se
spécialise dans la durabilité des moteurs diesel, les recherches sur
l'échappement, le développement des performances et de nombreux autres
services. Caleb considère la fiabilité comme un élément clé dans la décision
d'AEI d'utiliser Linux et KDE, car tout le reste «&nbsp;peut être acceptable
sur l'ordinateur de sa copine mais pour quelqu'un qui surveille un moteur
dont les coûts de développements s'élèvent à un million de dollars, cela
devient vraiment important de ne pas avoir de problèmes parce que Windows a
planté.&nbsp;»
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Newsforge (19 mai 2006)</title>
<body>
<p>
Le membre du conseil Gentoo et chef du projet d'infrastructure
<mail link='klieber@gentoo.org'>Kurt Lieber</mail> a la parole dans un article
à propos d'un sponsor de Gentoo, l'OSUOSL, (NdT, Oregon State University Open
Source Lab) s'intitulant
<uri link='http://mobile.newsforge.com/mobility/06/05/05/2018250.shtml'>
«&nbsp;Oregon lab plays Web host to the stars of open source.&nbsp;»</uri>
(Ndt, un labo d'Oregon joue l'hebergeur web pour une des stars de
l'open-source.) Plaçant le décor pour l'entretien suivant avec Scott Kveton de
l'OSUOSL, Kurt fait remarquer à quel point les services du laboratoire sur
l'open-source ont été fabuleux pour Gentoo&nbsp;: «&nbsp;en fait, c'est mieux
que ce à quoi je m'attendrais de la part d'un fournisseur commercial sur de
nombreux plans.&nbsp;»
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title/>
<section>
<title>Gérer vos répertoires superposés avec layman</title>
<body>
<note>
C'est la première section trucs et astuces depuis un moment. Si vous avez des
trucs et astuces à partager avec la communauté Gentoo, veuillez nous envoyer
un email à <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
</note>
<p>
<c>layman</c> est une petite application Python écrite par le développeur
Gentoo <mail link='wrobel@genoo.org'>Gunnar Wrobel</mail> qui permet d'utiliser
et synchroniser facilement plusieurs répertoires superposés (NdT,
«&nbsp;overlays&nbsp;») de Portage sur votre machine.
</p>

<p>
Pour le moment, il n'y a pas de version stable de <c>layman</c> disponible, il
vous faut donc ajouter <c>layman</c> au fichier <path>package.keywords</path>
avant de l'installer.
</p>

<pre caption='Installer layman'>
# <i>echo "app-portage/layman" >> /etc/portage/package.keywords</i>
# <i>emerge layman</i>
</pre>

<p>
Pour inclure les répertoires superposés gérés par <c>layman</c> dans votre
variable <c>PORTDIR_OVERLAY</c>, il vous faut charger un fichier où tous ces
répertoires sont listés. Vous pouvez toujours ajouter d'autres répertoires
superposés à la variable <c>PORTDIR_OVERLAY</c> dans
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption='Charger les répertoires superposés de layman'>
# <i>echo "source /usr/portage/local/layman/make.conf" >> /etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Configurer <c>layman</c> est aussi aisé que faire du vélo ;) D'abord vous
devez télécharger une liste de tous les répertoires disponibles puis ajouter
ceux que vous voulez utiliser.
</p>

<pre caption='Configurer layman'>
<comment>Télécharger une liste des répertoires disponibles</comment>
# <i>layman -f</i>

<comment>Ajouter le répertoire 'gentoo-de'</comment>
# <i>layman -a gentoo-de</i>
</pre>

<p>
<c>layman -l</c> vous donne une liste de tous les répertoires superposés
disponibles. Avec l'option <c>-a</c> vous pouvez en ajoutez d'autres.
</p>

<p>
L'option <c>-s</c> permet de synchroniser les copies locales des répertoires
superposés. Vous pouvez choisir de synchroniser un répertoire particulier ou
bien tous ceux qui ont été ajoutés.
</p>

<pre caption='Synchroniser les répertoires'>
<comment>(Synchroniser le répertoire 'gentoo-de')</comment>
# <i>layman -s gentoo-de</i>

<comment>(Synchroniser tous les répertoires)</comment>
# <i>layman -s ALL</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont récemment quitté le projet Gentoo&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Rob Holland</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment au projet Gentoo&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Steve Dibbs (beandog) - Planet</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo&nbsp;:</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>libextractor&nbsp;: deux dépassements de tampon par le tas</title>
<body>
<p>
libextractor est vulnérable à deux dépassement de tas qui pourraient permettre
l'exécution de code arbitraire.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200605-14.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Quagga Routing Suite&nbsp;: multiples vulnérabilités</title>
<body>
<p>
Le démon RIP de Quagga permet l'injection de routes et la révélation
d'information de routage. Le démon BGP est vulnérable à un déni de service.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200605-15.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 14 mai 2006 et le 21 mai 2006, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>653 nouveaux bugs,</li>
<li>323 bugs fermés ou résolus,</li>
<li>24 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 10139 bugs actuellement ouverts, 56 sont marqués 'bloquant', 149 sont marqués 'critique' et 524 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 21
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='emacs@gentoo.org'>GNU Emacs Herd</mail>, avec 16
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=emacs@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 14
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='robbat2@gentoo.org'>Robin Johnson</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=robbat2@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='dev-portage@gentoo.org'>Portage team</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='apache-bugs@gentoo.org'>Apache Herd - Bugzilla Reports</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=apache-bugs@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='ppc64@gentoo.org'>ppc64 architecture team</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc64@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 22
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Project</mail>, avec 17
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='squinky86@gentoo.org'>Jon Hood</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=squinky86@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='flameeyes@gentoo.org'>Diego Pettenò</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=flameeyes@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la version traduite en français, envoyez un e-mail vierge à
<mail
link='gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org</mail>.
Utilisez <mail
link='gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org</mail>
pour vous désabonner.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ko/gwn/gwn.xml'>Coréen</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
