<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20060306-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>6 mars 2006</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='sebastian@gentoo.org'>Sebastian Bergmann</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='cokehabit@gmail.com'>George Prowse</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='antarus@gentoo.org'>Alec Warner</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='chriswhite@gentoo.org'>Chris White</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='bibi.skuk@gmail.com'>Gabriel Laskar</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='fanchtastux@yahoo.fr'>François Souliers</mail>
</author>
<author title='Relecteur'>
<mail link='koppatroopa@yahoo.fr'>Bertrand Coppa</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 6 mars 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 5, Issue 9</version>
<date>2006-03-06</date>

  <!-- Gentoo News 
  -->
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Messages d'erreurs courant dans Portage</title>
<body>
<p>
Pour les utilisateurs ayant rencontré des erreurs similaires à celle-ci&nbsp;: 
«&nbsp;<path>!!! Cannot resolve a virtual package name to an ebuild.</path>&nbsp;»  
durant un '<c>emerge --sync</c>' ou un '<c>emerge --metadata</c>', s'il vous 
plaît <b>ne remplissez pas</b>  pas de rapport de bogue bien que le code vous
demande de le faire. Les développeurs ont trouvé une solution qui est déjà dans
le bugzilla&nbsp;: re-emerger Portage ou metadata suffira. Les rapports de
bogue qui seront remplis à propos de celui-ci seront seulement marqués comme
doublons  du <uri link='http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=114798'>bug
114798</uri>. S'il vous plaît, jetez un œil à ce rapport de bogue ainsi qu'à la 
<uri link='/proj/en/portage/doc/common-problems.xml'>page de documentation de
Portage</uri> pour obtenir des détails ainsi que la résolution de ce problème.
L'équipe Portage vous remercie d'avance.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Réunion pour le projet PPC le 5 mars 2005</title>
<body>
<p>
Le dimanche 5 mars 2005 a eu lieu une réunion du projet PPC. L'assemblée était  
particulièrement impressionnante. Elle était composée d'une large majorité de 
membres de l'equipe PPC. Les sujets abordés ont été l'inclusion de gcc 4.1, la
release 2006.1, la direction du projet, le développement de
Genesi/Freescale/IBM et le portage du Gentoo Installer. La réunion a duré
environ une heure et demie,  incluant une intervention de
<mail link='halcyon@gentoo.org'>Mark Loeser</mail> à propos de gcc 4.1 et une
intervention de <mail link='agaffney@gentoo.org'>Andrew Gaffney</mail> pour le
Gentoo Installer. Le résumé complet est disponible sur
<uri link='http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoodev&amp;m=114159742721701&amp;w=2'>Theaimsgroup 
Archive</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nombre de téléchargements pour la release 2006.0</title>
<body>
<p>
Le serveur central Gentoo pour les images des releases et
<uri link='/main/en/where.xml'>le «&nbsp;bouncer system&nbsp;»</uri> garde 
une trace du nombre de téléchargements. Depuis que la 2006.0 est disponible, à 
peu près 100000 images ont été téléchargées.
</p>

<table>
<tr>
<th colspan='2'>Téléchargements de la Gentoo 2006.0</th>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-2006.0-livecd</ti>
<ti>29287</ti>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-2006.0-minimal</ti>
<ti>40988</ti>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-2006.0-packagecd</ti>
<ti>3537</ti>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-2006.0-packagecd-32ul</ti>
<ti>830</ti>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-2006.0-packagecd-64ul</ti>
<ti>206</ti>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-2006.0-universal</ti>
<ti>9061</ti>
</tr>
</table>
<note>Pour le dimanche 4 mars 2006. Ceci n'inclut pas les téléchargements qui
ont été faits par des utilisateurs qui choisissent directement un mirroir sans
passer par le bouncer&nbsp;; de plus, ces chiffres ne sont pas donnés selon les
architectures.
</note>
<p>
Des statistiques similaires existent pour les partages Bittorrent qui sont 
monitorés par le tracker Gentoo. Pendant la même semaine, depuis la mise en
ligne de la gentoo 2006.0, environ 5000 LiveCD ont été téléchargés via le
tracker. La liste complète des torrents disponibles et les statistiques sont visibles
sur <uri link='http://torrents.gentoo.org/'>la page web du tracker</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Recevez la GWN en français par courriel</title>
<body>
<p>
Vous pouvez dorénavant recevoir la GWN traduite en français par courriel.
Envoyez simplement un email vierge à <mail
link='gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org</mail>
et confirmez votre inscription. Vous commencerez à recevoir la GWN dès la
prochaine publication.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Activer UTF8 par défaut&nbsp;?</b></p>
<p>
Après la rencontre du FOSDEM la semaine dernière, quelques idées ont été
partagées&nbsp;; parmi elles, l'activation de l'UTF-8 dans les profils
par défaut. C'est déjà le cas depuis un moment pour l'architecture PPC
et cela serait pratique pour les utilisateurs non anglophones. Mais alors,
qu'est-ce qui a empêché unicode d'être activé par défaut&nbsp;? Il existe
quelques bogues connus relatifs à unicode, mais on peut espérer le voir
activé par défaut dans un futur proche.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/36314'>enable
UTF8 per default? </uri></li>
</ul>


<p><b>2006.0 - mauvaise journée&nbsp;?</b></p>
<p>
Avec une nouvelle livraison arrivent de nouveaux bogues - et cet utilisateur
semble avoir souffert à chaque obstacle qu'il pouvait rencontrer alors
qu'il essayer de télécharger la 2006.0. Quelques bonnes critiques qui
montrent que les utilisateurs finaux ont souvent une vue totalement
différente sur votre produit - dans ce cas les pages de téléchargement -&nbsp;;
aussi Jeffrey Forman, membre interne, s'est immiscé dans la discussion
et a essayé de corriger tous les problèmes rapportés.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/'>2006.0 - me having a bad day?</uri></li>
</ul>

<p><b>discussion de l'équipe d'AQ</b></p>
<p>
L'équipe d'Assurance Qualité est chaque jour plus forte et plus active. Jusqu'à
peu, son autorité n'était pas très bien définie et les membres de l'équipe
pouvaient seulement essayer de convaincre leurs pairs de corriger les
problèmes. Mais maintenant, dans son rôle de responsable AQ,
<mail link='halcy0n@gentoo.org'>Mark Loeser</mail> a entamé les threads les
plus longs de la semaine dernière en proposant une ligne de conduite pour
l'équipe AQ et en demandant au conseil de voter cette ligne de conduite lors de
la prochaine assemblée. L'objectif est de permettre à l'équipe AQ de corriger
officiellement les bogues et de remplacer les développeurs dans les rares cas
où cela serait nécessaire. La proposition initiale a déjà été modifiée et la
discussion continue. L'ensemble devrait être décidé lors de la prochaine
assemblée.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/36188'>[RFC] QA
Team's role </uri></li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/36438'>QA Roles
v2 </uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo international</title>
<section>
<title>USA&nbsp;: séminaire Gentoo lors d'une conférence sur les systèmes
embarqués</title>
<body>
<p>
Sergei Larin, ingénieur produit chez
<uri link='http://www.freescale.com'>Freescale Semiconductor</uri>
donnera sa première
<uri link='https://www.cmpevents.com/ESCw06/a.asp?option=C&amp;V=11&amp;SessID=1102'>
Conférence sur Gentoo</uri> le 4 avril à l'occasion de la conférence sur les
systèmes embarqués de San Jose (du 3 au 7 avril au McEnery Convention Center).
Sa présentation, en partenariat avec le développeur Gentoo
<mail link='pvdabeel@gentoo.org'>Pieter Van den Abeele</mail>
met en avant les possiblités de réduire le délai de mise sur le marché de
systèmes basés sur PowerPC à l'aide des logiciels Open Source. Freescale a
décidé d'utiliser Gentoo comme pierre angulaire dans cette approche pour
sa configurabilité et pour son application aisée dans le marché des
systèmes embarqués. Le but de ce séminaire de conception Linux sera
la construction d'un «&nbsp;Centre multimédia de salon avec Linux sur
architecture PowerPC&nbsp;». Freescale prévoit de donner des conférences
similaires lors du  LinuxWorld à Boston ainsi que lors d'autres
événements à venir.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Royaume-Uni&nbsp;: les dessous de la préparation de la conférence Gentoo UK</title>
<body>
<p>
<mail link='cokehabit@gmail.com'>George Prowse</mail> ainsi que quelques
développeurs et utilisateurs Gentoo habitant au Royaume-Uni ont commencé à
planifier les conférences développeurs-utilisateurs de 2006 en se basant sur les 
succès de <uri link='http://dev.gentoo.org/~stuart/2004'>2004</uri> et
<uri link='http://dev.gentoo.org/~stuart/2005'>2005</uri>.
</p>
<p>
La rencontre de cette année aura lieu à Londres et les dates prévues
sont les 10 et 11 juin 2006. Le lieu exact est encore à valider.
</p>
<p>
De façon à couvrir les coûts, nous sommes à la recherche de sponsors.
Si vous êtes en contact avec une organisation capable de nous aider,
veuillez s'il vous plaît envoyer toute information utile à
<mail link='cokehabit@gmail.com'>George Prowse</mail>.
Pour les personnes désireuses de participer à la conférence,
gardez un œil sur les mises à jour.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Allemagne&nbsp;: appel à contribution pour FrOSCon</title>
<body>
<p>
FrOSCon est une conférence sur le logiciel libre et Open Source
qui se tient les 24 et 25 juin 2006 à l'université de
sciences appliquées Bonn-Rhein-Sieg, à St. Augustin près de Bonn en
Allemagne. Un des organisateurs, <mail link='sebastian@gentoo.org'>Sebastian
Bergmann</mail>, est un développeur Gentoo. Les thèmes abordés durant
la conférence forment un éventail complet des sujets des logiciels libres
et Open Source. De plus, un espace sera fourni aux développeurs de
projets de logiciels libres et Open Source afin qu'ils puissent
organiser leurs propres rencontres ou même leur propre programme.
Pour la première fois, FrOSCon est organisée par le département
informatique en collaboration avec le groupe d'utilisateurs Linux/Unix
Sankt Augustin, les étudiants et le FrOSCon e.V. L'objectif est
d'être le plus grand événement de cette catégorie en Rhénanie.
<uri link='http://www.froscon.org/wiki/CallforPapers'>L'appel à
contribution</uri> est ouvert jusqu'au 15 mars&nbsp;; des salles et
des stands sont aussi disponibles pour les projets intéressés.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Zoo de Riverbanks (4 mars 2006)</title>
<body>
<p>
Le jardin zoologique de Riverbanks (à Columbia, Caroline du Sud) a dix
manchots papou qui n'ont pas encore de nom. Le directeur du zoo a décidé
qu'ils étaient trop nombreux pour être baptisés par le personnel, et
appelle le public a envoyer des suggestions.
Le <uri link='https://ssl29.pair.com/riverban/contest.shtml'>"Riverbanks'
Penguin Naming Contest"</uri> continue d'accepter des propositions jusqu'au
15 mars et le gagnant sera annoncé le 20 mars.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>SageTV (mars 2006)</title>
<body>
<p>
<uri link='http://sagetv.com/'>SageTV</uri> a livré une «&nbsp;Édition Linux
OEM&nbsp;» de leur plate-forme multimédia -- basée sur Gentoo Linux&nbsp;:
«&nbsp;Le medium d'installation est une version personnalisée du CD d'installation
Gentoo, vous pouvez le modifier pour les besoins de votre entreprise si
vous prévoyez d'installer plusieurs systèmes identiques&nbsp;» affirme le
<uri link='http://sagetv.com/linuxOEMinstall.html'>site web de SageTV</uri>.
Ils sont à la recherche de fabriquants de matériel qui seraient intéressés
pour inclure l'enregistreur video personnel basé sur Gentoo dans leurs offres.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Techgage (1er mars 2006)</title>
<body>
<p>
Article pro Gentoo&nbsp;: Rob Williams, un auteur de
<uri link='http://techgage.com'>Techgage</uri>, a écrit un article très
enthousiaste à propos de
<uri link='http://techgage.com/review.php?id=4334'>Gentoo 2006.0</uri>,
en ayant regardé de près le nouvel installeur graphique.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Heise (2 mars 2006, en allemand)</title>
<body>
<p>
Le magazine informatique le plus important de la presse allemande a publié
un aperçu compromettant d'un
<uri link='http://www.heise.de/open/artikel/70300'>article</uri> qui sera
publié dans le «&nbsp;<uri link='http://www.opensourcejahrbuch.de'>Livre de 
l'année de l'Open Source</uri>&nbsp;» sortant ce mois-ci.
Bill Hilf, directeur de la stratégie et plate-forme technologique chez Microsoft
et responsable du laboratoire Linux et Open Source, donne quelques aperçus
intéressants sur ce que «&nbsp;la bulle Open Source dans un océan
Microsoft&nbsp;» fait, comment elle est équipée, etc. L'article n'est pas tout
à fait à jour (il mentionne encore Daniel Robbins comme un membre actif de
l'équipe), mais il identifie Gentoo et Portage comme champs de recherche et
explique ce qu'il retourne du projet «&nbsp;shared sources&nbsp;» (NdT, sources
partagées) de Microsoft.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont récemment quitté le projet Gentoo&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
Brian Harring
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment au projet Gentoo&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
Boris Fersing (kernelsensei) - Forums staffer
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo&nbsp;:</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>WordPress&nbsp;: vulnérabilité aux injections SQL</title>
<body>
<p>

WordPress est vulnérable à une injection SQL.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200603-01.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>teTeX, pTeX, CSTeX&nbsp;: multiples dépassements de capacité inclus
dans le code de XPdf</title>
<body>
<p>

CSTeTeX, pTeX, et teTeX incluent du code vulnérable de XPdf pour charger les
fichiers PDF, ce qui les rend eux-même vulnérables à l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200603-02.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>MPlayer&nbsp;: multiples dépassements d'entier</title>
<body>
<p>

MPlayer est vulnérable à des depassements de capacité dans FFmpeg et le décodage
ASF qui peuvent potentiellement permettre l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200603-03.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 26 février 2006 et le 05 mars 2006, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>908 nouveaux bugs,</li>
<li>405 bugs fermés ou résolus,</li>
<li>20 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 9549 bugs actuellement ouverts, 66 sont marqués 'bloquant', 152 sont marqués 'critique' et 518 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='dev-portage@gentoo.org'>Portage team</mail>, avec 32
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 24
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 20
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='apache-bugs@gentoo.org'>Apache Herd - Bugzilla Reports</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=apache-bugs@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='gli-bugs@gentoo.org'>Gentoo Linux Installer</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gli-bugs@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 51
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='dev-portage@gentoo.org'>Portage team</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter en anglais, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 
<p> Pour vous désabonner de la même Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.</p>

<p>
Pour vous abonner à la version traduite en français, envoyez un e-mail vierge à
<mail
link='gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org</mail>.
Utilisez <mail
link='gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org</mail>
pour vous désabonner.
</p>

</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ko/gwn/gwn.xml'>Coréen</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

