<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20070108-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>8 janvier 2007</subtitle>

  <!-- Be sure to add yourself if you write an article 
  -->

<author title='Collaborateur'>
<mail link='thirtyyearswar@mindspring.com'>Chris Atkinson</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='safirst@gmail.com'>Anton Senkovskiy</mail>
</author>

<author title='Collaborateur'>
<mail link='gareth@socallinuxexpo.org'>Gareth Greenaway</mail>
</author>

<author title='Éditeur'>
<mail link='wolf31o2@gentoo.org'>Chris Gianelloni</mail>
</author>

<author title='Traducteur'>
<mail link='cyril.mougel@gmail.com'>Cyril Mougel</mail>
</author>

<author title='Relecteur'>
<mail link='p.bouvard@myown.be'>Patrice Bouvard</mail>
</author>

<author title='Relecteur'>
<mail link='koppatroopa@yahoo.fr'>Bertrand Coppa</mail>
</author>

<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 8 janvier
2007.</abstract>
<summary/>

<version>Volume 6, Issue 2</version>
<date>2007-01-08</date>

  <!-- Gentoo News 
  -->

<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>

<section>
<title>Nouveaux serveurs Bugzilla</title>
<body>

<p>
Comme tous ceux ayant utilisé le système de traqueur de bogues de Gentoo,
<uri link='http://bugs.gentoo.org'>Bugzilla</uri>, durant ces derniers mois le
savent, notre système Bugzilla manquait de puissance
pour nos propres besoins. Il subissait régulièrement des problèmes de
performances qui entraînaient une perte de temps significative
pour les développeurs et la création de rapports de bogue doublons par nos
utilisateurs. Cette période est révolue&nbsp;!
</p>

<p>
Le sponsor de Gentoo <uri link='http://www.gni.com'>Global Netoptex, Inc</uri> 
(GNi, présenté ci-dessous) a proposé son aide en nous fournissant
une nouvelle plate-forme pour héberger notre traqueur de bogues vital. La
nouvelle plate-forme est construite sur des lames IBM Bladecenter avec un SAN
comme système de stockage. La charge de la base de données est équilibrée entre
deux lames HS20 équipés de Xeons 3.2GHz et l'interface web gérée par une
troisième lame serveur. Avec la nouvelle plate-forme matérielle arrive une
nouvelle équipe Bugzilla pour gérer les serveurs ainsi qu'une nouvelle version
du logiciel Bugzilla.
</p>

<p>
Gentoo aimerait remercier <mail link='robbat2@gentoo.org'>Robin H.
Johnson</mail>, <mail link='kingtaco@gentoo.org'>Mike Doty</mail>, <mail
link='ramereth@gentoo.org'>Lance Albertson</mail>, <mail
link='jforman@gentoo.org'>Jeff Forman</mail>, <mail
link='solar@gentoo.org'>Ned Ludd</mail> et <mail
link='cshields@osuosl.org'>Corey Shields</mail> pour les mois de travail
écoulés et les tests réalisés pour que cette migration soit possible et aussi
GNi pour avoir fourni ce matériel.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo sur l'HP iPAQ hx4700</title>
<body>

<p>
<mail link='alexxy@gentoo.ru'>Alexey Shvetsow</mail> (de la <uri
link='http://gentoo.ru'>communauté</uri> Gentoo
russe) a fait tourner Gentoo et Enlightenment E17 sur son <uri
link='http://h20000.www2.hp.com/bizsupport/TechSupport/Document.jsp?lang=en&amp;cc=us&amp;taskId=120&amp;prodSeriesId=420534&amp;prodTypeId=215348&amp;objectID=c00251237'>HP
iPAQ hx4700</uri>. Le PDA a un processeur Xscale (ARM) de 624MHz, 64Mo de RAM
et un écran tactile de résolution 480x640. Alexey n'aimait pas comment le
Windows Mobile installé sur le PDA travaillait avec les documents et
spécialement avec les fichiers PDF. Alors quelle fût sa solution&nbsp;? Essayer
d'installer Gentoo. Cela fonctionne&nbsp;! Il a pris quelques photos du iPAQ
faisant fonctionner E17, qui peuvent être visualisé sur le
<uri link='ftp://gentoo.ru/hx4700/screenshots/X'>site FTP</uri> de la
communauté russe de Gentoo. Alexey a remarqué que pour rendre plus utilisable
les portables à main, il faudrait un support pour les
claviers virtuels dans entrance et dans e17 lui-même. Alexey est actuellement
en train d'écrire sur le wiki russe au sujet de son expérience.
</p>

<p>
Si vous êtes interessé par l'achat d'un de ces PDA ou si vous en avez déjà un
et voulez faire fonctionner E17 dessus, contactez <mail
link='alexxy@gentoo.ru'>Alexey</mail>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>SCALE acceuille la «&nbsp;Women in Open Source mini conference&nbsp;»</title>
<body>

<p>
La «&nbsp; Southern California Linux Expo&nbsp;» (NdT, Exposition Linux de la
Californie du Sud) annonce ses projets pour une mini-conférence «&nbsp;Women
In Open Source&nbsp;» (NdT, Les femmes dans l'Open Source). L'objectif de la
conférence est d'encourager les femmes à utiliser les technologies open source
et les logiciels libres ainsi que d'explorer les obstacles que les femmes
doivent affronter en entrant dans l'industrie de la technologie. L'auditoire
visé est constitué de ces femmes qui pourraient avoir un intérêt dans la
technologie, mais qui hésitent à se lancer, car elles pensent que c'est un club
exclusivement masculin. La conférence sera réalisée conjointement avec la
cinquième Southern California Linux Expo annuelle, à l'hotel Westin LAX de Los
Angeles en Californie. La mini-conférence «&nbsp;Women in Open Source&nbsp;» se
déroulera le 9 février.
</p>

<p>
Si vous souhaitez présenter un sujet, il y a encore des places disponibles
durant la présentation. Contactez <mail link='gareth@socallinuxexpo.com'>Gareth
Greenaway</mail> avec votre proposition de discours.
</p>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Présentation d'un sponsor&nbsp;: Global Netoptex, Inc. (GNi)</title>

<section>
<body>

<p>
Cette semaine, l'équipe de la GWN a eu la chance d'interviewer Derek Wise, 
le PDG et fondateur de Global Netoptex Inc., un des sponsors de Gentoo pour 
le matériel et l'hébergement. Derek et <uri link='http://www.gni.com'>GNi</uri>
sont des supporteurs de Gentoo de longue date, alors cette interview est un 
honneur.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Qu'hébergez-vous pour nous&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Actuellement, nous fournissons du matériel, de la co-location, de l'énergie,
du support 24/7 et de la bande passante pour les machines Gentoo suivantes&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>Dunlin - serveur de base de données</li>
<li>Kite - serveur web (bogues)</li>
<li>Miranda - serveur de test pour l'équipe releng (amd64)</li>
<li>Owl - serveur de rsync</li>
<li>Peafoul - serveur de base de données</li>
<li>Redtail - serveur maître rsync/distfiles (à venir)</li>
<li>Snipe - nagios/sauvegardes</li>
<li>Stork - serveur maître subversion/cvs (à venir)</li>
</ul>

<p>
Nous avons aussi hébergé le DevCon 2005 (la Conférence des développeurs Gentoo) 
l'année dernière à San Francisco. Nous supportons Gentoo depuis 4 ans.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Où utilisez-vous Gentoo&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Gentoo est notre principale distribution Linux pour tous nos systèmes de production, 
de développement et de support. Nous n'avons qu'une seule machine Red Hat
sur notre réseau et je n'arrive vraiment pas à me rappeler pourquoi. Nous
propageons aussi Gentoo vers nos clients puisque nous hébergeons des serveurs dédiés.
Quand le client est ouvert à une alternative à Red Hat, nous recommendons
souvent Gentoo comme distribution préférée.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Que signifie pour vous d'être un sponsor Gentoo&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Nous pensons que fournir une infrastructure et un support de haut niveau est le
meilleur moyen pour nous de supporter Gentoo. Parce que nous sommes une
entreprise, nous nous fions à l'infrastructure et la
disponibilité de Gentoo. De cette façon, cela nous permet de rendre à la
communauté, en la rendant plus fiable et évolutive pour
chacun. Nous pensons que la meilleure façon de rendre à la communauté, c'est de
faire comme font les développeurs, avec les services que nous pouvons fournir pour
que Gentoo devienne meilleure. Recevoir 20$, c'est super, mais avoir votre serveur de
base de données disponible quand vous en avez besoin, ça n'a pas de prix.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Combien d'anciens et d'actuels développeurs Gentoo travaillent pour
GNi&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Actuellement, nous avons 2 anciens/actuels développeurs Gentoo employés chez GNi
avec la perspective d'en embaucher plusieurs (envoyez votre CV à
<mail>careers@gni.com</mail>). Avec la quantité de serveurs sur lesquels on déploye
Gentoo, c'est une nécessité que d'avoir des développeurs Gentoo qualifiés
dans la maison.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Combien de temps (en moyenne) travaillent-ils sur les problèmes de Gentoo
durant leur «&nbsp;temps de travail&nbsp;?&nbsp;»</title>
<body>

<p>
Il n'y a pas de temps pré-défini pour ça, mais nous encourageons notre équipe à
participer activement à la communauté lorsque c'est possible. Nous utilisons beaucoup
Gentoo en interne pour notre propre infrastructure et pour nos clients. Ce qui doit être
fait est parfois pour notre propre réseau et parfois pour l'arbre Portage en
lui-même.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Que faites-vous pour les autres projets open source&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Nous avons créé ce que nous appelons «&nbsp;Org Haven.&nbsp;» C'est
spécialement prévu pour aider l'Open Source et les organisations non-lucratives
à obtenir une infrastructure fiable à moindre coût. Bien qu'il ne s'agisse que
d'une beta dans un de nos centre de données de San Francisco avec ISC comme
principal locataire, il est prévu que cela devienne bien plus qu'un système
localisé sur un seul site. En 2007, nous fournirons ce service dans nos centres
de données de par le monde. Les projets Open Source et les associations
non-lucratives ont les mêmes besoins que les compagnies de logiciels
d'entreprise... Ils ont juste besoin d'un peu d'aide pour le financement :)
Vous pouvez contacter <mail>orghaven@gni.com</mail> pour savoir si votre groupe
répond aux critères. L'adresse <uri>http://www.orghaven.com</uri> sera mise en
ligne plus tard cette année avec plus de détails.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Dites-nous en plus au sujet de GNi.</title>
<body>

<p>
GNi (Global Netoptex, Inc.) a été fondé en décembre 2001 quand mon ancien
employeur, Enron Broadband Services, a fait faillite et a abandonné ses clients
en Californie. Nous avons commencé par là, en montant une organisation dirigée
par des ingénieurs qui se concentrerait en premier lieu sur le support client.
Quelques années plus tard, nous sommes présents dans 9 villes, nous avons 70
employés à ce jour et nous nous agrandissons à travers les États-Unis et
bientôt à l'international. Notre clientèle se compose d'utilisateurs
individuels jusqu'aux grosses entreprises pour des services allant des
hébergements dédiés et de la bande passante jusqu'à la gestion complète de
centres de données et d'équipes de support.
</p>

</body>
</section>

<section>
<body>

<p>
L'équipe de la GWN aimerait remercier Derek pour l'interview et pour leur support
de Gentoo.
</p>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>

<!-- forums.gentoo.org -->

<!-- planet.gentoo.org -->

<!-- gentoo-user -->

<!-- gentoo-dev -->

<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>

<p><b>2.6.19 deviendra stable dans une semaine</b></p>

<p>
Daniel Drake a demandé que gentoo-sources-2.6.19 soit marqué stable par
les équipes x86 et amd64 pour le 14 Janvier. Il a aussi demandé aux
responsables des modules externes du noyau d'être certains que leurs paquets
compilent sur le nouveau noyau ou d'enregistrer une requête de blocage sur le
bogue #156669.
</p>

<p>
Il prévient qu'il pourrait y avoir du retard dû aux régressions, comme l'effet
du célèbre <uri link='http://kerneltrap.org/node/7534'>bogue de corruption du
système de fichier par mmap</uri>.
</p>

<p>
Remi
</p>

<ul>
<li><uri>http://archives.gentoo.org/gentoo-dev/msg_141891.xml</uri></li>
</ul>

<p><b>debug.eclass est maintenant mort</b></p>

<p>
Alex Warner a averti les responsables d'ebuild de ne pas utiliser l'eclass
debug. L'arbre a été néttoyé de toute utilisation de cette eclass. Des
responsables d'overlays receveront une série d'avertissements pour les
encourager à abandonner cette eclass.
</p>

<p>
Caleb Tennis a demandé quelle solution de rechange ou substitut devrait être
utilisé à la place de cette eclass. On lui a suggéré qu'un IUSE normal
devrait suffire.
</p>

<ul>
<li><uri>http://archives.gentoo.org/gentoo-dev/msg_141844.xml</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<!-- gentoo-catalyst -->

<!-- gentoo-cluster -->

<!-- gentoo-embedded -->

<!-- gentoo-security -->

</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>

<section>
<title>Départs</title>
<body>

<p>
Les développeurs suivants ont récemment quitté le projet Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>Francesco Riosa (vivo)</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Arrivées</title>
<body>

<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment au projet Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>Miroslav Šulc (fordfrog) a rejoint l'équipe Gentoo/Java</li>
<li>Raúl Porcel (armin76) a rejoint les équipes Mozilla/Treecleaners/net-p2p</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Changements</title>
<body>

<p>
Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>

<!-- paste from the script -->

<section>
<title>DenyHosts&nbsp;: deni de service</title>
<body>

<p>
DenyHosts ne parcourt pas correctement les entrées dans les logs, ce qui peut
potentiellement causer un deni de service à distance.
</p>

<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous référer à
<uri link='/security/en/glsa/glsa-200701-01.xml'>
l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Mozilla Firefox&nbsp;: plusieurs failles</title>
<body>

<p>
Plusieurs failles ont été rapportées dans Mozilla Firefox qui peuvent
permettre l'execution à distance de code arbitraire.
</p>

<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous référer à
<uri link='/security/en/glsa/glsa-200701-02.xml'>
l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Mozilla Thunderbird&nbsp;: plusieurs failles</title>
<body>

<p>
Plusieurs failles ont été rapportées dans Mozilla Thunderbird, qui peuvent
permettre l'execution à distance de code arbitraire.
</p>

<p>
Pour plus d'informations, veuillez vous référer à
<uri link='/security/en/glsa/glsa-200701-03.xml'>
l'annonce GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Déplacements des paquets Gentoo</title>

<section>
<body>

<p>
Cette section recense les paquets qui ont été enlevés ou ajoutés à l'arbre
ainsi que les paquets qui ont eu leur annonce «&nbsp;derniers sacrements&nbsp;» donnée pour être retirés
prochainement. Les retraits de paquets viennent de plusieurs sources, y compris des <uri link='/proj/en/qa/treecleaners/'>Treecleaners («&nbsp;Nettoyeurs de l'arbre&nbsp;»)</uri> et de nombreux développeurs. La plupart
des paquets qui sont listés sous la section Derniers Sacrements ont besoin d'amour
et de maintenance et pourront rester dans l'arbre si on leur trouve un responsable correct.
</p>

</body>
</section>

<!-- paste from script -->

<section>
<title>Retraits</title>
<body>

<table>

<tr>
<th>Paquet</th>
<th>Date de retrait</th>
<th>Contact</th>
</tr>

<tr>
<ti>net-ftp/kbear</ti>
<ti>01 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='masterdriverz@gentoo.org'>Charlie Shepherd</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>sys-kernel/systrace-sources</ti>
<ti>02 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='lcars@gentoo.org'>Andrea Barisani</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-p2p/gtkhx</ti>
<ti>02 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='masterdriverz@gentoo.org'>Charlie Shepherd</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>app-emulation/emul-linux-ppc-glibc</ti>
<ti>03 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='vapier@gentoo.org'>Mike Frysinger</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-misc/smbget</ti>
<ti>04 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='beandog@gentoo.org'>Steve Dibb</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>dev-lang/prothon</ti>
<ti>05 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='kloeri@gentoo.org'>Bryan Østergaard</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>sys-freebsd/freebsd-baselayout</ti>
<ti>05 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='flameeyes@gentoo.org'>Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>games-arcade/tuxracer-demo</ti>
<ti>06 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='mr_bones_@gentoo.org'>Michael Sterrett</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>dev-java/jdbc2-firebird</ti>
<ti>06 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='wltjr@gentoo.org'>William Thomson</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-analyzer/tcpick</ti>
<ti>06 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='phreak@gentoo.org'>Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>sys-kernel/kurobox-sources</ti>
<ti>07 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='dsd@gentoo.org'>Daniel Drake</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>sys-kernel/openblocks-sources</ti>
<ti>07 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='dsd@gentoo.org'>Daniel Drake</mail></ti>
</tr>

</table>

</body>
</section>

<section>
<title>Ajouts</title>
<body>

<table>

<tr>
<th>Paquet</th>
<th>Date d'ajout</th>
<th>Contact</th>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-strategy;name=outerspace'>games-strategy/outerspace</uri></ti>
<ti>01 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='tupone@gentoo.org'>Alfredo Tupone</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=sys-apps;name=mysql'>sys-apps/mysql</uri></ti>
<ti>02 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='vivo@gentoo.org'>Francesco Riosa</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-util;name=bk_client'>dev-util/bk_client</uri></ti>
<ti>02 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='vivo@gentoo.org'>Francesco Riosa</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=www-apps;name=xrms'>www-apps/xrms</uri></ti>
<ti>03 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='rl03@gentoo.org'>Renat Lumpau</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-nds;name=tac_plus'>net-nds/tac_plus</uri></ti>
<ti>03 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='chainsaw@gentoo.org'>Tony Vroon</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-db;name=mysql-slotted'>dev-db/mysql-slotted</uri></ti>
<ti>03 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='vivo@gentoo.org'>Francesco Riosa</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-libs;name=libspiff'>media-libs/libspiff</uri></ti>
<ti>04 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='beandog@gentoo.org'>Steve Dibb</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-php;name=PEAR-File_XSPF'>dev-php/PEAR-File_XSPF</uri></ti>
<ti>04 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='beandog@gentoo.org'>Steve Dibb</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-simulation;name=dangerdeep'>games-simulation/dangerdeep</uri></ti>
<ti>04 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='mr_bones_@gentoo.org'>Michael Sterrett</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-ruby;name=gem_plugin'>dev-ruby/gem_plugin</uri></ti>
<ti>04 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='pclouds@gentoo.org'>Nguyen Thai Ngoc Duy</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-ruby;name=fastthread'>dev-ruby/fastthread</uri></ti>
<ti>04 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='pclouds@gentoo.org'>Nguyen Thai Ngoc Duy</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-ruby;name=cgi_multipart_eof_fix'>dev-ruby/cgi_multipart_eof_fix</uri></ti>
<ti>04 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='pclouds@gentoo.org'>Nguyen Thai Ngoc Duy</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=www-servers;name=mongrel'>www-servers/mongrel</uri></ti>
<ti>04 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='pclouds@gentoo.org'>Nguyen Thai Ngoc Duy</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-util;name=gslist'>games-util/gslist</uri></ti>
<ti>04 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='nyhm@gentoo.org'>Tristan Heaven</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=tomcat-native'>dev-java/tomcat-native</uri></ti>
<ti>05 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='wltjr@gentoo.org'>William Thomson</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=jline'>dev-java/jline</uri></ti>
<ti>05 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='nichoj@gentoo.org'>Joshua Nichols</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=tomcat-servlet-api'>dev-java/tomcat-servlet-api</uri></ti>
<ti>05 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='wltjr@gentoo.org'>William Thomson</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-libs;name=pkcs11-helper'>dev-libs/pkcs11-helper</uri></ti>
<ti>05 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='alonbl@gentoo.org'>Alon Bar-Lev</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-roguelike;name=tomenet'>games-roguelike/tomenet</uri></ti>
<ti>05 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='tupone@gentoo.org'>Alfredo Tupone</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-lang;name=lua-wrapper'>dev-lang/lua-wrapper</uri></ti>
<ti>05 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='mabi@gentoo.org'>Matti Bickel</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=x11-misc;name=alock'>x11-misc/alock</uri></ti>
<ti>05 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='hansmi@gentoo.org'>Michael Hanselmann</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-libs;name=amd64codecs'>media-libs/amd64codecs</uri></ti>
<ti>06 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='beandog@gentoo.org'>Steve Dibb</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=jdbc-postgresql'>dev-java/jdbc-postgresql</uri></ti>
<ti>06 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='fordfrog@gentoo.org'>Miroslav Šulc</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-video;name=videotrans'>media-video/videotrans</uri></ti>
<ti>06 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='sbriesen@gentoo.org'>Stefan Briesenick</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-plugins;name=vdr-dvdconvert'>media-plugins/vdr-dvdconvert</uri></ti>
<ti>07 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='hd_brummy@gentoo.org'>Joerg Bornkessel</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=x11-wm;name=dwm'>x11-wm/dwm</uri></ti>
<ti>07 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='cedk@gentoo.org'>Cédric Krier</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=pudge'>dev-python/pudge</uri></ti>
<ti>07 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='dev-zero@gentoo.org'>Tiziano Müller</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=buildutils'>dev-python/buildutils</uri></ti>
<ti>07 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='dev-zero@gentoo.org'>Tiziano Müller</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=higlayout'>dev-java/higlayout</uri></ti>
<ti>07 janvier 2007</ti>
<ti><mail link='caster@gentoo.org'>Vlastimil Babka</mail></ti>
</tr>

</table>

</body>
</section>

<section>
<title>Derniers sacrements</title>
<body>

<!-- paste from email -->

<table>

<tr>
<th>Paquet</th>
<th>Date de retrait</th>
<th>Contact</th>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-radio;name=ax25-tools'>media-radio/ax25-tools</uri></ti>
<ti>02 février 2007</ti>
<ti><mail link='masterdriverz@gentoo.org'>Charlie Shepherd</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-misc;name=tulip-devel'>net-misc/tulip-devel</uri></ti>
<ti>03février 2007</ti>
<ti><mail link='rajiv@gentoo.org'>Rajiv Aaron Manglani</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-emacs;name=gnuplot-mode'>app-emacs/gnuplot-mode</uri></ti>
<ti>05 février 2007</ti>
<ti><mail link='opfer@gentoo.org'>Christian Faulhammer</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-i18n;name=jmode'>app-i18n/jmode</uri></ti>
<ti>06 février 2007</ti>
<ti><mail link='flameeyes@gentoo.org'>Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link='http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-crypt;name=cli-crypt'>app-crypt/cli-crypt</uri></ti>
<ti>06 février 2007</ti>
<ti><mail link='masterdriverz@gentoo.org'>Charlie Shepherd</mail></ti>
</tr>

</table>

</body>
</section>

</chapter><chapter>
<title>Bugzilla</title>

<section>
<title>Résumé</title>
<body>

<ul>
<li><uri link='#bugs-stats'>Statistiques</uri></li>
<li><uri link='#bugs-closed'>Classement des bogues fermés</uri></li>
<li><uri link='#bugs-new'>Classement des nouveaux bogues</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section id='bug-stats'>
<title>Statistiques</title>
<body>

<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bogues, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 31 décembre 2006 et le 07 janvier 2007, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>937 nouveaux bogues,</li>
<li>444 bogues fermés ou résolus,</li>
<li>18 bogues réouverts (précédemment fermés),</li>
<li>121 bogues fermés avec la mention NEEDINFO/WONTFIX/CANTFIX/INVALID/UPSTREAM,</li>
<li>168 bogues marqués comme duplication d'un autre bogue.</li>
</ul>

<p>
Parmi les 10750 bogues actuellement ouverts, 26 sont marqués 'bloquant', 93 sont marqués
'critique' et 472 sont marqués 'majeur'.
</p>

</body>
</section>

<section id='bugs-closed'>
<title>Classement des bogues fermés</title>
<body>

<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bogues durant cette période sont&nbsp;:
</p>

<ul>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 18
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 18
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='perl@gentoo.org'>Perl Devs @ Gentoo</mail>, avec 17
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 16
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='web-apps@gentoo.org'>Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='bugzilla@gentoo.org'>Bugzilla Admins</mail>, avec 14
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=bugzilla@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bogues fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Project</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bogues fermés.</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

<section id='bugs-new'>
<title>Classement des nouveaux bogues</title>
<body>

<p>
Les développeurs et équipes auxquels le plus de bogues ont été assignés durant cette
période sont&nbsp;:
</p>

<ul>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 50
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 33
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='seemant@gentoo.org'>Seemant Kulleen</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=seemant@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Project</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='beu@gentoo.org'>Elfyn McBratney (beu)</mail>, avec 6
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=beu@gentoo.org'>nouveaux bogues,</uri>
</li>
<li><mail link='metalgod@gentoo.org'>Luis Medinas</mail>, avec 5
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=metalgod@gentoo.org'>nouveaux bogues.</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter><chapter>

<title>Commentaires</title>
<section>
<body>

<p>
L'équipe de la GWN est composée de volontaires et de membres de la communauté
qui soumettent leurs idées et des articles. Si vous êtes intéressés d'écrire
quelques mots pour la GWN, si vous avez des commentaires à faire sur sur un
article que nous avons publié ou si vous avez simplement une idée ou un article
que vous aimeriez soumettre à la GWN, veuillez nous <mail
link='gwn-feedback@gentoo.org'>contacter par e-mail</mail>.
</p>

</body>
</section>

</chapter><chapter>

<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>

<p>
Pour vous abonner à la version traduite en français, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 

<p>
Pour vous désabonner, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-fr+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>

</body>
</section>

</chapter><chapter>

<title>Autres langues</title>
<section>
<body>

<p>
La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>
<uri link='/news/zh_cn/gwn/gwn.xml'>Chinois (Simplifié)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/el/gwn/gwn.xml'>Grec</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ko/gwn/gwn.xml'>Coréen</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/sk/gwn/gwn.xml'>Slovaque</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
