<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20051114-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>14 novembre 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='pylon@gentoo.org'>Lars Weiler</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='koppatroopa@yahoo.fr'>Bertrand Coppa</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='fanchtastux@yahoo.fr'>François Souliers</mail>
</author>
<author title='Relecteur'>
<mail link='cyril.mougel@gmail.com'>Cyril Mougel</mail>
</author>
<author title='Relecteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 14 novembre 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 45</version>
<date>2005-11-14</date>

  <!-- Gentoo News 
  -->
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Le Stage3 devient le mode d'installation par défaut</title>
<body>
<p>
La semaine dernière, le <uri link='/proj/en/gdp/index.xml'>Projet de
Documentation Gentoo</uri> (en) a modifié le <uri
link='/doc/fr/handbook/index.xml'>Manuel Gentoo</uri> de manière à ce que le
stage3 devienne l'installation par défaut. Ce changement avait été demandé par
la <uri link='/proj/en/releng/index.xml'> Release Engineering team</uri> (en) à
cause du nombre croissant d'utilisateurs qui abîmaient leur système de base en
faisant des changements non recommandés lors d'une installation par stage1 ou
stage2 ou en ne suivant pas correctement le manuel.
</p>
<p>
Maintenant, la méthode conseillée est de faire une installation par stage3 et, de manière 
facultative, recompiler le système après l'installation. Cela donnera un 
système autant optimisé. La méthode pour faire une véritable installation par stage1 ou stage2 
reste décrite dans la <uri link='/doc/fr/faq.xml#stage12'>FAQ</uri>.
</p>
<p>
Pour plus d'informations, vous pouvez jeter un œil à la 
<uri link='http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.documentation/2327'>discussion 
complète</uri> (en) de la liste de diffusion gentoo-doc à ce sujet, voir les 
<uri link='http://www.gentoo.org/cgi-bin/viewcvs.cgi/xml/htdocs/doc/en/handbook/hb-install-x86-medium.xml?hidecvsroot=1&amp;search=&amp;hideattic=0&amp;sortby=file&amp;r2=1.41&amp;logsort=date&amp;root=gentoo&amp;diff_format=h&amp;r1=1.40'>réelles modifications</uri> (en) sur le CVS ou bien lire le <uri link='https://bugs.gentoo.org/105809'>bogue #105809</uri> (en).
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Histoires d'utilisateurs</title>
<section>
<title>Entretien avec Douglas Robertson de Zymeta Corporation</title>
<body>
<figure caption='La Zymeta Video Jukebox en action' link='/images/gwn/20051114_zymeta-jukebox.jpg' short='Zymeta Video
  Jukebox'/>

<p><e>Quelques mots à propos de vous&nbsp;: qui êtes-vous, où travaillez-vous&nbsp;?</e></p>

<p>Je m'appelle Douglas Robertson et je suis Directeur Technique chez <uri link='http://www.zymeta.com/'>Zymeta Entertainment.</uri></p>

<p><e>Quel est votre «&nbsp;produit&nbsp;»&nbsp;?</e></p>

<p>Zymeta est une société de systèmes de divertissement. Nous avons développé une plate-forme
 multimédia «&nbsp;à la demande&nbsp;» avec écran tactile pour une utilisation publique, avec un système de
 gestion et de mise à jour de la plate-forme. Ainsi, nous pouvons gérer la plate-forme entière ou
 faire des changements sur une seule installation. Notre premier produit qui a vraiment eu du
 succès est un système de divertissement audio et vidéo appelé le «&nbsp;Video Jukebox&nbsp;» qui est
 habituellement installé dans des cafés et des bars. Les utilisateurs peuvent choisir une
 sélection de musiques à l'aide d'un écran tactile et regarder les vidéos sur les télévisions
 du bar. Les publicitaires peuvent aussi adapter leurs campagnes selon les emplacements des
 machines. Le service est sous autorisation de l'industrie de la musique. C'est flashy, c'est
 interactif et ça tourne sous Gentoo Linux.
</p>

<p> Si vous voulez voir le juke-box en action, notre 
<uri link='http://www.zymeta.com/files/corporate-video-small.mov'>vidéo de promotion</uri>
 est pleine d'images sympa.</p>

<p><e>Comment Gentoo s'intègre-t-elle là-dedans&nbsp;? Pourquoi avez-vous décidé de l'utiliser&nbsp;?</e></p>

<p>Au point de vue technologique, Zymeta est une société totalement orientée Gentoo.
 Tous les membres de l'équipe de développement utilisent Gentoo sur leur machine, nos serveurs tournent
 sous Gentoo et surtout, nos juke-box tournent sous Gentoo. J'ai introduit Gentoo dans la société et
 en ai fait la distribution utilisée&nbsp;; c'est trop de complication que d'essayer de gérer plusieurs
 distributions. J'ai choisi Gentoo pour sa flexibilité parce que c'est une distribution basée sur
 les sources avec un système de gestion des paquets génial et des utilisateurs fantastiques.</p>

<p>Nous mettons à jour le logiciel des juke-box par Internet, mais nous n'avons pas mis à jour
 le système d'exploitation. Nous ne l'avons pas fait, car Gentoo a été si stable qu'il n'y
 en a pas eu de réel besoin. Nous avons pensé installer notre propre arbre de Portage, mais nous
 avons décidé que le meilleur moyen de mettre à jour était de faire une archive du système et de
 s'en servir pour mettre à jour les juke-box. Dans le futur, on pourrait essayer de faire les
 mises à jour mineures à l'aide d'un arbre Portage. Ça nous permettrait de maintenir les
 juke-box à jour en cas de découverte d'une nouvelle faille de sécurité.
</p>

<p>Cela dit, nous avons récemment changé le logiciel pour qu'il fonctionne sans accroc avec
 un noyau 2.6 et j'ai passé ces deux derniers jours à créer un CD qui démarre le juke-box,
 monte les disques durs et finalement mette à jour les fichiers du système d'exploitation.
 La communauté Gentoo m'a été d'une grande aide et, comme je l'ai mentionné, il y a une
 tonne de documentation, ce qui m'a facilité la modification du LiveCD Gentoo 2005.1 pour 
 qu'il soit de marque Zymeta et qu'il fasse les opérations requises.</p>

<p><e>Qu'a remplacé Gentoo&nbsp;?</e></p>

<p>Avant Gentoo, Zymeta utilisait Red Hat pour les serveurs et Debian sur les juke-box.</p>

<p><e>Avez-vous des expériences avec d'autres distributions&nbsp;? Comment se comportent-elles en comparaison&nbsp;?</e></p>

<p>J'ai d'abord essayé Gentoo en 2003 à mon ancien boulot, car un collègue avait
 décidé de l'essayer et s'était plaint des problèmes que lui avait posé l'installation
 qui lui avait pris 2 jours. Pour lui prouver qu'il avait tort, j'ai essayé et, à la fin
 de la journée, j'avais une Gentoo qui fonctionnait avec KDE, le tout sur mon portable
 Dell. Ça a été le coup de foudre avec Gentoo, du coup je ne suis jamais revenu à mon 
 ancienne installation de Red Hat.</p>

<p>Beaucoup de monde avait des problèmes avec le système RPM de Red Hat, mais moi je
 l'appréciais. Du moins jusqu'à ce que j'aie besoin des dernières versions de certains 
 logiciels (tels que PostgreSQL et quelques outils réseau) et que les RPM ne voulaient
 pas s'installer parce qu'ils avaient été faits sur une autre version de Red Hat. Ou alors
 il fallait mettre à jour trois autres paquets qui à leur tour avaient leurs propres
 dépendances. Le système de paquet de Gentoo est vraiment, pour moi, le modèle du genre.
 Et bien que les mises à jour prennent plus de temps du fait qu'elles soient compilées,
 ça en vaut la peine.</p>

<p><e>Quels sont les principaux avantages&nbsp;? Où est-ce que ça excelle&nbsp;?</e></p>

<p>Gentoo offre la flexibilité. Vous n'avez pas besoin du support de l'IPv6 pour vos
 logiciels&nbsp;? Il vous suffit de changer la variable USE. Pas d'ebuild pour un paquet
 dont vous avez besoin&nbsp;? Créez-le et ajoutez-le dans votre arbre de Portage personnel.
 N'est-ce pas fantastique de flexibilité&nbsp;?</p>

<p><e>Que considérez-vous comme problématique&nbsp;? Qu'est-ce qui pourrait être amélioré&nbsp;?</e></p>

<p>Le seul reproche que je ferais, c'est qu'il faut parfois longtemps pour qu'un paquet
 soit marqué stable. J'apprécie le fait que les développeurs s'assurent que les paquets
 compilent et fonctionnent parfaitement avant de les marquer stables, surtout que nous
 utilisons Gentoo sur des systèmes de production/d'entreprise, mais parfois, ça met un
 peu trop longtemps. Mais nous contournons le problème en profitant de la flexibilité
 de Portage (ie. la variable USE et l'overlay).</p>


<p><e>Il y a de nombreux projets comme l'installateur graphique, Gentoo/Alt (BSD...)
 (NdT&nbsp;: cf lien dans chapitre 1). Que pensez-vous de cette extension à de nouveaux
 domaines&nbsp;? Et sur d'autres architectures&nbsp;?</e></p>

<p>Je pense que plus il y aura d'utilisateurs de Gentoo, mieux ce sera.
 Une des raisons pour lesquelles je suis excité par cette interview est que
 je veux contribuer à diffuser le message comme quoi Gentoo peut être utilisée
 dans n'importe quelle situation, que ce soit comme ordinateur de bureau ou
 comme serveur dans une entreprise gérant une base de données importante.
 La stabilité est la clé de voûte dans la plupart des situations, mais je ne
 pense pas qu'on doive nécessairement utiliser des paquets vieux de 6 mois pour
 avoir cette stabilité.</p>

<p><e>Que pensez-vous de la communauté&nbsp;? Comment Gentoo est-elle perçue dans
 votre société&nbsp;?</e></p>

<p>J'adore la communauté Gentoo. Il y a énormément d'aides disponibles et des
 tonnes de documentation. Et parce qu'en plus il semble qu'une majorité des
 utilisateurs ait de bonnes connaissances techniques, les forums Gentoo dégagent
 une impression différente de ceux de Red Hat par exemple.</p>

<p>En ce qui concerne Zymeta, tout le monde dans la société sait que le produit
 utilise Gentoo. Et depuis le passage à Gentoo, la stabilité du produit s'est
 améliorée. Ceci est dû en partie à Gentoo et en partie à la mise à jour du
 noyau. Mais le résultat est que l'équipe Zymeta et nos clients associent Gentoo
 à stabilité.</p>

<p><e>Comment peut-on vous contacter&nbsp;? Et que pouvons-nous attendre pour plus tard&nbsp;?</e></p>

<p>Si quelqu'un veut me parler à propos du déploiement de Gentoo dans la société,
 il peut me contacter à l'adresse suivante&nbsp;: dr@zymeta.com. Aussi, je crois que
 le développeur de Gentoo Corey Sheilds veut créer une étude de cas Gentoo à
 partir de l'expérience de Zymeta, donc les gens intéressés peuvent attendre
 un peu pour la consulter.</p>

<p>Ah oui, il y a une surprise Gentoo cachée dans la prochaine version du logiciel
 du juke-box Zymeta, alors si vous voulez savoir comment en profiter, vous pouvez
 m'envoyer un e-mail à ce sujet.</p>

<p><e>Merci pour cet entretien</e></p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>GLEP 43&nbsp;: Hébergement des fichiers des GLEP</b></p>
<p>
<mail link='ciaranm@gentoo.org'>Ciaran McCreesh</mail> a publié cette semaine un
<uri link='/proj/en/glep/glep-0043.html'>nouveau GLEP</uri> (en) 
(NdT, GLEP&nbsp;: Gentoo Linux Enhancement Proposals&nbsp;: Propositions d'amélioration de Gentoo Linux)
pour permettre aux futurs GLEP d'avoir les fichiers attachés dans un sous-répertoire plutôt que
dans le texte ou dans une ressource extérieure. Cela devrait permettre une meilleure lisibilité 
des GLEP ainsi qu'une maintenance plus aisée.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32769'>GLEP 43&nbsp;:
GLEP file hosting</uri> (en)</li> 
</ul>


<p><b>Création et utilisation de virtual/tar</b></p>
<p>
<mail link='flameeyes@gentoo.org'>Diego 'Flameeyes' Pettenò</mail> nous parle
de la création
de virtual/tar, dépendance qui peut être satisfaite pour le moment par GNU tar et bsdtar. La création 
de ce paquet virtuel va principalement être utile à l'équipe 
<uri link='/proj/en/gentoo-alt/index.xml'>Gentoo/Alt</uri> (en) (NdT, équipe qui travaille sur le portage des outils Gentoo sur des plates-formes alternatives comme, par exemple, Portage 
pour MacOS X).
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32732'>virtual/tar
</uri> (en)</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo international</title>
<section>
<title>Allemagne&nbsp;: LWE et DevCon à Francfort et aux alentours</title>
<body>
<p>
Cette semaine, Francfort et ses alentours seront le siège des événements Gentoo.
Il y a tout d'abord la <uri link='http://www.linuxworldexpo.de/'>Linux World
Conference &amp; Expo</uri> dans le hall 4 du palais des congrès de Francfort.
Du mardi 15 novembre au jeudi 17 novembre vous avez la possibilité de 
rencontrer les développeurs Gentoo à leur stand dans le pavillon .org (G06).
Le point culminant sera atteint avec la <uri link='http://www.linuxworldexpo.de/04_03_01.php?Termin_ID=154&amp;ID=97'>
conférence à propos de Gentoo</uri> le mercredi soir.
</p>
<p>
Juste après les trois jours au palais des congrès, 
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>, l'éditeur de la GWN,
a été invité au <uri link='http://conference.gentoo-ev.org/'>European Gentoo developer meeting</uri>
(NdT, Rencontres Européennes des Développeurs Gentoo) qui se déroule près de chez lui au château
de Kranzberg, 40km au nord de Francfort. Plus de 20 développeurs et quelques
utilisateurs ont confirmé leur présence. Quelques conférences et ateliers
ainsi qu'un bon repas et la joie d'être ensemble peupleront la journée.
</p>
<p>
Si vous désirez participer à la conférence, utilisez le 
<uri link='http://conference.gentoo-ev.org/cgi-bin/registration.pl'>formulaire d'inscription
en ligne</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Jesper Brodersen (broeman) - Traductions en Danois</li>
<li>Arne Mejholm (aaby) - Traductions en Danois</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;: 
</p>
<ul>
<li>Michael Schönbeck (thoand) - Enregistrement de disques vidéo</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo Linux&nbsp;: 
</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>PHP&nbsp;: multiples vulnérabilités</title>
<body>
<p>
    PHP souffre de plusieurs failles qui autorisent le contournement des fonctions de sécurité,
    un déni de service local, les attaques de type cross-site scripting et la réécriture des variables PHP.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-08.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Lynx&nbsp;: exécution de commandes arbitraires</title>
<body>
<p>
    Une vulnérabilité de Lynx autorise l'exécution distante de commandes arbitraires.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-09.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>RAR&nbsp;: vulnérabilités de formatage de chaîne de caractères et de dépassement de tampon</title>
<body>
<p>
    RAR contient une erreur de formatage de chaîne de caractères ainsi qu'une vulnérabilité de 
    dépassement de tampon qui peuvent être utilisées pour exécuter du code arbitraire.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-10.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>linux-ftpd-ssl&nbsp;: dépassement de tampon à distance</title>
<body>
<p>
    Une vulnérabilité de dépassement de tampon a été découverte. Elle permet à un assaillant
    distant d'exécuter du code arbitraire avec une hausse des privilèges sur le système local.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-11.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
      La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 06 novembre 2005 et le 13 novembre 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
     </p>
     <ul>
          <li>711 nouveaux bugs,</li>
          <li>315 bugs fermés ou résolus,</li>
          <li>31 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
     </ul>
     <p>
     Parmi les 8960 bugs actuellement ouverts, 107 sont marqués 'bloquant', 195 sont marqués 'critique' et 558 sont marqués 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
     <p>
       Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link='docs-team@gentoo.org'>Docs Team</mail>, avec 21
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=docs-team@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 20
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 10
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 9
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='achumakov@gentoo.org'>Alexey Chumakov</mail>, avec 9
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=achumakov@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='svyatogor@gentoo.org'>Sergey Kuleshov</mail>, avec 8
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='perl@gentoo.org'>Perl Devs @ Gentoo</mail>, avec 8
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='ppc-macos@gentoo.org'>Gentoo for Mac OS X</mail>, avec 6
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc-macos@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
     <p>
       Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 56
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 49
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='perl@gentoo.org'>Perl Devs @ Gentoo</mail>, avec 42
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=perl@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='amd64-test@gentoo.org'>AMD64 Testing Team</mail>, avec 10
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=amd64-test@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 9
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 9
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='mozilla@gentoo.org'>Mozilla Gentoo Team</mail>, avec 7
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 6
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p> Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ko/gwn/gwn.xml'>Korean</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

