<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/news/fr/gwn/gwn.xml,v 1.99 2006/02/26 14:47:57 neysx Exp $ -->
<guide type="newsletter" link="gwn.xml" lang="fr">

<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>

<abstract>
La GWN en français.
</abstract>
<version>1.1</version>
<date>2006-02-25</date>

<chapter>
<title>Informations sur la lettre d'information hebdomadaire Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
La lettre d'information hebdomadaire Gentoo (Gentoo Weekly Newsletter, GWN) a
pour but de donner aux utilisateurs de Gentoo une source d'informations sur
Gentoo. La GWN recense chaque semaine les événements clés du projet Gentoo
Linux et les présente de façon claire et concise. Avec des sections couvrant
l'actualité générale, la sécurité, les bugs, Portage et bien d'autres sujets,
chacun peut en tirer quelque chose. La version actuelle de la GWN peut être
trouvée <uri link="/news/fr/gwn/current.xml">sur cette page</uri>.
</p>

<p>
Actuellement, la GWN est distribuée par le web et par liste de diffusion, des
formats supplémentaires seront étudiés en fonction de la demande.
Vous pouvez aussi garder un œil sur notre <uri link="rss.xml">flux</uri><uri
link="rss.xml"> <img src="/images/xml.gif"/></uri>.
Pour vous inscrire à la lettre d'information hebdomadaire Gentoo, envoyez un
email vide à <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.  La GWN sera très
prochainement traduite dans d'autres langues, si des personnes volontaires se
proposent.
</p>

<p>
Enfin, nous aimerions remercier les personnes volontaires qui ont rendu
possible la parution hebdomadaire de cette lettre d'information.  Du
contributeur au traducteur, en passant par les personnes derrière la scène,
toutes ces personnes qui aident à vous fournir la GWN. Si vous souhaitez
rejoindre l'équipe GWN, envoyez nous un mail à
<mail>gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Les archives de la lettre d'information hebdomadaire Gentoo</title>
<section>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Date</th>
  <th>Sommaire</th>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20060220-newsletter.xml">20 février 2006</uri></ti>
  <ti>
    FOSDEM ouvre ses portes samedi, demande de commentaires sur Qmail,
    encore une autre distribution basée sur Gentoo, Gentoo sur les Macs Intel
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20060213-newsletter.xml">13 février 2006</uri></ti>
  <ti>
    Sortie de eselect 1.0. Un clone de Gentoo en polonais.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20060206-newsletter.xml">6 février 2006</uri></ti>
  <ti>
    Gnome 2.12 stable, don d'un analyseur de données sans-fil Wi-Spy, KPDF et
    la bibliothèque Poppler, conférence EUSecWest, OSC 2006 (édition de
    printemps) à Tokyo
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20060130-newsletter.xml">30 janvier 2006</uri></ti>
  <ti>
    X modulaire en ~arch, nouveau style pour les paquets PHP, MySQL en SLOT,
    Portage avec préfixe.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20060116-newsletter.xml">16 janvier 2006</uri></ti>
  <ti>
    Nouveau baselayout avec amélioration des scripts, Portage change le
    comportement par défaut de USE, feuille de route du développement PPC, mise
    à jour du projet AMD64.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20060109-newsletter.xml">9 janvier 2006</uri></ti>
  <ti>
    Le FOSDEM de Bruxelles approche, appel aux traducteurs lituaniens, portrait
    d'Andrea Barisani.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20051219-newsletter.xml">19 décembre 2005</uri></ti>
  <ti>
    Mise à jour de l'état du Projet de Documentation, errata Gentoo Summer Camp
    en Allemagne, enregistreur vidéo numérique complet sous Gentoo/PegasosPPC,
    KDE.news utilise un serveur Gentoo dans une machine virtuelle Xen.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20051212-newsletter.xml">12 décembre 2005</uri></ti>
  <ti>
     Qt4 arrive dans Portage, mise à jour du statut du projet Alpha,
     sortie du guide GWN, statistiques des Forums Gentoo visualisés
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20051205-newsletter.xml">5 décembre 2005</uri></ti>
  <ti>
     gcc 3.4.4 déclaré stable sur x86, Gentoo à la NASA, Power.org offre des
     adhésions développeurs gratuites, 100 000 utilisateurs enregistrés sur les
     Forums Gentoo, appel à contributeurs, FOSS.IN Bangalore, Linuxtage Essen
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20051128-newsletter.xml">28 novembre 2005</uri></ti>
  <ti>
    Appel à commentaires sur la mise au placard de xsupplicant, FOSS.IN à
    Bangalore, Bonenkai à Yokohama
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20051121-newsletter.xml">21 novembre 2005</uri></ti>
  <ti>
    Rapport sur la 2<sup>ème</sup> conférence européenne des développeurs
    Gentoo à Schloss Kransberg, phpgroupware est supprimé de l'arbre, sortie de
    la 2005.1-r1 pour quelques architectures, GWN disponible par flux RSS
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20051114-newsletter.xml">14 novembre 2005</uri></ti>
  <ti>
    Le stage 3 est désormais la méthode d'installation par défaut, entretien
    avec Douglas Robertson à propos de ses juke-box vidéo sous Gentoo, Gentoo
    à la LWE et la DevCon dans la région de Francfort sur le Main
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20051107-newsletter.xml">7 novembre 2005</uri></ti>
  <ti>
    GLEP 42 (diffusion des informations critiques), entretien avec Jacob
    Lindberg de Brenntag Nordic, conférence GeCHI en Italie
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20051031-newsletter.xml">31 octobre 2005</uri></ti>
  <ti>
    La GWN en coréen, introduction des sous-forums, améliorations de Portage
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20051024-newsletter.xml">24 octobre 2005</uri></ti>
  <ti>
    Sorties du LiveCD Gentoo Linux/MIPS SGI et des stages Cobalt
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20051017-newsletter.xml">17 octobre 2005</uri></ti>
  <ti>
    Flagedit, introduction des sous-forums, stabilisation de MySQL 4.1
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20051010-newsletter.xml">10 octobre 2005</uri></ti>
  <ti>
    Gnome 2.12, LWE de Londres, GUM d'Oberhausen
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20051003-newsletter.xml">3 octobre 2005</uri></ti>
  <ti>
    Mise à jour de Python en version 2.4, nouvelles du projet Gentoo/ALT,
    recrutement de traducteurs
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050926-newsletter.xml">26 septembre 2005</uri></ti>
  <ti>
    Nouveau canal IRC pour les auteurs d'ebuilds, rappel pour la soumission de
    papiers pour la conférence européenne des développeurs Gentoo
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050919-newsletter.xml">19 septembre 2005</uri></ti>
  <ti>
    Réunion du comité Gentoo, annonce de la conférence européenne des
    développeurs Gentoo
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050912-newsletter.xml">12 septembre 2005</uri></ti>
  <ti>
   Mises à jour du paquet Apache
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050905-newsletter.xml">5 septembre 2005</uri></ti>
  <ti>
   Élections du comité Gentoo, annonce PHP4/5, nouvelle politique TOR
   dans les Forums
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050829-newsletter.xml">29 août 2005</uri></ti>
  <ti>
  Mises à jour de la documentation Gentoo, CD de secours suédois pour
  PegasosPPC sorti le 22 août 2005
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050822-newsletter.xml">22 août 2005</uri></ti>
  <ti>
  Rapport sur la LWE de San Francisco, projets d'utilisateurs (console de
  voiture et MythTV)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050815-newsletter.xml">15 août 2005</uri></ti>
  <ti>
  Sortie de la 2005.1, premier webcast de la conférence des
  développeurs Gentoo aux États-Unis depuis San Francisco
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050808-newsletter.xml">8 août 2005</uri></ti>
  <ti>
  Premier installeur Gentoo, les utilisateurs de Tor sont bloqués sur
  les Forums
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050801-newsletter.xml">1er août 2005</uri></ti>
  <ti>
  Conférence des développeurs Gentoo à San Francisco, recherche de
  traducteurs allemands, deuxième anniversaire du Bugday, entretien
  avec un utilisateur 
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050725-newsletter.xml">25 juillet 2005</uri></ti>
  <ti>
    100.000&nbsp;bogues, on garde les sources <c>gentoo-sources-2.4</c>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050718-newsletter.xml">18 juillet 2005</uri></ti>
  <ti>
  Fin des gentoo-sources-2.4, dons de matériels, LiveCD IA64, mise à
  jour de Bugzilla
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050711-newsletter.xml">11 juillet 2005</uri></ti>
  <ti>
  Mise à jour de l'état de la documentation Gentoo, 2,5 millions de
  messages sur les Forums, l'équipe de traduction grecque cherche des
  renforts
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050627-newsletter.xml">27 juin 2005</uri></ti>
  <ti>
  Un développeur Gentoo reçoit un prix, rapport sur le LinuxTag,
  matériel de développement AMD64 prêt à l'emploi
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050620-newsletter.xml">20 juin 2005</uri></ti>
  <ti>
  Nouveau gestionnaire du magasin Gentoo, LinuxTag à Karlsruhe, les
  admins et modos des Forums Gentoo deviennent des membres de l'équipe
  à part entière, dons de matériel aux Forums
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050613-newsletter.xml">13 juin 2005</uri></ti>
  <ti>
  Nouvelles «&nbsp;Open Desktop Workstations&nbsp;» avec Gentoo
  pré-installé, LiveCD expérimental Gentoo/MIPS, sortie de gendocedit
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050606-newsletter.xml">6 juin 2005</uri></ti>
  <ti>
  Python 2.4 démasqué, problèmes busybox contenus
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050530-newsletter.xml">30 mai 2005</uri></ti>
  <ti>
  Dons de matériel AMD64, mises à jour de la documentation
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050523-newsletter.xml">23 mai 2005</uri></ti>
  <ti>
  'Sortie en urgence', élection des administrateurs et article de l'OSDL
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050509-newsletter.xml">9 mai 2005</uri></ti>
  <ti>
  	Le groupe «&nbsp;Impression&nbsp;» recrute de nouveaux membres, changements d'équipe et de logiciel chez forums.gentoo.org
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050502-newsletter.xml">2 mai 2005</uri></ti>
  <ti>
	Guide de développement Gentoo officieux, mise à jour OpenLDAP
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050425-newsletter.xml">25 avril 2005</uri></ti>
  <ti>
	Projet Dolphin, nouvelles listes de diffusion
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050418-newsletter.xml">18 avril 2005</uri></ti>
  <ti>
  	Mises à jour de la documentation, compte-rendu de la réunion de l'équipe de gestion des nouvelles versions, nouveau LiveDVD pour PPC
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050411-newsletter.xml">11 avril 2005</uri></ti>
  <ti>
	Retouches du site web, réorganisation de l'équipe des Forums
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050404-newsletter.xml">4 avril 2005</uri></ti>
  <ti>
	Blagues du premier avril, webrsync revisité, compte-rendu sur les dons
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050328-newsletter.xml">28 mars 2005</uri></ti>
  <ti>
  Sortie de Gentoo 2005.0, dons via PayPal, support de SSL dans Bugzilla, Conférence Open Source à Tokyo
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050321-newsletter.xml">21 mars 2005</uri></ti>
  <ti>
  	Nouveautés dans la documentation, Conférence Open-Source à Tokyo
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050314-newsletter.xml">14 mars 2005</uri></ti>
  <ti>
    Rapport sur la conférence Gentoo UK, lancement de Planet Gentoo, commercialisation des ODWs, Lörrach IT/Linux Days
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050307-newsletter.xml">7 mars 2005</uri></ti>
  <ti>
    Refonte 2005.0 (failles de sécurité), changements dans l'infrastructure, déplacements sys-apps
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050228-newsletter.xml">28 février 2005</uri></ti>
  <ti>
    Réunion de développeurs Gentoo européens, FOSDEM 2005 à Bruxelles,
    Apache démasqué, nouvelle documentation pour Gentoo/FreeBSD
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050221-newsletter.xml">21 février 2005</uri></ti>
  <ti>
    Linux World Expo à Boston, rappel de FOSDEM et la conférence Gentoo UK,
    comment s'inscrire aux fichiers RSS de Gentoo
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050214-newsletter.xml">14 février 2005</uri></ti>
  <ti>
    Migration logicielle et matérielle des forums Gentoo, calendrier d'évènements, 
    entretien de Thierry Carrez, Open-Xchange en Gentoo Linux
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050207-newsletter.xml">7 février 2005</uri></ti>
  <ti>
    Gentoo à la Linux World Expo Boston, 2 millions de posts sur les Forums, 
    nouveaux plate-formes de support pour les applications multimédia, Gentoo/FreeBSD 
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050131-newsletter.xml">31 janvier 2005</uri></ti>
  <ti>
    Trusted Gentoo, recherche développeurs EM64T, prototype du premier GameCD pour PPC.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050124-newsletter.xml">24 janvier 2005</uri></ti>
  <ti>
    Gentoo et OpenSolaris, les nouveaux profils prévus pour 2005.0, Gentoo pré-installé
    sur des stations ODW. Gentoo tourne déjà sur le Mac Mini&nbsp;!
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050117-newsletter.xml">17 janvier 2005</uri></ti>
  <ti>
    Directives sur l'emploi du logo et du nom Gentoo. Des traductions de la GWN renaissent.
    Plus de prévisions pour 2005.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050110-newsletter.xml">10 janvier 2005</uri></ti>
  <ti>
    Une confirmation visuelle ajoutée aux <uri link="http://forums.gentoo.org">Forums Gentoo</uri> suite à des abus significatifs.
    Le noyau 2.6.10 est marqué stable. Des prévisions pour 2005.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20050103-newsletter.xml">3 janvier 2005</uri></ti>
  <ti>
    Les <uri link="http://forums.gentoo.org">Forums Gentoo</uri> ont mille jours.
    Des nouvelles du ravalement du site de Gentoo.
    De nouveaux profils de traducteurs de la GWN.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20041229-newsletter.xml">29 décembre 2004</uri></ti>
  <ti>
    2ème anniversaire de la GWN, un nouveau système de collecte des
    statistiques des installations Gentoo, les moments forts de 2004 et quelques
    profils de traducteurs de la GWN.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20041220-newsletter.xml">20 décembre 2004</uri></ti>
  <ti>Rappel de la conférence Gentoo UK, nouvelle mailing list pour Catalyst</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20031013-newsletter.xml">13 octobre 2003</uri></ti>
  <ti>GNOME 2.4 stable pour l'architecture x86</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030915-newsletter.xml">15 septembre 2003</uri></ti>
  <ti>Le port officiel de Gentoo vers l'IA64 a commencé.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030908-newsletter.xml">8 septembre 2003</uri></ti>
  <ti>Le deuxième Gentoo BugDay est un succès.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030901-newsletter.xml">1er&nbsp;septembre&nbsp;2003</uri></ti>
  <ti>
    Portage disponible pour les plates-formes OpenBSD et FreeBSD. Deuxième
    journée du Bugday ce 6 septembre. L'équipe de documentation francophone
    cherche un nouveau coordonnateur de traductions.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030825-newsletter.xml">25 août 2003</uri></ti>
  <ti>
    Nouveaux LiveCD expérimentaux et nouveaux "stages" pour la plate-forme
    AMD64.  Les forums Gentoo ont franchi de nouvelles limites.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030818-newsletter.xml">18 août 2003</uri></ti>
  <ti>
    Gentoo migre vers une infrastructure DNS plus robuste. D'autres photos de
    la Linux World Expo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030811-newsletter.xml">11 août 2003</uri></ti>
  <ti>
    Gentoo Linux à Linux World Expo. Gentoo recherche un nouveau responsable
    des traductions en néerlandais.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030804-newsletter.xml">4 août 2003</uri></ti>
  <ti>
    Gentoo Linux à la Linux World Expo du 5 au 7 août. Le premier Gentoo BugDay
    s'est tenu le 2 août. Les ebuilds de WineX enlevés de portage.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030728-newsletter.xml">28 juillet 2003</uri></ti>
  <ti>
    Changements radicaux dans la gestion des modules Perl. Première journée du
    bug Gentoo le 2 août. Gentoo Linux 1.4 pour PowerPC disponible en
    pré-commande. Besoin de traducteurs pour la documentation en indonésien.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030721-newsletter.xml">21 juillet 2003</uri></ti>
  <ti>
    Gentoo Linux 1.4 sortira lors de la LinuxWorld Expo. Gentoo Linux 1.4
    disponible en pré-commande. Postes vacants au sein du projet Gentoo Linux.
    Présentation du projet Gentoo Server. Bytemark Hosting ajoute Gentoo Linux
    à son offre
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030714-newsletter.xml">14 juillet 2003</uri></ti>
  <ti>Gentoo Linux présent au LinuxTag. ViewCVS de retour.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030707-newsletter.xml">7 juillet 2003</uri></ti>
  <ti>
    Un nouveau rédacteur en chef pour la GWN. Gentoo disponible sous Windows
    grâce à Cygwin. Etape importante franchie dans le project herds.
    Changements d'infrastructure. Polémique au sujet d'ebuilds au contenu
    controversé. GWN à la recherche de nouveaux participants.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030623-newsletter.xml">23 juin 2003</uri></ti>
  <ti>
    Où en est Gentoo Linux 1.4 ? Le projet Meta Paquets. Deux nouveaux miroirs
    de sources en Amérique du Nord.  GWN cherche des traducteurs
    supplémentaires.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030616-newsletter.xml">16 juin 2003</uri></ti>
  <ti>Propositions d'améliorations de Gentoo Linux. bugs.gentoo.org trouve un nouveau foyer.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030609-newsletter.xml">9 juin 2003</uri></ti>
  <ti>
    Annonce de Gentoo sur MacOS X. Gentoo sécurisé pour démontrer SELinux.
    Postes vacants dans le projet Gentoo Linux.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030602-newsletter.xml">2 juin 2003</uri></ti>
  <ti>
    Deux nouveaux miroirs source en Amérique du nord. Projet de collection des
    CFLAGS/cpuinfo. Changement d'infrastructure en cours de route.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030526-newsletter.xml">26 mai 2003</uri></ti>
  <ti>
    Panne matérielle du miroir de l'état de l'Orégon.  Gentoo Linux à la
    recherche de développeurs pour l'équipe GNOME. Gentoo Linux dans la presse.
  </ti>
</tr>

<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030519-newsletter.xml">19 mai 2003</uri></ti>
  <ti>Annonce de Gentoo Games, Inc.  Gentoo Linux présent au E3.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030512-newsletter.xml">12 mai 2003</uri></ti>
  <ti>
    Annonce majeure à venir de Gentoo Linux au E3. Partenariat de Gentoo
    Technologies avec Super Computer, Inc. pour porter Gentoo Linux sur
    plate-forme Opteron.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030505-newsletter.xml">5 mai 2003</uri></ti>
  <ti>
    Liste des caractéristiques de la prochaine version 1.4 de Gentoo Linux.
    Règles de bonne conduite Rsync.  Nouvelles listes de diffusion disponibles.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030428-newsletter.xml">28 avril 2003</uri></ti>
  <ti>
    Propositions de changement dans la gestion des ebuilds. Changements dans
    les listes de diffusions. Ajout anticipé de tcl/tk
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030421-newsletter.xml">21 avril 2003</uri></ti>
  <ti>
    Les fonctions de sécurité de Portage plus en détail.  Postes à pourvoir
    dans le projet Gentoo Linux.  Gentoo Linux recherche des miroirs
    supplémentaires et de l'espace disque.  Gentoo Linux maintenant disponible
    sur HPPA
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030414-newsletter.xml">14 avril 2003</uri></ti>
  <ti>Gentoo Linux 1.4_rc4 sorti.  Nouveau CD de jeu Unreal Tournament 2003.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030407-newsletter.xml">7 avril 2003</uri></ti>
  <ti>Oui, c'était une blague.  Portage s'oriente vers un nouveau format plus securisé.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030401-newsletter.xml">1 avril 2003</uri></ti>
  <ti>
    Portage 2.1 adopte le format RPM, restructuration de l'équipe Gentoo/PPC,
    calendrier de sortie annoncé pour la 1.4_rc4
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030324-newsletter.xml">24 mars 2003</uri></ti>
  <ti>
    Comment devenir un développeur Gentoo, changements dans la façon de gérer
    les CFLAGS, errata de la lettre de la semaine dernière
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030317-newsletter.xml">17 mars 2003</uri></ti>
  <ti>
    Mise à jour de la Game Developers Conference, GWN cherche des
    contributeurs, rsync.gentoo.org montre des ralentissements, Gentoo Linux
    lance un effort de "durcissement de Gentoo", nouveaux objets dans la
    boutique Gentoo
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030310-newsletter.xml">10 mars 2003</uri></ti>
  <ti>distcc facile et retour remarquable à notre appel de développeurs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030303-newsletter.xml">3 mars 2003</uri></ti>
  <ti>
    Gentoo Linux à la Game Developers Conference, postes des développeurs
    libres à pourvoir dans Gentoo, Gentoo 1.4_rc3 publiée
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030224-newsletter.xml">24 février 2003</uri></ti>
  <ti>Gentoo partenaire de NeTraverse.  Mise à jour de Gentoo Linux 1.4. Photos du FOSDEM</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030217-newsletter.xml">17 février 2003</uri></ti>
  <ti>Attrappez la fièvre Zetagrid. Nouveaux miroirs rsync.  Gnome 2.2 dans Portage</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030210-newsletter.xml">10 février 2003</uri></ti>
  <ti>Gentoo Linux au FOSDEM, nouveau gestionnaire pour la 1.4, des icônes pour Gentoo Linux</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030203-newsletter.xml">3 février 2003</uri></ti>
  <ti>KDE 3.1 est sorti, des lenteurs sur les miroirs et la migration des serveurs Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030127-newsletter.xml">27 janvier 2003</uri></ti>
  <ti>Gentoo Linux à la LinuxWorld Expo, GLSAs a été intégré dans Portage, lutte anti-spam avec SpamAssassin</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030120-newsletter.xml">20 janvier 2003</uri></ti>
  <ti>La prochaine version de la Gentoo sera la rc3, les développeurs PPC de la Gentoo seront présents au MIT</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030113-newsletter.xml">13 janvier 2003</uri></ti>
  <ti>Changements dans la Gentoo et gcc, gel dans l'arbre de Portage et finition de la Gentoo 1.4</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20030106-newsletter.xml">6 janvier 2003</uri></ti>
  <ti>Portage, Perl et mises à jour prelinkées, plus une possibilité d'aider Gentoo Linux</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="/news/fr/gwn/20021230-newsletter.xml">30 décembre 2002</uri></ti>
  <ti>Gentoo à l'exposition LinuxWorld, les mises à jour pour la 1.4, nouvelle stratégie de développement du noyau</ti>
</tr>
</table>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Traductions de la lettre d'information hebdomadaire Gentoo</title>	
<section>
<body>

<table>
<tr>
  <th>RSS</th>
  <th>Langue</th>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="/news/de/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Allemand</uri></ti>
</tr>
<tr>
<ti><uri link="/news/en/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Anglais</uri></ti>
</tr>
<tr>
<ti><uri link="/news/ko/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coréen</uri></ti>
</tr>
<tr>
<ti><uri link="/news/da/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danois</uri></ti>
</tr>
<tr>
<ti><uri link="/news/es/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Espagnol</uri></ti>
</tr>
<tr>
<ti><uri link="/news/fr/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Français</uri></ti>
</tr>
<tr>
<ti><uri link="/news/it/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italien</uri></ti>
</tr>
<tr>
<ti><uri link="/news/ja/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonais</uri></ti>
</tr>
<tr>
<ti><uri link="/news/nl/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Néerlandais</uri></ti>
</tr>
<tr>
<ti><uri link="/news/pl/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonais</uri></ti>
</tr>
<tr>
<ti><uri link="/news/pt_br/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugais (Brésil)</uri></ti>
</tr>
<tr>
<ti><uri link="/news/pt/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugais (Portugal)</uri></ti>
</tr>
<tr>
<ti><uri link="/news/ru/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russe</uri></ti>
</tr>
<tr>
<ti><uri link="/news/tr/gwn/rss.xml"><img src="/images/xml.gif"/></uri></ti>
<ti><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turc</uri></ti>
</tr>

</table>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mini-FAQ sur la lettre d'information hebdomadaire Gentoo</title>
<section>
<title>Pourquoi la lettre d'information n'est-elle pas disponible dans ma langue&nbsp;?</title>
<body>

<p>
La traduction de la GWN est effectuée par des volontaires.  Si vous souhaitez
aider à traduire la GWN dans une langue particulière (même si celle-ci est déjà
proposée, envoyez-nous un email à <mail>gwn-feedback@gentoo.org</mail>. Etant
donné que la GWN est une publication hebdomadaire et qu'elle peut se révéler
assez longue, nous préférons faire appel à plusieurs personnes pour la
traduction dans une langue. Cela aide à supporter la charge de travail que
représente la traduction et assure la continuité de la diffusion, même lorsque
les personnes sont en vacances.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Comment se désinscrire de la liste de diffusion GWN&nbsp;?</title>
<body>

<p>
La procédure est disponible sur <uri link="/main/en/lists.xml">la page des
listes de diffusion Gentoo</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
