<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<mainpage id="newsletter">
  <title>Lettre d'information hebdomadaire Gentoo</title>
  <author title="Author">
    <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
  </author>
  <version>1.0</version>
  <date>30 Dec 2002</date>
  <chapter>
    <title>Informations sur la lettre d'information hebdomadaire Gentoo</title>
	<section>
      <body>
	  	
	  <p>La lettre d'information hebdomadaire Gentoo (Gentoo Weekly News, GWN) a pour but de donner aux utilisateurs de Gentoo une source d'informations sur Gentoo. La GWN recense chaque semaine les événements clés du projet Gentoo Linux et les présente de façon claire et concise. Avec des sections couvrant l'actualité générale, la sécurité, les bugs, Portage et bien d'autres sujets, chacun peut en tirer quelque chose. La version actuelle de la GWN peut être trouvée <uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/current.xml">sur cette page</uri></p>

		<p>Actuellement, la GWN est distribuée par le web et par liste de diffusion, des formats supplémentaires pouvant être étudiés selon votre demande. Pour vous inscrire à la lettre d'information hebdomadaire Gentoo, envoyez un email vide à <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>. La GWN sera très prochainement traduite dans d'autres langues, si des personnes volontaires se proposent.</p>

		<p>Enfin, nous aimerions remercier les personnes volontaires qui ont rendu possible la parution hebdomadaire de cette lettre d'information.  Du contributeur au traducteur, en passant par les personnes derrière la scène, toutes ces personnes qui aident à vous fournir la GWN. Si vous souhaitez rejoindre l'équipe GWN, envoyez nous un mail à <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.</p>
	</body>
	</section>
	</chapter>
	<chapter>
	<title>Les archives de la lettre d'information hebdomadaire Gentoo</title>
	<section>
	<body>
		<table>
			<tr>
				<th>Date</th>
				<th>Sommaire</th>
			    </tr>
				<tr>
				    <ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030714-newsletter.xml">14 juillet 2003</uri></ti>
			    <ti>Gentoo Linux présent au LinuxTag. ViewCVS de retour.</ti>
				</tr>
				<tr>
				    <ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030602-newsletter.xml">2 juin 2003</uri></ti>
			    <ti>Deux nouveaux miroirs source en Amérique du nord. Projet de collection des CFLAGS/cpuinfo. Changement d'infrastructure en cours de route.</ti>
				</tr>
				<tr>
				    <ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030526-newsletter.xml">26 mai 2003</uri></ti>
			    	<ti>Panne matérielle du miroir de l'état de l'Orégon.  Gentoo Linux à la recherche de développeurs pour l'équipe GNOME. Gentoo Linux dans la presse.</ti>
				</tr>

				<tr>
				    <ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030519-newsletter.xml">19 mai 2003</uri></ti>
			    <ti>Annonce de Gentoo Games, Inc.  Gentoo Linux présent au E3.</ti>
			</tr>
				<tr>
				    <ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030512-newsletter.xml">12 mai 2003</uri></ti>
			    <ti>Annonce majeure à venir de Gentoo Linux au E3. Partenariat de Gentoo Technologies avec Super Computer, Inc. pour porter Gentoo Linux sur plateforme Opteron.</ti>
			</tr>
			<tr>
			    <ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030505-newsletter.xml">5 mai 2003</uri></ti>
			    <ti>Liste des caractéristiques de la prochaine version 1.4 de Gentoo Linux. Règles de bonne conduite Rsync.  Nouvelles listes de diffusion disponibles.</ti>
			</tr>
			<tr>
			    <ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030428-newsletter.xml">28 avril 2003</uri></ti>
			    <ti>Propositions de changement dans la gestion des ebuilds. Changements dans les listes de diffusions. Ajout anticipé de tcl/tk</ti>
			</tr>
			<tr>
			    <ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030421-newsletter.xml">21 avril 2003</uri></ti>
			    <ti>Les fonctions de sécurité de Portage plus en détail.  Postes à pourvoir dans le projet Gentoo Linux.  Gentoo Linux recherche des miroirs supplémentaires et de l'espace disque.  Gentoo Linux maintenant disponible sur HPPA</ti>
			</tr>
			<tr>
			    <ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030414-newsletter.xml">14 avril 2003</uri></ti>
			    <ti>Gentoo Linux 1.4_rc4 sorti.  Nouveau CD de jeu Unreal Tournament 2003.</ti>
			</tr>
			<tr>
			    <ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030407-newsletter.xml">7 avril 2003</uri></ti>
			    <ti>Oui, c'était une blague.  Portage s'oriente vers un nouveau format plus securisé.</ti>
			</tr>
			<tr>
			    	<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030401-newsletter.xml">1 avril 2003</uri></ti>
				<ti>Portage 2.1 adopte le format RPM, restructuration de l'équipe Gentoo/PPC, calendrier de sortie annoncé pour la 1.4_rc4</ti>
			    </tr>
			    <tr>
			<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030324-newsletter.xml">24 mars 2003</uri></ti>
				<ti>Comment devenir un développeur Gentoo, changements dans la façon de gérer les CFLAGS, errata de la lettre de la semaine dernière</ti>
			</tr>
			<tr>
			    	<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030317-newsletter.xml">17 mars 2003</uri></ti>
				<ti>Mise à jour de la Game Developers Conference, GWN cherche des contributeurs, rsync.gentoo.org montre des ralentissements, Gentoo Linux lance un effort de "durcissement de Gentoo", nouveaux objets dans la boutique Gentoo</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030310-newsletter.xml">10 mars 2003</uri></ti>
				<ti>distcc facile et retour remarquable à notre appel de développeurs</ti>
			</tr>
			<tr>
			    	<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030303-newsletter.xml">3 mars 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Linux à la Game Developers Conference, postes des développeurs libres à pourvoir dans Gentoo, Gentoo 1.4_rc3 publiée</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030224-newsletter.xml">24 février 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo partenaire de NeTraverse.  Mise à jour de Gentoo Linux 1.4. Photos du FOSDEM</ti>
			</tr>
			<tr>
			    	<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030217-newsletter.xml">17 février 2003</uri></ti>
				<ti>Attrappez la fièvre Zetagrid. Nouveaux miroirs rsync.  Gnome 2.2 dans Portage</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030210-newsletter.xml">10 février 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Linux au FOSDEM, nouveau gestionnaire pour la 1.4, des icônes pour Gentoo Linux</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030203-newsletter.xml">3 février 2003</uri></ti>
				<ti>KDE 3.1 est sorti, des lenteurs sur les miroirs et la migration des serveurs Gentoo</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030127-newsletter.xml">27 janvier 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Linux à la LinuxWorld Expo, GLSAs a été intégré dans Portage, lutte anti-spam avec SpamAssassin</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030120-newsletter.xml">20 janvier 2003</uri></ti>
				<ti>La prochaine version de la Gentoo sera la rc3, les développeurs PPC de la Gentoo seront présents au MIT</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030113-newsletter.xml">13 janvier 2003</uri></ti>
				<ti>Changements dans la Gentoo et gcc, gel dans l'arbre de Portage et finition de la Gentoo 1.4</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20030106-newsletter.xml">6 janvier 2003</uri></ti>
				<ti>Portage, Perl et mises à jour prelinkées, plus une possibilité d'aider Gentoo Linux</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/20021230-newsletter.xml">30 décembre 2002</uri></ti>
				<ti>Gentoo à l'exposition LinuxWorld, les mises à jour pour la 1.4, nouvelle stratégie de développement du noyau</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20021223-newsletter.xml">23 décembre 2002 (non encore traduite)</uri></ti>
				<ti>Launch of GWN, Portage Snafu, CVSup vs. rsync, CVS Ebuild Policy</ti>
			</tr>
		</table>
	</body>
    </section>
	</chapter>
	<chapter>
  	<title>Traductions de la lettre d'information hebdomadaire Gentoo</title>	
	<section>
	<body>
		<table>
			<tr>
				<th>Langue</th>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Néerlandais
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Anglais</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Allemand</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Français</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonais</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italien</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugais (Brésil)</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugais (Portugal)</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Espagnol</uri></ti>
			</tr>
		</table>
	</body>
	</section>
	</chapter>
	<chapter>
		<title>Mini-FAQ sur la lettre d'information hebdomadaire Gentoo</title>
		<section>
		<title>Pourquoi la lettre d'information n'est-elle pas disponible dans ma langue ?</title>
		<body>
		<p>La traduction de la GWN est effectuée par des personnes volontaires.  Si vous souhaitez aider à traduire la GWN dans une langue particulière (même si celle-ci est déjà proposée, envoyez nous un email à <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.  Etant donné que la GWN est une publication hebdomadaire et qu'elle peut se révéler assez longue, nous préférons faire appel à plusieurs personnes pour la traduction dans une langue. Cela aide à supporter la charge de travail que représente la traduction et assure la continuité de la diffusion, même lorsque les personnes sont en vacances.
		</p>
		</body>
		</section>
		<section>
		<title>Comment se désinscrire de la liste de diffusion GWN ?</title>
		<body><p>La procédure est disponible sur <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">la page des listes de diffusion Gentoo</uri></p></body>
		</section>
	</chapter>
</mainpage>
