<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/2008.0/hb-install-gtkfe.xml,v 1.2 2008/04/02 00:07:09 scen Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>4.0</version>
<date>2008-04-01</date>

<section>
<title>Benvenuto</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Il programma d'installazione di Gentoo Linux fornisce una semplice introduzione
al processo di installazione di Gentoo sul proprio computer. È importante
ricordare di leggere attentamente ciascuna delle opzioni. È disponibile una
documentazione dettagliata per ogni passo dell'installazione, basta osservare la
parte sinistra della schermata. È importante leggere le pagine di documentazione
prima di effettuare le scelte. In ogni momento durante l'installazione è
possibile salvare le impostazioni per riprendere l'installazione in un secondo
tempo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partizionamento</title>
<subsection>
<title>Preparazione dei dischi</title>
<body>

<p>
Per consentire l'installazione di Gentoo sul sistema è necessario preparare i
dischi. La schermata <e>Partitioning</e> mostra la lista dei dischi
rilevati e consente di specificare il tipo di filesystem che si desidera
sulla propria partizione. Cliccando su <c>Clear partitions</c> è possibile
eliminare tutte le partizioni già esistenti, prestare attenzione
all'utilizzo di questo strumento! È infine possibile ridimensionare alcuni
tipi di partizione.
</p>

<p>
Se si sceglie l'impostazione consigliata, <c>Recommended layout</c>,
l'installazione elimina tutte le partizioni già presenti e crea tre
nuove partizioni: 100MB per <path>/boot</path>, una partizione di
<path>/swap</path> grande fino a 512MB ed il resto dello spazio libero viene
assegnato a <path>/</path>, la partizione di root.
</p>

<warn>
Come durante l'utilizzo di qualsiasi applicazione per la gestione delle
partizioni, è consigliabile effettuare un backup del sistema prima di apportare
cambiamenti alla tabella delle partizioni. In alcuni casi, la presenza di bug
può portare a perdite di dati. Qualsiasi cambiamento effettuato sulla tabella
delle partizioni viene eseguito dall'installer immediatamente.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Fuso orario</title>
<subsection>
<title>Scelta del proprio fuso orario</title>
<body>

<p>
Selezionare dalla lista la regione più vicina alla propria. Più tardi viene
richiesto se impostare la propria ora ad UTC o all'orario locale.
</p>

</body>
</subsection>
</section>


<section>
<title>Rete</title>
<subsection>
<title>Informazioni sulle periferiche</title>
<body>

<p>
Da questa schermata è possibile configurare le varie interfacce di rete che
sono state rilevate sul proprio sistema. Leggere attentamente le opzioni
disponibili.
</p>

<p>
Sulla scheda <e>Hostname/Proxy Information/Other</e> è possibile definire un
hostname per il proprio sistema. Nel caso fosse necessario è anche possibile
specificare un server proxy e le impostazioni DNS.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Utenti</title>
<subsection>
<title>Aggiungere utenti e gruppi</title>
<body>

<p>
Innanzitutto impostare la password di root, l'utente amministratore.
</p>

<p>
Si raccomanda <e>fortemente</e> di creare un utente non privilegiato per il
lavoro quotidiano. Agire sul sistema con i privilegi di root è <e>pericoloso</e>
e deve essere evitato. Creare dunque i propri utenti, impostare le rispettive
password ed aggiungerli ai gruppi appropriati. È inoltre possibile modificare le
directory personali, le shell e impostare utili commenti.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Pacchetti Extra</title>
<subsection>
<title>Opzionale: installazione di altri pacchetti</title>
<body>

<p>
Il LiveCD mette a disposizione una serie di pacchetti precompilati. Se si
desidera installarne alcuni selezionare la spunta relativa.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Servizi di avvio</title>
<subsection>
<body>

<p>
La schermata offre la possibilità di scegliere i servizi da attivare in fase di
avvio. Esaminare attentamente le opzioni disponibili e le loro descrizioni e
selezionare i servizi desiderati. Ad esempio se si è scelto di installare
<c>xorg-x11</c> e si vuole avviare immediatamente dopo il boot l'interfaccia
grafica è possibile selezionare dalla lista "xdm".
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Altre impostazioni</title>
<subsection>
<title>Opzioni varie</title>
<body>

<p>
A questo punto è possibile modificare diverse impostazioni, tra cui la
configurazione della tastiera, il display manager, l'editor di testo preferito
e l'impostazione dell'orologio di sistema a UTC o locale.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Conclusione</title>
<subsection>
<body>

<p>
L'installazione è conclusa, è possibile riavviare il sistema in qualsiasi
momento.
</p>

<p>
Congratulazioni, ora il proprio sistema è pienamente equipaggiato! Continuare
con la sezione <uri link="?part=1&amp;chap=5">Cosa fare adesso?</uri> per
ricevere ulteriori informazioni su Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
