<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2008.0/hb-install-sparc-medium.xml,v 1.3 2008/06/24 19:21:07 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>9.1</version>
<date>2008-05-02</date>

<section>
<title>Hardwareanforderungen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Bevor wir loslegen, sollten Sie eine Liste aller Hardwareanforderungen
erstellen, um Gentoo erfolgreich auf Ihrem System installieren zu können.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardwareanforderungen</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Sparc System</th>
  <ti>
    Bitte sehen Sie in der <uri
    link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/sparc/sunhw.xml">Gentoo
    Linux/SPARC64 Compatibility list</uri> oder der <uri
    link="http://www.ultralinux.org/faq.html#s_2">UltraLinux FAQ</uri> nach
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>
   Momentan unterstützen wir nur sparc64-CPUs
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Arbeitsspeicher</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Festplattenspeicher</th>
  <ti>1.5 GB (ohne Swap Speicher)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swapspeicher</th>
  <ti>Mindestens 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<!-- START -->
<section>
<title>Die Gentoo Linux Universelle Installations-CD</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kann mit einem <e>stage3</e> Archiv installiert werden. Solch ein
Tarball ist ein (komprimiertes) Tar-Archiv, dass eine Minimalumgebung
enthält, von der aus Sie Gentoo Linux erfolgreich auf Ihrem System installieren
können.
</p>

<p>
Installationen mit einer stage1 oder stage2 Archivdatei sind nicht im Gentoo
Handbuch dokumentiert. Bitte lesen sie die <uri
link="/doc/de/faq.xml#stage12">Gentoo FAQ</uri> für diese Ansätze.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Die Universelle Gentoo Installations-CD</title>
<body>

<p>
Die <e>Gentoo Installations-CDs</e> sind bootfähige CDs, die eine eigene Gentoo
Umgebung enthalten. Sie erlauben es Ihnen, Linux von der CD zu booten. Während
des Bootvorgangs wird Ihre Hardware erkannt und die entsprechenden Treiber
geladen. Sie werden von Gentoo Entwicklern betreut.
</p>

<p>
Die beiden verfügbaren Installations-CDs die wir zurzeit anbieten sind:
</p>

<ul>
  <li>
    Die Universal Installations-CD enthält alles was Sie benötigen um Gentoo
    zu installieren. Sie beinhaltet stage3-Dateien für gängige Architekturen,
    Quellcode für zusätzliche Anwendungen, unter denen Sie wählen müssen und
    natürlich die Installationsanweisungen für Ihre Architektur.
    Subarchitekturen).
  </li>
  <li>
    Die Minimal Installations-CD enthält nur eine kleine Umgebung, die es Ihnen
    erlaubt zu booten und das Netzwerk zu konfigurieren, so dass Sie sich mit
    dem Internet verbinden können. Sie enthält keine weiteren Dateien und kann
    beim aktuallien Installationsansatz nicht verwendet werden.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo stellt auch eine Paket-CD zur Verfügung. Diese CD ist keine
Installations-CD, aber eine zusätzliche Quelle die bei netzwerklosen
Installationen genutzt werden kann. Sie beinhaltet vorkompilierte Pakete
(auch bekannt als GRP-Satz), mit denen Sie einfach und schnell zusätzliche
Anwendungen (wie OpenOffice.org, KDE, Gnome, ...) direkt nach der Gentoo
Installation und gerade vor dem Updaten des Portage-Baums installieren können.
</p>

<p>
Die Nutzung der Package CD wird später in diesem Dokument behandelt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Downloaden, Brennen und Booten einer Universellen Gentoo Installations-CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden und Brennen der Installations-CD</title>
<body>

<p>
Sie können die Universelle Installations-CD <!-- (und auch die Package CDs) -->von einem
unserer <uri link="/main/en/mirrors.xml">Spiegel</uri> herunterladen. Die
Installations-CDs befinden sich im Verzeichnis
<path><keyval id="release-dir"/>installcd</path><!--, die Package-CDs im Verzeichnis
<path><keyval id="release-dir"/>packagecd</path>-->.
</p>

<p>
In diesen Verzeichnissen finden Sie ISO-Dateien. Dies sind komplette
CD-Images, die Sie auf CD-R schreiben können.
</p>

<p>
Sollten Sie herausfinden wollen ob Ihre heruntergeladene Datei beschädigt ist
können die MD5-Prüfsumme mit der von uns bereitgestellten MD5-Prüfsumme
vergleichen (wie z.B. <path><keyval id="min-cd-name" />.DIGESTS</path>).
Sie können die MD5-Prüfsumme mit dem <c>md5sum</c> Tool unter Linux/Unix oder
<uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> für Windows
überprüfen.
</p>

<p>
Ein weitere Möglichkeit die Gültigkeit der heruntergeladenen Datei zu überprüfen
ist es GnuPG zu verwenden um die kryptographische Signatur, die wir
bereitstellen (die Datei, die mit <path>.asc</path> endet), zu überprüfen. Laden
Sie die Signaturdatei herunter und besorgen Sie den öffentlichen Schlüssel:
</p>

<pre caption="Beziehen des Public Key">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifizieren Sie nun die Signatur:
</p>

<pre caption="Verifizieren der kryptografischen Signatur">
$ <i>gpg --verify &lt;Signatur Datei&gt; &lt;heruntergeladenes ISO&gt;</i>
</pre>

<p>
Um die heruntergeladenen ISO(s) zu brennen müssen Sie den RAW-Modus wählen. Wie
das im einzelnen funktioniert hängt sehr stark vom verwendeten Programm ab. Wir
stellen <c>cdrecord</c> und <c>K3B</c> vor; weitere Informationen finden Sie in
der <uri link="/doc/de/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Mit cdrecord schreiben sie einfach <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c>
    &lt;heruntergeladens ISO&gt;(ersetzen
    Sie <path>/dev/hdc</path> mit dem Device Pfad Ihres CD-RW Laufwerk)
  </li>
  <li>
    Mit K3B wählen Sie <c>Tools</c> &gt; <c>Burn CD Image</c>. Danach können Sie
    das ISO-Image mit dem 'Image to Burn' Feld auswählen. Schließlich klicken
    Sie <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Booten der Universal Installations-CD</title>
<body>

<p>
Legen Sie die Gentoo Installations-CD in das CD-ROM Laufwerk und starten Sie das
System. Während des Startvorgangs drücken Sie Stop-A um in das OpenBootPROM
(OBP) zu gelangen. Wenn Sie im OBP sind können Sie vom CD-ROM Laufwerk booten.
</p>

<pre caption="Booten der Installations-CD">
ok <i>boot cdrom</i>
</pre>

<p>
Sie werden vom SILO Bootmanger (auf der Installations-CD) begrüßt. Wenn Sie
weitere Hilfe möchten, drücken Sie Eingabe. Tippen Sie <c>gentoo</c> ein und
Drücken Sie die Eingabetaste um mit dem Start des Systems fortzufahren:
</p>

<pre caption="Fortsetzen des Bootvorgangs von der Installations-CD">
boot: <i>gentoo</i>
</pre>

<p>
Nachdem Sie von der Installations-CD gestartet haben, werden Sie von einem Login
Prompt begrüßt.
</p>

<p>
Sie sollten eine Root-Eingabeaufforderung ("#") auf der aktuellen Konsole
haben. Sie finden zudem auch eine Root-Eingabeaufforderung an der seriellen
Konsole (<path>ttyS0</path>).
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit <uri link="#hardware">Konfiguration zusätzlicher
Hardware</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<include href="../hb-install-bootconfig.xml"/>
</subsection>

</section>
</sections>