<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2008.0/hb-install-gtkfe.xml,v 1.2 2008/03/06 05:58:52 grahl Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>4.0</version>
<date>2007-06-02</date>

<section>
<title>Willkommen</title>
<subsection>
<title>Bevor Sie anfangen</title>
<body>

<p>
Der Gentoo Linux Installer (GLI) liefert eine benutzerfreundliche Einführung in
den Vorgang der Installation von Gentoo auf Ihrem Computer. Denken Sie daran
jede Option aufmerksam zu lesen. Es ist eine detaillierte Hilfe für jeden
einzelnen Schritt der Installation verfügbar. Schauen Sie einfach nach links bei
jedem Bildschirm. Wir empfehlen, dass Sie immer die Hilfeseiten lesen, bevor Sie
Ihre Entscheidungen treffen. Beachten Sie, dass Sie jederzeit während des
Installationsvorgangs den Konfigurationsprozess speichern können, falls Sie Ihre
Installation zu einem späteren Zeitpunkt fortsetzen müssen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partitionierung</title>
<subsection>
<title>Vorbereiten der Festplatten</title>
<body>

<p>
Um Gentoo auf Ihrem Computer zu installieren, müssen Sie Ihre Festplatten
vorbereiten. Der <c>Partitioning</c> Bildschirm wird Ihnen eine Liste der
erkannten Festplatten anzeigen und Ihnen erlauben die Dateisysteme zu
bestimmen, die Sie auf Ihren Partitionen haben wollen. Die Auswahl
<c>Clear partitions</c> wird alle vorhandenen Partitionen auf Ihrer Festplatte
entfernen, also seien Sie vorsichtig mit dieser Option! Es ist außerdem möglich
die Größe bestimmter Partitionstypen zu verändern.
</p>

<p>
Wenn Sie sich dafür entscheiden mit dem <c>Recommended layout</c>
weiterzumachen wird der Installer jede existierende Partition löschen und drei
Partitionen erstellen: 100MB für <path>/boot</path>, eine bis zu 512MB große
Partition <path>/swap</path> und der restlichen verfügbare Platz auf der
Festplatte wird für die Rootpartition <path>/</path> verwendet.
</p>

<warn>
Wie bei jedem Partitionierungsprogramm sollten Sie ein Backup Ihres Systems
erstellen bevor Sie irgendeine Änderung an Ihrer Partitionstabelle vornehmen,
da mögliche Bugs zu Datenverlust führen konnten. Jegliche Änderungen, die Sie an
Ihrer Partitonstabelle vornehmen, werden sofort vom Installer durchgeführt.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Zeitzone</title>
<subsection>
<title>Wählen Sie Ihre Zeitzone aus</title>
<body>

<p>
Schauen Sie sich die Karte an und wählen Sie die Region aus, die Ihrem
tatsächlichen Standort am nächsten ist. Später werden Sie gefragt ob Sie Ihre
Uhr auf UTC oder lokale Zeit stellen wollen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Netzwerk</title>
<subsection>
<title>Geräteinformationen</title>
<body>

<p>
In diesem Bildschirm haben Sie die Möglichkeit die verschiedenen, in Ihrem PC
erkannten Netzwerkschnittstellen zu konfigurieren. Lesen Sie die verfügbaren
Optionen sorgfältig.
</p>

<p>
Im <e>Hostname/Proxy Information/Other</e> Reiter werden Sie einen Hostname für
Ihren Rechner angeben müssen. Sie können auch, wenn benötigt, Proxy-Server und
DNS-Einstellungen angeben.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Benutzer</title>
<subsection>
<title>Benutzer und Gruppen hinzufügen</title>
<body>

<p>
Setzen Sie zuerst das root-Passwort für den Systemadministrator (der
<e>root</e> Benutzer).
</p>

<p>
Wir empfehlen <e>nachdrücklich</e> dass Sie einen normalen Benutzer für den
täglichen Gebrauch anlegen. Die ganze Zeit als root zu arbeiten ist
<e>gefährlich</e> und soll vermieden werden! Legen Sie Ihre Benutzer an, setzen
Sie deren Passwörter und fügen Sie sie zu den entsprechenden Gruppen hinzu. Sie
können wahlweise die home-Verzeichnisse verändern, die Loginshell aussuchen und
hilfreiche Kommentare eintragen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Extrapakete</title>
<subsection>
<title>Optional: Installation von Extrapaketen</title>
<body>

<p>
Die LiveCD beinhaltet eine Reihe verfügbarer vorkompilierter Pakete. Wenn Sie
einige davon installieren wollen, markieren Sie das passende Kästchen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Startupdienste</title>
<subsection>
<body>

<p>
Dieser Bildschirm erlaubt es Ihnen verschiedene Dienste zu wählen die beim
Systemstart geladen werden sollen. Gehen Sie die verfügbaren Optionen und deren
Abhängigkeiten genau durch und wählen dann die gewünschten Dienste aus. Wenn
Sie z.B. <c>xorg-x11</c> zur Installation ausgewählt haben und direkt in eine
grafische Oberfläche booten wollen, dann würden Sie "xdm" von der Liste wählen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Andere Einstellungen</title>
<subsection>
<title>Verschiedene Optionen</title>
<body>

<p>
Jetzt haben Sie die Möglichkeit unterschiedliche Einstellungen zu ändern,
einschließlich Tastaturbelegung, grafischer Anzeigemanager, der Standardeditor
und ob Sie Ihre Hardwareuhr auf UTC oder lokale Zeit stellen wollen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Abschließen</title>
<subsection>
<body>

<p>
Zu diesem Zeitpunkt sind Sie fertig. Sie können zu jedem Zeitpunkt nun in Ihr
neues Gentoo-System neustarten.
</p>

<p>
Gratulation, Ihr System ist nun vollständig ausgerüstet! Faren Sie mit <uri
link="?part=1&amp;chap=5">Wie geht es von hier aus weiter?</uri> fort, um mehr
über Gentoo zu erfahren.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
