<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>5 Maggio, 2003</subtitle>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter per la settimana dal 5 Maggio 2003.</abstract>
<summary>Elenco delle feature della prossima release di Gentoo Linux 1.4. Linee guida di educazione per Rsync. Nuove mailing list disponibili.</summary>
<version>Anno 2, Numero 18</version>
<date>05 Maggio 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="zu@pandora.be">Vincent Verleye</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="yngwin@xs4all.nl">Ben De Groot</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="j.jaarsma@dordrecht.arbounie.nl">Jelmer Jaarsma</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Russian Translation">
	<mail link="infapx@yandex.ru">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Russian Translation">
	<mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="gurcell@gurcell.com">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="19913500@mail.baskent.edu.tr">Bugra Cakir</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo News</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Elenco delle feature della prossima release di Gentoo Linux 1.4</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Linee guida di educazione per Rsync</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nuove mailing list disponibili</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">Discussione delle politiche di accesso alle macchine degli utenti</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Elenco delle feature della prossima release di Gentoo Linux 1.4</title>
		<body>
		<p>
		Daniel Robbins ha recentemente scritto un elenco delle funzionalità che sarannno complete prima della prossima release di Gentoo LInux 1.4. Tale elenco include:
		</p>
		<ul>
			<li>Rimozione della dipendenza di baselayout da tmpfs</li>
			<li>Una guida alle CFLAGS inclusa nella documentazione di installazione, compresi anche diversi esempi per tipici scenari d'uso, come server, desktop, etc. </li>
			<li>Uno script opzionale che gli utenti potranno utilizzare per impostare automaticamente CFLAGS e CHOST in base alla CPU. (almeno per x86 e ppc)</li>
			<li>Creazione e test di numerosi pacchetti per la Gentoo Reference Platform</li>
			<li>Un nuovo script, chiamato probabilmente "genkernel", che aiuterà l'utente nella creazione dei kernel personalizzati</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Linee guida di educazione per Rsync</title>
		<body>
		<p>
		La continua crescita di Gentoo Linux ha fatto crescere le richieste verso i nostri mirror. Sia i mirror dei sorgenti che
		quelli per rsync mostrano incredibili ritmi di crescita dell'utilizzo. Per questo, diventa sempre più importante fare
		un utilizzo intelligente del nostro sistema di mirroring. Ci sono, dunque, alcune linee guida di educazione che dovreste
		tenere a mente ogni volta che fate un <e>emerge sync</e>:
		</p>
		<ul>
			<li><b>Sincronizzate 1-2 volte al giorno, al massimo.</b> Si può essere sempre in corsa per l'ultimo aggiornamento, e si può essere
			semplicemente esagerati. L'analisi dei log di rsync mostra che alcuni utenti poco educati usando il sistema 10, 15 or anche
			25 volte al giorno, stanno occupando una smisurata porzione delle risorse dei mirror rsync. gli amministratori dei mirror rsync sono stati
			incoraggiati ad utilizzare iptables per limitare le persone che abusano del sistema.</li>
			<li><b>Usate la rotazione, non sempre lo stesso server</b> Non mettete direttamente nei vostri file di configurazione
			mirror rsync specifici, per favore, altrimenti non farete che sovraccaricare inutilmente singoli mirror.
			Utilizzando rotazioni per paese o continente, potete scegliere server geograficamente vicini, contribuendo a distribuire il carico
			su un numero sufficientemente grande di server.</li>
			<li><b>Segnalate mirror non funzionanti a <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri></b> Se vi accorgete che uno dei mirror
			della rotazione non risponde o funziona in modo strano, segnalatelo immediatamente su bugs.gentoo.org. Molti utenti semplicemente
			si dicono che tanto qualcun'altro compilerà un bug report, così finisce che il problema persisterà finchè uno degli sviluppatori non
			se ne accorgerà di persona. Compilando i report subito, possiamo identificare i problemi e rimuovere dalla rotazione i mirror non funzionanti
			molto più rapidamente.</li>
		</ul>
		<p>
		Ricordate che tutti i nostri mirror rsync vivono grazie a risorse gentilmente donate. Utilizzare con rispetto tali risorse non è solo un gesto
		necessario per semplice cortesia, ma una cosa essenziale per dare un continuo supporto alla crescita di Gentoo Linux.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Nuove mailing list disponibili</title>
		<body>
		<p>
		Nelle ultime settimane, sono state create diverse mailing list di Gentoo Linux per i nostri utenti. Tra queste ci sono:</p>
		<ul>
			<li><b>gentoo-performance</b> -- Discussioni tecniche riguardanti la risoluzione di problemi di performance in Gentoo</li>
			<li><b>gentoo-mips</b> -- Discussioni riguardanti il funzionamento di Gentoo su architettura MIPS</li>
			<li><b>gentoo-mips-dev</b> -- Discussioni riguardanti lo sviluppo necessario per il funzionamento di Gentoo su architettura MIPS</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Discussione delle politiche di accesso alle macchine degli utenti</title>
		<body>
		<p>
		Recentemente, il team di sviluppo di Gentoo Linux si è trovato a discutere se sia o meno accettabile accedere
		alle macchine degli utenti (con il loro consenso) nel cercare di risolvere problemi specifici.
		Alcuni sviluppatori hanno fatto presente il possibili problemi che nascerebbero se durante tale accesso si verificassero
		dei problemi. Altri hanno espresso dubbi circa al nutrire eccessive aspettive nella base di utenti di Gentoo Linux. Dopo una
		lunga discussione, la maggior parte degli sviluppatori si sono trovati d'accordo sul fatto che accedere alle macchine degli utenti
		non deve essere un evento frequente, ma che in circostanze particolari potrebbe essere accettabile.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Security</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: openssh</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">GLSA: monkeyd</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">GLSA: pptpd</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect5">GLSA: mgetty</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect6">GLSA: balsa</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect7">Ultimi avvisi di sicurezza</uri></li>
			</ul> 
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: openssh</title>
		<body>
		<p>
					 OpenSSH ha una vulnerabilità che permette un attacco che può rivelare le identità di utenti validi
					 sul sistema bersaglio. Questa informazione rende il sistema molto vulnerabile ad attacchi di forza
					 bruta e a password deboli.
                </p>
                
                <ul>
				<li>Gravità: Critica - Compromissione di informazioni di sicurezza.</li>
				<li>Versioni vulnerabili:  Versioni di net-misc/openssh precedenti a openssh-3.6.1_p2</li>
				<li>Soluzione: Sincronizzare ed emerge openssh, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=51467">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://lab.mediaservice.net/advisory/2003-01-openssh.txt">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: monkeyd</title>
		<body>
		<p>
					 Il web server monkeyd contiene una vulnerabilità da buffer overflow nella gestione delle richieste POST. Questo
					 potrebbe teoricamente dare la possibilità di fare attacchi DoS, o di eseguire codice arbitrario con i privilegi del
					 server monkey.
                </p>
                
                        <ul>
				<li>Gravità: Alta - Esecuzione remota di codice.</li>
				<li>Versioni vulnerabili:  versioni di net-www/monkeyd precedenti a monkeyd-0.6.3</li>
				<li>Soluzione: Sincronizzare ed emerge monkeyd, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50568">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=105094204204166&amp;w=2">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: pptpd</title>
		<body>
		<p>
					 Il demone PPTP contiene un buffer overflow nella gestione degli header dei pacchetti PPTP. Questo potrebbe dare la possibilità
					 di caricare codice eseguibile nello stack del server.
                </p>
                
                        <ul>
				<li>Gravità: Alta - Esecuzione remota di codice.</li>
				<li>Versioni vulnerabili:  versioni di net-dialup/pptpd precedenti a pptpd-1.1.3.20030409</li>
				<li>Soluzione: Sincronizzare ed emerge pptpd, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50569">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=104994375011406&amp;w=2">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: mgetty</title>
		<body>
		<p>
					 Lo spool fax di mgetty è world-writable, e ciò permette ad utenti senza privilegi di modificare i privilegi di trasmissione.
                Inoltre, in mgetty c'è una vulnerabilità da buffer overflow che può essere utilizzata per attacchi DoS attack o per eseguire
					 codice arbitrario.
                </p>
                
                        <ul>
				<li>Gravità: Alta - Esecuzione remota di codice, scalata di privilegi.</li>
				<li>Versioni vulnerabili:  versioni di net-dialup/mgetty precedenti a mgetty-1.1.30</li>
				<li>Soluzione: Sincornizzare ed emerge mgetty, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50570">GLSA Announcement</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: balsa</title>
		<body>
		<p>
					 Il client di posta balsa condivide con mutt una vulnerabilità da buffer overflow. Questa vulnerabilità può essere utilizzata
					 per provocare crash remoti di balsa o per eseguire codice arbitrario con i privilegi dell'utente.
                </p>
                
                        <ul>
				<li>Gravità: Alta - Esecuzione remota di codice.</li>
				<li>Versioni vulnerabili: versioni di net-mail/balsa precedenti a balsa-2.0.10</li>
				<li>Soluzione: Sincronizzare ed emerge balsa, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=51074">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=104852190605988&amp;w=2">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Ultimi avvisi di sicurezza</title>
		<body>
		<p>
		Questa settimana sono stati segnalati i seguenti bug di sicurezza a bugzilla:
			<ul>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20156">net-mail/qpopper</uri></li>
			</ul>
                
                </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sviluppatore della settimana</title>
<body>
<p class="secthead">Alastair Tse</p>
<figure
link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030428_liquidx.jpg" short="Alastair Tse, aka liquidx" caption="Alastair Tse, aka liquidx" />
<p>
Il protagonista di questa settimana è <mail link="liquidx@gentoo.org">Alastair Tse</mail>, che fa parte del Gentoo GNOME team, si occupa
di moduli e programmi Python e di bug fixing generico. Fanatico di Python e KDE-basher/GNOME-user, Alastair si occupa di numerosi pacchetti
Gtk/GNOME, soprattutto di alcuni particolarmente complessi come Evolution, e non ufficialmente segue un po' anche dev-python.
Recentemente ha reso pubblico <uri link="http://www.gentoo.org/~liquidx/etcat/">etcat</uri>, uno strumento che permette di ottenere rapidamente maggiori
informazioni da Portage, ora parte di gentoolkit.  Come Larry the Cow, Alastair ha iniziato ad usare Gentoo dopo essere stato deluso dalle altre distro, si è innamorato
della possibilità di modificare il modo in cui sono compilati i pacchetti (fino ad allora aveva dovuto utilizzare i propri .spec file), ha iniziato a mandare patch e ebuild
finchè non è stato notato ed invitato ad unirsi al team.
</p>
<p>
Le applicazioni preferite da Alastair includono Epiphany, Xchat2, Gaim, Straw, Evolution, Gnome-Terminal, feh, zsh, e
python-bash, e le utilizza su uno scarno Sony Vaio N505-VE (Celeron 333Mhz, 128MB RAM; a quelli di voi che sono sorpresi che Alastair
utilizzi quelle applicazioni su tale macchina, lui dice che è semplicemente una persona paziente).
Alastair, ora 23-enne, è cresciuto tra Melbourne, Australia, e Hong Kong, si è trasferito a
Sydney, Australia per studiare, dopo un incidente riguardante una banana ed alcuni pigiami, e ha preso una laurea in Ingegneria Informatica alla <uri link="http://www.cse.unsw.edu.au/">University of New South Wales</uri>.
Dopo aver lavorato come sysadmin per un anno, ha lasciato spiagge e canguri Australiani per le mucche pazze Inglesi, dopo studia
per un PhD nel <uri link="http://www-lce.eng.cam.ac.uk/">Laboratory of Communication Engineering</uri> della University of Cambridge.
Assieme agli animali esotici, ha lasciato in Australia i suoi hobby, tra cui giocare a basketball e calcio, guardare le corse di F1, guidare, e giocare con il Nintendo GameCube.
Ha anche un sito web personale: <uri>http://www.liquidx.net/</uri>
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Notizie dalla Community</title>
	<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>GCC 3.3</b></p>

	<p>A lungo acclamato, finalmente qui: GCC 3.3 è disponibile come ebuild sin da Thursday, e un po' persone dei forum lo stanno già provando:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50679"></uri>GCC 3.3</li>
	</ul>
	<p><b>Novità dal Zetagrid GLUE Team</b></p>
	<p>"Siamo Michael Imhof, inutile opporre resistenza" è il potente mantra dei Gentoo Linux Users Everywhere (GLUE) che partecipano alla gara di
	Zetagrid, la famosa caccia di grid computing alla prova della non validità delle Ipotesi di Riemann. Se volete partecipare, assicuratevi di usare l'ID e l'indirizzo email di
	Tantive - solo utenti singoli possono vincere il premio di 10,000 USD. Già dozzine di workstation Gentoo su tutto il pianeta stanno usando l'ID di Tantive per superare l'attuale
	quarto posso. Se Michael Imhof vince, il premio va interamente a Gentoo.</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28511"></uri>Zetagrid GLUE-team --> We are in the TOP 5 (5 Apr 2003)</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/~tantive/">Zetagrid GLUE Team FAQ</uri></li>
	<li><uri link="http://www.zetagrid.net">Zetagrid Homepage</uri></li>
	<li><uri link="http://www.zetagrid.net/zeta/rh.html">Riemann Hypothesis</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
  <section>
     <title>gentoo-user</title>
     <body>
       <p><b>Reattività di X</b></p>
       <p>
		 Siete stufi della scattosità di X sotto carico? Pare che molti altri Gentoo'ers della -user community lo siano.
  Leggete questo <uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C81issyfoev.fsf%40abulafia.fciencias.unam.mx%3E">thread</uri>
  per essere informati sui metodi da utilizzare per ravvivare X. come al solito, c'è un gran numero di soluzioni tra cui scegliere, alcuni applicabili ed altre no.
  In breve, assicuratevi che le impostazioni del vostro hard disk siano adeguatamente
  <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31121">modificate</uri> e se non state usando i sorgenti -ck addizionati di cafeina, provate a far girare il vostro X server
  con <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31205">alta priorità</uri>.
       </p>
     </body>
</section>
<!-- insert gentoo-dev here -->
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>

	<p class="secthead">Regional German Gentoo User Meeting in Bonn</p>

<p>
Dopo molte indecisioni sull'agenda e - ancora più importante - sulla scelta definitiva del luogo, i Gentooisti della
Greater Cologne/Bonn Area hanno deciso quale sarà l'angolo ideale per il loro ritrovo iniziale: mercoledì 14 Maggio 2003, a partire dall 18:00 con finale assolutamente aperto,
chiunque sia qualcuno nel movimento Gentoo della zona Ovest della Germania si ritroverà al <uri link="http://www.hellers-brauhaus.de">Hellers Brauhaus</uri>, che si trova in Roonstrasse, Bonn.
Come per molti alti ritrovi Gentoo, c'è un <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40510">thread di coordinamento</uri> nei Forum, per annunciare la propria
partecipazione.
</p>
	<p class="secthead">Gentoo Weekly Newsletter ora disponibile anche in Russo</p>
	<p>Per la nostra crescente comunità Gentoo Russa, siano lieti di annunciarvi che ora potete leggervi ogni settimana la Gentoo Weekly Newsletter in Russo</p>
	</body>
</chapter>
<!-- insert portage watch here -->
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
		<ul>
                <li><uri link="#doc_chap7_sect2">Statistiche</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Classifica dei bug chiusi</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Classifica dei bug nuovi</uri></li>
                </ul>                           
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Statistiche</title>
		<body>
		<p>
		La comunità  di Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>)
		per annotare e tenere traccia di bugs, notifiche, suggerimenti
		e altre interazioni con il team di sviluppo. Negli ultimi 7 giorni, l'attività  sul sito è stata la seguente:
                </p>
			<ul>
				<li>265 nuovi bug questa settimana</li>
				<li>360 bug chiusi o risolti questa settimana</li>
            <li>6 bug precedentemente chiusi e riaperti questa settimana</li>
				<li>2522 bug toali attualmente classificati 'nuovi'</li>
				<li>386 bug totali attualmente assegnati agli sviluppatori</li>
			</ul>
                <p>
                 In Bugzilla ci sono attualmente 2964 bug aperti. Di questi: 48 sono classificati 'bloccanti', 107 sono classificati 'critici',
                e 237 sono classificati 'primari'.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Classifica dei bug chiusi</title>
                <body>
                <p>
					 Gli sviluppatori e team che questa settimana hanno chiuso il maggior numero di bug sono:
                </p>
		<ul>
		<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, con 33 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, con 22 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 20 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail>, con 15 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="x86-kernel@gentoo.org">The X86 Kernel Team</mail>, con 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Classifica dei bug nuovi</title>
                <body>
                <p>
					 Gli sviluppatori e team a cui questa settimana è stato assegnato il maggior numero di nuovi bug sono:
                </p>
		<ul>		
                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>			
                <li><mail link="games@gentoo.org">The Games Team</mail>, con 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=games%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>				
                <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, con 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>	
                <li><mail link="xfree@gentoo.org">The X-Free Team</mail>, con 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=xfree%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>				
                <li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail>, con 11 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>	
                </ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Trucchi e consigli</title>
<body>
<p class="secthead">Aggiungere utenti con Superadduser</p>
<p>
	Aggiungere utenti ad un sistema può essere noioso. Bisogna creare l'account,
	cambiare la password, creare la home directory. Il tip di questa settimana mostra
	come rendere la creazione degli utenti più semplice, utilizzando
    <c>superadduser</c>.
</p>
<pre caption="Installazione di superadduser da Portage">
# <i> emerge app-admin/superadduser </i>
</pre>
<p>
    Usare <c>superadduser</c> è molto semplice. Basta lanciare il comando e
	 seguire le istruzioni.
</p>
<pre caption="Uso di superadduser">
<codenote>Sostituite gli esempi con le vostre informazioni</codenote>
# <i>superadduser</i>

Login name for new user []: <i>johndoe</i>

User id for johndoe [ defaults to next available]: 

Initial group for johndoe [users]: 

Additional groups for johndoe (seperated
with commas, no spaces) []:

johndoe's home directory [/home/johndoe]: 

johndoe's shell [/bin/bash]: 

johndoe's account expiry date (YYYY-MM-DD) []: 

OK, I'm about to make a new account. Here's what you entered so far:

New login name: johndoe
New UID: [Next available]
Initial group: users
Additional groups:
Home directory: /home/johndoe
Shell: /bin/bash
Expiry date: [no expiration]

This is it... if you want to bail out, hit Control-C.  Otherwise, press
ENTER to go ahead and make the account.

<i>ENTER</i>

Making new account...

Changing the user information for johndoe
Enter the new value, or press ENTER for the default
        Full Name []: John Doe
        Room Number []: 
        Work Phone []: 
        Home Phone []: 
        Other []: 

New UNIX password: <i>user_password</i>
Retype new UNIX password: <i>user_password</i>
Done...
</pre>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, Arrivi e Cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team di Gentoo:
			<ul>
				<li>Seth Chandler (sethbc)</li>
				<li>Michael Fitzpatrick (leachim)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentementi uniti al team di Gentoo:</p>
		<ul>
			<li><e>Nessuno per questa settimana</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo:</p>
			<ul>
				<li><e>Nessuno per questa settimana</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribuisci a GWN</title>
	<body>
	<p>Ti interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter?  Mandaci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti a GWN</title>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail> ed aiutateci a rendere GWN migliore.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni di iscrizione a GWN</title>
	<body>
	<p>Per isciversi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un'email vuota a <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Per cancellare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un'email vuota a <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> dall'indirizzo email con cui siete iscritti.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Danese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnol</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
