<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>16 Giugno 2003</subtitle>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter per la settimana dal 16 Giugno 2003.</abstract>
<summary>Proposte di miglioramenti per Gentoo Linux. bugs.gentoo.org ha una nuova sede.</summary>
<version>Anno 2, Numero 24</version>
<date>16 Giugno 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Kerckenaere</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter ter Borg</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="cabec2@pegase.net">Antoine Raillon</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="seb@cine7.net">Sebastien Cevey</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mabouya@petitefleure.org">Jean-Christophe Choisy</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="messer@7thguard.net">Jaroslaw Swierad</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="mazurous@mail.ru">Anton Vorovatov</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="ferdy@ferdyx.org">Fernando J. Pereda</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="lpeinado@uoc.edu">Lluis Peinado Cifuentes</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="ZEPHRYNXIRDAL@telefonica.net">Zephryn Xirdal T</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="katossi@usuarios.retecal.es">Guillermo Juarez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="correo@sevein.com">Jes&#250;s Garc&#237;a Crespo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="bugra@myrealbox.com">Bugra Cakir</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="evrim@core.gen.tr">Evrim Ulu</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="gurcell@core.gen.tr">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<!-- This is last week's Gentoo News -->
<chapter>
	<title>Gentoo News</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Proposte di miglioramenti per Gentoo Linux</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">bugs.gentoo.org ha una nuova sede</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Proposte di miglioramenti per Gentoo Linux</title>
		<body>
		<p>
		Recentemente Grant Goodyear ha
		<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105492937532723&amp;w=2">annunciato</uri>
		le Gentoo Linux Enhancement Proposals (GLEPs), che dovrebbero servire a tenere traccia e gestire
		le proposte più imponenti, ad esempio la proposta di
		"<uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/20030428-newsletter.xml">Herds</uri>". Basato sul sistema
		PEP (<uri link="http://www.python.org/peps/">Python Enhancement Proposals</uri>) di Python, questo sistema
		farà in modo che le proposte non vengano perse per la strada. L'idea di Grant è ancora in fase
		di progettazione e revisione sulla base della risposta della comunità degli sviluppatori.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>bugs.gentoo.org ha una nuova sede</title>
		<body>
		<p>
		Come <uri link="/news/it/gwn/20030602-newsletter.xml">già accennato</uri>, Gentoo Linux è sottoposta in
		questo periodo ad una serie di cambiamenti infrastrutturali mirati a venire incontro all'aumento
		del carico di lavoro dei server. Uno di questi cambiamenti è stato completato settimana scorsa con la
		mi grazione di bugs.gentoo.org su un nuovo server dedicato. Questa novità non solo aumenta la capacità
		di bugs.gentoo.org ma lascia spazio per forums.gentoo.org visto che fino a questo momento i due
		siti avevano condiviso lo stesso server.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Security</title>

<section>
<title>GLSAs</title>
<body>
<p>
<note>Non ci sono state segnalazioni di vulnerabilità questa settimana.</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ultime segnalazioni di vulnerabilità</title>
<body>
     <p>
     Nell'ultima settimana sono state segnalate le seguenti vulnerabilità:
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=22483">sys-apps/gzip</uri></li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=22516">net-print/lprng</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Racconti degli utenti</title>

<body>
    <p class="secthead">Rev. Jeffrey Paul, Gentoo Linux in ambienti di produzione e molto di più</p>

    <figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030616_jeffreypaul.jpg" short="Ai piatti alla Rubi-Con 4 (2002)" caption="Rev. Jeffrey Paul, aka Sneak" />

<p>
Questa settimana vi racconteremo di
Jeffrey Paul, aka <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=11120">sneak</uri>. Ha
20 anni e vive nella periferia di Detroit, nel Michigan. sneak è uno dei principali promotori della
<uri link="http://www.rubi-con.org/">RUBI-CON</uri>, un congresso a proposito di sicurezza dei dati e delle reti
che si tiene ogni primavera a Detroit. Ha intenziona di tenere una conferenza alla sesta edizione della
manifestazione riguardante l'utilizzo di Gentoo Linux in ambienti di produzione e spera di avere possibilità di
adottare Gentoo Hardened/SELinux in produzione per poterne parlare nella trattazione.
E' stato sotto inchiesta da parte dell'FBI per la violazione di macchine UNIX all'età di 14 anni, sebbene non si
sia mai arrivati ad una condanna. Da quel momento è sempre stato un whitehat. Oltre a ciò Jeffrey è prete presso la
<uri link="http://www.ulc.org">Universal Life Church</uri>, fa il fotografo di cronaca locale e il DJ di techno
di Detroit. Per avere più informazioni visitate il suo <uri link="http://sneak.datavibe.net">sito</uri>.</p>

    <p><b>Gentoo Linux in ambienti di produzione</b></p>
    <p>sneak è consulente freelance da cinque anni. Si concentra molto sulla stabilità e la sicurezza, motivi
    per cui ha scelto Gentoo Linux.

    Uno dei suoi clienti, un marchio di Troy in Michigan si appoggia stabilmente a Gentoo Linux. La loro infrastruttura
    si occupa principalmente del supporto alla rete locale dell'ufficio e la WAN tra le varie sedi. I due server
    con Gentoo sono responsabili della connettività ad internet tramite un proxy (Squid), uno avanzato sistema di
    database (MySQL/PHP/Apache), il loro sito web (MySQL/PHP/Apache), i loro fileservere archivi (Samba and netatalk),
    le procedure di backup (OpenSSH/scp) e la posta elettronica (postfix). La velocità e convenienza di Gentoo favorita
    dall'economico hardware x86 e la flessibilità di Linux consentono di far funzionare il tutto senza problemi e con
    risorse tecnologiche limitate. Con Portage, secondo Jeffrey, l'amministrazione del sistema richiede un decimo
    del tempo rispetto ad altre soluzioni.</p>

    <p>
    Un altro cliente è un rivenditore di servizi IT e sviluppatore di applicazioni ad Oak Park in Michigan. La loro
    struttura è dideicata all'hosting dei siti dei clienti, che possono essere pure vetrine o application server
    con gestione via web. Jeffrey si occupa di consulenza per i il network del Datacenter (composto da macchine Gentoo
    ed NT solo per far girare Exchange e il VB) e tutti i server Gentoo. In questo caso Gentoo viene utilizzato per
    tutti i compiti più importanti, cioè DNS, DHCP, IDS e posta elettronica. Questi servizi vengono garantiti da
    qmail, sqwebmail e qmailadmin (su Apache) per la maggior parte dei clienti. Vengono anche utilizzati
    ISC BIND9l, ISC dhcpd e ovviamente OpenSSH. La macchina di ammonistrazione monta Nagios (il vecchio Netsaint), MRTG
    e altri strumenti di monitoraggio specifici.</p>

    <p>
    Ultimamente Jeffrey si sta allontanando dalla consulenza alla ricerca di un impiego a tempo pieno nell IT nell'area
    di Detroit. Se volete rispondere alla sua richiesta siamo sicuri che apprezzerà.</p>

    <p><b>datavibe.net e la comunità Gentoo presso Livejournal</b></p>
    <p>
    Da ormai quattro anni sneak mantiene <uri link="http://datavibe.net">datavibe.net</uri>, un provider gratuito senza
    scopi di lucro per servizi UNIX. Gentoo non è ancora entrato in questo ambiente perchè Jeffrey è in attesa di
    nuovo hardware ma le cose cambieranno presto. L'idea sarebbe di utilizzare Gentoo Hardened su datavibe.net non
    appena è disponibile.</p>

    <p>sneak mantiene anche <uri link="http://www.livejournal.com/community/gentoo/">Gentoo community at Livejournal</uri>, una risorsa che desidera pubblicizzare tramite la GWN.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Sviluppatore della settimana</title>
<body>
<p class="secthead">Rob Holland</p>
<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030616_robh.jpg" short="Rob Holland" caption="Rob Holland" />
<p>
<mail link="robh@gentoo.org">Rob Holland</mail> è membro del team sound@g.o che si occupa di media-sound.
Partecipa alle attività di bug fixing, test, e creazione di ebuild, interessandosi in particolar modo di ardour-cvs,
jack-cvs, e altre cose legate a Digital-Audio-Workstation, dato che le sfrutta molto a casa. E' stato certamente grazie al
suo lavoro all'ebuild di ardour-cvs che Rob è entrato a far parte del team di Gentoo: dopo aver inviato alcuni aggiornamenti,
ha parlato con <mail link="jje@gentoo.org">Jon Ellis</mail>, uno degli sviluppatori del team sound più esperti, che in qualche oscuro
modo è riuscito a convincere Rob a fare il lavoro al posto suo. Rob mantiene anche il gruppo di ebuild di GNUStep, un po' di cose legate
a WindowMaker, oltre che gli ebuild di keychain e cyrus-imapd. In passato si è occupato un po' di
OpenBSD - non come sviluppatore, ma autonomamente, mettendo in piedi alcuni sistemi embedded basati su quella tecnologia, ed ha anche
dato a Paul Davis, la persona dietro ad Ardour, alcuni consigli, alcuni dei quali hanno avuto riscontro nell'implementazione di alcune funzionalità.
</p>
<p>
Sviluppatore e amministratore di sistema Unix (dei due Bob preferisce il primo) presso LINX, si occupa anche di consulenze Linux nel tempo
che gli rimane ("tempo libero ... ahahaha", dice Bob). Bob generalmente usa un desktop con WindowMaker, Galeon, irssi,
e ardour, Muse, timidity, e freqtweak per l'audio.  A casa ha una piccola rete con il suo desktop,
un Athlon XP 1400+ con 512MB RAM e una scheda midiman, le due macchine Windows e l'Apple Powerbook della sua ragazza
(tutte con wavelan), oltre che un Compaq Evo N400c per il suo lavoro per LINX.  Al lavoro usa 5 o 6 PC,
tutti x86 con varie configurazioni.  Usa principalmente apache, cyrus imapd ed exim con in aggiunta un po' di codice scritto in Perl
per gestire i domini virtuali senza doversi barcamenare tra un mucchio di file di configurazione.
Tra le sue applicazioni preferite: vi, perchè senza si sente perso, ardour perchè gli permette di scrivere musica senza preoccuparsi dei crash,
Jack perchè non lascia sgradevoli rumori in registrazione audio , Mulberry perchè ha un'ottima interfaccia ed un buon supporto IMAP, ed
 irssi perchè ha tutto quello che potrebbe volere da un client IRC.
</p>
<p>
Bob suona chitarra, basso e batteria, e gli piace suonare e registrare le proprie canzoni. Gli piacciono i film diabolici come Seven e Roadkill,
giocare con la sua XBox, e passare un po' di tempo con Jasmine, il suo gatto.
Il 31 Augusto, si sposerà con la sua fidanzata, Sarah, dalla tenera età di 21 anni.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>News dalla Community</title>
	<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>Server Rsync e Distfile locale</b></p>

	<p>Nominato per il premio di "Miglior post da parte di un  Forum newbie", <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=21921">Grimthorne</uri>
	ha arricchito la sezione Documentation, Tips &amp; Tricks dei Forum con un eccellenteHowto sulla configurazione di un "Portage gateway",
	ovvero un nodo singolo da cui rsyncare l'albero portare e scaricare i distfile. Chiunque debba amministrare a casa o in ufficio più di una macchina Gentoo
	potrebbe trovare queste informazioni davvero molto utili:</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=59134">HOWTO: Central Gentoo Mirror for your Internal Network</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>A causa di un bug XPM cerca di rimuovere XFree</b></p>

	<p>I prontissimi riflessi di uno dei moderatori dei Forum, <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=12238">bsolar</uri>,
	ha aiutato a prevenire Giovedì scorso gravi danni per gli utenti di Gentoo. Il pacchetto XPM (XPixMap) è stato rimosso dal'albero di portage,
	e a causa di questo XFree magicamente veniva cancellato in caso fosse abilitato l'autocleaning, un brutto bug che avrebbe potuto far male a parecchie persone:</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=60192">media-libs/xpm removed from Portage</uri></li>
	</ul>
	</p>
	</body>
	</section>
<!-- Insert gentoo-user here-->
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>

  <p><b>Tool unificato per task specifici di Gentoo?</b></p> 
  <p>Le onde cerebrali sono attive nel portare alla luce pensieri relativi alla possibilità di creare un tool unificato per la gestione di
  task caratteristici di Gentoo. Michael Kohl, l'uomo da cui è partita l'idea,
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105526209803662&amp;w=2">approfondisce</uri> gli aspetti legati alla UI.</p>

  <p><b>Proposta di modifica di md5sum.</b></p>
  <p>md5sum è un sistema di checksum per la salvaguardia dei dati che comunica all'utente se è avvenuto un danneggiamento di dati importanti.
  In questo modo portage può comunicare all'utente se un pacchetto è stato modificato. Tuttavia portage utilizza l'md5 del pacchetto compresso scaricato
  dal mirror e non del contenuto del pacchetto stesso. Leggete delle differenze e di
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105534737320942&amp;w=2">pro e contro</uri>.</p>
  
  <p><b>Domande sugli ebuild ...</b></p>
  <p><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105529590008411&amp;w=2">Quanto è flessibile</uri> il processo di compilazione/installazione
  di un pacchetto con portage. E che dire delle informazioni fornite all'utente riguardo ai pacchetti durante un emerge multiplo.</p>
  <p>E' possibile lanciare degli script tra la fase di decompressione e quelle di compilazione e installazione di un pacchetto?</p>
  
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>

	<p class="secthead">Nuovo sito web per i Gentooisti Svedesi</p>

<p>Anders Olsson ed un gruppo di studenti di IT del <uri link="http://www.kth.se/eng/">Royal Institute of Technology</uri>
di Stockholm hanno recentemente comprato il dominio gentoo.se domain e hanno cominciato a costruirvi un <uri link="www.gentoo.se">piccolo ma grazioso sito web</uri>.
La Svezia era un paese molto attivo per quanto riguardava IRC, ad es. aveva un canale di lingua Svedese molto attivo su
irc.freenode.net, ma non molto altro era disponibile in termini di documentazizone e di altre informazioni riguardanti Gentoo.
Tutti i contenuti che si trovano normalmente sulle pagine dei siti nazionali di Gentoo sono ancora in una fase di pianificazione, ma Gentoo.se già
offre un servizio di webmail! yourname@gentoo.se, a qualcuno interessa? </p>

</body>

</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>I seguenti pacchetti notevoli sono stati aggiornati o aggiunti a Portage questa settimana</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-kernel/aa-sources: <uri link=" http://www.gentoo.org/">Sorgenti completi del kernel Linux di Andrea Arcangeli</uri></li>
<li>sys-kernel/alpha-sources: <uri link="http://www.kernel.org/">Sorgenti completi del kernel Linux Alpha</uri></li>
<li>sys-kernel/gaming-sources: <uri link="http://members.optusnet.com.au/ckolivas/kernel/">Sorgenti completi del kernel ottimizzato per i giochi di Gentoo</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>I seguenti pacchetti stabili sono stati aggiunti a Portage questa settimana</title>
<body>
<ul>
<li>app-i18n/canna: <uri link="http://canna.sourceforge.jp/">Un sistema di conversione Kana-Kanji client-server</uri></li>
<li>app-text/aiksaurus: <uri link="http://www.aiksaurus.com/">Una libreria, tool e database di sinonimi</uri></li>
<li>app-xemacs/xemacs-eterm: <uri link="http://xemacs.org/">Terminal emulation.</uri></li>
<li>dev-perl/Archive-Rar: <uri link="http://www.cpan.org/modules/by-module/Acrhive/Archive-Rar-1.9.readme">Archive::Rar - Interfacciae col comand rar</uri></li>
<li>media-libs/aalib: <uri link="http://aa-project.sourceforge.net/aalib/">Una libreria grafica ASCII</uri></li>
<li>net-ftp/atftp: <uri link="ftp://ftp.mamalinux.com/pub/atftp/">Advanced TFTP implementazioe client/server</uri></li>
<li>net-libs/c-client: <uri link="http://www.washington.edu/imap/">Libreria UW IMAP c-client</uri></li>
<li>net-www/adzapper: <uri link="http://adzapper.sourceforge.net/">redirector per squid che intercetta pubblicità contatori di pagina e alcuni web bug</uri></li>
<li>sys-cluster/ganglia-monitor-core: <uri link="http://ganglia.sourceforge.net/">Ganglia è un sistema di monitoraggio scalabile per sistemi computazionali ad alte prestazioni come cluster e grid</uri></li>
<li>sys-devel/automake: <uri link="http://www.gnu.org/software/automake/automake.html">Usato per generare Makefile.in da Makefile.am</uri></li>
<li>sys-libs/cracklib: <uri link="http://www.crypticide.org/users/alecm/">Libreria per il controllo delle password</uri></li>
</ul>

<p>Categorie totali: 83 (1 categoria aggiunta dalla scorsa settimana)</p>
<p>Pacchetti totali: 4655 (91 pacchetti aggiunti dalla scorsa settimana)</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Indice</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei bug nuovi</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
     <p>
      La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs, notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. Negli ultimi 14 giorni, l'attivit�sul sito è stata la seguente:
     </p>
     <ul>
          <li>293 nuovi bug in questo periodo</li>
	  <li>438 bug chiusi o risolti in questo periodo</li>
	  <li>15 bug precedentemente chiusi ed ora riaperti</li>
     </ul>
     <p>
     Degli attuali 3303 bug aperti: 55 sono classificati come 'bloccanti', 137 sono classificati come 'critici', e 262 sono classificati come 'primari'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
<body>
     <p>
      Gli sviluppatori ed i team che questa settimana hanno chiuso il maggior numero di bug sono:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="gnome@gentoo.org" >Lo Gnome Team</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
         </li>
          <li><mail link="perl@gentoo.org" >Il Perl Team</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
         </li>
          <li><mail link="seemant@gentoo.org" >Seemant Kulleen</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
         </li>
          <li><mail link="phosphan@gentoo.org" >Patrick Kursawe</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=phosphan%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
         </li>
          <li><mail link="robh@gentoo.org" >Rob Holland</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=robh%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
         </li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug nuovi</title>
<body>
     <p>
      Gli sviluppatori ed i team a cui questa settimana sono stati assegnati il maggior numero di bug sono:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="carpaski@gentoo.org" >Nicholas Jones</mail>, con 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
          </li>

          <li><mail link="george@gentoo.org" >George Shopovalov</mail>, con 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=george%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
          </li>

          <li><mail link="malverian@gentoo.org" >Philip Walls</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=malverian%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
          </li>
 
          <li><mail link="gnome@gentoo.org" >Lo Gnome Team</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
          </li>

          <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org" >L'x86 Kernel Team</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
          </li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips and Tricks</title>
<body>
<p>
<e>
Consigli e Trucchi è in hiatus questa settimana e tornerà nella prossima
uscita. Nel frattempo, se avete un consiglio o trucco che pensate
potrebbe venire pubblicato, mandate un email a
<mail link="gwn-tips@gentoo.org">gwn-tips@gentoo.org</mail>
</e>
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Citazione/Firma della settimana</title>
<body>
    <p>La firma di questa settimana è stata trovata in un messaggio da Stewart Honsberger a gentoo-dev: <e>"I capitalisti, per natura, si organizzano per proteggere se stessi. Geeks, per natura, resistono l'organizzazione."</e>
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team di Gentoo:
			<ul>
				<li>Chuck Brewer ("killian") -- net-dialup</li>
				<li>Jeraimee Hughes (A.Sleep)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team di Gentoo:</p>
		<ul>
			<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Changes</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux:</p>
			<ul>
				<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribuite alla GWN</title>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail> e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre Lingue</title>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
