<?xml version = '1.0' encoding = 'UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide type="newsletter" >
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>28 Aprile 2003</subtitle>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter per la settimana dal 28 Aprile 2003.</abstract>
<summary>Proposte di cambiamenti nella gestione degli ebuild. Novità nelle Mailing List. Aggiunta anzitempo
di tcl/tk</summary>
<version>Anno 2, Numero 17</version>
<date>28 Aprile 2003</date>
<author title="Editor" >
<mail link="klieber@gentoo.org" >Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="aja@clanarmstrong.com" >AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="nesta@iceburg.net" >Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="carlos@gentoo.org" >Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="rcm@sasaska.net" >Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="david@phrixus.net" >David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="plate@gentoo.org" >Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="mail@psharp.uklinux.net" >Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="kim@thinkit.dk" >Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation" >
<mail link="matje@lanzone.be" >Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation" >
<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be" >Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation" >
<mail link="phj.dijkstra@home.nl" >Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation" >
<mail link="bernieke@bernieke.com" >Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation" >
<mail link="zu@pandora.be" >Vincent Verleye</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation" >
<mail link="linux@sejo.be" >Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation" >
<mail link="yngwin@xs4all.nl" >Ben De Groot</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation" >
<mail link="j.jaarsma@dordrecht.arbounie.nl" >Jelmer Jaarsma</mail>
</author>
<author title="French Translation" >
<mail link="mat@frheaven.com" >Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="French Translation" >
<mail link="riverdale@linuxmail.org" >Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="German Translation" >
<mail link="citizen428@gentoo.org" >Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="German Translation" >
<mail link="madeagle@gentoo.org" >Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation" >
<mail link="haim@gentoo.org" >Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation" >
<mail link="lordvan@gentoo.org" >Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="German Translation" >
<mail link="yanestra@gentoo.org" >Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italian Translation" >
<mail link="mush@monrif.net" >Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation" >
<mail link="paper@tiscali.it" >Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation" >
<mail link="bsolar@bluewin.ch" >Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation" >
<mail link="kage-chan@gentoo.org" >Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation" >
<mail link="hagi@p1d.com" >Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation" >
<mail link="andy@billydpro.com" >Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation" >
<mail link="carlos@gentoo.org" >Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation" >
<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk" >Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation" >
<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br" >Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation" >
<mail link="blueroom@digitalmente.net" >Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation" >
<mail link="gustavo@felisberto.net" >Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation" >
<mail link="rjlouro@rjlouro.org" >Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation" >
<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au" >Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="lanark@lanark.com.ar" >Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="rcm@sasaska.net" >Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="julio@castillobueno.com" >Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="s3r@fibertel.com.ar" >Sergio Gómez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="pablo.leira@pitagoral.com" >Pablo Pita Leira</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="carlos@castillobueno.com" >Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="tirant@menta.net" >Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="jfreire@ya.com" >Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="krusty_ar@yahoo.com" >Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation" >
<mail link="cagils@biznet.com.tr" >Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation" >
<mail link="aycan@core.gen.tr" >Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation" >
<mail link="emre@core.gen.tr" >Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation" >
<mail link="gurcell@gurcell.com" >Gursel Kaynak</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation" >
<mail link="19913500@mail.baskent.edu.tr" >Bugra Cakir</mail>
</author>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Indice</title>
<body>
<ul>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect2" >Proposte di cambiamenti nella gestione degli ebuild</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect3" >Novità nelle Mailing List</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect4" >Aggiunta anzitempo di tcl/tk</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Proposte di cambiamenti nella gestione degli ebuild</title>
<body>
<p>
L'esponenziale crescita di Gentoo ha portato alla luce una serie di problematiche tra cui il fatto che al momento
Gentoo conta più di 4000 pacchetti nel Portage tree, cone meno di un centinaio di sviluppatori a mantenerli. Con
un rapporto di circa 40 pacchetti per sviluppatore, non c'è da stupirsi se alcune applicazioni non riescono a
rimanere aggiornate alle ultime versioni.
</p>
<p>
Con l'obiettivo di dare una soluzione a quest'ultimo problema, lo sviluppatore Dan Armak ha recentemente sintetizzato e
specificato una proposta per riaorganizzare il modo in cui vengono gestiti e mantenuti i pacchetti in Gentoo. L'idea
presenta i seguenti aspetti chiave:
</p>
<ul>
<li>
Tutte gli ebuild devono, se possibile, avere almeno uno sviluppatore che se ne occupi. Gli ebuild più importanti
come KDE, GNOME e XFree86 dovrebbero averne almeno due o tre. In pratica solo gli ebuild che sono
in qualche modo complicati o particolari dovrebbero avere un loro proprio mantainer dedicato.
</li>
<li>
Le ebuild che non possono avere un mantainer e non sono troppo complicate da averne bisogno possono essere organizzate
in gruppi a tema. Ci sarà quindi una categoria &quot;sound&quot; e una categoria &quot;video&quot;. Ogni categoria
potrà contare su uno o più mantainer dedicati che saranno responsabili di tenere d'occhio le nuove versioni
e inserirle le relative ebuild nel Portage tree in test.
</li>
<li>
Queste divisioni per argomento non devono sostituire nè per forza coincidere con le categorie di Portage. Le
categorie di Portage sono una comodità per l'utente pensate per organizzare i pacchetti semplicemente. Le
divisioni in categorie tematiche di sviluppatori è una comodità per lo sviluppo per agevolare il mantenimento
efficace del Portage tree.
</li>
<li>
Infine, se un ebuild viene ritenuta complicata a sufficienza da richiedere un mantainer dedicato, verrà segnalata come
&quot;unmaintained&quot; e in attesa di uno sviluppatore. Se non venisse adottata entro un certo periodo di tempo
verrà resa masked e successivamente eliminata da Portage. Per chi avesse familiarità con Debian questo è proprio
il metodo che utilizzano per la manutenzione dei pacchetti.
</li>
</ul>
<p>
Al momento questa soluzione è ancora una bozza ed è soggetta a correzioni o addirittura abbandono nel caso che
venisse proposta una soluzione migliore.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Novità nelle Mailing List</title>
<body>
<p>
Molte Mailing list di Gentoo si sono scaldate questa settimana a proposito della comunicazione con gli sviluppatori,
l'accessibilità della mailing list privata gentoo-core ed altri punti relativi al coinvolgimento degli utenti nel
futuro di Gentoo. Per venire incontro a a tutto questo verranno apportati i seguenti cambiamenti:
</p>
<ul>
<li>
Tutte le comunicazioni rigu7ardanti lo sviluppo saranno trattate solo in gentoo-dev. In precedenza, a causa del rapporto
segnale-rumore su gentoo-dev, molti sviluppatori hanno preferito gentoo-core per discutere dello sviluppo. Di
conseguenza gli utenti che chiederanno supporto o esuleranno dal tema verranno gentilmente invitati a rivolgere
le loro domande su gentoo-user.
</li>
<li>
gentoo-core continuerà ad essere privata, ma i temi più importanti verranno riassunti qui sulla GWN. In realtà questo
accade da quando esiste la GWN, semplicemente non era stato chiaramente specificato.
</li>
<li>
A seconda dei risultati ottenuti nella riduzione del rumore su gentoo-dev, verrà attivata o meno una terza mailing list
cui verrà riservato il post agli sviluppatori Gentoo, ma che tutti gli utenti potranno leggere liberamente.
</li>
</ul>
<p>
Gli utenti possono aiutare facendo in modo che ogni mailing list venga utilizzata per lo scopo prefisso. gentoo-user
è designata al supporto tecnico e discussioni generali su Gentoo. gentoo-dev è invece dedicata ai temi riguardanti
lo sviluppo di Gentoo Linux.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Aggiunta anzitempo di tcl/tk</title>
<body>
<p>
nei primi giorni della settimana, la versione 8.4.2 di tcl è stata aggiunta al tree in test, in anticipo sulle
scadenze e prima che fossero pubblicati gli script per siutare gli utenti nella migrazione alla nuova release.
tcl-8.4.2 chiede che tutte le applicazioni che lo utilizzano vengano ricompilate. Il team di sviluppo sta lavorando
ad una strategia di aggiornamento per renedere semplice l'upgrade per gli utenti. Nel frattempo tutti coloro che
utilizzano <e>ACCEPT_KEYWORDS=&quot;~&lt;arch>&quot;</e> dovrebbero essere a conoscenza delle necessità di
ricompilazione.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<section>
<title>Indice</title>
<body>
<ul>
<li>
<uri link="#doc_chap2_sect2" >GLSA: snort</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap2_sect3" >Ultime segnalazioni di vulnerabilità</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: snort</title>
<body>
<p>
Il pacchetto di intrusion detection snort contiene una vulnerabilità su overflow di intero  che potrebbe consentire
un attacco DoS su un computer vulnerabile. Teoricamente è anche possibile sfruttare l'overflow per far girare codice
arbitrario con i privilegi dell'utente di snort, tipicamente root. Questo problema può essere evitato disabilitando
il preprocessore stream4 in snort.conf, ma farlo riduce l'utilità di snort.
</p>
<ul>
<li>Gravità: Alta - Potenziale compromissione di root remota con pubblicazione delle difese.</li>
<li>Versioni vulnerabili:  net-analyzer/snort precedenti a snort-2.0.0</li>
<li>Soluzione: emerge rsync, emerge snort, emerge clean.</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=49268" >GLSA Announcement</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.coresecurity.com/common/showdoc.php?idx=313&amp;idxseccion=10" >Advisory</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Ultime segnalazioni di vulnerabilità</title>
<body>
<p>
Sono stati evidenziati i seguenti bug di sicurezza nell'ultima settimana:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19915" >net-www/monkeyd</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19916" >x11-plugins/gkrellm-newsticker</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sviluppatore della settimana</title>
<body>
<p class="secthead">George Shapovalov</p>
<figure
link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030428_george.jpg" short="George Shapovalov" caption="George Shapovalov" />
<p>
Lo sviluppatore di questa settimana, <mail link="george@gentoo.org">George Shapovalov</mail>, si occupa di app-sci, di alcuni
elementi di dev-lang un po' particolari (soprattutto linguaggi in stile Pascal e linguaggi funzionali come <uri link="http://caml.inria.fr/">Caml</uri>
e <uri link="http://www.haskell.org/">Haskell</uri>), è il coordinatore della comunità Gentoo Russa, e passa parecchio tempo pensando
a problemi organizzativi e di design, ed ha infatti proposto un "distributed ebuild processing system".
Segnalato come <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=1523">Bug #1523</uri>, ha proposto un modo di sollevare un po' di carico dalle spalle
degli sviluppatori delegando agli utenti la revisione degli ebuild. George ha fatto questa proposta dopo aver usato Gentoo per diverso tempo e dopo
aver anche creato numerosi ebuild; la sua proposta ha fatto discutere parecchio su gentoo-core, e ha portato ad un invito ad unirsi al
team di Gentoo. La sua proposta non è ancora stata completamente implementata, ma George crede che ci si stia lentamente avvicinando.
Sul fronte Russo, George coordina la traduzione della documetazione e della GWN (l'edizione Russa presto in tutti i browser),
oltre che la community di www.gentoo.ru, forum, mailing list e, presto, attività sociali compresi. 
</p>
<p>
Bilanciando bene funzionalità e leggerezza, George usa applicazioni KDE come konqueror e kmail con Fluxbox, per tutte le attività quotidiane.
Le altre applicazioni che usa sono piuttosto standard, anche se, occupandosi di app-sci, finisce per usare anche alcune applicazioni
piuttosto particolari. Il suo workspace, un IBM Thinkpad A21m (P3 800, 512MB RAM, 20GB HD) lo segue ovunque; a casa ha due macchine, una che
serve da workstation per sua moglie, e l'altra che viene utilizzata come file server e per il routing.
Quando non è impegnato a dar forma al futuro di Portage o a fare traduzioni, George si prepara alla laurea in biofisica al
Caltech di Pasadena, CA, passa un po' di tempo con la sua famiglia, o va in montagna in bicicletta o ad arrampicare.
Quando, presto, prenderà la laurea, pensa che verrà in Europa, forse in Germania.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>News dalla Community</title>
<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>Due nuovi moderatori</b></p>

	<p>
	Il Gentoo Forums continua a crescere ad una velocità incredibile, e certe volte si rende necessario un po' di aiuto per
	il gruppetto che si assume la responsabilità di moderare. La scorsa settimana, bsolar e andrd si sono uniti al gruppo dei moderatori
	offrendo lezioni di educazione alle occasionali teste calde, smistando i messaggi nei contesti più appropriati, cancellando i thread
	duplicati e i rari messaggi di spam:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=49074">New moderators andrd and bsolar</uri></li>
	</ul>
	<p><b>Tutto quello che avete sempre voluto sapere su Framebuffers Boot- e altri Splashe </b></p>

	<p>
	Dei desktop chiari e esteticamente ben realizzati sono sempre stati un punto fermo per gli utenti Gentoo, almeno per quanto
	riguarda i frequentatori dei forum. Ora <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=10944">Narada</uri>
	ha mostrato una grande considerazione per i suoi Gentooisti compagni di desktop, mettendo a disposizione un manualetto molto sintetico
	per tutti coloro che non sono ancora padroni di framebuffer e di altri 'giochetti' grafici:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=49036">The Gentoo Framebuffer, Bootsplash &amp; Grubsplash How-To</uri></li>
	</ul>
</body>
</section>
  <section>
     <title>gentoo-user</title>
     <body>

       <p><b>Firma con chiave pubblica</b></p>
       <p>
		 Un argomento bollente in gentoo-user è stato quello delle chiavi PGP, crittografia e comunicazioni sicure in genere. Molte
		 informazioni utili sono saltate fuori nel thread. In particolare, il Reverendo Jeffrey Paul
			<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/30462">ha predicato</uri> i pericoli dell'ignoranza
			riguardo alla crittografia e ha raccomandato questo <uri link="ftp://ftp.pgpi.org/pub/pgp/7.0/docs/english/IntroToCrypto.pdf">PDF</uri>
			come una lettura assolutamente necessaria.
			Riassumendo il thread, dato il tipo di fiducia della comunità nei suoi membri, non dovrebbe essere facile far firmare la propria chiave
			da una persona qualunque. Ci sono molti servizi a pagamento che offrono dei "Digital IDs", ma questo va oltre la discussione.
			Un buon modo invece è tramite il vostro LUG (Linux User Group) locale, o ancora meglio, al prossimo raduno di Gentoo.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C200304202123.35045.tawesley%40yahoo.com%3E">Public Key Signing</uri></li>
       </ul>
       <p><b>Aggiornare le Gentoo RCs (release canidates)</b></p>
       <p>
		 	Questa settimana è stato il turno di Joel Palimus a fare la domanda, "... c'è un motivo per installare una nuova release candidate o la
			release finale?". Senza sorpresa, la comunità di -user ha risposto unanimemente con un 'no'. Una volta che si ha un sistema di base installato e
			funzionante, è sempre completamente aggiornato dalla solita serie di emerge 'syncs' e 'update worlds'. E' stato fatto però presente che il passaggio
			da Gentoo 1.2 a 1.4 è stato un po' più complesso. L'aggiornamento richiedeva la completa ricompilazione con un 'emerge -ue world' a causa
			dell'aggiornamento di GCC dalla versione 2.95 alla 3.2. Janne Johansson ha fornito una
			<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/30284">eccelente spiegazione</uri> presa dal sito web di GCC.
			E potete dormire sonni tranquilli, sapendo che il team di GWN annuncierà per tempo ogni futura circostanza particolare. 
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C52085.192.168.1.70.1050771344.squirrel%40gentoo.lan%3E">Question about Release Canidates</uri></li>
       </ul>
     </body>
</section>
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
    <body>
	<p><b>Alberi di Portage multipli</b></p>
	<p>Francisco Gimeno
	   <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8130">ha iniziato</uri> un lungo thread con questo: <e>"Mi chiedevo se potrebbe
		essere una buona idea avere alberi di portage multipli, per permettere a siluppatori esterni di avere dei depositi di pacchetti."</e>
		Ha ricevuto diversi commenti da  <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8137">Foser</uri> e
		<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8152">Method</uri>, oltre che da altri sviluppatori di Gentoo, riguardo ai problemi
		che questa soluzione potrebbe portare. Il principale problema sarebbe il tenere correttamente traccia delle dipendenze
		e creare una cache dei metadata su alberi multipli. 
	</p>
    <p><b>Initscripts scritti in Python</b></p>
    <p>E' stata portata avanti un'interessante proposta riguardo allo scrivere gli init script di Gentoo in python, per mantenere
	 la coerenza con portage.
	   <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/7908">Leggete</uri> dei pro e dei contro.</p>
    <p><b>Politica per i nomi degli ebuild</b></p>
    <p>Ce n'è una? Se sì, quale? Ecco la
	   <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/7898">discussione</uri> completa riguardo a come vengono scelti
		i nomi presenti nell'albero di Portage. Anche leggere il
	   <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-howto.xml">Gentoo Linux Developers HOWTO</uri>
	   potrebbe essere utile!
    </p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è felice di annunciare la nascita di una versione Turca di GWN.
	Per i nostri utenti Turchi, ora potete godervi la GWN nella vostra lingua madre.</p>
	<p>
	Siete interessati a tradurre GWN in altre lingue?  Come potete vedere da ogni numero pubblicato, la traduzione comporta parecchio lavoro.
	Per questo motivo, preferiamo avere gruppi di almeno 2-3 persone per lingua, piuttosto che una sola.
	Questo aiuta a distribuire il carico di lavoro e garantisce che vacanze, influenze e emergenze familiari non sballino le nostre scadenze di
	pubblicazione. Se volete aiutarci a tradurre GWN, mandate un'email a <email>gwn-feedback@gentoo.org</email>.
	</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>I seguenti pacchetti stabili sono stati aggiunti questa settimana a Portage</title>
<body>
<p>
<ul>
<li> app-games/orbital-eunuchs-sniper: Elimina i terroristi dalla tua stazione orbitale. <uri>http://icculus.org/oes</uri></li>
<li> dev-python/quixote: Templating framwork di sviluppo HTML in Python per lo sviluppo di applicazioni web. <uri>http://www.mems-exchange.org/software/quixote/</uri></li>
<li> media-video/mtxdrivers: Drviers per la scheda Matrox Parhelia. <uri>http://www.matrox.com/mga/products/parhelia/home.cfm</uri></li>
<li> net-www/davfs2: Un file system driver per Linux che permette di montare un server WebDAV come un disco locale. Davfs2 usa Coda come kernel driver e neon come interfaccia WebDAV.  <uri>http://dav.sourceforge.net</uri></li>
<li> sys-apps/selinux-base-policy: Base policy di Gentoo per SELinux. <uri>http://www.gentoo.org</uri></li>
<li> x11-plugins/asbutton: Un semplice launcher per applicazioni dockable da usare in AfterStep. <uri>http://www.tigr.net</uri></li>
<li> x11-themes/gaim-smileys: Snapshot dei temi Gaim Smiley disponibili. <uri>http://gaim.sourceforge.net/themes.php</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Aggiornamenti a pacchetti importanti</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>x11-wm/fluxbox: fluxbox-0.9.0.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/*: ac-sources-2.4.21_pre7-r1.ebuild; ac-sources-2.4.21_rc1-r1.ebuild; ck-sources-2.4.20-r6.ebuild; development-sources-2.5.68.ebuild; gaming-sources-2.4.20-r2.ebuild; genkernel-1.0.ebuild; gentoo-sources-2.4.20-r3.ebuild; gs-sources-2.4.21_pre7-r1.ebuild; gs-sources-2.4.21_rc1.ebuild; hardened-sources-2.4.20-r2.ebuild; mm-sources-2.5.67-r2.ebuild; mm-sources-2.5.67-r3.ebuild; mm-sources-2.5.67-r4.ebuild; mm-sources-2.5.68-r1.ebuild; openmosix-sources-2.4.20-r3.ebuild; pfeifer-sources-2.4.20.1_pre7.ebuild; selinux-sources-2.4.20-r4.ebuild; xfs-sources-2.4.20-r3.ebuild; </li>
<li>dev-php/php: php-4.3.1-r2.ebuild; </li>
<li>app-admin/gentoolkit: gentoolkit-0.1.19-r4.ebuild; gentoolkit-0.1.19-r5.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuove variabili USE:</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>ladcca: Aggiunge il supporto per Linux Audio Developer's Configuration and Connection API (LADCCA).</li>
<li>nhc98: Usa il compilatore nhc98 Haskell al posto di GHC se il pacchetto lo supporta.</li>
<li>prebuilt: Flag per abilitare o disabilitare opzioni per pacchetti precompilati (GRP)  (ad.es per problemi di licenza).</li>
<li>xinerama: Aggiunge il supporto per l'estensione xinerama di Xfree86, la quale permette di espandere il desktop lungo monitor multipli.</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
		<ul>
        <li><uri link="#doc_chap7_sect2">Statistiche</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Indice dei bug chiusi</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Indice dei bug nuovi</uri></li>
        </ul>                           
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Statistiche</title>
		<body>
		<p>
		 La comunità di Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs, notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. Negli ultimi 7 giorni, l'attività sul sito è stata la seguente:
                </p>
			<ul>
				<li>241 nuovi bug questa settimana</li>
				<li>443 bug chiusi o risolti questa settimana</li>
                                <li>8 bug precedentemente chiusi ed ora riaperti.</li>
				<li>2495 bug totali attualmente classificati come 'nuovi'</li>
				<li>398 bug totali assegnati agli sviluppatori</li>
			</ul>
                <p>
                Attualmente in Bugzilla ci sono 2952 bug aperti. Di questi: 49 sono classificati 'bloccanti', 111 sono classificati 'critici' e 236 sono classificati 'primari'.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Classifica dei bug chiusi</title>
                <body>
                <p>
                 Gli sviluppatori ed i team che questa settimana hanno chiuso il maggior numero di bug sono:
                </p>
		<ul>
		<li><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>, con 23 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-19&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=drobbins%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="kde@gentoo.org">Il KDE Team</mail>, con 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-19&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="sethbc@gentoo.org">Seth Chandler</mail>, con 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-19&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sethbc%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="gnome@gentoo.org">Il Gnome Team</mail>, con 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-19&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Classifica dei bug nuovi</title>
                <body>
                <p>
                  Gli sviluppatori ed i team a cui questa settimana sono stati assegnati il maggior numero di bug sono:
                </p>
		<ul>		
                <li><mail link="xfree@gentoo.org">Il X-Free Team</mail>, con 33 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-19&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=xfree%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>				
                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-19&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>
                <li><mail link="sethbc@gentoo.org">Seth Chandler</mail>, con 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-19&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=sethbc%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>									
                <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, con 11 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-19&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>	
                </ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Consigli e trucchi</title>
<body>
    <p class="secthead">Separazione dei Privilegi in Portage</p>
<p>
    Un'interessante caratteristica di Portage è che puo abbassare i suoi privilegi e compilare come utente meno privilegiato. Puo anche usare la "sandbox" per molte fasi dell'installazione. Il consiglio di qesta settimana mostra come abilitare queste carattereistiche di Portage per aumentare la sicurezza del sistema.
</p>
<p>
    Il primo passo è creare gli account di gruppo e utente <path>portage</path>. Portage userà questi account quando eseguirà i suoi processi.
</p>
<pre caption="Aggiungere il gruppo e utente portage">
# <i> groupadd -g 250 portage</i>
# <i> useradd -u 250 -g 250 -s /bin/false portage</i>
</pre>
<p>
    Il passo successivo è di fissare il possesso delle aree a cui Portage avrà bisogno di accedere. Normalmente queste cartelle sono <path>/usr/portage</path>,
    <path>/var/tmp/portage</path>. 
</p>
<pre caption="Fissare il possesso delle cartelle di Portage">
# <i>chown -R portage:portage /usr/portage</i>
# <i>chown -R portage:portage /var/tmp/portage</i>
</pre>
<note>
    Se avete specificato posti differenti in <path>/etc/make.conf</path>,
    avrete bisogno di assicurarvi che Portage ha il possesso appropriato di PORTAGE_TMPDIR, PORTDIR, DISTDIR, PKGDIR, PORT_LOGDIR, and PORTDIR_OVERLAY.
</note>
<p>
    Dopo che il possesso è stato impostato correttamente, bisogna abilitare la caratteristica della separazione dei privilegi in <path>/etc/make.conf</path>. Per fare questo, è necessario modificare la linea FEATURES.  
</p>
<pre caption="/etc/make.conf FEATURES">
<codenote>FEATURES dovrebbe somigliare a qualcosa tipo la linea seguente</codenote>
FEATURES="sandbox userpriv usersandbox"
</pre>
<p>
    Ora Portage è configurato per abbandonare i privilegi root e compilare i pacchetti con l'account utente portage. Per testarlo, usa il comando <c>top</c>. Quando avete top aperto, digitate <c>u</c> per mostrare i processi di uno specifico utente, e digitate <c>portage</c> al prompt per visualizzare i processi di portage. Ora emergete qualcosa, e osservate come l'utente portage appare il proprietario di tutti i comandi.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team di Gentoo:
			<ul>
				<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team di Gentoo:</p>
			<ul>
				<li>Tavis Ormandy (taviso) -- Gentoo Linux/Alpha</li>
				<li>Todd Berman (tberman) -- sendmail</li>
				<li>Michael Sterrett (msterrett) -- miscellanea</li>
				<li>Michael Fitzpatrick (leachim) -- xfree</li>
				<li>Fred Van Andel (fava) -- ufed</li>
				<li>Chuck Brewer (killian) -- net-dialup</li>
				<li>Thomas Schutz (murray_b) -- bug-wranglers</li>
				<li>Caleb Tennis (caleb) -- kde</li>
				<li>Tal Peer (coredumb) -- php</li>
				<li>Bip Thelin (bip) -- php, tomcat</li>
				<li>Paul de Vrieze (pauldv) -- kde</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux:</p>
			<ul>
				<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribuite alla GWN</title>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre Lingue</title>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Danese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
