<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>3 Marzo 2003</subtitle>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter per la settimana dal 3 Marzo 2003.</abstract>
<summary>Gentoo Linux alla Game Developers Conference, Posizioni da sviluppatore disponibili nel progetto Gentoo Linux, Rilascio di Gentoo Linux 1.4_rc3</summary>
<version>Anno 2, Numero 9</version>
<date>3 Marzo 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="French Translation">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="French Translation">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="French Translation">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="French Translation">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="French Translation">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo News</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux alla Game Developers Conference</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Posizioni da sviluppatore disponibili nel progetto Gentoo Linux</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Rilascio di Gentoo Linux 1.4_rc3</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux alla Game Developers Conference</title>
		<body>
		<p>
		<figure link="http://www.gamanetwork.com/logos/gifs/gdc.gif" short="Game Developers Conference" caption="GDC"/>
		La <uri link="http://www.gdconf.com/">2003 Game Developers Conference</uri>
		avrà inizio martedì 4 Marzo. La GDC è una delle più importanti manifestazioni legate all'industria
		del videogioco e si concentra proprio sui temi più attuali del gioco elettronico. Uno momenti topici
		dell'evento è la GDC Expo dove produttori e rivenditori presentano le ultime uscite di software e hardware.
		Quest'anno Gentoo Linux sarà presente allo stand Nvidia insieme a Emmett Plant, amministratore delegato
		di <uri link="http://www.vorbis.com/">Vorbis</uri>. Ci saranno dimostrazioni di Unreal Tournament 2003
		per evidenziare la potenza dell'hardware Nvidia su piattaforma Gentoo Linux.
		</p>  
		<p>
		Quindi, se avete intenzione di recarvi al GDC, non dimenticate di visitare lo stand Nvidia per
		manifestare il vostro entusiasmo per Gentoo Linux: avrete occasione di incontrare Daniel Robbins,
		Seemant Kulleen e alcuni altri sviluppatori Gentoo. I visitatori avrenno anche modo di parlare con
		Emmett Plant a proposito del futuro di Ogg Vorbis, della musica portatile con supprto Ogg e
		tanti altri argomenti relativi a Ogg.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Posizioni da sviluppatore disponibili nel progetto Gentoo Linux</title>
		<body>
		<p>
		Al momento il progetto Gentoo Linux ha un gran numero di posizioni da sviluppatore vacanti, disponibili
		per chiunque sia interessato a entrare più a fondo nel progetto Gentoo. Le posizioni possono essere:
		<ul>
			<li><e>Technical Writer</e> --
			Collaborare con il team dedicato a mantenere l'alta qualità della documentazione Gentoo. Stiamo
			cercando persone con capacità di scrivere documenti tecnici e buona padronanza della lingua inglese.
			</li>
			<li><e>Kernel Developer</e> --
			Portare il proprio apporto nell'intento di rendere gentoo-sources il più ricco e robusto possibile.
			Mettere a disposizione del progetto Gentoo le vostre abilità nel kernel-hacking e aiutare lo sviluppo
			del kernel Gentoo.
			</li>
			<li><e>Web Developer</e> --
			Gentoo Linux cerca web developer con <e>approfondita</e> conoscenza in Python, Perl o PHP per
			collaborare allo sviluppo e miglioramento dell'infrastruttura web che viene utilizzata da Gentoo.
			Aiutare progetti come gli archivi delle mailing list, strumenti per il controllo dello stato dei
			mirror che aumentano l'affidabilità di tutto quanto.
			</li>
		</ul>
		Pensate di essere interessati ad una delle posizioni presentate? Allora collaborate mettendo a disposizione
		di tutti la vostra bravura. Gli interessati possono mettersi in contatto con
		<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail> per avere ulteriori dettagli. Niente curriculum grazie,
		non siamo così fiscali.. :) Presentatevi soltanto con una breve descrizione di chi siete e cosa
		sapete fare, specificando la posizione a voi più congeniale.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Rilascio di Gentoo Linux 1.4_rc3</title>
		<body>
		<p>
		La terza e, si spera, ultima Release Candidate di Gentoo Linux ha visto la luce il 27 Febbraio. I
		miglioramenti in questa release sono un aggiornato LiveCD e una marea di correzioni a bug segnalati.
		Con questa release Gentoo passa alla fase di <e>package updates</e> descritta nella
		<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-release-policy.xml">Gentoo Linux Release Policy</uri>
		ufficiale. Per le prossime due settimane circa gli sviluppatori si concentreranno per far
		passare i pacchetti dallo stato "masked" a "unmasked", cioè stabile. Gli utenti possono già
		cominciare ad aspettarsi lunghe liste di aggiornamenti da farsi (<e>emerge -up world</e>) nelle
		prossime settimane man mano che la lista dei pacchetti "masked" viene scorsa.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Security</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">GLSA: usermin</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">GLSA: apcupsd</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">GLSA: vnc</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">GLSA: tightvnc</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect6">Ultimi bug di sicurezza</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: usermin</title>
		<body>
		<p>
		Usermin è soggetto alla stessa vulnerabilità segnalata la settimana scorsa per Webmin: un buco di sicurezza
		può permettere l'accesso non autorizzato. Non esistono ancora exploit pubblici.
                        <ul>
				<li>Gravità: Critica - Accesso non autorizzato con privilegi di amministratore</li>
				<li>Versioni Vulnerabili: app-admin/usermin precedenti a usermin-1.000</li>
				<li>Soluzione: emerge rsync, emerge -u usermin, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37467">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?|=webmin-announce&amp;m=104587858408101&amp;w=2">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: apcupsd</title>
		<body>
		<p>
		Il demone apcupsd per controllare i gruppi di continuità ha una vulnerabilità che potrebbe consentire
		accesso di root remoto e alcuni buffer overflow.
                        <ul>
				<li>Gravità: Critica - Accesso di root remoto</li>
				<li>Versioni Vulnerabili: sys-apps/apcupsd precedenti a apcupsd-3.10.5</li>
				<li>Soluzione: emerge rsync, emerge -u apcupsd, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37465">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.mandrakesecure.net/en/advisories/advisory.php?name=MDKSA-2003:018">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: vnc</title>
		<body>
		<p>
		Il server VNC genera un cookie per l'autenticazione in X utilizzando un generatore casuale debole. Questo
		potrebbe consentire ad un attaccante di indovinare più facilmente il valore dell'autenticazione e
		guadagnare l'accesso al sistema. Non esiste alcun exploit pubblico ma esiste una descrizione
		precisa con statistiche di una tecnica di exploit.
                        <ul>
				<li>Gravità: Da moderata ad alta - Crittografia compromomessa</li>
				<li>Versioni Vulnerabili: net-misc/vnc precedenti a vnc-3.3.6-r1</li>
				<li>Soluzione: emerge rsync, emerge -u vnc, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37666">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://rhn.redhat.com/errata/RHSA-2003-041.html">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: tightvnc</title>
		<body>
		<p>
		TightVNC è soggetta alla medesima vulnerabilità descritta per VNC.
                        <ul>
				<li>Gravità: Da moderata ad alta - Crittografia compromomessa</li>
				<li>Versioni Vulnerabili: net-misc/tightvnc precedenti a tightvnc-1.2.8</li>
				<li>Soluzione: emerge rsync, emerge -u tightvnc, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37665">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://rhn.redhat.com/errata/RHSA-2003-041.html">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>


	<section>
		<title>Ultimi bug di sicurezza</title>
		<body>
		<p>
		Questa settimana sono stati segnalati i seguenti bug di sicurezza:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=16264">sys-apps/eject</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=16318">x11-terms/eterm</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=16258">sys-libs/zlib</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=16503">net-analyzer/tcpdump</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sviluppatore della settimana</title>
<body>
<p class="secthead">José Alberto Suárez López</p>
<figure
link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030217_bass.jpg" short="José Alberto Suárez López, aka BaSS" caption="José Alberto Suárez López, aka BaSS" />
<p>
Questa settimana presentiamo <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>, originario della Spagna,
che ha cominciato a collaborare a Gentoo dopo una conversazione avuta con Daniel Robbins a proposito di una controparte
spagnola per Gentoo. Adesso è coordinatore per tutto ciò che di spagnolo c'è in Gentoo e partecipa anche al team
app-games mantenendo parecchie ebuild. L'ultimo suo risultato è l'integrazione di win4lin in Gentoo; ha anche collaborato
su alcuni aspetti grafici. José è anche abbastanza coinvolto nell'Open Source al di fuori di Gentoo: ha aiutato a
tradurre Mozilla in spagnolo, sviluppa e gestisce la grafica di alcuni progetti OS e fa parte di vari LUG locali come
<uri link="http://www.hispalinux.es/">HispaLiNUX</uri> e <uri link="http://www.adala.org/">ADALA</uri>. Ultimamente
è riuscito a integrare il software libero all'interno della rete della sua scuola e ha creato un gruppo di utenti Gentoo
spagnoli.
</p>
<p>
José vive a Siviglia, la capitale dell'Andalusia, nel sud della Spagna, una bella e calda città che afferma essere piena
di belle ragazze, tra cui <em>la</em> più bella ragazza del mondo. Studia grafica e design di mattina, ma il pomeriggio
lo trascorre in un pazzo ufficio, al lavoro tra sistemi embedded basati su Linux e altre cosine interessanti.
Gli hobby di José sono la musica (recentemente ha assistito ad un concerto di Lou Donaldson e Lonei Smith che ha apprezzato
parecchio), leggere Lovecraft, Tolkien e altri, lo sport e viaggiare. In camera sua, oltre allo stereo e un sacco di CD
c'è il suo computer factotum, un portatile che sta portando da Gnome a KDE per ragioni politiche. Apprezza Sylpheed ma
utilizza Evolution per ragioni di lavoro, utilizza links e Mozilla per il web, BitchX e gaim per la comunicazione e
non potrebbe vivere senza bash ed mc.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>News dalla Community</title>
	<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>A proposito dell'uscita della 1.4-rc3</b></p>
	<p>
	Tenere in ordine i forum è sempre un lavoretto abbastanza complicato, ma lo diventa ancora di più quando viene
	rilasciata una nuova release candidate e tutti i neofiti imperversano lasciando visibili tracce del loro passaggio.
	Diamo una mano ai moderatori a chiarire la situazione: Sì, è uscita la 1.4-rc3. No, non puoi aggiornare la tua
	rc2. Come potresti "aggiornarti" a qualsiasi cosa non sia ancora inclusa nel consueto "emerge rsync &amp;&amp; emerge
	-u wolrd"? Se vuoi aiutare gli sviluppatori prova i LiveCD delle varie piattaforme per vedere se tutto
	funziona a dovere durante l'installazione. Descrivi la tua esperienza, chiacchera pure sulle nuove release
	candidate, magari nei primi due thread per la piattaforma x86 e nell'ultimo per PPC (occhio alla rc superiore,
	i Mac sono un pelo più avanti):
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38080">rc3 (in "Installing Gentoo")</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38110">1.4_rc3 is out!!! (in "Gentoo Chat")</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38148">rc5?!?! (in "Gentoo on PPC")</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Xfree 4.3.0</b></p>

	<p>
	Dopo tanta attesa, settimana scorsa l'ultimo aggiornamento di XFree86 è stato reso disponibile in Portage, solo
	qualche giorno dopo il rilascio dell'ultima release candidate 4.2.902. La versione è stata accolta da un thread
	che ha raggiunto le tre pagine in 24 ore; il responso dei forum è stato positivo in generale con qualche 
	frecciatina qua e la nella speranza che i bug delle versioni precedenti fossero stati risolti.
	Sembra che il lavoro del team XFree86 sia molto buono. A tempo di pubblicazione c'è ancora bisogno di un
	ACCEPT_KEYWORDS="~arch", ma presto il pacchetto verrà reso stabile.
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38019">XFree86 4.3 released!</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38121">4.3.0 Released (German language thread)</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=35787">startx problem after xfree update</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38395">Xfree 4.3.0 &amp; unreadable fonts in kde</uri></li>
	</ul>
	</p>

	<p><b>Applicazioni commerciali sotto linux? Perchè no?</b></p>

	<p>
	Perchè gli sviluppatori di software per Windows non dovrebbero essere interessati a supportare i loro prodotti
	sotto Linux? Dopotutto non è così difficile, basta cercare di mantenere una certa compatibilità con gli
	emulatori di Windows che già esistono. O, meglio ancora, perchè non cercare di unirli nella consapevolezza
	del crescente mercato per eventuali port sotto Linux dei loro software? Una iniziativa che segue questa idea
	è nata nei forum qualche serttimana fa ed ha guadagnato così tanta popolarità che è stata organizzata una
	mailing list apposita.
	Matija Suklje (aka <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=8583">hook</uri>)
	che ha dato inizio alla discussione, ha fatto sensazione con un articolo di Newsforge che ha addirittura
	tradotto in Svedese. Se volete aiutare il vaglio delle possibilità di Linux direttamente presso i produttori
	di software proprietario e di driver, date un'occhiata al thread originale e alla mailing list LCSP
	su yahoogroups.com:
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=36388">an organisation for linux games/apps advocacy?</uri></li>
	<li><uri link="http://newsforge.com/article.pl?sid=03/02/21/1830208&amp;mode=thread&amp;tid=23">How to bring more commercial applications to Linux</uri></li>
	<li><uri link="http://www.magazine.online.se/modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=357">Swedish translation</uri></li>
	<li><uri link="http://groups.yahoo.com/group/lcsp/">lcsp - Linux Commercial Software Port Project</uri></li>
	</ul>
	</p>

	</body>
	</section>
  <section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
		<p><b>Le release Gentoo e il loro significato</b></p>
		<p>
		Cercando di resistere alla marea di domande del tipo "come posso aggiornare a 1.4_rc3?", lo sviluppatore
		di Gentoo Troy dack
		<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104639975204192&amp;w=2">ha spedito</uri>
		un breve messaggio che spiega esattamente cosa siano (e cosa NON siano) le release Gentoo. In breve
		<e>emerge -u world</e>. Per qualcosa di più dettagliato e per capire un punto che molti utenti sembrano
		ignorare leggete il messaggio di Troy.
		</p>
       
       <p><b>Gentoo regge il paragone?</b></p>
       <p>
       Prima di prenedere in seria considerazione Gentoo Daniel Carrera
       <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104646772216793">ha posto</uri>
       alcune importanti domande paragonando Gentoo alle distro più famose: Quanto è completa (il numero
       dei pacchetti disponibile)? Con che velocità le ebuild seguono i rilasci di nuove versioni? I pacchetti
       possono essere creati facilmente? Gentoo gira effettivamente più veloce? L'unanimità delle risposte positive
       ha chiarito i punti: Gentoo è matura ed un concorrente all'altezza di tutti gli altri. In due parole
       Gentoo è solida, punto.
       </p>
</body>
</section>
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>
  <p><b>USE FLAG per i DJB's daemontools</b></p>
  <p>Christian Wiese 
     <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104593847119924&amp;w=2">ha proposto</uri>
     una nuova USE flag <e>"per compilare automaticamente i pacchetti con il supporto per 
     <uri link="http://cr.yp.to/daemontools.html">daemontools</uri> se possibile"</e>. 
     Rajiv Aaron Manglani 
     <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/7127">ha chiesto</uri>
     se il supporto daemontools significherebbe la creazione di un gruppo di init script separato
     e infine David Pavlotzky 
     <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/7160">è intervenuto</uri> con un link ad un 
     <uri link="http://linux.oreillynet.com/pub/a/linux/2002/05/09/sysadminguide.html">articolo</uri>
     riguardante daemontools.
  </p>
  <p><b>Dove installare i sorgenti lisp in una ebuild?</b></p>
  <p>Burton Samograd 
     <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104620656027957&amp;w=2">dice</uri>
     che sta <e>scrivendo una ebuild per un pacchetto interamente scritto in lisp e non sono
     molto sicuro di dove dover installare i sorgenti</e>. Finora non ha ricevuto risposta!
  </p>
  
  <p><b>GCC tra mito e realtà</b></p>
  <p>Tom Eastman ha scritto un chiarissimo
     <uri link="http://freshmeat.net/articles/view/730/">articolo</uri>
     con suggerimenti sulle opzioni di compilazione di GCC.
  </p>
  
  <p><b>RFC per gli utenti Emacs di Gentoo</b></p>
  <p>Matthew Kennedy 
     <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104589704220009&amp;w=2">ha annunciato</uri>
     in un messaggio alla mailing list di aver modificato il modo in cui viene installato Emacs nei sistemi Gentoo.
     Questo consentirà di avere più libertà nella personalizzazione di Emacs.
  </p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>
	<p class="secthead">Reminder: domani Meeting a Vienna</p>
<p>Ultima possibilità di trovare tempo per il Gentoo User Meeting a Vienna domani, Martedì, 4 Marzo 2003, dalle 19:00 al 
<uri link="http://www.blues.at/noframes/karten/7stern.htm">Siebensternbr&#228;u</uri>, Siebensterngasse 19 in 1070 Wien. 
Mandate un breve appunto sul <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=9161">thread del forum di coordinamento 
Viennese</uri> prima di passare dal Meeting.
</p>
	<p class="secthead">Fondato il forum italiano di Gentoo</p>
<p>Poche ore dopo la pubblicazione dell'ultimo numero di GWN, gli agguerriti italiani sono stati premiati con la creazione di 
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=41">un forum ufficiale in italiano.</uri>. 
In tutta onestà, questo forum è arrivato secondo, dato che circa un mese fa era nato il <uri link="http://www.cerm.unifi.it/~morelli/GentooForum/index.php">Gentoo Italia Forum</uri>, 
grazie a Enrico Morelli, creatore di Gentoo.it. Tuttavia la grande quantità di utenti attratta dal sito Inglese, rende maggiormente dinamico il sito ufficiale, piuttosto che il sito di Enrico, ospitato
dall'Università di Firenze. Gli orari di apertura di entrambi i forum sono piuttosto variabili, fateci un giro a qualunque ora ...</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>I seguenti pacchetti stabili sono stati aggiunti questa settimana a Portage</title>
<body>
<p>
<ul>
<li> app-text/gnu-gs-fonts-other : Ghostscript Extra Fonts <uri>http://www.cups.org/</uri></li>
<li> app-text/gnu-gs-fonts-std : Ghostscript Standard Fonts <uri>http://www.cups.org/</uri></li>
<li> net-analyzer/zodiac : DNS protocol analyzer <uri>http://www.packetfactory.net/projects/zodiac/</uri></li>
<li> sys-kernel/ppc-sources-benh : PowerPC kernel tree basato sulle patch di benh, -r corrisponde al versioning di ben{r} <uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/benh/</uri></li>
<li> sys-kernel/mm-sources : Sorgenti completi per il kernel linux 'development' con le patch di Adrew Morton <uri>http://www.kernel.org/ http://www.gentoo.org/" </uri></li>
/usr/portage/dev-libs/gtk-sharp
<li> net-wireless/kismet : Kismet è un 802.11b wireless network sniffer. <uri>http://www.kismetwireless.net/</uri></li>
/usr/portage/app-emacs/ecb
/usr/portage/net-misc/dynfw

</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Aggiornamenti a pacchetti importanti</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-apps/portage - portage-2.0.47-r5.ebuild; portage-2.0.47-r6.ebuild; portage-2.0.47-r7.ebuild; </li>
<li>sys-devel/gcc - gcc-3.2.2-r1.ebuild; </li>
<li>sys-libs/glibc - glibc-2.3.2_pre1.ebuild; </li>
<li>x11-base/xfree - xfree-4.2.99.902.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - ac-sources-2.4.21_pre4-r5.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r6.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r7.ebuild; arm-headers-2.4.19.ebuild; arm-sources-2.4.19.ebuild; development-sources-2.5.63.ebuild; mm-sources-2.5.60-r1.ebuild; mm-sources-2.5.60-r2.ebuild; mm-sources-2.5.61-r1.ebuild; mm-sources-2.5.62-r1.ebuild; mm-sources-2.5.62-r2.ebuild; mm-sources-2.5.62-r3.ebuild; mm-sources-2.5.63-r1.ebuild; ppc-sources-benh-2.4.20-r6.ebuild; redhat-sources-2.4.20.2.48.ebuild; wolk-sources-4.0_rc1.ebuild; </li>
<li>net-www/apache - apache-1.3.27-r3.ebuild; apache-1.3.27-r4.ebuild; </li>
<li>dev-php/php - php-4.3.1-r1.ebuild; </li>
<li>app-admin/gentoolkit - gentoolkit-0.1.18-r2.ebuild; gentoolkit-0.1.18-r3.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Indice</title>
	<section>
		<title>Summary</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect2">Statistiche</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Classifica dei
				                                bug chiusi</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Classifica dei
				                                bug nuovi</uri></li>
            </ul>                           
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Statistiche</title>
		<body>
		<p>
		La comunità  di Gentoo usa Bugzilla (<uri
		link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>)
                per annotare e tenere traccia di bugs, notifiche,
		suggerimenti e altre interazioni con il team di
		sviluppo. Negli ultimi 7 giorni, l'attività  sul sito è stata la seguente:
			<ul>
				<li>252 nuovi bug questa settimana</li>
				<li>329 bug chiusi o risolti questa settimana</li>
                                <li>13 bug precedentemete chiusi sono stati riapertii</li>
				<li>1888 bug totali attualmente classificati 'nuovi'</li>
				<li>539 bug totali attualmente assegnati agli sviluppatori</li>
			</ul>
                Attualmente in Bugzilla di sono 2487 bug aperti. Di questi: 59 sono classificati 'bloccanti', 84 sono classificati 'critici',
                e 169 sono classificati 'primari'.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Classifica dei bug chiusi</title>
                <body>
                <p>
                Gli sviluppatori e i team che questa settimana hanno chiuso il maggior numero di bug:
			<ul>
				<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, con 27 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
				<li><mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>, con 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vapier%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
				<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, con 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
				<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
				<li><mail link="woodchip@gentoo.org">Donny Davies</mail>, con 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=woodchip%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Classifica dei bug nuovi</title>
                <body>
                <p>
		 Gli sviluppatori ed i teams a cui questa settimana è stato assegnato il
                 maggior numero di bug sono:
			<ul>				
                                <li><mail link="php-bugs@gentoo.org">The PHP Team</mail>, con 32 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=php-bugs%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>				
                                <li><mail link="jje@gentoo.org">Jon Ellis</mail>, con 22 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=jje%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>					
                                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>				
                                <li><mail link="pgsql-bugs@gentoo.org">The PostgreSQL Team</mail>, con 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=pgsql-bugs%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>			
                                <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, con 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Trucchi e consigli</title>
<body>
    <p class="secthead">Gestire file con spazi'</p>
<p>
	Molti utenti di Gentoo, alle nuove GUI come Nautilus e Konqueror, preferiscono ancora programmi a linea di comando (ls, find, ecc.)
	Tuttavia, molti utenti trovano difficile gestire file con nomi contenenti degli spazi; specialmente cercando di automatizzare un processo o
	cercando di gestire più file per volta.
</p>
<p>
	Un comune strumento per gestire file multipli è <c>xargs</c>, che costruisce ed esegue comandi dallo standard input. Per esempio con xargs
	è possibile cancellare file vecchi.
<pre caption="Cancellare file più vecchi di un mese">
# find . -type f -mtime +30 | xargs rm
</pre>
<warn>
Attenti nell'eseguire <c>rm</c> dato che potreste in un attimo cancellare cose che non avreste voluto cancellare. Anche <c>find</c> può eseguire ricerche ricorsive
 - potete usare l'opzione <c>-maxdepth</c> option per controllare la profondità della ricerca..
</warn>
Normalmente questi comandi sono più che adatti. Tuttavia nei nomi dei file ci sono degli spazi, andiamo incontro ad alcuni problemi.
Gli spazi sono interpretati come delle interruzioni, dunque ogni parola all'interno di un nome di file è interpretata come un file a sè stante 
 - che ovviamente non è ciò che vogliamo.
</p>
<p>
La soluzione è usare l'opzione <c>--null</c> (o <c>-0</c>) che trasforma gli spazi all'interno dei nomi di file in caratteri NUL.
<pre caption="Usare --null per gestire correttamente i file con spazi">
# find . -type f -mtime +30 -print0 | xargs --null rm
<codenote>or</codenote>
# find . -type f -mtime +30 -print0 | xargs -0 rm
</pre>
</p>
<note>
Notate che dovete dire anche a <c>find</c> di stampare caratteri NUL al posto degli spazi, da cui l'opzione <c>-print0</c>.
</note>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, Arrivi e Cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team di Gentoo:
			<ul>
				<li><e>Bruce Locke (blocke)</e></li>
				<li><e>Tobias Echert (viz)</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori sono recentemente entrati a far parte del team di Gentoo:
			<ul>
				<li> Dylan Carlson (absinthe) -- java and stuff</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato incarico
		                all'interno del progetto Gentoo:
			<ul>
				<li>Peter Brown (rendhalver) -- php</li>
				<li>Jared Hudson (jhhudso) -- php</li>
				<li>Masatomo Nakano (nakano) -- php, PostgreSQL</li>
				<li>Bryon Roche (kain) -- PostgreSQL</li>
				<li>Matthew Kennedy (mkennedy) -- PostgreSQL</li>
				<li>Kurt Lieber (klieber) -- Gentoo infrastructure</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribuisci a GWN</title>
	<body>
	<p>Ti interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandaci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti a GWN</title>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail> e
           aiutateci a rendere GWN migliore.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Danese</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
