<?xml version = '1.0' encoding = 'UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide type="newsletter" >
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>17 Marzo 2003</subtitle>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter per la settimana del 17 Marzo 2003.</abstract>
<summary>Aggiornamenti dalla Game Game Developers Conference, GWN cerca nuovi collaboratori, rsync.gentoo.org sotto sforzo, Gentoo Linux propone un'iniziativa di &quot;hardened Gentoo&quot;, nuovi gadget nel Gentoo Store</summary>
<version>Anno 2, Numero 10</version>
<date>17 Marzo 2003</date>
<author title="Editor" >
<mail link="klieber@gentoo.org" >Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="aja@clanarmstrong.com" >AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="nesta@iceburg.net" >Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="carlos@gentoo.org" >Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="rcm@sasaska.net" >Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="david@phrixus.net" >David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="plate@gentoo.org" >Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="mail@psharp.uklinux.net" >Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributor" >
<mail link="kim@thinkit.dk" >Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation" >
<mail link="matje@lanzone.be" >Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation" >
<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be" >Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation" >
<mail link="roel@roel.ath.cx" >Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation" >
<mail link="phj.dijkstra@home.nl" >Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="French Translation" >
<mail link="nicolas.ledez@free.fr" >Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="French Translation" >
<mail link="gui@moolfreet.com" >Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="French Translation" >
<mail link="anfini@free.fr" >John Berry</mail>
</author>
<author title="French Translation" >
<mail link="riverdale@linuxmail.org" >Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="German Translation" >
<mail link="citizen428@gentoo.org" >Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="German Translation" >
<mail link="madeagle@gentoo.org" >Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation" >
<mail link="haim@gentoo.org" >Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation" >
<mail link="lordvan@gentoo.org" >Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Italian Translation" >
<mail link="mush@monrif.net" >Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation" >
<mail link="paper@tiscali.it" >Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation" >
<mail link="kage-chan@gentoo.org" >Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation" >
<mail link="hagi@p1d.com" >Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation" >
<mail link="andy@billydpro.com" >Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation" >
<mail link="carlos@gentoo.org" >Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation" >
<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk" >Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation" >
<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br" >Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation" >
<mail link="blueroom@digitalmente.net" >Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation" >
<mail link="gustavo@felisberto.net" >Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation" >
<mail link="rjlouro@rjlouro.org" >Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="lanark@lanark.com.ar" >Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="rcm@sasaska.net" >Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="julio@castillobueno.com" >Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="s3r@fibertel.com.ar" >Sergio Gómez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="pablo.leira@pitagoral.com" >Pablo Pita Leira</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="carlos@castillobueno.com" >Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="tirant@menta.net" >Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="jfreire@ya.com" >Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation" >
<mail link="krusty_ar@yahoo.com" >Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Summary</title>
<body>
<ul>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect2" >Aggiornamenti dalla Game Game Developers Conference</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect3" >GWN cerca nuovi collaboratori</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect4" >rsync.gentoo.org sotto sforzo per la crescita di Gentoo Linux</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect5" >Gentoo Linux propone un'iniziativa di &quot;hardened Gentoo&quot;</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect6" >New items at the Gentoo Store</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Aggiornamenti dalla Game Game Developers Conference</title>
<body>
<p>
Come già si è avuto modo di 
<uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/20030303-newsletter.xml#doc_chap1_sect2" >raccontare</uri>,
GTentoo Linux ha partecipato alla recentemente svoltasi Game Developers Conference come memebro
ufficiale dello stand NVIDIA. Dean Bailey è stato il rappresentante ufficiale di Gentoo a cui si è unito
Emmett Plant, amministratore delegato di <uri link="http://www.vorbis.com/" >Vorbis</uri>. Grazie a Dean, Emmett
e la combinazione vincente di Gentoo e Unreal Tournament 2003, la manifestazione è stata un grande successo e
ha spalancato a molti visitatori le porte di Gentoo Linux.
</p>
<figure short="Alron e Emmet Plant al GDC" caption="Dean Bailey con il cappello verde e Emmet Plant in giacca al GDC" link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030317_gdc.jpg" />
</body>
</section>
<section>
<title>GWN cerca nuovi collaboratori</title>
<body>
<p>
Incredibile a dirsi la Gentoo Weekly Newsletter ha già quattro mesi di età. Finora è stato tutto molto divertente, a volte
un po' faticoso, ma di sicuro molto entusiasmante. Ogni settimana riceviamo tantissime email che dimostrano
il gradimento degli utenti per il progetto GWN e questo è molto importante per noi per tenere alto il morale
e la motivazione. E proprio per mantenere alte la qualità e la completezza che i nostri lettori desiderano dalla
pubblicazione, abbiamo bisogno di assegnare queste posizioni all'interno del team:
</p>
<ul>
<li>
<e>Mailing List Coordinator</e> -- 
Seguire i thread su gentoo-user, gentoo-dev e alcune altre delle più famose mailing list. Lavorare con gli altri coordinatori
per scrivere un riassunto delle tre o quattro discussioni più importanti.</li>
<li>
<e>Forums Coordinator</e> -- 
Seguire le discussioni sui <uri link="http://forums.gentoo.org" >Gentoo Forums</uri>. Scrivere con gli altri coordinatori
a proposito dei tre o quattro argomenti più popolari della settimana.
</li>
<li>
<e>Feature writer</e> -- Hai qualche idea per un articolo da pubblicare sulla GWN? Informaci!
</li>
</ul>
<p>
Se siete interessati a una di queste posizioni appena descritte inviateci una email a
<mail link="gwn-feedback@gentoo.org" >gwn-feedback@gentoo.org</mail>. Ricordatevi che sono persone come voi
che danno vita alla GWN.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>rsync.gentoo.org sotto sforzo per la crescita di Gentoo Linux</title>
<body>
<p>
Come molti utenti di Gentoo sapranno, rsync.gentoo.org è un indirizzo molto importante. Ciò che la maggior parte non sa
è invece come funzioni esattamente rsync.gentoo.org. Al momento rsync.gentoo.org redirige a uno dei 20 indirizzi IP
tramite una tecnica che sia chiama round robin del DNS. In pratica è un modo di ridistribuire in maniera casuale
il carico di rsync.gentoo.org su vari server sparsi per il mondo. E man mano che Gentoo Linux cresce si sono aggiunti
mirror rsync alla rotazione offerti da utenti gentoo generosi che mettono a disposizione le loro macchine e la loro banda
per ospitare un mirror del Portage tree.
</p>
<p>
In questa settimana Gentoo Linux ha avuto uno strano problema, visto che il numero dei mirror rsync nel round robin
di rsync.gentoo.org è arrivato al punto che il pacchetto UDP di risposta è diventato troppo grande, costringendo il
server DNS a utilizzare una trasmissione TCP per trasmetterlo. Al di la del fatto che è un comportamento perfettamente
regolare e consentito secondo la <uri link="http://www.faqs.org/ftp/rfc/rfc1035.txt" >RFC 1035</uri>, molti
firewall sono ancora configurati per non consentire il traffico TCP sulla porta 53. Questo ha causato alcuni
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40230" >problemi</uri> nella comunità di utenti Gentoo perchè
alcuni si cono trovati nelle condizioni di non risolvere più <e>rsync.gentoo.org</e> e quindi di non poter
eseguire con successo <e>emerge sync</e>.
</p>
<p>
Come soluzione nel breve il numero di mirror rsync nel round robin di <e>rsync.gentoo.org</e> è stato ridotto
fino a consentire l'invio delle risposte via UDP. data la crescita continua di Gentoo però, questa non può
essere una soluzione definitiva. Siamo già al lavoro su due soluzioni a più ampio respiro:
</p>
<ul>
<li>
Migrare verso l'utilizzo di codici specifici per continente e nazione nella rotazione dei mirror. Leggete la sezione
di Consigli e trucchi di questa settimana per configurare la vostra macchina per utilizzare questo metodo.
</li>
<li>
Modificare la struttura stessa dei nostri DNS per consentire la continua espansione di <e>rsync.gentoo.org</e> facendo
in modo che il pacchetto di risposta non diventi troppo grande. Verranno pubblicate informazioni più precise
a questo proposito  in uno dei prossimi numeri della Gentoo Weekly Newsletter.
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux propone un'iniziativa di &quot;hardened Gentoo&quot;</title>
<body>
<p>
Questa settimana si è dato inzio ad una iniziativa per costruire una versione hardened di Gentoo Linux. Costruito utilizzando
parecchi dei tools userland e implementata con il controllo degli accessi secondo
<uri link="http://www.nsa.gov/selinux/" >Security-Enhanced Linux</uri>, questo progetto dovrebbe interessare a tutti coloro
che mantengono un server con alte necessità di sicurezza.
</p>
<p>
Chiunque sia interessato al progetto può <mail link="gentoo-hardened-subscribe@gentoo.org" >iscriversi</mail> all'apposita
mailing list.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuovi gadget nel Gentoo Store</title>
<body>
<p>
Secondo le richieste degli utenti Gentoo  il numero degli oggetti disponibili presso il
<uri link="http://www.cafeshops.com/cp/store.aspx?s=gentoolinux" >Gentoo Linux Merchandise Online Store</uri>
è cresciuto in maniera significativa. Dai poster, alle camice da golf agli adesivi, adesso potete esibire
Gentoo Linux un po' ovunque. Inoltre i prezzi di molti articoli sono stati ridotti. Ricordatevi che ogni acquisto
effettuato presso il nostro negozio online contribuisce allo sviluppo di Gentoo Linux.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<section>
<title>Indice</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>
<uri link="#doc_chap2_sect2" >GLSA: ethereal</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap2_sect3" >GLSA: netscape-flash</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap2_sect4" >GLSA: file</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap2_sect5" >Ultimi Avvisi di sicurezza</uri>
</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: ethereal</title>
<body>
<p>
Il software di analisi della rete ethereal contiene una vulnerabilità buffer overflow nel suo scompositore di SOCKS
e un overflow dello heap nel codice NTLMSSP. Queste vulnerabilità potrebbero essere utilizzate per far crashare
l'applicazione o fare girare codice arbitrario con i privilegi di ethereal, tramite un pacchetto di rete creato
ad arte.
</p>
<ul>
<li>Gravità: Alta - DOS remoto, esecuzione di codice.</li>
<li>Versioni vulnerabili: net-analyzer/ethereal precedenti a ethereal-0.9.10</li>
<li>Soluzione: emerge rsync, emerge ethereal, emerge clean.</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40358" >GLSA Announcement</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.ethereal.com/appnotes/enpa-sa-00008.html" >Advisory</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: netscape-flash</title>
<body>
<p>
E' stat rilasciata una patch cumulativa che risolve parecchi buffer overlow e violazioni alla sandbox nei player
Marcomedia Flash. Queste vulnerabilità potrebbero essere teoricamente sfruttate per guadagnare accesso al
computer remoto. Non sono stati presentati exploit.
</p>
<ul>
<li>Gravità: Alta - Esecuzione remota di codice.</li>
<li>Versioni vulnerabili: net-www/netscape-flash precedenti a netscape-flash-6.0.79</li>
<li>Soluzione: emerge rsync, emerge netscape-flash, emerge clean.</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40235" >GLSA Announcement</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.macromedia.com/v1/handlers/index.cfm?ID=23821" >Advisory</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: file</title>
<body>
<p>
Il comando file(1) contiene una vulnerabilità buffer overflow che può essere utilizzata per eseguire codice arbitrario
con i privilegi dell'utente obiettivo.
</p>
<ul>
<li>Gravità: Moderata - Elevazione dei privilegi, mitigata dalla necessità della collaborazione dell'utente.</li>
<li>Versioni vulnerabili: sys-apps/file precedenti a file-3.4.1</li>
<li>Soluzione: emerge rsync, emerge file, emerge clean.</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40651" >GLSA Announcement</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.idefense.com/advisory/03.04.03.txt" >Advisory</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Ultimi Avvisi di sicurezza</title>
<body>
<p>
Sono stati presentati i seguenti bug di sicurezza questa settimana:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=17386" >dev-db/mysql</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=17489" >net-mail/qpopper</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=17385" >sys-apps/man</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sviluppatore della settimana</title>
<body>
<p class="secthead" >Grant Goodyear</p>
<figure short="Grant Goodyear, aka g2boojum" caption="Grant Goodyear, aka g2boojum" link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030317_g2boojum.jpg" />
<p>
<mail link="g2boojum@gentoo.org" >Grant Goodyear</mail>
è una vecchia conoscenza del progetto Gentoo; è il solo sviluppatore che sia nel progetto da più tempo di
Daniel Robbins stesso. Grant che ha sempre utilizzato OpenBSD per scopi scientifici al lavoro ha scopert Gentoo
tramite gli <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/articles.xml" >articoli</uri> di Daniel Robbins presso
i DeveloperWorks di IBM. A quel tempo #gentoo era una canale con una dozzina di frequentatori abituali, esisteva
il comando "ebuild" ma non "emerge" con tutti i suoi controlli sulle dipendenze, esistevano solo duecento
pacchetti circa, la mailing list gentoo-dev@gentoo.org serviva per tenere traccia dei bug e l'unica fonte di informazione
sulla scrittura di ebuild era "man 5 ebuild". Come molti altri poi diventati sviluppatori, Grant ha risolto bug e
scritto pacchetti finchè gli sviluppatori (allora solo Achim Gottinger e Daniel Robbins) si stufarono di applicare
personalmente le sue modifiche e gli chiesero di diventare sviluppatore. Gran ha scritto la
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/desktop.xml" >Desktop Configuration Guide</uri> ancora quando aggiornare Gentoo
voleva dire reistallare di modo da poter riprodurre la sua configurazione ogni volta. Ha anche modificato
le <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-x86-install.xml" >Install Instructions</uri> che ormai innumerevoli
utenti hanno utilizzato per preparare le loro macchine.
</p>
<p>
Grant è assistente di chimica presso la Clemson University in South Carolina, pubblica liberamente tutti i sui risultati
su giornali no profit. E' un teorico e passa molto del suo tempo al computer (tutti con Linux) per modellizzare
i processi chimici nell'ambito dei fluidi. Insegna Chimica Fisica 2, che comprende cinetica chimica, meccanica quantistica,
meccanica statistica e spettroscopia agli studenti che preferirebbero che il mondo non fosse così pieno di matematica.
Grant è costretto ad utilizzare RedHat sul suo cluster di 16 processori, ma le sue due workstation P4 e dual Athlon, il server
dns/web, il laptop e il computer di casa hanno Gentoo. Usa fluxbox come Window Manager, screen con irssi per IRC,
konqueror per leggere "ebuild(5)", vim, galeon, evolution e squirrelmail. Si sente obbligato ad utilizzare sendamil
perchè ne ha scritto la ebuild ma in realtà preferisce postfix.
</p>
<p>
Gran predilige le letture fantascientifiche con una buona caratterizzazione dei personaggi e finali felici. Nel suo
decisamente poco tempo libero balla <uri link="http://www.grantgoodyear.org/contra.html" >Contra dance</uri>. Si è
sposato qualche settimana fa e passa tante ore in volo per andare a trovare la moglie Sarah a Houston, Texas
da casa sua a Greenville, South Carolina.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>News dalla Community</title>
<section>
<title>Web Forums</title>
<body>
<p>
<b>Piccoli inconvenienti</b>
</p>
<p>
Il successo può essere una difficoltà, lo sanno tutti. I forum, sicuramente di grande successo, hanno avuto un po' di
problemi ad amministrare il carico e sono già pronte soluzioni tempestive per portarli su
macchine con hardware più performante. Mentre si studiano soluzioni l'amministratore del server
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=1742" >rac</uri> ha bloccato alcune
feature responsabili dei rallentamenti: il numero di letture dei thread che non viene aggiornato, la lista delle persone
online che non viene più messa in ordine alfabetico e un limite alle ricerche dei propri post che viene limitato
alle due settimane precedenti:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40767" >Small inconveniencies</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40967" >Where are all my posts?</uri>
</li>
</ul>
<p>
<b>Kernel Sources - Quale fa cosa?</b>
</p>
<p>
Le cose erano semplici ai vecchi tempi di Gentoo con solo una manciata di tipi di kernel tra cui scegliere, ma la
gran varietà di patch differenti, kernel particolari e piattaforme specifiche ha reso il risultato di un
semplice &quot;emerge ***-sources&quot; molto ampio. Nell'ultima settimana, sono state prodotte un po' di
descrizioni per aggiornare le FAQ dei kernel-sources in Gentoo, il tutto è risultato in un ampio documento. Mancano
ancora alcuni bichi da colmare se volete dare una mano:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=24634" >KC6: Which sources?</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37557" >[FAQF] KC6: Which sources?</uri>
</li>
</ul>
<p>
<b>Imbarazzante tentativo di falsare Embarrassing</b>
</p>
<p>
Qualche stupido ha cercato di compromettere la reputazione di Gentoo alterando il numero di pagine visitate su
Distrowatch, la famosissima lista di distr Linux mantenuta da Ladislav Bodnar. Secondo Ladislav: "Ma dai ragazzi!
E' solo una pagina con una classifica, tiene solo conto di quante volte viene visitata la pagina di ogni distro,
nulla di più! Non deve essere presa seriamente, cosa che invece ho rilevato spesso". Certa gente proprio non afferra:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=41214" >Anyone else see this on DistroWatch? Gentoo Cheater...</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.distrowatch.com" >DistroWatch</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p class="secthead" >Mozilla e Java, ancora...</p>
<p>
Sembrano esserci ancora problemi per gli utenti di Mozilla su Gentoo, secondo quanto si legge su
gentoo-user in questa settimana; sembra che il lucertolone abbia dato noie un po' a tutti. Fortunatamente
questa settimana si leggono anche esperienze positive soprattutto per quanto riguarda l'integrazione
di Mozilla con i vari plugin Java e i JDK sia di Sun che Blackdown. Finalmente ogni Gentooista
potrà comodamente cercare i propri crack a games.yahoo.com senza ritardi:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104725660525039&amp;w=2" >Mozilla and Java</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104742678404595&amp;w=2" >Mozilla and Java (Again)</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104726150427604&amp;w=2" >Blackdown JDK Solution</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104725976126661&amp;w=2" >Sun JDK Solution</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p>
<b>Rilascio di Portage-2.0.47-r9 per il testing</b>
</p>
<p>
Sono stati portati alcuni cambiamenti al sistema di Portage questa settimana; piccole correzioni
ma anche aggiunte di feature nuove. Tutti questi cambiamenti possono essere consultati nel
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104738400107435&amp;w=2" >changelog</uri>,
ovviamente. In ogni caso è bene soffermarsi sulla nuova opzione di etc-update che consente l'auto-aggiornamento
dei file di configurazione in /etc. D'ora in poi quando <c>emerge -u world</c> avrà finito bastarà semplicemente
eseguire <c>etc-update</c> che farà il resto del lavoro. Dovrebbe essere pronta per i test quindi consultate i
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104738400107435&amp;w=2" >commenti</uri>.
Forse è meglio apsettare la versione 2.0.47-r10.
</p>
<p>
E ricordatevi che se qualcosa non è ancora a posto come dovrebbe dopo <c>etc-update</c> potete sempre
eseguire <c>env-update</c> e <c>source /etc/profile</c> da root.
</p>
<p>
<b>GLSAs e un sistema automatico di sicurezza per i pacchetti.</b>
</p>
<p>
Ci sono idee per fare in modo che Portage integri le GLSA. Questa settimana si è accesa una piccola
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104740560004390&amp;w=2" >discussione</uri>
su come ciò potrebbe accadere. I
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=16" >Gentoo-Linux Security Announcements</uri>,
come tutti sapete, informano su bug che possono mettere a repentaglio la sicurezza del sistema. Tutti sono
concordi sul fatto che sarebbe davvero ottimo se oltre che aggiornare i pacchetti fosse in grado anche di
applicare le misure suggerite dagli advisory. Oppure ancora consentire aggiornamenti a versioni del pacchetto
che di sicuro non soffrono di vulnerabilità note. Non c'è molto da dire tranne che sarà una caratteristica
molto utile e preziosa per Gentoo.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<body>
<p class="secthead" >In arrivo i nuovi moderatori per il forum Olandese</p>
<p>
Sono stati assegnati due moderatori, uno olandese, l'altro belga alla supervisione del
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=36" >forum olandese</uri>.
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=3842" >Garo</uri>, frequentatore
del forum da lungo tempo, e <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=8828" >Foser</uri>,
sviluppatore hanno accettato di collaborare in questo compito.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>I seguenti pacchetti stabili sono stati aggiunti questa settimana a Portage</title>
<body>
<ul>
<li> app-emulation/stella : Un emulatore Stella Atari 2600 VCS <uri>http://stella.sourceforge.net/</uri>
</li>
<li> app-games/codebreaker : Gioco tipo mastermind <uri>http://packages.debian.org/codebreaker/</uri>
</li>
<li> app-games/lpairs : Rompicapo/gioco di carte per bambini <uri>http://lgames.sourceforge.net/index.php?project=LPairs</uri>
</li>
<li> app-games/penguzzle : Variante Tcl/Tk del famoso gioco 15 <uri>http://www.naskita.com/linux/penguzzle/penguzzle.shtml</uri>
</li>
<li> app-games/raptor2 : Sparatutto spaziale <uri>http://raptorv2.sourceforge.net/</uri>
</li>
<li> app-games/tuxmath : Gioco arcade educativo su problemi di matematica <uri>http://www.newbreedsoftware.com/tuxmath/</uri>
</li>
<li> dev-ml/pxp : PXP è una libreria di controllo per XML fatta per O'Caml <uri>http://www.ocaml-programming.de/packages/documentation/pxp/index_dev.html</uri>
</li>
<li> dev-libs/xmlrpc-c : Una libreria RPC leggera basata su XML and HTTP <uri>http://xmlrpc-c.sourceforge.net/</uri>
</li>
<li> media-libs/dumb : libreria per suonare file IT, XM, S3M e MOD <uri>http://dumb.sourceforge.net/</uri>
</li>
<li> media-libs/libhydrogen : Batteria per Linux - Libary <uri>http://hydrogen.sourceforge.net</uri>
</li>
<li> media-libs/libmustux : Libreria Protux <uri>http://www.nognu.org/protux</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>I seguenti pacchetti stabili sono stati aggiunti questa settimana a Portage</title>
<body>
<ul>
<li>sys-apps/portage - portage-2.0.47-r10.ebuild; </li>
<li>x11-base/xfree - xfree-4.3.0-r1.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - ac-sources-2.4.21_pre5-r3.ebuild; gaming-sources-2.4.20-r1.ebuild; lolo-sources-2.4.20.2_pre5.ebuild; mm-sources-2.5.64-r4.ebuild; mm-sources-2.5.64-r5.ebuild; mm-sources-2.5.64-r6.ebuild; wolk-sources-4.0_rc2.ebuild; wolk-sources-4.0_rc3.ebuild; </li>
<li>dev-db/mysql - mysql-4.0.11a-r1.ebuild; </li>
<li>app-admin/gentoolkit - gentoolkit-0.1.19-r3.ebuild; </li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuove variabili USE</title>
<body>
<ul>
<li>lirc - Aggiunge il supporto per lirc (Linux's Infra-Red Remote Control)</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Indice</title>
<body>
<ul>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug aperti</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
<p>
La comunità di Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e
tenere traccia di bugs, notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo.
Negli ultimi 7 giorni, l'attività sul sito è stata la seguente:
</p>
<ul>
<li>284 nuovi bug questa settimana</li>
<li>417 bug chiusi o risolti questa settimana</li>
<li>6 precedentemente chiusi ed ora riaperti</li>
<li>2047 bug totali attualmente classificati come 'nuovi'</li>
<li>479 bug totali assegnati agli sviluppatori</li>
</ul>
<p>
Attualmente in Bugzilla ci sono 2586 aperti.
Di questi: 66 sono classificati 'bloccanti', 87 sono classificati 'critici',
185 sono classificati 'primari'.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team a cui questa settimana è stato assegnato il maggior numero di bug sono:</p>
<ul>
<li>
<mail link="seemant@gentoo.org" >Seemant Kulleen</mail>, con 21 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li>
<mail link="mirror-admin@gentoo.org" >Gli amministratori dei mirror</mail>, con 18 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mirror-admin%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li>
<mail link="gnome@gentoo.org" >The Gnome Team</mail>, con 18 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li>
<mail link="games@gentoo.org" >The Games Team</mail>, con 15 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li>
<mail link="carpaski@gentoo.org" >Nicholas Jones</mail>, con 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li>
<mail link="kutsuya@gentoo.org" >Jason Shoemaker</mail>, con 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kutsuya%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Classifica dei bug aperti</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team a cui questa settimana è stato assegnato il maggior numero di bug sono:</p>
<ul>
<li>
<mail link="azarah@gentoo.org" >Martin Schlemmer</mail>, con 30 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li>
<mail link="raker@gentoo.org" >Nick Hadaway</mail>, con 20 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li>
<mail link="gnome@gentoo.org" >The Gnome Team</mail>, con 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li>
<mail link="carpaski@gentoo.org" >Nicholas Jones</mail>, con 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li>
<mail link="sethbc@gentoo.org" >Seth Chandler</mail>, con 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=sethbc%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Consigli e trucchi</title>
<body>
<p class="secthead" >Utilizzare un mirror rsync locale.</p>
<p>
Questa settimana vediamo come sfruttare la nuova localizzazione in base ai continenti e alle nazioni del round
robin di rsync.
</p>
<p>
Il primo passo è controllare se la propria nazione possiede un round robin proprio.
<pre caption="Uso di host per determinare l'esistenza di round robin locali" >
$ host rsync.no.gentoo.org
rsync.no.gentoo.org has address 80.239.42.138
</pre>
Se la vostra nazione non ha ancora un round robin locale, vedrete qualcosa del genere:
<pre caption="Not all countries have rsync mirrors yet" >
$ host rsync.mx.gentoo.org
Host rsync.mx.gentoo.org not found: 3(NXDOMAIN)
</pre>
<note>
Avete bisogno di emergere il pacchetto bind-tools per utilizzare <e>host</e>
</note>
<note>
Non siete sicuri di quale sia la sigla della vostra nazione?
<uri link="http://www.iana.org/cctld/cctld-whois.htm" >Qui</uri> trovate la lista ufficiale.
</note>
</p>
<p>
Un'alternativa è di utilizzare i round robin localizzati per continente.
Al momento esistono i seguenti indirizzi:
</p>
<ul>
<li>
<e>rsync.namerica.gentoo.org</e> -- America del Nord</li>
<li>
<e>rsync.samerica.gentoo.org</e> -- America del Sud</li>
<li>
<e>rsync.europe.gentoo.org</e> -- Europa</li>
<li>
<e>rsync.asia.gentoo.org</e> -- Asia</li>
<li>
<e>rsync.au.gentoo.org</e> -- Australia (uguale a quello per nazione)</li>
</ul>
<p>
Una volta identificato il mirror che intendete utilizzare, modificate il vostro <path>/etc/make.conf</path> e inserite
il nuovo indirizzo nella variabile SYNC.
<pre caption="SYNC configurato per l'utilizzo di rsync.us.gentoo.org" >
SYNC=&quot;rsync://rsync.us.gentoo.org&quot;
</pre>
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
<section>
<title>Partenze</title>
<body>
<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team di Gentoo: 
			<ul>
<li>
<e>nessuno per questa settimana </e>
</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivi</title>
<body>
<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team di Gentoo:</p>
<ul>
<li>Patrick Kursawe (phosphan) -- correzione di bug e varie</li>
<li>Sven Vermeulen (SwifT) -- Documentazione olandese</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambiamenti</title>
<body>
<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo:</p>
<ul>
<li>
<e>nessuno per questa settimana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribuisci a  GWN</title>
<body>
<p>Ti interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandaci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org" >email</mail>.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Commenti a GWN</title>
<body>
<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org" >commenti</mail> e aiutateci
a rendere GWN migliore.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Altre lingue</title>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche nelle seguenti lingue:</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml" >Danese</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml" >Francese</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml" >Giapponese</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml" >Inglese</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml" >Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml" >Portoghese (Brasile)</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml" >Portoghese (Portogallo)</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml" >Spagnolo</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml" >Tedesco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</chapter>
</guide>
