<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>April 7th, 2003</subtitle>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter per la settimana dal 7 Aprile 2003.</abstract>
<summary>Ovviamente era uno scherzo. Portage passa ad un nuovo formato più sicuro.</summary>
<version>Anno 2, Numero 14</version>
<date>7 Aprile 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="zu@pandora.be">Vincent Verleye</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="yngwin@xs4all.nl">Ben De Groot</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="j.jaarsma@dordrecht.arbounie.nl">Jelmer Jaarsma</mail>
</author>
<author title="French Translation">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="French Translation">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="French Translation">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="French Translation">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="yanestra@web.de">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo News</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Ovviamente era uno scherzo</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Portage passa ad un nuovo formato più sicuro</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Ovviamente era uno scherzo</title>
		<body>
		<p>
Lo scorso numero che è stato appositamente ritardato di un giorno per essere pubblicato il 1 Aprile conteneva una storia
riguardante l'adozione del formato RPM per la gestione dei pacchetti. I risultati di questo pesce d'aprile sono andati
be oltre il previsto, forse anche troppo secondo alcuni. Inutile dire che era uno scherzo e che il team di sviluppo Gentoo
non ha nessuna intenzione di abbandonare il formato ebuild come mezzo di gestione dei pacchetti.
		</p>
		<p>
		E adesso smettetela di spedirci mail inferocite.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Portage passa ad un nuovo formato più sicuro</title>
		<body>
		<p>
Nell'intento di aumentare la sicurezza di Gentoo Linux, il team di sviluppo di Portage sta iniziando a implementare
alcune nuove feature in Portage che consentiranno l'introduzione di un maggiore livello di sicurezza nel sistema
di gestione dei pacchetti e di distribuzione. Una delle prime feature che gli utenti gradiranno sarà il digest di ogni file
coinvolto nel processo di merging, ad esempio ebuild, patch e sorgenti. Oltre ad offrire meggiore sicurezza questi digest
saranno di aiuto per isolare e riconoscere ebuild o altri file non funzionanti sui vari mirror, sia di rsync che di sorgenti.
</p>
		<p>
Il passo successivo del processo sarà di firmare i digest con una chiave GPG per garantire la non-repudiation. E' ancora
in discussione nel team di sviluppo il come raggiungenere questo obiettivo nella maniera migliore, ma l'idea che va per
la maggiore è che ogni sviluppatore firmi personalmente le sua ebuild e che poi una "superchiave" di Gentoo firmi
tutte le chiavi degli sviluppatori per creare una rete sicura. Le chiavi degli sviluppatori saranno rese disponibili
tramite i keyserver pubblici ma anche su <uri link="http://www.gentoo.org">www.gentoo.org</uri>.
</p>
		<p>
L'obiettivo di ciò che è già stato denominato "Secure Portage" è di fornire un sistema di gestione dei pacchetti solido
che garantisca sicurezza nel processo di installazione. Al momento non esistono riferimenti temporali per la realizzazione
dell'intero sistema, ma la parte dei digest è già in fase di testing e il resto arriverà presto.
</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Security</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: sendmail</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">GLSA: krb5 and mit-krb5</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">GLSA: openafs</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect5">GLSA: dietlibc</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect6">Ultimi bug di sicurezza</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect7">gentoo-security</uri></li>
			</ul> 
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: sendmail</title>
		<body>
		<p>
Sendmail presenta un overflow dello stack nella fase di controllo degli indirizzi email. Questa vulnerabilità può essere
sfruttata da remoto per eseguire un attacco DoS, ottenere il controllo del server sendmail o eseguire codice arbitrario
con i privilegi del server (tipicamente root).
</p>
                
                        <ul>
				<li>Gravità: Critica - Accesso a root da remoto.</li>
				<li>Versioni vulnerabili:  net-mail/sendmail precedenti a sendmail-8.12.9</li>
				<li>Rectification: emerge rsync, emerge sendmail, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44892">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.cert.org/advisories/CA-2003-12.html">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: krb5 and mit-krb5</title>
		<body>
		<p>
Sono state identificate vari vulnerabilità nelle implementazioni krb5 e mit-krb5 del protocollo di autenticazione Kerberos.
Tra le altre esistono un buffer underrun che consente un attacco DoS sul demone di amministrazione di Kerberos, un attacco
con testo in chiaro arbitrario e probloemi di buffer underrun e overrun che consentirebbero nomi e host particolari che
potrrebbero essere usati per altri attacchi.
</p>
                
                        <ul>
				<li>Gravità: Criticaa - Compromissione dell'autenticazione.</li>
				<li>Versioni vulnerabili:  app-crypt/krb5 precedenti a krb5-1.2.7-r2 e
                                                        app-crypt/mit-krb5 precedenti a mit-krb5-1.2.7</li>
				<li>Soluzione: emerge rsync, emerge krb5 e/o mit-krb5, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44893">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://web.mit.edu/kerberos/www/advisories/MITKRB5-SA-2003-003-xdr.txt">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: openafs</title>
		<body>
		<p>
Una debolezza di crittografia in Kerberos 4 consente un attacco con testo arbitrario che consente di impersonare altri
principals del realm. Il file system distribuito openafs utilizza Kerberos 4 ed è dunque vulnerabile all'attacco.
</p>
                
                        <ul>
				<li>Gravità: Critica - Compromissione dell'autenticazione.</li>
				<li>Versioni vulnerabili:  net-fs/openafs precedenti a openafs-1.3.2-r1</li>
				<li>Soluzione: emerge rsync, emerge openafs, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44890">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.openafs.org/pages/security/OPENAFS-SA-2003-001.txt">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>GLSA: dietlibc</title>
		<body>
		<p>
La funzione xdrmem_getbytes() compresa in dietlibc continete un overflow di intero che potrebbe essere utilizzato da un
attaccante remoto per seguire una chiamata RPC che consentirebbe un exploit sul servizio vulnerabile.
                </p>
                
                        <ul>
				<li>Gravità: Alta - Exploit remoto.</li>
				<li>Versioni vulnerabili:  dev-libs/dietlibc precedenti a dietlibc-0.22-r1</li>
				<li>Soluzione: emerge rsync, emerge dietlibc, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44894">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.eeye.com/html/Research/Advisories/AD20030318.html">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Ultimi bug di sicurezza</title>
		<body>
		<p>
		Non ci sono nuovi bug di sicurezza questa settimana.
                </p>
		</body>
	</section>	
	<section>
		<title>gentoo-security</title>
		<body>
		<p>
Marcus Martin ha proposto una
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-security&amp;m=104920408624890&amp;w=2">idea</uri> per includere
una funzionalità "emerge security" per aggiornare automaticamente i pacchetti oggetto di GLSA. La discussione che ne è seguita
è arrivata alla conclusione che non è una brutta idea (sebbene possa non essere banale da implementare) e la proposta
è stata archiviata come <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=5835">bug #5835</uri>.
</p>
                <p>
Chris Frey
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-security&amp;m=104873935409280&amp;w=2">ha inviato</uri> uno script
che fornisce un set di firme md5 sul server di portage principale per consentire agli utenti Gentoo di controllare
l'autenticità delle ebuild. E' una proposta per tamponare il problema in attesa delle ebuild firmate. L'idea ha sollevato
un po' di pareri e alcuni criticano il fatto che la soluzione potrebbe affollare i server e distrarre gli sviluppatori
dalla realizzazione di una soluzione definitiva al problema. La discussione è stata conclusa da Nicholas Jones che
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-security&amp;m=104879793011018&amp;w=2">ha puntualizzato</uri> che il
problema è discutibile visto che la soluzione dovbrebbe essere incorporata in portage-2.0.47.
</p>
		</body>
	</section>	
</chapter>
<chapter>
<title>Sviluppatore della settimana</title>
<body>
<p class="secthead">Seth Chandler</p>
<figure
link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030407_sethbc.jpg" short="Seth Chandler, aka sethbc" caption="Seth Chandler, aka sethbc" />
<p>
Tutti amano lamentarsi della lentezza di <uri link="http://www.OpenOffice.org/">OpenOffice</uri>, ma è comunque una delle
più complete e compatibili suite per ufficio esistenti. Lo sviluppatore di questa settimana, <mail link="sethbc@gentoo.org">Seth Chandler</mail>, è responsabile dei pacchetti openoffice e openoffice-bin; inoltre mantiene
keychain, scrive documentazione ed è anche uno dei tre leader del tem PPC. Il suo primo compito, correggere i bug di
Openoffice, prenede la maggior parte del suo tempo, ma aiuta anche qua e la quando altri sviluppatori vengono a mancare. Seth
ha iniziato ad utilizzare Gentoo circa due anni fa ed è stato invitato nel team di sviluppo Gentoo da Spanky che lo
conosceva da scuola perchè c'era bisogno di qualcuno che si occupasse di OpenOffice. Tramite la sua collaborazione con Gentoo
è diventato frequentatore abituale dei canali IRC e mailing list di OpenOffice; ha inoltre contribuito alla
<uri link="http://www.openoffice.org/project_issues.html">IssueZilla</uri> di OpenOffice perchè il carattere innovativo
di Gentoo comporta anche che i problemi vengano rilevati prima qui che in altre distro.
</p>
<p>
Seth studia presso il <uri link="http://www.wpi.edu/">Worcester Polytechnic Institute</uri> e frequenterà una delle tante
facoltà di legge a cui è stato ammesso (Cornell, UGA, UConn, Emory, BU, Vanderbilt; deve ancora avere notizie da UVA e Yale).
I suoi tre computer (un Dual P3, un Dual Athlon MP2100 e un Powerbook da quindici pollici) montano tutti Gentoo, sebbene
Il Mac abbia un dual boot con MacOSX. Fa girare Waimea-cvs e qmail su tutte le macchine e le sue applicazioni preferite
sono gaim-cvs, xchat-2, kmail, aterm, e gkrellm. Entrambe le sua macchine x86 hanno l'ultima versione del kernel che al
momento dell'intervista era la 2.5.65-mm2.
</p>
<p>
Seth fa parte del team degli <uri link="http://atlanta.braves.mlb.com/">Atlanta Braves</uri> e lavora li da ormai
quindici anni; suo padre è il medico della squadra. Dice che va a scuola solo quando non ci son partite.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>News dalla Community</title>
<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>Sempre aggiornatissimi!</b></p>

	<p>
Lo sviluppo del kernel di linux si sta dirigendo velocemente verso la versione 2.6 e parecchi thread nei forum denotano
chiaramente che gli utenti Gentoo stanno seguendo lo sviluppo molto da vicino, con qualche piccolo problema a volte..
</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44859">development kernel 2.5.66 what works / doesn't work for you?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=45637">Patches for mm-sources 2.5.66r3</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Il miglior pesce d'aprile di sempre</b></p>

	<p>
Da primo link della lista si intuisce che i forum l'avevano già detto. Ma la minaccia dell'abbandono di Portage ha colpito
nel vivo di molti appassionati e diversi utenti sono rimasti shockati per ore. hanno maledetto i monitor e imprecato verso
amici e parenti, minacciando di cancellare il proprio portage tree prima del tempo; ci son cascati! E abbagliati dal
timore che Gentoo passasse agli RPM solo qualcuno del forum Tedesco si è accorto della seconda notizia falsa dello
scorso numero della GWN.
</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44880">No GWN today?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44980">Portage 2.1 moving to RPM</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=45028">emerge -> rpm?</uri> (German)</li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=45646">Portage 2.1 e lsb</uri> (Italian)</li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=45039">Gentoo basé sur les rpm ???</uri> (French)</li>
	</ul>
	</p>

	<p><b>Gruppo di utenti Gentoo del New Jersey</b></p>

	<p>
Gli utenti Gentoo del New Jersey potrebbero essere interessati alla proposta di dweigert in Gentoo Chat di dare vita
ad un gruppo di utenti Gentoo del New Jersey. Sembra che l'iniziativa si focalizzi sul New Jersey Centrale per adesso, ma
tutti i residenti nello stato sono invitati. Date un'occhiata al thread per avere informazioni più precise
sul date e luoghi:
</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=42874">New Jersey Gentoo Users?</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
       <p><b>Utilizzo aziendale di Gentoo?</b></p>
       <p>
Con più di 60 mail fino ad ora, il thread più affollato della settimana su gentoo-user tratta di (grandi) aziende che
abbiano adottato Gentoo in un contento di produzione. Molti hanno risposto che non credono che Gentoo sia adatto
alla produzione, visti i vari problemi che presentano le proprio configurazioni personali. Altri invece hanno segnalato
che Gentoo si comporta bene in produzione, serverndo fino a 150000 client. Le opinioni ovviamente variano molto e in molti
casi sono andate offtopic, ma la discussioni ha presentato alcune interessanti osservazioni a proposito dell'utilizzo
di Gentoo in un contesto di produzione.
</p>
		<ul>
		<li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?t=104930176600004&amp;r=3&amp;w=2">Survey: Gentoo Corporate Usage?</uri></li>
		</ul>
		<p><b>Gestione dei pacchetti per software per cui non esiste ebuild</b></p>
		<p>
Jan Drugowitsch ha chiesto informazioni a proposito della gestione di pacchetti software non compresi in Portage. Le risposte
sono state varie ed esaurienti, con indicazioni a vari progetti open source che potrebbero essere d'aiuto.
</p>
		<ul>
			<li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;w=2&amp;r=1&amp;s=package+management+for+non-ebuild&amp;q=b">Package management for non-ebuild software</uri></li>
		</ul>
	</body>
	</section>
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>
  <p><b>Domanda a proposito della programmazione di Portage</b></p>
  <p>Robin H. Johnson
     <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104900613027231&amp;w=2">ha chiesto</uri>
delucidazioni a proposito della disponibilità di documentazione sulle API del database di Portage ed
è stato ben sorpreso quando gli è stato suggerito di scrivere <c>python</c> [RETURN] <c>help()</c> [RETURN] <c>portage</c>
per entrare nell'help interattivo di Python.
  </p>

  <p><b>Un equivalente per ACCEPT_KEYWORDS="~arch"?</b></p>
  <p>Jani Monoses si
     <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104877565711737&amp;w=2">chiedeva</uri>
se esiste una comoda alternativa all'utilizzo del noioso <c>ACCEPT_KEYWORDS="~arch" emerge package_name</c>.
Thomas M. Beaudry
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104877651312869&amp;w=2">ha suggerito</uri>
l'utilizzo degli alias di bash (<c>man bash</c>). Un altro Thomas
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104877594312098&amp;w=2">ha proposto</uri>
il suo alias <c>alias expmerge='ACCEPT_KEYWORDS="~x86" emerge'</c>.
</p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>

	<p class="secthead">Un Meta-Progetto Francese per una Meta-Distribuzione</p>

<p>Gentoo France sta re-emergendo: Dopo la nascita di <uri link="">gentoofr.org</uri> lo scorso Luglio
(e mantenendo buoni rapporti con precedenti progetti), una nuova organizzazione fondata da Baptiste
Simon, Guillaume Morin e Mark Krauth chiamata frgentoo.net sta cercando di mettere assieme un po' di persone
desiderose di aiutare per una nuova iniziativa di traduzioni in Francese della documentazione e dei tutorial di Gentoo,
per organizzare canali IRC e mailing list, e più in generale di dare qualcosa in più rispetto alla media. Il nuovo club vuole
fornire un ampio spettro di servizi legati a Gentoo Linux, in Francia, ed è determinato a darsi da fare sul serio sin dal primo
giorno. Le elezioni per l'assegnamento delle posizioni da ricoprire all'interno di frgentoo si terranno alla fine del mese, la
presentazione delle candidature per i ruoli di coordinatore e project leader chiuderà il giorno 11 Aprile, mentre le elezioni
si svolgeranno tramite voto elettronico tra il 14 ed il 20 Aprile. Andate su
<uri link="http://alpha.gentoo.org">alpha.gentoo.org</uri> per informazioni più dettagliate.
</p>

	<p class="secthead">International Event Calendar</p>

<p>Mentre la comunità di K&#246;ln-Bonn community sta ancora discutendo pubblicamente l'agenda del loro primo meeting,
	negli US due eventi cominciano ad essere imminenti:</p>
	<ul>
	<li><b>USA</b>: La University of Southern Mississippi in Hattiesburg ha organizzato un "Gentoo Saturday" il 12 Aprile.
	Le prestazioni del kernel in sviluppo e l'aiuto nella fase di installazione saranno al centro dell'evento, che si terrà
	nel campus Universitario nel Bobby Chain Technology Building, Stanza 202 dalle 10:00 alle 14:00. Leggete il corrispondente
	<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=45616">forum thread</uri>, ulteriori dettagli sono
	<uri link=" http://www.99b.org/lug/gentoo.html">qui</uri>.</li>
	<li><b>USA</b>: Se abitate in posti con nomi tipo Metuchen, Old Bridge o Hackensack, il primo meeting del
	New Jersey Gentoo Linux User Group potrebbe essere quello che stavate aspettando. L'allegro NJ-GLUG ha stabilito che il Cafe52,
	su Easton Avenue in New Brunswick, sarà il luogo designato per il loro primo incontro, il 16 Aprile
	alle 20:00. Il coordinamento di questo meeting è fatto in <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=42874">questo
	forum thread</uri>.</li>
	<li><b>Germania</b>il 14 Maggio è la data ufficiale per gli utenti Gentoo della regione di K&#246;ln/Bonn, e adesso anche stabilito
	un'ora (17:00) ed un luogo: Hellers Brauhaus, Roonstrasse. Comunicate agli la vostra intenzione di partecipare
	<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40510">qui</uri>.</li>
	</ul>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>I seguenti pacchetti stabili sono stati aggiunti questa settimana a Portage</title>
<body>
<p>
<ul>
<li> app-games/tetrix : Un server GNU TetriNET<uri>http://tetrinetx.sourceforge.net/</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Aggiornamenti a pacchetti importanti</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-apps/portage - portage-2.0.47-r13.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - gs-sources-2.4.21_pre6.ebuild; hardened-sources-2.4.20.ebuild; mm-sources-2.5.66-r2.ebuild; mm-sources-2.5.66-r3.ebuild; ppc-sources-2.4.20-r4.ebuild; selinux-sources-2.4.20-r3.ebuild; sparc-sources-2.4.20-r7.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>NNuove variabili USE</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>debug - Agisce su configure e sui makefile per compilare per il debugging. L'effetto cambia a seconda dei pacchetti, ma in genere aggiungerà perlomeno -g a CFLAGS.  Ricordati di settare anche FEATURES+=nostrip.</li>
<li>emacs - Aggiunge il supporto per GNU Emacs</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
		<ul>
                <li><uri link="#doc_chap7_sect2">Statistiche</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Classifica dei bug chiusi</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Classifica dei bug nuovi</uri></li>
                </ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Statistiche</title>
		<body>
		<p>
			La comunità  di Gentoo usa Bugzilla (<uri	link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>)
			per annotare e tenere traccia di bugs, notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo.
			Negli ultimi 7 giorni, l'attività sul sito è stata la seguente:
                </p>
			<ul>
				<li>288 nuovi bug questa settimana</li>
				<li>751 bug chiusi o risolti questa settimana</li>
				<li>3 precedentemente chiusi ed ora riaperti</li>
				<li>2386 bug totali attualmente classificati come 'nuovi'</li>
				<li>450 bug totali assegnati agli sviluppatori</li>
			</ul>
                <p>
				Attualmente in Bugzilla ci sono 2895 aperti. Di questi: 63 sono classificati
				'bloccanti', 107 sono classificati 'critici', sono 227 sono classificati'primari'.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Classifica dei big chiusi</title>
                <body>
                <p>
                Gli sviluppatori e i team che questa settimana hanno chiuso il maggior
					 numero di bug sono:</p>
		<ul>
		<li><mail link="gnome@gentoo.org">The Gnome Team</mail>, con 64 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-28&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>, con 29 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-28&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=drobbins%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, con 28 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-28&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="george@gentoo.org">George Shapovalov</mail>, con 26 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-28&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=george%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 21 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-28&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail>, con 21 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-28&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Classifica dei bug nuovi</title>
                <body>
                <p>
                Gli sviluppatori e i team a cui questa settimana è stato assegnato il
					 maggior numero di bug sono:</p>
		<ul>				
                <li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, con 23 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-28&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>
                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-28&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>
                <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org">The x86-kernel Team</mail>, con 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-28&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>
                <li><mail link="mkennedy@gentoo.org">Matthew Kennedy</mail>, con 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-28&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=mkennedy%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>
                <li><mail link="livewire@gentoo.org">Bob Johnson</mail>, con 15 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-28&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=livewire%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>
                </ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Consigli e trucchi</title>
<body>
    <p class="secthead">Cambiare gli attributi dei file</p>
<p>
Il tip di questa settimana spiega come usare <c>chattr</c> per mantenere sicuri alcuni importanti file di sistema. Il comando &quot;change attribute&quot;, o <c>chattr</c>,
può essere usato per aggiungere o cambiare gli attributi dei file relativi a aggiornamenti sincroni, sicurezza dei file più stretta, eccetera. Tuttavia, questo comando
è disponibile solo su partizioni ext2 e ext3.
</p>
<p>
	 Qui sotto è riportata una lista degli attributi più comuni, e i relativi flag. Per una lista più completa leggete <c>man chattr</c>.
    <ul>
        <li> (A) Non aggiornare atime </li>
        <li> (S) Aggiornamento sincrono </li>
        <li> (a) Solo concatenamento </li>
        <li> (d) No dump </li>
        <li> (i) 'Immutable' </li>
        <li> (j) Data journalling </li>
        <li> (t) No tail-merging </li>
    </ul>
    <note>
        L'opzione 'j' può essere utilizzata solo con ext3.
    </note>
    <note>
        Le opzioni 'j', 'a' e 'i' sono utilizzabili solo dal superuser.
    </note>
</p>
<p>
Innanzitutto assicuratevi che chattr sia installato, emergendo e2fsprogs.
</p>
<pre caption="Installazione dei file necessari">
# <i>emerge e2fsprogs</i>
</pre>
<p>
Per settare gli attributi di un file, usate il comando <c>chattr</c> mentre per visualizzare gli attributi, utilizzate il comando <c>lsattr</c>
</p>
<pre caption="Esempio di utilizzo di chattr e lsattr">
<codenote>Imposta il bit 'immutable' su un file in modo che non possa essere né modificato né cancellato</codenote>
# <i>chattr +i myfile</i>
# <i>lsattr myfile</i>
----i-------- myfile
<codenote>Testiamo il flag 'immutable' cercando di cancellare il file</codenote>
# <i>rm myfile</i>
rm: cannot remove `myfile': Operation not permitted
<codenote>Impostiamo myfile in modalità 'solo concatenamento'</codenote>
# <i>chattr +a myfile</i>
# <i>lsattr myfile</i>
-----a------- myfile
# <i>echo testing > myfile</i>
myfile: Operation not permitted
# <i>echo testing >> myfile</i>
<codenote>nessun errore - il file è stato concatenato</codenote>
</pre>
<p>
Questi attributi sono utili, ad esempio, per assicurarsi che alcuni file importanti non siano accidentalmente candellati.
Ricordate che nemmeno root può cancellare un file con gli attributi 'immutable' o 'append-only' senza prima rimuovere esplicitamente questi attributi.
L'uso di questi flag sui file <path>/etc/passwd</path> o <path>/etc/shadow</path> li mette al sicuro da un accidentale <c>rm -f</c>
e oltretutto assicura che con un exploit non possano essere creati nuovi account. Mantere dei file 'append-only' implica che, una volta scritti, i dati
che contengono non possono essere cancellati. I log sono ottimi candidati a questo utilizzo, in modo che non possano essere alterati.
Con <c>chattr</c> e <c>lsattr</c>, avete dunque dei nuovi strumenti per mantenere sicuro il vostro sistema.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team di Gentoo:
			<ul>
				<li>Peter Brown (rendhalver)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team di Gentoo:</p>
			<ul>
				<li>Makoto Yamakura (yakina) -- Japanese documentation </li>
				<li>Peter Bilitch (hsinhsin) -- Gentoo documentation</li>
				<li>John Mylchreest (johnm) -- Gentoo documentation</li>
				<li>Joe Kallar (blademan) -- Sparc documentation</li>
				<li>Ashton Mills (martigen) -- Gentoo documentation</li>
				<li>Thomas Pedley (shallax) -- Gentoo xbox</li>
				<li>Robin Johnson (robbat2) -- ufed, mysql, php</li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux:</p>
			<ul>
				<li><e>nessuno per questa settimana</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribuisci a  GWN</title>
<body>
<p>Ti interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandaci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org" >email</mail>.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Commenti a GWN</title>
<body>
<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org" >commenti</mail> e aiutateci
a rendere GWN migliore.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Altre lingue</title>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche nelle seguenti lingue:</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml" >Danese</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml" >Francese</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml" >Giapponese</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml" >Inglese</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml" >Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml" >Portoghese (Brasile)</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml" >Portoghese (Portogallo)</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml" >Spagnolo</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml" >Tedesco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</chapter>
</guide>
