<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>19 maggio 2003</subtitle>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter per la settimana dal 19 Maggio 2003.</abstract>
<summary>Presentazione di Gentoo Games, Inc.  Gentoo Linux all'E3.</summary>
<version>Anno 2, Numero 20</version>
<date>19 Maggio 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter Ter Borg</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Russian Translation">
	<mail link="infapx@yandex.ru">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Russian Translation">
	<mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="bugra@myrealbox.com">Bugra Cakir</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="evrim@core.gen.tr">Evrim Ulu</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="gurcell@core.gen.tr">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo News</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Presentazione di Gentoo Games, Inc.</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Gentoo Linux all'E3</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Presentazione di Gentoo Games, Inc.</title>
		<body>
		<p>
		Il giorno 15 Maggio, Daniel Robbins e svariati altri sviluppatori di Gentoo Linux
		hanno annunciato la nascita di una nuova azienda, chiamata Gentoo Games Inc.
		</p>
		<p>
		La missione di Gentoo Games è lo sviluppo del gioco sotto Linux, e basta. Nei primi
		tempi ci si impegnerà nell'ulteriore sviluppo della tecnologia GameCD che consente
		a chiunque possegga un PC moderno di inserire un CD nel proprio computer, accendere
		la macchina ed entrare direttamente nel gioco. Il gioco gira dal GameCD e il GameCD
		si occupa del rilevamento e della configurazione di tutto l'hardware.
		</p>
		<p>
		In questo modo il GameCD di Gentoo trasforma qualsiasi PC con una scheda grafica
		NVIDIA o ATI in un sistema tipo console. E siccome il GameCD può essere utilizzato
		da chiunque, anche utenti Windows, espande enormemente il raggio del gioco
		in ambiente Linux. L'obiettivo di questi sforzi è di spingere l'intrattenimento sotto Linux
		ad un livello di importanza tale da significare grandi vantaggi per i giocatori sotto Linux,
		per gli sviluppatori di giochi per Linux e le case editrici, per la diffusione
		di Linux; e ovviamente gli utenti del GameCD che potranno godere di un'esperienza
		di intrattenimento del tipo console su ogni PC moderno grazie alla flessibilità
		e alla potenza del software libero.
		</p>
		<p>
		Gentoo Games Inc. è una entità separata ed indipendente rispetto al progetto
		Gentoo Linux. Questa scelta è stata fatta in modo che la natura commerciale di
		Gentoo Games non vada in conflitto con il contratto sociale di Gentoo Linux.
		Gli introiti di Gentoo Linux Inc. verranno utilizzati per finanziare lo sviluppo
		futuro di Gentoo Linux e di GNU/Linux in generale. Inoltre Gentoo Games spera di
		fornire interessanti opportunità a sviluppatori in gamba che volessero aiutarci
		a cambiare il gioco sotto Linux.
		</p>
		<p>
		Uno dei primi risultati dalla creazione di Gentoo Games Inc. (addirittura
		prima della nascita ufficiale) è stato annunciato settimana scorsa ed è il prossimo
		futuro supporto di Gentoo Linux per la piattaforma a 64 bit Opteron di AMD.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux all'E3</title>
		<body>
		<p>
		Gentoo Linux è stato presente all'ultima Electronic Entertainment Exposition a Los Angeles per
		annunciare la creazione di Gentoo Games e il GameCD di America's Army. Lo show è stato un successo
		enorme e molte aziende hanno dimostrato il loro interesse nella tecnologia GameCD di Gentoo Games. Nel
		frattempo la gente di Gentoo Linux si è goduta il resto della manifestazione, tra cui alcuni
		gli impressionanti stand di NVIDIA e dell'esercito statunitense.
		</p>
		<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030519_e3_entrance.jpg" short="L'ingresso all'E3" caption="L'ingresso all'E3" />
		<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030519_e3_nvidia.jpg" short="Lo stand VIDIA all'E3" caption="NVIDIA è stata presente quest'anno per la prima volta all'E3." />
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<section>
<title>Indice</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect2" >GLSA: kopete</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect3" >GLSA: gnupg</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect4" >GLSA: shadow</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect5" >Ultime segnalazioni di vulnerabilità</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: kopete</title>
<body>
     <p>
     Il plugin di GnuPG di kopete non ripulisce correttamente la linea di comando nell'esecuzione di gpg, questo
     potrebbe consentire l'esecuzione remota di comandi da parte di attaccanti remoti.
     </p>
     <ul>
          <li>Gravità: Critica - Compromissione della crittografia, esecuzione remota di codice.</li>
          <li>Versioni vulnerabili:  net-im/kopete precedenti a kopete-0.6.2</li>
          <li>Soluzione: emerge sync, emerge kopete, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=53909" >GLSA Announcement</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>GLSA: gnupg</title>
<body>
     <p>
     C'è un bug nel codice di validazione di GnuPG che consente alle chiavi con più di un utente
     di fare in modo che tutte le UserID delle chiavi vengano trattate come se fossero valide
     come la chiave più valida.
     </p>
     <ul>
          <li>Gravità: Alta - Compromissione della crittografia.</li>
          <li>Versioni vulnerabili:  app-crypt/gnupg precedenti a gnupg-1.2.2</li>
          <li>Soluzione: emerge sync, emerge gnupg, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54323" >GLSA Announcement</uri></li>
          <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=105215110111174&amp;w=2" >Advisory</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: shadow</title>
<body>
     <p>
     E' disponibile un aggiornamento per l'utility shadow che modera un bug in OpenSSH che consente ad attaccanti remoti
     di identificare i nomi di account di utenti registrati sul sistema (vedi l'ultima GWN).
     </p>
     <ul>
          <li>Gravità: Alta - Divulgazione di informazione.</li>
          <li>Versioni vulnerabili:  sys-apps/shadow precedenti a shadow-4.0.3-r5</li>
          <li>Soluzione: emerge sync, emerge shadow, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=53826" >GLSA Announcement</uri></li>
          <li><uri link="http://lab.mediaservice.net/advisory/2003-01-openssh.txt" >Advisory</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Ultime segnalazioni di vulnerabilità</title>
<body>
     <p>
     Sono state segnalate le seguenti vulnerabilità questa settimana:
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20837"></uri>dev-db/firebird</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20992"></uri>sys-apps/xinetd</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20993"></uri>app=games/unreal-tournament</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20997"></uri>app-cdr/cdrtools</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20998"></uri>app-text/lv</li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Racconti degli utenti</title>
<body>
<p class="secthead">A proposito di Kenneth e di come ha convertito la sua scuola a Gentoo Linux</p>
<p>
Kenneth, che è professore di liceo, nel tempo libero si occupa dei computer della scuola. Un giorno un membro
dell'amministrazione gli ha chiesto di installare Linux su sei dei 44 computer del laboratorio, visto che non
era soddisfatto degli alti costi di OfficeXP per la scuola. Così Kenneth decise di creare un'immagine contenente
KDE, GNOME, OpenOffice.org, Mozilla, Samba, CUPS, distcc, gaim (che bella scuola!), MPlayer, Flash, Java and GNUPlot.
E ovviamente scelse Gentoo Linux per l'operazione!
</p>
<p><b>Problemi</b></p>
<p>
Visto che la scuola utilizza una rete Windows, Kenneth dovette cercare di far funzionare i login senza conoscere la
password di amministratore. Inoltre gli studenti devono avere la possibilità di accedere al loro spazio su macchine che
montano Windows. E ovviamente ci sono da convincere tutti che Linux non è il male in persona..
</p>
<p><b>Soluzioni argute</b></p>
<p>
Per far funzionare i login, Kenneth ha patchato i sorgenti di GDM in modo da lanciare uno script che crea un UID se
non esiste già. smb_auth viene utilizzato per PAM e crea le directory home secondo un modello creato da Kenneth. Ci sono
stati però problemi con programmi che registrano la home directory nelle proprie configurazione (per esempio
OpenOffice.Org); così ha creato un link simbolico che l'account modello utilizza come home. Per montare le condivisioni
di samba al login e smontarle al logout ha utilizzato smb_authtoken e ha inoltre aggiunto un programma in C che
gestisce i mount chiamando smbmount e smbumount.
</p>
<p>
Per rendere più semplici gli aggiornamenti Kenneth condivise /usr/portage con NFS, utilizza distcc su tutte le macchine
e ha messo su un mirror rsync. Nell'amministrazione delle sue macchine utilizza un profilo di Konsole particolare che
lancia un ssh su ognuna e invia l'input a ogni connessione.
</p>
<p>
KDE viene utilizzato come ambiente desktop principale, CUPS gestisce le stampanti di rete e KDE ha collegamenti veloci
a tutti i vari file server.
</p>
<p><b>Conclusioni</b></p>
<p>
Il primo giorno Kenneth ha registrato più di 57 nuovi utenti. Alcuni, tra cui un insegnante hanno molto apprezzato.
Kenneth si è anche preoccupato di mettere spiegazioni per ogni icona in modo che la gente non dovesse impegnarsi
troppo a capirne l'utilizzo, ma alcuni hanno continuato a cercare Internet Explorer e non capiscono come mai non ci sia.
Altri problemi sono stati il mount dei floppy o il rifiuto completo ad utilizzare altro che Windows. In ogni caso
Kenneth si è accorto che alcuni utenti utilizzano solo i suoi computer, anche se non han la minima idea di cosa sia un
kernel. Ma la più grossa soddisfazione è arrivata il giorno in cui i server di stampa NT sono caduti e tutti coloro
che avevano necessità di stampare hanno dovuto utilizzare le macchine Gentoo. Anche l'insegnante di Chimica (che prima
aveva sempre disdegnato software alternativi) ha dovuto ammettere di aver provato linux e che aveva stampato bene.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Lo sviluppatore della settimana</title>
<body>
<p class="secthead">Chad Huneycutt</p>
<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030519_chadh.jpg" short="Chad Huneycutt" caption="Chad Huneycutt" />
<p>
<mail link="chadh@gentoo.org">Chad Huneycutt</mail> si occupa di tutto ciò che riguarda i portatili. Dalla vita molto impegnata, dice di essere uno sviluppatore di Gentoo
piuttosto inattivo. Attualmente si sta occupando dei profili (in modo da poter salvare ed scegliere le configurazioni di ambienti di rete multipli) e della confgurazione di rete
automatica. Mentre <uri link="http://pcmcia-cs.sourceforge.net/">pcmcia-cs</uri> già supporta degli 'schemi', Chad lavora ad un'alternativa che si integri con l'attuale sistema
di configurazione di Gentoo, e pensa che la soluzione definitiva avrà bisogno di qualche miglioria agli script di init e un po' di lavoro su pcmcia-cs per tutti gli elementi possano
cooperare correttamente. Per quanto riguarda la configurazione di rete automatica, Chad sta lavorando con <mail link="latexer@gentoo.org">Peter Johanson</mail> per aggiungere
la wireless AP detection all gran varietà di utility già esistenti.
</p>
<p>
Chad ha iniziato ad usare Gentoo circa due anni fa, quando ha letto gli articoli di drobbins per IBM Developerworks, e come la maggior parte degli sviluppatori si è
unito al team inviando ebuild, girovagando su IRC (la prima volta di Chad su IRC), e facendosi sentire un po' in giro.
Mantiene un progetto su Sourceforge (<uri link="http://sourceforge.net/projects/hodgepodge/">hodgepodge</uri>),
che lui dice essere una libreria di codice Java scritto molto tempo fa, ma dice anche che al di fuori di Gentoo non ha fatto molto di OSS.
Secondo Chad, se porterà a termine il lavoro sui profili di rete di cui abbiamo parlato, sarà il suo più grande traguardo, finora.
</p>
<p>
Studente di Ph.D in Informatica al Georgia Institute of technology, Chad studia computer architecture, lavorando in particolare
su un progetto chiamato SoftCache, un misto di concetti di compilatori, cache e sistemi embedded.
Chad usa Evolution, Mozilla, Xchat, e Gabber quotidianamente, mentre i suoi strumenti di lavoro sono vim, gcc, e gdb
(in quest'ordine), attualmente tutti assieme a GNOME, anche se usa piuttosto regolarmente anche KDE. Chad ha 28 anni, vive ad
Atlanta, Georgia con sua moglie (sono sposati da quasi sette anni) e loro figlio di due anni.  Gli piacerebbe giocare a tennis e bridge, ma in realtà
passa la maggior parte del tempo libero giocando con suo figlio a vari board game (soprattutto tedeschi).
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Novità dalla Community</title>
	<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>Gamers al settimo cielo</b></p>

	<p>
	L'unica notizia quest'anno capace di sollevare un simile polverone nei Forum di Gentoo è stato il nostro pesce d'Aprile ...
	La nutrita comunità di amanti dei giochi di Gentoo (dotata anche del proprio forum) ha accolto la creazione di Gentoo Games Inc.
	con profonda gratitudine e è partita con una miriade di ipotesi su quello che la nuova società realizzerà, a parte di CD di America's Army
	che è servito come lancio della nuova entità legale. Mentre alcuni preferiscono discutere se sia politicamente saggio iniziare muovendosi
	si questa direzione, altri hanno tentato di sollevare il fardello che gravava sulla banda dei server di Supercomputing 'hostando' le iso ...
	e vedendo i propri server FTP crollare quasi istantaneamente ...</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54265">Good luck to Gentoo Games Inc. !!</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54311">America's Army: politically sensitive?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54133">Gentoo Games !!?!!?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54264">YEAH America's Army GameCD is out !!</uri></li>
	</ul>
	<p><b>In anticipo sui tempi</b></p>
	<p>
	Stranamente, l'annuncio dell'unione tra Gentoo e Super Computer Inc. per effettuare il porting di Linux alla piattaforma
	Opteron non è stato oggetto di molti commenti in questo thread, ma sembra che molti siano già occupati ad ottimizzare
	le impostazioni del proprio compilatore per i sistemi basati sulla nuova CPU a 64 bit di AMD::</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54312">Gentoo on the Opteron (x86-64)</uri></li>
	</ul>
	<p><b>Patch Peeve</b></p>
	<p>John Whitney aka <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=16794">jjw</uri> ha sviluppato un'applicazione
	che promete di ridurre i tempi di download quando si aggiorna il software, scaricando solamente le differenze tra il codice sorgente della
	vecchia e della nuova versione, e applicandole come patch alla versione già localmente disponibile.
	Questo è il thread in cui si accoglie calorosamente il suo ebuild:</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=53406">Deltup will update packages and reduce download time</uri></li>
	</ul>
	</p>
</body>
</section>
	<section>
	<title>Gentoo Users</title>
	<body>
	<p><b>Imparare le strade di Gentoo</b></p>
	<p>
	Dov'è xinetd? Una domanda innocente da parte di un utente di Redhat che stava cercando il demone mancante in Gentoo ha dato il via
	 ad un interesse dibattito su porte aperte, sicurezza e virtù delle installazioni minimali:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3CNDBBLGIKBJENLAMOLFHGEEPCCBAB.mknecht%40controlnet.com%3E">ports and services</uri></li>
	</ul>
	<p><b>Praticamente inoffensivo</b></p>
	<p>
	Uno di quegli strani messaggi di errore che si verificano durante il boot, "spurious 8259A interrupt", è
	<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32861">sufficientemente diffuso</uri> da provocare incertezza
	tra gli utenti di Gentoo. In sintesi: se quando lo fate fa male, non fatelo. Mark Knecht
	<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32763">spiega</uri> come questo messaggio d'errore possa apparire certe volte
	solo quanto il sistema viene acceso e non quando viene riavviato. E, a meno che il messaggio non corrisponda a malfunzionamenti gravi ed evidenti,
	non c'è nulla di cui preoccuparsi, dice <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32769">l'esperto di hardware</uri> Joe Stone:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C200305121659.43606.Harlekin_666%40gmx.net%3E">spurious 8259A interrupt: IRQ7.</uri></li>
	</ul>
</body>
	</section>
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
    <body>
	<p><b>Salute del sistema e diagnostica di portage</b></p>
	<p>Dhruba Bandopadhyay
	   <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8622">pensa</uri> che molti dei problemi incontrati
		dagli utenti nell'installare dei nuovi ebuild possano essere risolti lanciando <c>ldconfig</c>,
       <c>env-update</c>, <c>source /etc/profile</c> o <c>revdep-rebuild</c> (contenuto nel pacchetto ).
		 Propone, dunque, <e>"che tutti gli strumenti di diagnostica e di mantenimento sparsi qua e là siano integrati in
		 un unico oggetto ed inclusi in portage"</e>. Nessuno per adesso ha commentato!
	</p>
    <p><b>ChangeLog cambia</b></p>
    <p>Weeve
	   <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8603">ha chiesto</uri> timidamente informazioni a riguardo
		del cambiamento nel formato dei ChangeLogs. Dan Armak, sviluppatore di Gentoo,
	   <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8607">ha spiegato</uri> le ragioni di questo "cambiamento" ...
		e come mai non ci sia stato in realtà nessun cambiamento!
    </p>
	<p><b>Supporto migliorato per JDBC</b></p>
	<p>Lo sviluppatore di Gentoo Dylan Carlson
	<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8602">ha scritto</uri> a gentoo-dev
	per annunciare la disponibilità di sei nuovi pacchetti aggiunti alla categoria "dev-java" che porteranno in Gentoo
	il supporto per la connettività JDBC.
	</p>
	<p><b>[WIP] GCC 3.3</b></p>
	<p>Lo sviluppatore di Gentoo Spider
	<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8624">ha annunciato</uri> un ebuild iniziale per GCC 3.3. <e>"Commenti and cavie sono benvenuti :)"</e>
	</p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>
	<p class="secthead">Reduci dal Cologne Meeting</p>
<p>
Circa una dozzina di utenti Gentoo erano presenti al meeting regionale della scorsa settimana in Germania. Hellers Brauhaus a Colonia
era piena di portatili, una incredibilmente alta densità di elettronica per un luogo così spartano, e tutti si sono naturalmente divertiti.
In risposta all'errore di GWN due settimane fa, nell'annunciare il luogo dell'incontro, il prossimo è effettivamente programmato
per avere luogo a Bonn - non possiamo che riconoscere una profezia che si avvera ... E questi sono i Gentooisti Tedeschi venuti
allo scoperto:</p>
		<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030519_cologne.jpg" short="Gentoo users meet in Cologne" caption="Getoo users meet in Cologne, Germany" />
	<p class="secthead">Journee de Gentooiens in France - Sì, ma dove?</p>
<p>
Nonostante la semi-seria offerta di un servizio si trasporto dall'aeroporto al luogo dell'incotro, difficilmente
la scelta del luogo il meeting degli utenti Gentoo Francesi potrà effettivamente ricadere sulla Martinica.
Grazie al colonialismo passato, la Francia ha lasciato un'eredità linguistica notevole in diversi luoghi sul pianeta, e molto Gentooisti di lingua
francese vivono in angoli decisamente belli. Ma è difficile trovare un luogo comodo ed equidistante se gli utenti arrivano da Guadalupe, Nuova Caledonia
e Belgio. Ci si sta dunque orientando verso l'organizzazione di meeting regionali qua e là. Scrivete pure le vostre proposte su questo
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=53860">thread</uri> nel forum Francese.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>I seguenti pacchetti stabili sono stati aggiunti questa settimana a Portage</title>
<body>
<p>Siamo consapevoli che la sezione sulle variabili USE è sparita da Portage Watch. Ritornerà a breve!</p>
<ul>
<li>app-admin/aide: <uri link="http://www.cs.tut.fi/~rammer/aide.html">AIDE (Advanced Intrusion Detection Environment) è un rimpiazzo per Tripwire.</uri></li>
<li>app-cdr/cdrtools: <uri link="http://www.fokus.gmd.de/research/cc/glone/employees/joerg.schilling/private/cdrecord.html">Un set di tool per drive CDR, incluso cdrecord.</uri></li>
<li>app-crypt/gnupg: <uri link="http://www.gnupg.org/">Lo GNU Privacy Guard, un rimpiazzo GPL di pgp.</uri></li>
<li>app-emulation/basiliskII: <uri link="http://www.uni-mainz.de/~bauec002/B2Main.html">Emulatore Macintosh BasiliskII-0.9.0 (release stabile)</uri></li>
<li>app-i18n/canna: <uri link="http://canna.sourceforge.jp/">Un sistema di conversione Kana-Kanji in base client-server.</uri></li>
<li>app-office/gnucash: <uri link="http://www.gnucash.org/">Un manager finanziario personale.</uri></li>
<li>app-office/gnumeric: <uri link="http://www.gnome.org/gnome-office/gnumeric.shtml">Gnumeric, il foglio di calcolo GNOME.</uri></li>
<li>app-office/lyx: <uri link="http://www.lyx.org/">Frontend WYSIWYG per LaTeX</uri></li>
<li>app-sci/gri: <uri link="http://gri.sourceforge.net/">Linguaggio per la programmazione di grafici scientifici.</uri></li>
<li>app-sci/mupad: <uri link="http://www.mupad.de/index_uni.shtml">MuPAD è un open computer algebra system.</uri></li>
<li>app-sci/otter: <uri link="http://www-unix.mcs.anl.gov/AR/otter/">Us sistema deduttivo automatizzato.</uri></li>
<li>app-sci/pari: <uri link="http://www.parigp-home.de/">Un pacchetto software per teoria dei numeri aiutata dal computer.</uri></li>
<li>app-sci/tbass: <uri link="http://www.cs.man.ac.uk/amulet/projects/balsa/">Balsa è sia un framework per sintetizzare sistemi hardware asincroni sia il linguaggio per descrivere questi sistemi.</uri></li>
<li>dev-db/freetds: <uri link="http://www.freetds.org/">Tabular Datastream Library</uri></li>
<li>dev-db/mysql++: <uri link="http://www.mysql.org/downloads/api-mysql++.html">Interfaccia C++ API al database MySQL.</uri></li>
<li>dev-db/mysqltool: <uri link="http://www.dajoba.com/projects/mysqltool/">Interfaccia Web per gestire una o più installazioni MySQL Server.</uri></li>
<li>dev-java/bcel: <uri link="http://jakarta.apache.org/bcel/">La Byte Code Engineering Library: analizza, crea, manipola file Java class.</uri></li>
<li>dev-java/bsh: <uri link="http://www.beanshell.org/">BeanShell è una piccola, free, embeddabile, Java source interpreter con caratteristice di linguaggio object scripting.</uri></li>
<li>dev-java/cryptix-jce: <uri link="http://cryptix.org/products/jce/">Cryptix JCE è una implementazione completa clean-room della ufficiale JCE 1.2 API come pubblicata da Sun.</uri></li>
<li>dev-java/infobus: <uri link="http://java.sun.com/products/javabeans/infobus/index.html">InfoBus abilita lo scambio dinamico di dati tra componenti dell'architettura JavaBeans.</uri></li>
<li>dev-java/jaf: <uri link="http://java.sun.com/products/javabeans/glasgow/jaf.html">Framework di attivazione JavaBeans (JAF) di Sun.</uri></li>
<li>dev-libs/atk: <uri link="http://developer.gnome.org/projects/gap/">Toolkit di accessibilità di GNOME.</uri></li>
<li>dev-lisp/gcl: <uri link="http://www.gnu.org/software/gcl/gcl.html">GNU Common Lisp</uri></li>
<li>dev-ruby/amrita: <uri link="http://www.brain-tokyo.jp/research/amrita/index.html">Una libreria template HTML/XHTML per Ruby</uri></li>
<li>dev-ruby/amstd: <uri link="http://www.loveruby.net/en/amstd.html">Collezione di utility Ruby da Minero Aoki.</uri></li>
<li>dev-ruby/devel-logger: <uri link="http://rrr.jin.gr.jp/doc/devel-logger/">Leggera logging utility</uri></li>
<li>dev-ruby/eruby: <uri link="http://www.modruby.net">eRuby interpreta un Ruby code embedded text file.</uri></li>
<li>dev-ruby/fxruby: <uri link="http://www.fxruby.org/">FXRuby il Ruby language binding al FOX GUI toolkit.</uri></li>
<li>dev-ruby/mysql-ruby: <uri link="http://www.tmtm.org/en/mysql/ruby/">Una libreria di estensione Ruby per usare MySQL.</uri></li>
<li>dev-ruby/rmagick: <uri link="http://home.nc.rr.com/rmagick/">Un interfaccia tra Ruby e la libreria di processing delle immagini ImageMagick(TM).</uri></li>
<li>dev-ruby/ruby-postgres: <uri link="http://www.postgresql.jp/interfaces/ruby/">Una libreria di estensione per accedere ad un database PostgreSQL da Ruby.</uri></li>
<li>dev-ruby/ruby-tcpwrap: <uri link="http://raa.ruby-lang.org/list.rhtml?name=ruby-tcpwrap">Una libreria TCP wrappers per Ruby</uri></li>
<li>gnome-base/bonobo: <uri link="http://www.gnome.org/">Un set di interfacce CORBA indipendenti da linguaggio e sistema.</uri></li>
<li>gnome-base/gail: <uri link="http://www.gnome.org/">Parte di Accessibilità GNOME.</uri></li>
<li>gnome-base/gdm: <uri link="http://www.gnome.org/">GNOME2 Display Manager</uri></li>
<li>gnome-extra/acme: <uri link="http://www.hadess.net/misc-code.php3">Tool GNOME per usare i bottoni multimediali presenti nella maggior parte dei laptop e tastiere Internet.</uri></li>
<li>gnome-extra/bug-buddy: <uri link="http://www.gnome.org/">Bug Report helper per Gnome.</uri></li>
<li>gnome-extra/gal: <uri link="http://www.gnome.org/">Le Gnome Application Libraries.</uri></li>
<li>gnome-extra/gcalctool: <uri link="http://calctool.sourceforge.net/">Una calcolatrice scientifica per GNOME2.</uri></li>
<li>gnome-extra/gnome-pilot: <uri link="http://www.gnome.org/gnome-pilot/">Applicazioni Gnome Pilot</uri></li>
<li>gnome-extra/gnome-utils: <uri link="http://www.gnome.org/">Utility per il desktop GNOME2.</uri></li>
<li>gnome-extra/gtkhtml: <uri link="http://www.gnome.org/">Motore per il rendering/printing/editing HTML.</uri></li>
<li>media-gfx/aoi: <uri link="http://aoi.sourceforge.net/index">Uno studio di modellazione e renderizzazione 3D open-source.</uri></li>
<li>media-plugins/alsa-xmms: <uri link="http://savannah.gnu.org/download/alsa-xmms/">Permette ad XMMS di usare qualsiasi device ALSA 0.9*. Supporta l'output surround 4.0 con conversione.</uri></li>
<li>media-video/ati-drivers: <uri link="http://www.ati.com">Drivers precompilati ATI per i chipset r300, r250 e r200.</uri></li>
<li>media-video/cinelerra: <uri link="http://heroinewarrior.com/cinelerra.php3">Cinelerra - Professional Video Editor.</uri></li>
<li>net-analyzer/cacti: <uri link="http://www.raxnet.net/products/cacti/">Cacti è un frontend completo a rrdtool.</uri></li>
<li>net-firewall/firestorm: <uri link="http://www.scaramanga.co.uk/firestorm/">Network IDS</uri></li>
<li>net-fs/autofs: <uri link="http://www.linux-consulting.com/Amd_AutoFS/autofs.html">Kernel based automounter</uri></li>
<li>net-im/bitlbee: <uri link="http://www.lintux.cx/bitlbee.html">Bitlbee è un IRC to IM gateway che supporta protocolli IM multipli.</uri></li>
<li>net-irc/lostirc: <uri link="http://lostirc.sourceforge.net/">Un cliente IRC grafico, semplice ma funzionale.</uri></li>
<li>net-irc/ninja: <uri link="http://ninja.qoop.org/">Cliente IRC Ninja.</uri></li>
<li>net-libs/gnet: <uri link="http://www.gnetlibrary.org/">Libreria network GNet.</uri></li>
<li>net-libs/libident: <uri link="ftp://ftp.lysator.liu.se/pub/ident/libs">Una piccola libreria per interfaccia al server del protocollo Ident.</uri></li>
<li>net-libs/libwww: <uri link="http://www.w3.org/Library/">Una API WEB general-purpose client side.</uri></li>
<li>net-libs/soup: <uri link="http://www.gnome.org/">Soup è una implementazione SOAP.</uri></li>
<li>net-mail/amavis: <uri link="http://www.amavis.org">Un modulo PERL che integra software per virus scanning nel vostro MTA.</uri></li>
<li>net-mail/balsa: <uri link="http://balsa.gnome.org">Cliente email per GNOME</uri></li>
<li>net-mail/bogofilter: <uri link="http://bogofilter.sourceforge.net/">Bayesian spam filter disegnato con algoritmi veloci e ottimizzato per la velocità.</uri></li>
<li>net-mail/checkpassword: <uri link="http://cr.yp.to/checkpwd.html">Un'interfaccia uniforme per il controllo della password per applicazioni root.</uri></li>
<li>net-mail/courier: <uri link="http://www.courier-mta.org/">Un MTA disegnato specificatamente per maildirs</uri></li>
<li>net-misc/aria: <uri link="http://aria.rednoah.com">Aria è un download manager con una GUI GTK+, scarica file da Internet via HTTP/HTTPS o FTP.</uri></li>
<li>net-nds/openldap: <uri link="http://www.OpenLDAP.org/">Suite di applicazioni e tool di sviluppo LDAP.</uri></li>
<li>net-nds/yp-tools: <uri link="http://www.linux-nis.org/nis">NIS Tools</uri></li>
<li>net-nds/ypbind: <uri link="http://www.linux-nis.org/nis/ypbind-mt/index.html">Servizio NIS bind multithread.</uri></li>
<li>net-p2p/bittorrent: <uri link="http://bitconjurer.org/BitTorrent">BitTorrent è un tool per distribuire file attraverso una rete di nodi.</uri></li>
<li>net-wireless/hostap: <uri link="http://hostap.epitest.fi/">Drivers wireless HostAP.</uri></li>
<li>sys-apps/acpid: <uri link="http://acpid.sourceforge.net/">Daemon per l'Advanced Configuration and Power Interface.</uri></li>
<li>sys-apps/baselayout: <uri link="http://www.gentoo.org/">Base layout per il Gentoo Linux filesystem (incl. initscripts e sysvinit)</uri></li>
<li>sys-devel/gcc: <uri link="http://www.gnu.org/software/gcc/gcc.html">La GNU Compiler Collection. Include compilatori C/C++ e Java.</uri></li>
<li>sys-kernel/compaq-sources: <uri link="http://www.support.compaq.com/alpha-tools/redhat/">Kernel dalla distribuzione Compaq di Red Hat Linux (ALPHA).</uri></li>
<li>sys-libs/cracklib: <uri link="http://www.crypticide.org/users/alecm/">Libreria per il Password Checking.</uri></li>
<li>sys-libs/glibc: <uri link="http://www.gnu.org/software/libc/libc.html">Libreria C GNU libc6 (altrimenti detta glibc2).</uri></li>
<li>sys-libs/libcap: <uri link="http://linux.kernel.org/pub/linux/libs/security/linux-privs/">Capacità POSIX 1003.1e.</uri></li>
<li>sys-libs/libchipcard: <uri link="http://www.libchipcard.de/">Libchipcard è una libreria per l'accesso facile a chip cards attraverso lettori chip card (terminali).</uri></li>
<li>x11-libs/fltk: <uri link="http://www.fltk.org">C++ toolkit per interfaccia utente per X e OpenGL.</uri></li>
<li>x11-libs/gtkglext: <uri link="http://gtkglext.sourceforge.net/">Estensioni GL per GTK+ 2.0</uri></li>
<li>x11-plugins/asmon: <uri link="http://rio.vg/asmon/">WindowMaker/AfterStep system monitor dockapp</uri></li>
<li>x11-terms/mlterm: <uri link="http://mlterm.sourceforge.net/">Un emulatore del terminale multilingua.</uri></li>
</ul>
<p>Categorie totali: 82</p>
<p>Pacchetti totali: 4396</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Indice</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap8_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap8_sect3" >Indice dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap8_sect4" >Indice dei bug nuovi</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
     <p>
      La comunità di Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs, notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. Negli ultimi 7 giorni, l'attività sul sito è stata la seguente:
     </p>
     <ul>
          <li>277 nuovi bug questa settimana</li>
	  <li>462 bug chiusi o risolti questa settimana</li>
	  <li>3 bug precedentemente chiusi ed ora riaperti</li>
	  <li>2531 bug totali attualmente classificati come 'nuovi'</li>
	  <li>336 bug totali assegnati agli sviluppatori</li>
     </ul>
     <p>
      Attualmente in Bugzilla ci sono 2910 bug aperti in Bugzilla. Di questi: 42 sono classificati 'bloccanti', 109 sono classificati 'critici' e 233 sono classificati 'primari'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
<body>
     <p>
      Gli sviluppatori ed i team che questa settimana hanno chiuso il maggior numero di bug sono:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail>, con 20 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=swift%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
         </li>
          <li><mail link="liquidx@gentoo.org" >Alastair Tse</mail>, con 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=liquidx%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
         </li>
          <li><mail link="mholzer@gentoo.org" >Martin Holzer</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
         </li>
          <li><mail link="carpaski@gentoo.org" >Nicholas Jones</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
         </li>
          <li><mail link="kde@gentoo.org" >Il KDE Team</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org" >bug chiusi</uri>
         </li>
     </ul>
     <note>
       <mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail> è stato trascurato nelle classifiche della scorsa settimana.
       Con 22 bug chiusi, sarebbe dovuto essere classificato primo.
     </note>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug nuovi</title>
<body>
     <p>
      Gli sviluppatori ed i team a cui questa settimana sono stati assegnati il maggior numero di bug sono:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="rac@gentoo.org" >Robert Coie</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=rac%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
          </li>
          <li><mail link="azarah@gentoo.org" >Martin Schlemmer</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
          </li>
          <li><mail link="xfree@gentoo.org" >L'XFree Team</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=xfree%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
          </li>
          <li><mail link="pfeifer@gentoo.org" >Jay Pfeifer</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=pfeifer%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
          </li>
          <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org" >L'x86-Kernel Team</mail>, con 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org" >nuovi bug</uri>
          </li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Consigli e trucchi</title>
<body>
<p class="secthead">Impostare l'Orologio Hardware</p>
<p>
Il consiglio di questa settimana vi mostra come impostare l'orologio hardware del vostro sistema Gentoo Linux con il comando <c>hwclock</c>.
</p>
<p>
<c>hwclock</c> si trova in <path>/sbin/hwclock</path> è dovrete essere root per utilizzarlo. Senza specificare alcuna opzione, vedrete la vostra impostazione corrente dell'orologio hardware. Usando l'opzione --systohc, potete impostare il vostro orologio hardware secondo il vostro orologio di sistema.
</p>
<pre caption="Utilizzo di hwclock">
<codenote>Visualizzare l'orologio hardware</codenote>
# <i>hwclock</i>
<codenote>Impostare l'orologio hardware all'orario del sistema</codenote>
# <i>hwclock --systohc</i>
</pre>
<note>
Ci sono molte altre opzioni disponibili per hwclock, consultate <c>man hwclock</c> per ulteriori informazioni.
</note>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Citazione/Signature della settimana</title>
<body>
    <p>La citazione di questa settimana in realtà è stata originata prima di questa sezione, ma ad ogni modo merita di essere menzionata: <e>"Ho questa sensazione, condivisa da altri, penso che XML sia un martello e tutti stiano cercando oggetti a forma di chiodo."</e> (Joseph Carter in una <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8422/">discussione</uri> a proposito di un rimpiazzo dell'init.)</p>
    <p>Niente contro XML comunque, lo usiamo felicemente per consegnarvi la GWN! è solo che l'hype diventa un po' fastidiosa di tanto in tanto...
    </p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team di Gentoo:
			<ul>
				<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team di Gentoo:</p>
		<ul>
			<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux:</p>
			<ul>
				<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribuiti alla GWN</title>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre Lingue</title>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Danese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
