<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>12 Maggio 2003</subtitle>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter per la settimana dal 12 Maggio.</abstract>
<summary>Grande annuncio di Gentoo all'E3. Gentoo collaborerà con Super Computer Inc. nel progetto
per portare Gentoo alla piattaforma Opteron.</summary>
<version>Anno 2, Numero 19</version>
<date>12 Maggio 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="peter@daborg.nl">Peter Ter Borg</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="French Translation">
	<mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="French Translation">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Russian Translation">
	<mail link="infapx@yandex.ru">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Russian Translation">
	<mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="gurcell@gurcell.com">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="19913500@mail.baskent.edu.tr">Bugra Cakir</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo News</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Grande annuncio di Gentoo all'E3</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Gentoo collaborerà con Super Computer Inc. nel progetto
per portare Gentoo alla piattaforma Opteron</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Grande annuncio di Gentoo all'E3</title>
		<body>
		<p>
		Gentoo Linux sarà presente al prossimo
		<uri link="http://www.e3expo.com">Electronics Entertainment Exposition</uri> a Los Angeles. La
		manifestazione, meglio conosciuta come E3 si concentra su apparecchi dedicati al divertimento
		elettronico, tra cui console, videogiochi, software dedicati al divertimento e all'educazione e
		altre tecnologie e strutture legate allo svago. E' considerato l'evento più importante per
		l'ambiente e l'E3 riunisce tutti i concorrenti più importanti in un'unica manifestazione.
		</p>
		<p>
		Oltre a dare pubblicità al marchio e informare il pubblico sui vantaggi di Gentoo Linux, Gentoo
		Techonologies farà un importante annuncio all'E3. Sarà necessario attendere la prossima GWN per i
		dettagli, ma basti sapere che questo sarà uno dei più grandi (se non IL più grande) annuncio mai
		fatto da Gentoo.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo collaborerà con Super Computer Inc. nel progetto per portare Gentoo alla piattaforma
		Opteron</title>
		<body>
		<p>
		In conformità alla sua abituidine di restare al passo con ogni nuova tecnologia, Gentoo Linux
		sarà presto disponibile per la piattaforma Opteron di AMD. Il chip a 64 bit Opteron di AMD permette
		una transizione dolce tra le artchitetture a 32 bit e quelle a 64 bit ed è stato a lungo atteso.
		Tramite l'hardware fornito da <uri link="http://www.supercomputerinc.com/">Super Computer, Inc.</uri>
		il team di sviluppo di Gentoo darà inizio al processo di porting di Gentoo Linux alla piattaforma
		Opteron. Al momento non esiste ancora una data per il termine del progetto, ma non appena si
		avranno notizie verranno sicuramente riportate.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Security</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSAs</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">Ultime segnalazioni di vulnerabilità</uri></li>
			</ul> 
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSAs</title>
		<body>
		<p>
                <e>
		Non ci sono state GLSA questa settimana.
       		</e>
		</p>
                    
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Ultime segnalazioni di vulnerabilità</title>
		<body>
		<p>
        		<e>
			Non ci sono state segnalazioni questa settimana.
			</e>
        </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Racconti degli utenti</title>
<body>
<p>
Da questo numero la GWN presenterà questa nuovissima sezione: qui vi verrà data la possibilità di condividere
le tue esperienze con l'intera comunità Gentoo.
</p>
<p>
Avete appena convertito a Gentoo una intera serverfarm? Avete convinto la nonna a prendere in mano il nostro caro
sistema operativo? O avete costruito una gigantesca stazione spaziale che funziona con Gentoo per dare scacco
al mondo? Ditecelo! Qualsiasi racconto interessante, divertente o semplicemente incredibile che sia scaturito
installando usando o smanettando con Gentoo è il benvenuto! Inviate la vosta storia a
<mail link="user-stories@gentoo.org">user-stories@gentoo.org</mail> e godetevi i vostri 15 minuti di fama! :)
</p>

<impo>
Per l'alto volume di risposta che ci si attende non vi offendete se la vostra storia non riesce a essere pubblicata.
Ci sono migliaia di utenti Gentoo ma solo una GWN alla settimana ;)
</impo>

<p>Ma adesso bando alla ciance, diamo inzio alle danze e sentiamo cos'ha da dirci il primo utente:</p>

<p class="secthead">Kai-Uwe Kriewald e rsync7.de.gentoo.org</p>

<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030512_kai.jpg" short="Kai e i suoi server" caption="Kai e i suoi server" />

<p>
kai ha 35 anni e vive ad Hannover in Germania. Li lavora presso la
<uri link="http://www.fh-hannover.de/english/ueberblick/index.htm">Università di scienze e arti applicate</uri>
dove con tre colleghi lavora per mantenere funzionante e performante l'infrastruttura IT dell'università. Non è
certo un lavoro semplice avere a che fare con 6000 studenti, 100 workstation (Windows) e 15 server
(Novell/Windows/Linux). A parte il suo lavoro i suo hobby comprendono tutto ciò che riguarda i computer, come
i film e andare al cinema, andare in bicicletta e leggere (soprattutto fantascienza).
</p>

<p><b>Perchè Gentoo Linux?</b></p>
<p>
Kai ha scoperto Linux quando il kernel era ancora alla versione 0.9x e utilizzarlo non era semplice. Dopo un po'
è passato a SuSE Linux che ha utilizzato per parecchi anni. Come Larry The Cow è infastidito da tutti i fronzoli
e wizard grafici che ammorbano le ultime distribuzioni e ha cominciato a cercare un sistema operativo dedicato ai
server che consentisse all'amministrazioni di lavorare su ogni aspetto della configurazione. Alla fine del 2002
ha finalmente scoperto Gentoo Linux che sembrava soddisfare alla perfezione i suoi bisogni.
</p>

<p><b>Mantenere i mirror</b></p>

<p>
In realtà Kai si è accorto di apprezzare così tanto Gentoo che ha deciso di mettere a disposizione un mirror
(rsync7.de.gentoo.org) di rsync e sorgenti. L'ha fatto per due ragioni: innanzitutto desiderava un accesso veloce
a tutti i sorgenti mentre era nella fase iniziale di prova a setup di Gentoo; d'altra parte voleva collaborare
a Gentoo e restituire qualcosa alla comunità che ha reso e continua a rendere reale questo prodotto. Questo è
un ottimo esempio di come dovrebbe funzionare una comunità Open Source!
</p>

<p>
Attualmente per il mirror viene utilizzato un Celeron 1.3 Ghz con 256 MB di RAM, un hard disk da 100GB e una connessione
da 100MBit. Presto verrà sostituito da un P4 a 2.6 Ghz con 1 GB di RAM e una connessione da 1 Gbit. Ma Kai
ha piani ancora più ambiziosi per il futuro: desidera creare un cluster ad alta disponibilità utilizzando
entrambe le macchine.
</p>

<p><b>Conclusione e progetti futuri</b></p>
<p>
Grazie ad anni di esperienza nella gestione di mirror (durante la sua esperienza di Windows Kai manteneva il mirror
principale di Tucows in Germania), a buoni consigli da parte di <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
e alla gente simpatica della mailing list mirror-admin, non ha ancora avuto problemi ( tranne l'utilizzo del
rsync compresso che aveva disattivato). Il mirror offre i sorgenti agli utenti in tre vie diverse: rsync,
WWW (<uri link="http://www.apache.org">Apache</uri>) e FTP (<uri link="http://www.pureftpd.org">PureFTPd</uri>). Tutti
questi pacchetti sono ben testati e documentati e quindi non dovrebbero dare troppo grattacapi.
</p>

<p>
Con i prossimi aggiornamenti dell'hardware Kai e il suo team continueranno a sostituire installazioni di SuSE con
Gentoo Linux e pensano di utilizzarlo anche come firewall, proxy, database e verber CMS. Purtroppo non son riusciti a far girare sotto Gentoo Informix 9.3 (Kai pensa che questo sia dovuto alle librerie troppo nuove presenti in Gentoo)
che adesso funziona sotto SuSE 8.1.</p>

<p>
Se avete domande a proposito della creazione e manutenzione di mirror per Gentoo LInux potete contattare Kay
per <mail link="Kai-Uwe.Kriewald@Verw.FH-Hannover.DE">posta</mail>.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Sviluppatore della settimana</title>
<body>
<p class="secthead">Jack Morgan</p>
<figure
link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030512_jmorgan.jpg" short="Jack Morgan" caption="Jack Morgan" />
<p>
<mail link="jmorgan@gentoo.org">Jack Morgan</mail> è uno dei co-leads del progetto Gentoo-SPARC, ovvero segue la
preparazione di nuovi rilasci, l'arrivo di nuovi svilulppatori, la correzione dei bug, la realizzazione delle ISO ed altro.
Sviluppatore di Gentoo-SPARC da Luglio 2002, appena dopo l'inizio del port su SPARC, Jack ha incontrato circa metà degli
sviluppatori di Gentoo al Linux World Expo, FOSDEM, e in Oregon, dove vive, il suo obiettivo è di incontrarne almeno l'80%.
</p>
<p>
Alcune delle applicazioni preferite da Jack sono Mutt e Exim, ovviamente oltre a Tux Racer. Ha una SPARCStation 5 su
per i test, una Ultra 30, la sua principale macchina di sviluppo, oltre a due Athlon XP: un fileserver
e una workstation; usa dischi SCSI dovunque possibile. Di solito non usa XFree, ma quando lo fa usa fluxbox,
otre che a irssi, mutt, e molte altre applicazioni in console. Jack siè recentemente trasferito a Eugene, Oregon dal Giappone,
dove ha vissuto per otto anni e mezzo, e dove ha incontrato sua moglie. Passa la maggior parte del suo tempo libero con i suoi tre figli
ma corre anche maratone e gli piace giocare a giochi Giapponesi come Shogi e Go.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>News dalla community</title>
	<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>Alleviare la pressione sui server rsync</b></p>

	<p>Il numero di GWN della scorsa settimana ricordava a tutti i Gentooisti che la sincronizzazione del proprio
	albero di portage dovrebbe essere fatta con coscienza, evitando di abusare del sistema facendo un 'emerge rsync'
	ogni ora. Alcuni dei soliti sospetti dei Forum, hanno rapidamente colto la palla al balzo e hanno iniziato ad
	proporre le proprie soluzioni, incluso il controllo dei changelog di CVS e della sincronizzazione condizionata
	dall'effettivo aggiornamento di qualcosa che interessi la propria configurazione.</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=51945">rsync etiquette guideline</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Lotus Domino in Gentoo</b></p>
	<p>Utilizzare con una distribuzione source-based applicazioni disponibili solo come binari può essere un po' macchinoso.
	Con un bell'esempio di aiuto reciproco, <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=6806">steveb</uri>
	ha documentato gli init script che usa per riuscire a far partire un server Lotus Domino:</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37172">IBM Lotus Domino R6/(R5) gentoo init scripts</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Pacchetti binari in Gentoo, Portage in altre distribuzioni?</b></p>
	<p>Gli evangelisti delle distribuzione basate su sorgenti raramente si lascerebbero tentare da applicazioni pre-compilate, e
	anche se lo facessero, fornire tramite Gentoo Reference Platform tutte le permutazioni possibili di USE flag non è
	fattibile, per ora...
	Diversamente da quanto si pensa, esistono diversi sistemi di pacchetti binari piuttosto interessanti, come Arch's Pacman
	o o il sistema di port cvsup-based Crux, ma avrebbe senso il loro utilizzo in Gentoo? Date un'occhiata all'ultimo dei thread
	che confrontano distribuzioni basate su binari vs. sorgenti:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=52224">Superduo?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28559">Installing Portage on Other Distros</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>

  <section>
     <title>gentoo-user</title>
     <body>
       <p><b>gentoo-user come newsgroup</b></p>
       <p>
       Ammettiamolo, avremmo tutti bisogno di un po' più tempo durante il giorno. Se siete fra i tanti che ogni giorno si
       devono districare tra mailing list ad alto volume di traffico, un po' di organizzazione potrebbe risparmiarvi ore!
       No, non vogliamo vendervi un'agenda tascabile o invogliarvi a comprare un rolodex.
       Quello che invece abbiamo da proporvi è una bella discussione su come organizzare al meglio la lettura della mailing
       list gentoo-user. Pare che usare
	<uri link="nntp://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user">gmane</uri> come client per i newsgroup e/o
	<uri link="http://www.gnus.org">gnus</uri> per ordinare i thread sia una soluzione comune.
	Martin Gramatke <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32511">ha mostrato</uri>
	come iscriversi a gentoo-user come 'post only' e usare gmane per leggere i messaggi.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C200305032047.42330.xmit%40gmx.de%3E">gentoo-user as a newsgroup</uri></li>
       </ul>
       <p><b>Perchè rsync?</b></p>
       <p>
       Pare che alcuni membri della comunità di gentoo-user, tra cui Rev. Jeffrey Paul,
	<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32380">mettano in dubbio</uri> l'uso di rsync
	nel sistema di gestione di pacchetti di Gentoo. La sua critica è semplice; &quot;rsync necessità di specifici programmi
	client e server, aumenta il carico sui server, e limita significativamente il numero di mirror (non essendo compatibile con
	http/ftp).&quot; Altri pensano che cambiare ora il sistema non sia necessario, come <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32424">spiega</uri> molto bene Paul de Vrieze.
	Altri ancora vorrebbero che rsync venisse <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32387">ulteriormente modificato</uri>
	come ad esempio fa Troels, il sistema di risparmio di banda di Mandrake. In ogni caso, questo è un thread chiarificatore su un tema molto interessante.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3CPine.LNX.4.44.0305080816370.23093-100000%40datavibe.net%3E">life, the universe, and everything (why rsync?!)</uri></li>
       </ul>
       <p><b>Ancora Portage Sync Etiquette</b></p>
       <p>
       Rimanendo ancora in tema di risparmio di banda e rsync, Louis Candell ha iniziato una lunga
	<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31892">discussione</uri> sui metodi giusti per
	aggiornare le macchine Gentoo di una stessa LAN. <uri link="http://nfs.sourceforge.net">NFS</uri>
	(Network File System) è stata la soluzione che ha messo d'accordo un po' tutti. Rex Young ci rende noto che &quot;[NFS] Funziona,
	ed è semplice. Se esportate /usr/portage verso tutte le macchine della rete, la sincronizzazione di una sola di esse
	le mantiene aggiornate tutte. Si risparmia davvero la banda, e può rendere un po' più comoda l'ammistrazione delle macchine.
	&quot; Se volete configurare NFS per condividere un albero /usr/portage comune,
	può essere utile leggere <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32013">l'approccio</uri> di Marius Mauch,
	assicuratevi che tutti i GID e UID delle macchine coincidano e che abbiate letto il
	<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31991">consiglio</uri> di Lee Fickenscher.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3Cuut7k96t2xz.fsf%40ossh.com%3E">GWN's Portage Sync Etiquette</uri></li>
       </ul>

     </body>
</section>
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>
  <p>Questa settimana l'attenzione è tornata sul sistema di init. Suggerimenti per nuove funzionalità o
  addirittura la proposta di rimpiazzare l'attuale sistema basato su shell script con uno scritto interamente
  in Python.</p>
  <p><b>Nuove dipendenze tra servizi</b></p>
  <p>E' stata proposta l'idea di introdurre un modo di comunicare se uno script è stato completato con successo, tra
  init e gli script dei servizi, in modo che i servizi possano attendere che le proprie dipendenze siano completamente funzionanti.
  <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8433">Leggete</uri> come funzionerebbe questo meccanismo.</p>
  <p><b>Sostitutodi init</b></p>
  <p>E' stata fatta un'interessante proposta circa la realizzazione degli script init di Gentoo interamente in Python.
  <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8445">Leggete</uri> i pro e i contro</p>
  <p><b>GentooBSD</b></p>
  <p>E ancora, Jeff Jeter ha lavorato per adattare Portage a funzionare su FreeBSD.
  <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8436">Qui trovate a che punto è arrivato.</uri>
  Tutti gli interessati sono invitati a contattare Jeff per commenti e suggerimenti.</p>
  <p><b>XFree 4.3.0</b></p>
  <p>In ultimo, siamo ormai arrivati alla seconda release di XFree 4.3.0. Date un'occhiata
  <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8456">all'ultima</uri> discussione.</p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>
	<p class="secthead">German Gentoo User Meeting a Colonia, non Bonn!</p>
<p>In correzione all'errore fatto nella GWN della scorsa settimana, il meeting dei Gentooisti della zona K&#2246;ln/Bonn si terrà
questo Mercoledì, 14 Maggio 2003, ma <uri link="http://www.hellers-brauhaus.de">Hellers Brauhaus</uri> è naturalmente
in Roonstrasse a K&#246;ln, non Bonn come scritto precedentemente. Arrivate a partire dalle 18:00, dite agli altri che avete intenzione di
partecipare <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40510">scrivendo qui</uri>. </p>
	<p class="secthead">German Gentoo User Map</p>
<p>E' parte di un ambizioso progetto volto a far registrare gli utenti di Gentoo tedeschi in previsione di un futuro meeting rivolto alla Germania intera,
ma è piuttosto divertente già di per sè: <uri link="http://cybersystem.iq-computing.de/gentoo/"></uri>
contiene una mappa interattiva dove i Gentooisti tedeschi possono segnare la propria posizione con dati GPS.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>I seguenti pacchetti sono stati aggiornati dall'ultimo numero:</title>
<body>
<p>
Abbiamo iniziato ad utilizzare un nuovo metodo per produrrele informazioni di questa sezione, quindi siete pregati
di segnalare errori o problemi nel caso li troviate. Grazie!
</p>
<ul>
<li>app-office/abiword: <uri link="http://www.abisource.com">
Word processor completo e leggero adatto ad un gran numero di piattaforme</uri></li>
<li>dev-haskell/happy: <uri link="http://haskell.org/happy/">Un generatore di parser per Haskell simile a yacc</uri></li>
<li>dev-haskell/hdoc: <uri link="http://www.fmi.uni-passau.de/~groessli/hdoc/">Un generatore di documentazione per Haskell</uri></li>
<li>dev-haskell/hmake: <uri link="http://www.haskell.org/hmake/">Un tool per make per programmi Haskell</uri></li>
<li>dev-java/ant: <uri link="http://ant.apache.org">Tool basato su java simile a make che utilizza file di configurazione in XML</uri></li>
<li>dev-python/4Suite: <uri link="http://www.4suite.org/">Tool per Python per processare l'XML e gestire database a oggetti</uri></li>
<li>dev-tcltk/Tk_Theme: <uri link="http://www.xmission.com/~georgeps/Tk_Theme/">Libreria per i temi di TCL/TK</uri></li>
<li>kde-base/arts: <uri link="http://multimedia.kde.org">Server audio di KDE 3.x</uri></li>
<li>kde-base/kde: <uri link="http://www.kde.org/">KDE 3.1 - pacchetto che installa tutti i pacchetti kde-base/* non dedicati allo sviluppo</uri></li>
<li>media-libs/SoGtk: <uri link="http://www.coin3d.org">Un'interfaccia Gtk per coin</uri></li>
<li>media-video/DFBSee: <uri link="http://www.directfb.org/dfbsee.xml">DFBSee è un visualizzatore di immagini e player video basato su DirectFB</uri></li>
<li>net-dialup/capi4k-utils: <uri link="ftp://ftp.in-berlin.de/pub/capi4linux/">Utilities Capi4Linux</uri></li>
<li>net-dns/bind: <uri link="http://www.isc.org/products/BIND/bind9.html">BIND - Berkeley Internet Name Domain - Server DNS</uri></li>
<li>net-firewall/dynfw: <uri link="http://gentoo.org/projects/dynfw">Tool per firewall dinamici per firewall basati su netfilter</uri></li>
<li>net-p2p/bittorrent: <uri link="http://bitconjurer.org/BitTorrent">BitTorrent è un tool per ditribuire file tramite una rete ditribuita di nodi</uri></li>
</ul>
<p>Numero totale delle categorie disponibili: 82</p>
<p>Numero totale dei pacchetti disponibili 4167</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Indice</title>
		<body>
		<ul>
        <li><uri link="#doc_chap8_sect2">Statistiche</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap8_sect3">Indice dei bug chiusi</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap8_sect3">Indice dei bug nuovi</uri></li>
        </ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Statistiche</title>
		<body>
		<p>
		La comunità di Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs, notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. Negli ultimi 7 giorni, l'attività sul sito è stata la seguente:
                </p>
			<ul>
				<li>229 nuovi bug questa settimana</li>
				<li>423 bug chiusi o risolti questa settimana</li>
                                <li>5 bug precedentemente chiusi ed ora riaperti.</li>
				<li>2523 bug totali attualmente classificati come 'nuovi'</li>
				<li>345 bug totali assegnati agli sviluppatori</li>
			</ul>
                <p>
		Attualmente in Bugzilla ci sono 2914 bug aperti. Di questi: 48 sono classificati 'bloccanti', 104 sono classificati 'critici' e 228 sono classificati 'primari'.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Indice dei bug chiusi</title>
                <body>
                <p>
                Gli sviluppatori ed i team che questa settimana hanno chiuso il maggior numero di bug sono:
                </p>
		<ul>
		<li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail>, con 20 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="x86-kernel@gentoo.org">Il Kernel Team x86</mail>, con 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="rac@gentoo.org">Robert Coie</mail>, con 18 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=rac%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		<li><mail link="aliz@gentoo.org">Daniel Ahlberg</mail>, con 15 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=aliz%40gentoo.org">bug chiusi</uri></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Indice dei bug nuovi</title>
                <body>
                <p>
                Gli sviluppatori ed i team a cui questa settimana sono stati assegnati il maggior numero di bug sono:
                </p>
		<ul>		
                <li><mail link="rac@gentoo.org">Robert Coie</mail>, con 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=rac%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>
                <li><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>, con 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=swift%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>
                <li><mail link="robbat2@gentoo.org">Robin Johnson</mail>, con 11 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=robbat2%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>
                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 9 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">nuovi bug</uri></li>
                </ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Consigli e trucchi</title>
<body>
<p class="secthead">Utilizzare l'Autogrouping di Fluxbox</p>
<p>
Se utilizzate il window mangare FluxBox, l'autogrouping e i tabs vi consentono di
vedere i programmi come una finestra raggruppata invece che come finestre separate.
L'articolo di questa settimana spiega questa feature facendo un esempio con Eterm

</p>
<p>
Innanzitutto è necessario editare i proprio file <path>~/.fluxbox/init</path>.
Assicuratevi che sia definito il group file.
</p>
<pre caption="~/.fluxbox/init">
<codenote>Aggiungete la seguente linea</codenote>
session.groupFile:    ~/.fluxbox/groups
</pre>
<note>
Assicuratevi che non ci siano segni di tabulazione o spezi alla fine della linea o potrebbe non funzionare
correttamente.
</note>
<p>
Il successivo file da modificare è <path>~/.fluxbox/groups</path>. Questo file
specifica i programmi che si apriranno automaticamente all'interno di un gruppo tabbed.
Aggiungete semplicemente un programma per ogni linea.
</p>
<pre caption="~/.fluxbox/groups">
<codenote>Per il nostro esempio con Eterm aggiungiamo questa linea</codenote>
Eterm
</pre>
<note>
Per sapere il nome esatto del comando da inserire nel file utilizzate il comando
<c>xprop | grep '^WM_CLASS'</c> e incollate il nome nel file.
</note>

<p>
Adesso non appena aprirete sessioni di Eterm si apriranno in un gruppo. Se desiderate che altri
programmi seguano lo stesso comportamento aggiungeteli al vostro file
<path>~/.fluxbox/groups</path>.
</p>

</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Citazione/Firma della settimana</title>
<body>
<p><e>
Da questa settimana ogni numero della GWN presenterà una firma o citazione interessante o divertente tratta dalla
comunità Gentoo (forum, IRC, mailing list).</e></p>
<p>
Lo sviluppatore Gentoo <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail> utilizza la segunete firma nelle sue mail:
<e>"Grazie a DRM sappiamo che è stato costruito qualcosa in un ambiente con livello di sicurezza sconosciuto, da sorgenti
che non si possono controllare, scritto da programmatori sconosciuti, rilasciato dopo aver superato test di qualità
ignoti e rilasciato con una licenza che si libera da ogni responsabilità..."</e>
Qualcomsa su cui tutti dovremmo riflettere...
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team di Gentoo:
			<ul>
				<li>Rodney Rees (manson)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team di Gentoo:</p>
		<ul>
			<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux:</p>
			<ul>
				<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribuite alla GWN</title>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre Lingue</title>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Danese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
