<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20041122-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>20 Novembre 2004</subtitle>
<author title="Caporedattore"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="r.ciszynski@wb.pl">Rafał Ciszyński</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="tantive@gentoo.org">Michael Imhof</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Traduzione">Marco Mascherpa</author>
<author title="Traduzione">Stefano Lucidi</author>
<author title="Traduzione">Stefano Rossi</author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 29 Novembre 2004.</abstract>
<summary></summary>
<version>Anno 3, Numero 48</version>
<date>29 Novembre 2004</date>

<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Genesi ha iniziato la vendita dei PegasosPPC con Gentoo Linux preinstallato</title>
<body>
<p>
La azienda Lussemburghese <uri link="http://www.genesi.lu">Genesi S.à.r.l.</uri> ha annunciato per
questa settimana l'inizio delle vendite delle proprie PegasosPPC Open Desktop Workstations (ODW)
equipaggiate con Gentoo Linux 2004.3. Solo poche ore dopo la messa in commercio sul <uri link="https://www.freescale.com/webapp/sps/site/prod_summary.jsp?nodeId=018rH3bTdG8653&amp;code=PPCG40001">sito</uri> di Freescale (il produttore della CPU), gli ordini hanno iniziato a fluire, dice
Bill Buck, amministratore di Genesi. Le prime unità verranno consegnate in Corea del sud e saranno
le prime a montare Gentoo Linux, dopo Debian e Yellowdog.</p>
<figure link="/images/gwn/20041129-odw.jpg"
           short="PegasosPPC ODW" 
           caption="Scheda madre Pegasos II assemblata senza ventola" />
<p>
Secondo Genesi, l'ODW basato su PPC offre "un punto fermo per tutta l'infrastruttura dell'impresa."
Le alte performance e i prezzi concorrenziali sono i gli obiettivi primari, per offrire una soluzione
per riunire tutta l'infrastruttura tecnologica in un unica classe di hardware scalabile e aggiornabile,
ed un sistema operativo e una base di applicazioni open. "Crediamo che possa esserci molto seguito
in un concetto di questo genere, specialmente per le infrastruttura IT nazionali dove lo sviluppo
di una base applicativa basata su GNU/Linux può progressivamente diminuire il total cost of ownership."
dice Bill Buck. Desidera una soluzione PowerPC a 32bit a basso costo e a basso impatto "con un forte
contatto di partnershipn nei confronti di Gentoo e altre distribuzione GNU/Linux non commerciali".
Genesi e Freescale puntano molto sullo sviluppo per la loro attuale Open Desktop Workstation
con la prossima generazione hardware già in fase di raffinamento per la messa in produzione: i
PowerPC Pegasos donati nel mese scorso a Gentoo Linux e altri sviluppatori sono per la maggior
parte macchine per lo sviluppo, ma possono servire anche come client leggeri, workstation,
dispositivi per la comunicazione, file server o cluster.</p>
<figure link="/images/gwn/20041129-pegasos.jpg"
           short="Diagramma a blocchi" 
           caption="Cosa c'è dentro un Pegasos?" />
<p>
Tra server MYSQL e costruzioni di cluster di Pegasos, lo sviluppatore Gentoo
<mail link="dholm@gentoo.org">David Holm</mail> e i suoi collaboratori si sono impegnati
nella costruzione di una soluzione basata su Linux/PPC con funzioni di firewall e filtro di posta
che gira su hardware Pegasos. Utilizzando Altivec per la computazione parallela dei dati si spera
di massimizzare il più possibile il throughput sia dei pacchetti di rete che delle email.
Gli sviluppatori della divisione Rumena di <uri link="http://www.freescale.com">Freescale</uri>
stanno integrando i loro moduli VPN AltiVec con il prodotto. Il sistema di base è stato
costruito utilizzando gli stage Gentoo uclib per minimizzare l'impatto i modo che possa
anche funzionare su dispositivi di storage flash. Parti del codice sviluppato per questo prodotto
verranno rilasciare come (L)GPL, i sistemi saranno pronti per la vendita nei primi mesi del 2005.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Archivio script Gentoo</title>
<body>
<p>
Visto come l'amministrazione di sistemi Gentoo tramite script è sicuramente un concetto comodo,
l'idea di un archivio generale degli script erà già stata formalizzate in un precedente
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0015.html">Gentoo Linux Enhancement Proposal (GLEP)</uri>. La mancanza di collaborazioni ha però impedito la sua realizzazione finchè lo
sviluppatore Gentoo Patrick Lauer ha offerto un
<uri link="http://gentooexperimental.org/scripts/">archivio provvisorio</uri>,
in attesa di una integrazione ufficiale nel momento in cui la GLEP #15 verrà finalmente implementata.
Lo spazio è aperto a tutti gli utenti, non solo agli sviluppatori ufficiale. Quindi
se si desidera contribuire, è sufficiente inviare i propri elaborati con una breve descrizione
(ed in caso siano di pubblico dominio, qualche informazioni sulla licenza) direttamente
a <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick</mail>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Notizie dai traduttori Gentoo</title>
<body>
<p>Con l'<uri link="http://www.gentoo.gr.jp/jpnews/main/20041128-GentooHandbook-x86.xml">annuncio del team di traduzioni giapponese</uri> che la propria versione del loro Manuale Gentoo x86 è
perfettamente aggiornato con la release 2004.3. ci sono sei lingua alternative disponibili con 
una traduzione più o meno aggiornata del manuale inglese. mentre la versione tedesca è sempre stata
aggiornata a quella inglese dal giorno del rilascio, le versioni Danese, Francese, Spagnola e
cinese tradizionale sono state aggiunte nel corso delle ultime due settimane. Le altre lingue
seguono ed possibile aiutare lo sviluppo conttando il responsabile del progetto riportato
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/international.xml">in questa pagina</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Future zone</title>
<section>
<title>Passare al kernel 2.6 di default</title>
<body>
<p>La nostra documentazione sull'installazione ha considerato il kernel 2.4 di Linux, come kernel da installare per gli utenti sulla loro Gentoo. Il 2.4 è ora in manutenzione ed è stato sostituito dal 2.6.</p>

<p>Il 2.6, inizialmente rilasciato alla fine del 2003, è il risultato di anni di rapido sviluppo, ed ha fornito nuove caratteristiche e miglioramenti. I cambiamenti notevoli includono molti miglioramenti nella interattività con il desktop, nell'aspetto multimediale con i nuovi driver sonori (ALSA), nel supporto per l'hardware e per le architetture, nelle ulteriori possibilità di sicurezza, nell'efficienza multi processore (SMP), e molto altro ancora. Il 2.6 è ancora in costante sviluppo ed ha raggiunto una fase matura.</p>

<p>Gentoo Linux ha sempre fornito e semi supportato il kernel 2.6, come opzione per gli utenti, e alcune architetture lo hanno reso di recente come il loro kernel raccomandato (ppc, ppc64, amd64, ia64). Per altre architetture come x86, il kernel supportato di default è ancora il 2.4. Per il rilascio 2005.0, gli sviluppatori del kernel di Gentoo, stanno lavorando per avere come kernel di default il 2.6 su tutte le architetture supportate, nelle quali il 2.6 funziona bene. Tutte le nuove installazioni avranno il 2.6, e al momento del rilascio, gli utenti che ancora utilizzano il 2.4, saranno incoraggiati a passare al 2.6.</p>

<p>La preparazione per questo passaggio è già cominciata. Il nostro LiveCD 2004.3, diversamente dalle precedenti versioni, ha di default il kernel 2.6, e le risposte sono state molto positive. Il pacchetto 2.6 supportato da Gentoo, gentoo-dev-sources, è stato esteso per essere supportato da più architetture possibili, mentre il suo precedessore, il 2.4 (gentoo-sources) punta solo agli utenti x86. Il passaggio dal kernel 2.4 a quello 2.6 è semplice, ma la documentazione è in via di sviluppo per <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/migration-to-2.6.xml">evidenziare gli avvertimenti nel passaggio</uri>.</p>

<p>Per il rilascio 2005.0, il pacchetto gentoo-dev-sources basato sul kernel 2.6, sarà unito nel gentoo-sources. Altri pacchetti di kernel subiranno le stesse operazioni (per esempio development-sources si uniscono con vanilla-sources), ed i rilasci del kernel 2.6 saranno considerati di default sotto questi pacchetti. Il kernel 2.4 sarà ancora supportato, e sarà selezionabile con un profilo alternativo di Portage. Abbiamo ancora più lavoro da fare in anticipo, ma forniremo la documentazione completa una volta effettuato il passaggio.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>X.org, XFree: Vulnerabilità libXpm</title>
<body>
<p>
libXpm contiene molte vulnerabilità che potrebbero portare a un Denial of Service e esecuzione arbitraria di codice.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-28.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>unarj: Buffer overflow filename lungo e vulnerabilità trasversale del path</title>
<body>
<p>
unarj contiene un buffer overflow e una vulnerabilità trasversale di directory. Questo potrebbe portare a una sovrascrittura di file arbitrari o esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-29.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pdftohtml: Vulnerabilità in Xpdf incluso</title>
<body>
<p>
pdftohtml include codice Xpdf vulnerabile per gestire file PDF, rendendolo vulnerabile a esecuzione di codice arbitrario sulla conversione di file PDF.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-30.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ProZilla: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
ProZilla contiene molte vulnerabilità buffer overflow che possono essere sfruttate da un server per eseguire codice arbitrario con i diritti dell'utente che sta eseguendo ProZilla.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-31.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpBB: Esecuzione di comando remoto</title>
<body>
<p>
phpBB contiene una vulnerabilità che permette a un attaccante remoto di eseguire comandi arbitrari con i diritti dell'utente del web server.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-32.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TWiki: Esecuzione di comando arbitrario</title>
<body>
<p>
Un bug nella funzione cerca di TWiki permette a un attaccante di eseguire comandi arbitrari con i permessi dell'utente che sta eseguendo TWiki.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-33.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cyrus IMAP Server: Vulnerabilità multiple remote</title>
<body>
<p>
Cyrus IMAP Server contiene vulnerabilità multiple che potrebbero portare a un'esecuzione remota di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-34.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite: Vulnerabilità di rottura di risposta HTTP</title>
<body>
<p>
phpWebSite è vulnerabile a possibili attacchi di rottura di risposta HTTP.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-35.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpMyAdmin: Vunerabilità multiple XSS</title>
<body>
<p>
phpMyAdmin è vulnerabile a attacchi cross-site scripting.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-36.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>Web forums</title>
<body>
<p><b>Il misterioso Larry the Cow</b></p>
<p>In preparazione del G-Day italiano (vedere il <uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/20041115-newsletter.xml#doc_chap5">nostro articolo</uri> nella GWN di due settimane fa), <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=15873">Peach</uri> ha disegnato alcuni poster, e ha voluto condividere i suoi lavori con la comunità. Notare che "If it moves, compile it" non è diventato il motto ufficiale di Gentoo Linux, come è stato già ripetuto.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=257123">Larry The Cow unveiled and Gentoo Posters</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Gentoo su sistemi non potenti</b></p>
<p>Gentoo è installato su hardware moderni poichè richiede CPU potenti nella maggior parte delle operazioni di Portage. Tuttavia, il metodo di Gentoo "solo quello che è necessario" è grande per sistemi che devono solo impostare esecuzioni di servizi, o macchine con scarso hardware disponibile. Controllate questo breve thread per alcuni suggerimenti se state progettando di installare Gentoo su macchine non nuove.</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/108696">Gentoo Tips for Lower End Systems?</uri></li>
</ul>

<p><b>Copiare file di configurazione del kernel</b></p>
<p>
Qui c'è un breve suggerimento di cui già abbiamo discusso; ma dato che è un risparmio di tempo, vale la pena riparlarne. Quando si aggiornano i kernel, usare il comando indicato nel thread per riportare le impostazioni dalla vostra precedente versione del kernel.</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/108698">Q: Copying kernel config files</uri></li>
</ul>
<p><b>Suggerimenti sullo shopping dopo il Giorno del Ringraziamento</b></p>
<p>Per i nostri lettori negli Stati Uniti, che tipo di settimana di vacanza sarebbe senza accennare allo shopping il giorno dopo il Thanksgiving? Questo brulicante thread ha trattato tutti i vecchi trucchi e consigli del libro. Un pò off topic, ma il momento è giusto. Enjoy!</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/108703">When to shop during thanksgiving?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Thanksgiving e ringraziamenti</b></p>
<p>Con Thanksgiving passato e il Natale che si avvicina, sia utenti che sviluppatori hanno espresso il loro ringraziamento per l'esistenza di Gentoo. Nel primo thread, Christian Hoenig esprime il suo ringraziamento perchè la sua Gentoo funziona da due anni senza mai reinstallare, e appena poche ore prima, <mail link="eradicator@gentoo.org">Jeremy Huddleston</mail> dopo aver mangiato il tacchino per Thanksgiving, si è sentito di scriver un felice "grazie a tutti!"
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23197">Big thanks for my 2nd anniversary, devs!</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23184">thank you all!</uri></li>
</ul>


<p><b>Fastidio del beep</b></p>
<p><mail link="hackeron@gmail.com">Roman Gaufman</mail> scrive: "Qualcuno è sicuro che ha protestato. Io emergo xorg e vado a dormire. Quando sto dormendo il pc comincia a fare beep! GRR! Non è seccante? -- in nessun caso desidero il beep." Questo "bug" comune è stato preso in considerazione, ma la documentazione per <path>EBEEP_IGNORE</path> non è ancora pubblicamente disponibile. Controllate il thread per vedere come potete far stare in silenzio Portage, se dovete!
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23109">Gentoo beeping at me?</uri></li>
</ul>
</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Turkey: New Gentoo website, GWN mailing list</title>
<body>

<p>Gentoo Türkiye, il Gentoo User Group della Turchia, ha annunciato che presto sarà disponibile il suo <uri link="http://www.gentoo-tr.org/">website</uri>, ancora in costruzione al momento in cui scriviamo. Secondo l'admin Bahadır Kandemir (che è anche il lead translator della GWN turca), la squadra che sta lavorando sul sito, è impegnata sul proprio sistema di amministrazione XML, sarà terminato il prima possibile. Ancora più importante, ci si può di nuovo sottoscrivere alla GWN versione Turca, con una nuova mailing list "bulten@gentoo-tr.org" (bulten = newsletter), operativa solo dalla scorsa settimana. Se si desidera ricevere regolarmente la GWN tradotta in turco (con poco ritardo rispetto all'originale in inglese), mandare una mail vuota a <mail link="bulten-subscribe@gentoo-tr.org">bulten-subscribe@gentoo-tr.org</mail>. Il sito del Gentoo Türkiye e la mailing list sono sponsorizzate da un'azienda di Mosca, <uri link="http://www.iqchoice.com">IQChoice.com</uri>. Se volete aiutarli, andate dove di solito si riunisce la community di utenti della Turchia di Gentoo: nel canale <path>#turklug</path> su irc.freenode.net.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Poland: Bialystok EVDT conference</title>
<body>

<p>Lo scorso sabato, 20 Novembre 2004, un gruppo di persone che amano l'open-source, con un nome molto colorito, Electric Vodka Developer Team" (EVDT), ha tenuto una conferenza su <uri link="http://szarik.rr.nu/evdt/alt04.html">"Piattaforme e sistemi operativi alternativi"</uri> nella loro città Bialystok, evento durato tutto il giorno e ospitato dalla locale Technical University. Sono stati presentati ai circa 80 partecipanti, documenti sulla storia dei sistemi operativi, sui cluster, embedded, e sistemi real time, e sulle differenze tra le architetture x86 e PowerPC. L'aspetto più esplorato nei talk è stato quello sulle unità Altivec nei processori PowerPC G4 e come usarli con l'aiuto di gcc, e nella presentazione di chiusura sulla piattaforma PegasosPPC (vedere sopra) e il suo sistema nativo MorphOS. Tra una sessione e l'altra e dopo l'ultima, gli ospiti hanno potuto vedere e toccare qualche hardware e software. C'erano PowerPC (G3 e G4) con MorphOS sul display, e desktop x86 con installati QNX, Slackware, Debian e naturalmente Gentoo Linux. Ognuno era libero di controllare le differenze tra varie distro Linux, tra sistemi operativi alternativi e tra hardware assortito. Alcune foto e dettagli più lunghi sull'evento sono disponibili <uri link="http://szarik.rr.nu/evdt/alt04.html">qui</uri> (in polacco).
</p>
<figure link="/images/gwn/20041129-bialystok.jpg"
           short="EVDT conference" 
           caption="Potere della diversità: piattaforme alternative sui display alla conferenza" />
</body>
</section>

<section>
<title>Germany: Bowling for Gänsebein</title>
<body>

<p>Il rinomato gruppo di utenti Gentoo della Ruhr si incontrerà il 10 Dicembre per un pranzo amichevole pre-natalizio al rinomato <uri link="http://www.gasthof-harlos.de">Gasthof Harlos</uri> a Oberhausen. Il menu deve ancora essere discusso, tra le opzioni c'è il Gänsekeulen (goose legs) e il Rinderrouladen (beef rolls). Dopo il pranzo i presenti e il loro ampio rifornimento di Glühwein (vino tedesco), si ritireranno al bowling. Se desiderate unirvi a loro, postate in <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?p=1783926#1783926">questo thread del forum</uri>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Gentoo in the press</title> 
<section>
<title>ZDNet UK (25 November 2004)</title>
<body>

<p>Nel <uri link="http://news.zdnet.co.uk/software/linuxunix/0,39020390,39175014,00.htm">suo articolo</uri> pubblicato dopo l'uscita di Gentoo Linux 2004.3, Ingrid Marson di ZDNet UK ha già parlato della prossima versione di Gentoo, 2005.0, prevista nel Febbraio del prossimo anno. L'articolo è basato su una intervista con <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail> e discute riguardo l'installazione grafica e sulla prevista possibilità di far funzionare Gentoo Linux fuori dal LiveCD.</p>
</body>

</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Indice</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
     <p>La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs, notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. Tra il 14 Novembre 2004 e il 28 Novembre 2004, l'attività sul sito è stata:
     </p>
     <ul>
          <li>1563 nuovi bug durante questo periodo</li>
	  <li>847 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
	  <li>47 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
     </ul>
     <p>
      Degli attuali 7645 bug aperti: 135 sono classificati come 'bloccanti', 248 sono classificati come 'critici', e 562 sono classificati come 'primari'.
      </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
<body>
     <p>
      Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante questo periodo sono:
      </p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 50
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	      </li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, con 34
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	      </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 33
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	      </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, con 29
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	      </li>
<li><mail link="ppc64@gentoo.org" >ppc64 architecture team</mail>, con 27
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc64@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	      </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 27
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	      </li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, con 25
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	      </li>
<li><mail link="bug-wranglers@gentoo.org" >Gentoo Linux bug wranglers</mail>, con 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=bug-wranglers@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	      </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
<body>
     <p>
      Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug sono:
      </p>
      <ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 32
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	    </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 28
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	    </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	    </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	    </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	    </li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	    </li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org" >SpanKY</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	    </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >netmon herd</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	    </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips and Tricks</title>
<section>
<title>Portage GUIs</title>
<body>

<p>Larry la mucca è diventato un pò frustrato con Portage e il suo frontend testuale. Ha usato il leggendario <c>KPortage</c> per soddisfare il suo desiderio di una GUI, ma il suo sviluppo si è arrestato, e da molto tempo è scomparso dal Portage tree.</p>
<p>Allora Larry provò <c>guitoo</c> e <c>porthole</c>. Ne rimase impressionato. Ha trovato due frontend di Portage con uno sviluppo continuo. All'improvviso Larry la mucca aveva tutto sotto controllo. E lo gradì.
</p>

<p>In primo luogo, <uri link="http://guitoo.sf.net">Guitoo</uri> è un'applicazione di KDE, che offre la maggior parte delle funzioni di Portage, come il vedere i pacchetti installati e disponibili. Ti aiuta a mantenere aggiornato il sistema, ti lascia vedere i log e mantiene una sua coda per l'installazione di pacchetti multipli. Molto interessante e più avanzata del suo predecessore KPortage, è dotata di una applicazione systemtray ("kicker") chiamata Gentoo Watcher, aggiornata dal <c>rss</c> del sito Gentoo, comprende tutte le informazioni disponibili sugli ultimi pacchetti e sul Gentoo Linux Security Advisories (GLSA). Grazie al watcher, gli ultimi aggiornamenti di sicurezza sono ad un click, poichè possono essere inseriti a Guitoo per emergerli.</p>
<pre caption="Emergere Guitoo">
# echo "app-portage/guitoo ~x86" >> /etc/portage/package.keywords <comment>(se necessario)</comment>
# emerge guitoo
</pre>

<p>E poi c'è <uri link="http://porthole.sf.net/">Porthole</uri>. Basato su GTK+-2 piuttosto che su Qt, da un controllo sulle caratteristiche di base di Portage, ad esempio <c>emerge</c>, <c>unmerge</c>, <c>sync</c> e <c>update</c>. Mentre <c>guitoo</c> fornisce solo l'output di <c>emerge --pretend</c> per mostrarvi le dipendenze di un pacchetto, <c>porthole</c> può direttamente mostrarvi quali sono le dipendenze incontrate e quali no.</p>
<pre caption="Emergere Porthole">
# echo "app-portage/porthole ~x86" >> /etc/portage/package.keywords <comment>(se necessario)</comment>
# emerge porthole
</pre>
<p>Larry è ormai felice in primo luogo per avere trovato i tool che gli servivano, a questo punto non sa decidere quale sia preferibile tra i due. Suggerisce di provarli entrambi, e decidere voi stessi. Scegliere spetta all'utente.</p>
<figure link="/images/gwn/20041129-tnt.png"
           short="Guitoo and Porthole" 
           caption="Screenshots of Porthole (left) and Guitoo (right, including the watcher)" />
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
	        <title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p>
			<ul>
			<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
		<ul>
			<li>Micheal Marineau (marineam) - Kernel patches</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux:</p>
		<ul>
			<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
<body>
<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
<body>
<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail> e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
<section>
<body>
<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail> dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Altre lingue</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter è anche disponibile nelle seguenti lingue:</p>
<ul>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">Danese</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
