<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20041101-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>1 Novembre 2004</subtitle>
<author title="Caporedattore"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="ewagle@email.com">Emmet Wagle</mail></author>
<author title="Traduzione">Marco Mascherpa</author>
<author title="Traduzione">Stefano Lucidi</author>
<author title="Traduzione">Stefano Rossi</author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 1 Novembre 2004.</abstract>
<summary></summary>
<version>Anno 3, Numero 44</version>
<date>1 Novembre 2004</date>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Resoconto del Linux World Expo di settimana scorsa a Francoforte, Germania</title>
<body>
<p>La <uri link="http://www.linuxworldexpo.de">Linux World Conference &amp; Expo</uri>
di Francoforte è una delle prime cinque manifestazioni specializzate, con più di 15000 visitatori
e fortemente concentrata sulle offerte commerciali Linux. L'evento si pone come una piattaforma
per i prodotti Linux e lo sviluppo ed è arricchita da un programma di conferenze della durata
di tre giorni. Gentoo era presente nello stand ".org" accanto a molti altri progetti no-profit.
L'associazione tedesca no-profit
<uri link="http://www.gentoo-ev.de">"Förderverein Gentoo e.V."</uri> si è occupata
dell'organizzazione e ha radunato più di dieci sviluppatori Gentoo da Germania, Austria
e Svizzera per aiutare a gestire lo stand.</p>
<figure link="/images/gwn/20041101-lwe.jpg"
           short="Lo staff dello stend Gentoo al LWE" 
           caption="I soliti sospetti" /><note>Da sinistra a destra: zypher (Marc Hildebrand), dj-submerge (Marc Herren), il caporedattore della GWN Ulrich Plate, swegener (Sven Wegener), crouching ian! (Christian Hartmann), PyLon (Lars Weiler), yah (Michael van Bracht), pYrania (Markus Nigbur), amne (Wernfried Haas), stkn (Stefan Knoblich) e tantive (Michael Imhof) </note>
<p>
E' stato di particolare interesse la varietà di piattaforme supportate da Gentoo messe in mostra
presso lo stand: da diversi portatili x86 e PPC e tre macchine Ultra-Sparc e addirittura
un server Siemens Primergy dotato di processore Xeon. Avendo una mezza dozzina di host costantemente
al lavoro per compilare sistema e applicazioni, è stato anche messo a disposizione un server distfiles dedicato basato su Mini-ITX per facilitare le installazioni da parte dello staff
e dei visitatori. Diversi ospiti sono passati per chiedere supporto per le loro installazioni
o anche solo per conoscere gli sviluppatori del progetto. Una delle richieste più frequenti è stata
un edizione dedicata ai server o un Gentoo Enterprise con un set di applicazioni più stabile
e semplicità di aggiornamento in un ambiente di produzione; domanda prevedibile visto il carattere
commerciale dell'evento.</p>

<p>
L'edizione speciale dei LiveCD Gentoo per il LWE, chiamata "Fizzlewizzle", con tanto di
KDE in tedesco, ampia documentazione e una vista di Francoforte sull'etichetta è stata
distribuita presso lo stand. Sia l'immagine ISO (preparata da <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>) e la copertina di <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann's</mail> pronta per essere stampata sono disponibili
<uri link="http://download.iansview.com/gentoo/exhibitions/lwe-frankfurt/2004/livecd/">qui</uri>.</p>
<figure link="/images/gwn/20041101-livecd.jpg"
           short="Edizione LWE" 
           caption="Copertina del LiveCD Gentoo" />
<p>
Dagli altri stand sono arrivati poi diversi commenti: ad esempio Sven Herzberg del progetto
<uri link="http://www.gnome.org">Gnome</uri> è stato così gentile da far notare che
il bugzilla di Gentoo, al contrario della vecchia versione del suo progetto, può fornire
le liste di bug in formato iCalendar da importare in Evolution; mentre Sun Microsystems
ha avuto brutte notizie da dare riguardanti la futura disponibiolità di Java su piattaforme
PPC, ma per ora nulla di certo. Il loro progetto
<uri link="http://www.sun.com/software/project-looking-glass">Looking Glass</uri>
rimane comunque un gran bel vedere.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Richiesta: sviluppatori J2EE esperti</title>
<body>
<p><mail link="karltk@gentoo.org">Karl Trygve Kalleberg</mail> del team Java di Gentoo
ha assolutamente bisogno di collaboratori: "Dal numero di bug e recenti richieste di nuove caratteristiche ci deve essere stato un aumento di interesse verso java dall'uscita
di <uri link="http://www.eclipse.org">Eclipse</uri>," dice Karl. La prima richiesta di collaboratori
è stata presentata ad Agosto, ma questa volta è molto più urgente: se siete uno sviluppatore Java
esperto, specialmente con J2EE, mandate una mail a  <mail link="karltk@gentoo.org">Karl</mail> e al <mail link="recruiters@gentoo.org">team Gentoo</mail> non appena possibile.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>In arrivo il nuovo bugday Gentoo, sabato 6 Novembre 2004</title>
<body>
<p>
Il Bugday Gentoo è un evento mensile durante il quale sviluppatori e utenti si incontrano su IRC
per risolvere bug. In passato questìopportunità di conoscere gli sviluppatori e collaborare
attivamente a Gentoo ha avuto molto successo. E' stato dedicato all'iniziativa un intero canale IRC, <path>#gentoo-bugs</path> su irc.freenode.org, e per partecipare l'unica cosa da fare è
<c>/join</c>are il canale.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>MySQL: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>Sono state scoperte in MySQL molte vulnerabilità incluso abuso di privilegio, Denial of Service, e potenzialmente una esecuzione remota di codice arbitrario.
</p>
<p>Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-22.xml">GLSA Announcement</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gaim: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>Sono state trovate in Gaim multiple vulnerabilità che potrebbero permettere a un attaccante remoto di far crashare l'applicazione, o possibilmente di eseguire codice arbitrario.</p>
<p>Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-23.xml">GLSA Announcement</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>MIT krb5: Uso insicuro di file temporanei in send-pr.sh</title>
<body>
<p>Lo script send-pr.sh, incluso nel pacchetto mit-krb5, è vulnerabile agli attacchi symlink, potenzialmente permettendo a un utente locale di sovrascrivere file arbitrari con i diritti dell'utente che sta eseguendo il programma.</p>
<p>Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-24.xml">GLSA Announcement</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Netatalk: Gestione insicura di file temporanei in etc2ps.sh</title>
<body>
<p>Lo script etc2ps.sh, incluso nel pacchetto Netatalk, è vulnerabile agli attacchi symlink, potenzialmente permettendo a un utente locale di sovrascrivere file arbitrari con i diritti dell'utente che sta eseguendo il programma.</p>
<p>Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-25.xml">GLSA Announcement</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>socat: Vulnerabilità format string</title>
<body>
<p>socat contiene una vulnerabilità format string che può portare potenzialmente a una esecuzione remota o locale di codice arbitrario con i privilegi del processo socat.</p>
<p>Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-26.xml">GLSA Announcement</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>mpg123: Vulnerabilità buffer overflow</title>
<body>
<p>Vulnerabilità buffer overflow sono state trovate in mpg123 che potrebbero portare all'esecuzione di codice arbitrario.</p>
<p>Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-27.xml">GLSA Announcement</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>rssh: Vulnerabilità format string</title>
<body>
<p>rssh è vulnerabile a una vulnerabilità format string che permette l'esecuzione arbitraria di codice con i diritti dell'utente connesso, quindi escludendo le restrizioni di rssh.</p>
<p>Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-28.xml">GLSA Announcement</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>PuTTY: Pre-autenticazione buffer overflow</title>
<body>
<p>PuTTY contiene una vulnerabilità permettendo a un server SSH di eseguire codice arbitrario sul client connesso.</p>
<p>Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-29.xml">GLSA Announcement</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>GPdf, KPDF, KOffice: Vulnerabilità nel xpdf incluso</title>
<body>
<p>GPdf, KPDF e KOffice includono un codice xpdf vulnerabile per gestire file PDF, rendendoli vulnerabili all'esecuzione di codice arbitrario vedendo un file PDF.</p>
<p>Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-30.xml">GLSA Announcement</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Archive::Zip: Persa rilevazione virus</title>
<body>
<p>Il software di controllo su virus nell'email su Archive::Zip può essere preso in errore pensando che un allegato ZIP sia vuoto mentre contiene un virus, permettendo la persa rilevazione.</p>
<p>Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-31.xml">GLSA Announcement</uri></p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>Web forums</title>
<body>
<p><b>Per dormire - per sognare: c'è la patch</b></p>
<p>
Alla fine di molti mesi di insonnia in PowerBooks, lo sviluppatore di Gentoo/PPC JoseJX ha riportato mercoledi in un thread nel forum che Benjamin Herrenschmidt, il mantenitore del kernel PPC, ha pubblicato il suo ultimo annuncio sulla gestione energetica di Macs portatili, più specificatamente per spegnere alluminium PowerBooks con chipset grafici ATi. La patch di Benh sembra applicarsi bene al 2.6.9-r1 Gentoo development sources, e molti ringraziamenti stanno coprendo il forum PPC:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=243169">Test patch for sleep on AluBooks</uri> </li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Distribuzioni analoghe</b></p>
<p>Utenti hanno commentato una nuova distribuzione linux <uri link="http://www.vidalinux.com">vidalinux</uri>, che è basata su Gentoo. Usa i tool di sistema di Gentoo e portage come gestione del pacchetto.</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/105000">vidalinux</uri> </li>
</ul>
<p><b>USE</b></p>
<p>Questa settimana ci sono state molte discussioni riguardo le USE flag in Portage. Le USE flag forniscono un metodo conveniente per gestire le informazioni di supporto e di dipendenza quando si emergono pacchetti. Comprendere a cosa sono necessarie le flag e come possono avere effetto in una configurazione del sistema può essere una sfida per i nuovi utenti.</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/105145">USE flags documentation</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/105001">Choosing USE flags (and choosing well)</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/104703">changed USE flags</uri></li>
</ul>
<p><b>Binario pop</b></p>
<p>Un utente ha notato che etc-update chiedeva di sovrascrivere i file binari /etc/X11/xdm oltre ai file di configurazione.</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/105121">Portage: binaries seen as config files</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Alcuni cambiamenti di glibc</b></p>
<p><mail link="lv@gentoo.org">Travis Tilley</mail> ha di nuovo fatto alcuni (maggiori) cambiamenti al glibc di Gentoo. Questi includono il permettere alcuni controlli di integrità di applicazioni, e migliorare la gestione di DNS e mDNS.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/22501">A few glibc changes</uri></li>
</ul>

<p><b>"Planet Gentoo" blog aggregato</b></p>
<p><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail> presenta una proposta per un Gentoo Blog Aggregator per fornire agli utenti e agli sviluppatori una migliore descrizione degli sviluppi in Gentoo. La discussione seguente si concentra più sull'utilità del servizio, poichè molte persone non amano i blog.</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/22415">GLEP 30: "Planet Gentoo" web log aggregator</uri></li>
</ul>

<p><b>GLEP 29: Raggruppamento USE flag</b></p>
<p>In un altro GLEP cominciato questa settimana, <mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> propone alcuni nuovi input su gruppi di USE flag. Questo dovrebbe permettere agli utenti di selezionare i gruppi (per esempio, @KDE, @MULTIMEDIA), ma i dettagli particolari (cosa fa @KDE -@GNOME) non sono ancora perfettamente funzionanti.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/22378">A GLEP 29: USE flag grouping</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
	<chapter>
		<title>Gentoo in the press</title>
		<section>
			<title>Newsforge (30 October 2004)</title>
			<body>
				<p>Joe Barr ha scritto <uri link="http://www.newsforge.com/article.pl?sid=04/10/30/1322227">una linguetta sfacciata</uri> rispondendo alla domanda sulla scelta della distribuzione Linux. In accordo con Barr, il motto di Gentoo "If it moves, compile it," (se si muove, compilalo) supponendo che questo renda la distribuzione per ranger solitari tipo John Wayne.</p>
			</body>
		</section>
	</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
<p>La comunit Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. 
 Tra il 24 Ottobre 2004 e il 30 Ottobre 2004, l'attivit sul sito   stata:
     </p>
     <ul>
          <li>802 nuovi bug durante questo periodo</li>
          <li>378 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
	  <li>19 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
     </ul>
     <p>
     Degli attuali 7368 bug aperti: 115 sono classificati come 'bloccanti', 255 sono classificati come 'critici', e 551 sono classificati come 'primari'.
     </p>
</body>
</section>
<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug duarnte questo periodo sono:
     </p>
	<ul>
					<li>
						<mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 45
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bug chiusi</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 25
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bug chiusi</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bug chiusi</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">bug chiusi</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="netmon@gentoo.org">netmon herd</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org">bug chiusi</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bug chiusi</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="wine@gentoo.org">Wine Maintainers</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=wine@gentoo.org">bug chiusi</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="toolchain@gentoo.org">Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org">bug chiusi</uri>
					</li>
				</ul>
			</body>
		</section>
		<section>
			<title>New bug rankings</title>
			<body>
				<p>
     Gli sviluppatori e i team a cu sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug sono:
     </p>
				<ul>
					<li>
						<mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">nuovi bug</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">nuovi bug</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nuovi bug</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="alpha@gentoo.org">Alpha Porters</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;assigned_to=alpha@gentoo.org">nuovi bug</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nuovi bug</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="absinthe@gentoo.org">Dylan Carlson</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;assigned_to=absinthe@gentoo.org">nuovi bug</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">nuovi bug</uri>
					</li>
					<li>
						<mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-24&amp;chfieldto=2004-10-30&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">nuovi bug</uri>
					</li>
				</ul>
			</body>
		</section>
	</chapter>
	<chapter>
		<title>Tips and Tricks</title>
		<section>
			<title>nice e PORTAGE_NICENESS</title>
			<body>
				<p>L'ultima GWN ha introdotto una nuova feautures di Portage, questa settimana vi parliamo di una vecchia feuture: PORTAGE_NICENESS. Vediamo alcune basi prima.
</p>
				<p>Semplicmente, il Linux kernel ha un (process) scheduler che seleziona quale processo eseguire successivamente nel vostro sistema. Un fattore che influenza le decisioni dello scheduler su a quale processo deve essere assegnata la CPU,  la priorit del processo. Processi con una alta priorit verranno eseguiti prima di quelli a bassa priorit, e processi con la stessa priorit verranno eseguiti in turni,uno dopo l'altro e cos via.
</p>
				<p>
Meglio dare un'occhiata a questo: Run <c>top</c> da un terminale sul vostro host e fare particolare attenzione alle colonne <e>PR</e> and <e>NI</e>:
</p>
				<pre caption="Sample top output">
  PID USER      PR  NI  VIRT  RES  SHR S %CPU %MEM    TIME+  COMMAND
 8005 root      20   0 85188  33m  57m R  3.3  6.7   8:43.77 X
 8148 tobias    20  10 25624 2376  24m S  0.3  0.5   0:00.60 xscreensaver
    1 root      20   0  2476  552 2304 S  0.0  0.1   0:00.31 init
    2 root      39  19     0    0    0 S  0.0  0.0   0:00.00 ksoftirqd/0
    3 root      15  -5     0    0    0 S  0.0  0.0   0:00.09 events/0
</pre>
				<p>La colonna <e>PR</e> indica il livello di priorit del processo, il valore nella colonna <e>NI</e> mostra quello che viene chiamato valore di <c>nice</c>del processo, che ti permette di modificare la priorit di un processo in esecuzione. La serie dei possibili valori  da <c>-20</c> (priorit molto alta), poi c'  <c>0</c> (priorit standard) fino a <c>20</c> (priorit molto bassa). Nel nostro piccolo esempio il processo <c>xscreensaver</c> ha un valore di nice pi altro di <c>X</c>, che indica che <c>X</c> ha una priorit pi alta di <c>xscreensaver</c>.
</p>
				<p>Ora, come possiamo utilizzare questo a nostro vantaggio mentre usiamo Portage?</p>
				<p>Se continuate ad usare il computer durante la compilazione dei pacchetti noterete che  molto pi lento del solito. Questo perch ci sono due "gruppi" di processi con la stessa priorit di nice: le vostre applicazioni che usate di solito da una parte, e emerge (e tutti i suoi processi figli). Ora, se volete "renice" <c>emerge</c> e i suoi figli per dargli un pi alto valore <c>nice</c> (cio priorit pi bassa!), la compilazione invevitabilmente ci metter pi tempo, ma potrete usare la workstation senza notare sensibile differenza dalle sue performance abituali. Questo  ci a cui serve il parametro <c>PORTAGE_NICENESS</c> in <path>/etc/make.conf</path>:
</p>
				<pre caption="Put this in /etc/make.conf">
PORTAGE_NICENESS="15"
</pre>
				<p>Potrete in generale "renice" singoli processi dalla linea di comando, (e.g. <c>renice 0 -p 8148</c> per dare pi priorit a <c>xscreensaver</c> nell'esempio di sopra), ma nn funzioner con <c>emerge</c>, perch legge una volta i settaggi di PORTAGE_NICENESS da <path>/etc/make.conf</path> e esegue tutti i processi figli con il valore nice specificato.
</p>
			</body>
		</section>
	</chapter>
	<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p><ul>
		<li><e>nessuno questa settimana</e></li>	
		</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
		<ul>
				<li><e>nessuno questa settimana</e></li>	
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
		<ul>
		<li><e>nessuno questa settimana</e></li>	
		</ul>	
		</body>
	</section>
	</chapter>

<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail>e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<section>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è anche disponibile nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
