<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>9 Febbraio 2004</subtitle>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter per la settimana a partire dal 9 Febbraio 2004.</abstract>
<summary>Il progetto Gentoo Linux è alla ricerca di un nuovo sviluppatore. Nuova mailing list gentoo-science</summary>
<version>Anno 3, Numero 6</version>
<date>9 Febbraio 2004</date>
<author title="Editor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="cold_flame@email.com">Luke Giuliani</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="Lovechild@foolclan.com">David Nielsen</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Kerckenaere</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter ter Borg</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail> 
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="cabec2@pegase.net">Antoine Raillon</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="seb@cine7.net">Sebastien Cevey</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mabouya@petitefleure.org">Jean-Christophe Choisy</mail>
</author>
<author title="German Translation"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="German Translation"><mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail></author>
<author title="German Translation"><mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail></author>
<author title="German Translation"><mail link="Cyrik@gentoo.org">Lukas Domagala</mail></author>
<author title="German Translation"><mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail></author>
<author title="German Translation"><mail link="Sputnik1969@gentoo.org">Daniel Gerholdt</mail></author>
<author title="German Translation"><mail link="dj-submerge@gentoo.org">Marc Herren</mail></author>
<author title="German Translation"><mail link="SirSeoman@gentoo.org">Tobias Matzat</mail></author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="stefano.lucidi@gentoo-italia.org">Stefano Lucidi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="katuyuki@siva.ddo.jp">Katsuyuki Konno</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="sototh@gts.pl">Radoslaw Janeczko</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="lucass.home@pf.pl">Lukasz Strzygowski</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="veng@wp.pl">Michal Drobek</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="apo@cyberpunk.net.pulawy.pl">Adam Lyjak</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="cthulhu@emusearch.net">Krzysztof Klimonda</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="bohlke@inf.ufrgs.br">Atila "Jedi" Bohlke Vasconcelos</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="dudu@datavibe.net">Eduardo Belloti</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="joaoraf@rudah.com.br">Jo&#227;o Rafael Moraes Nicola</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="mgazambuja@terra.com.br">Marcelo Gon&#231;alves de Azambuja</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="angusy@gentoobr.org">Otavio Rodolfo Piske</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="natunobilis@gentoobr.org">Pablo N. Hess -- NatuNobilis</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="pzilla@yawl.com.br">Pedro de Medeiros</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="humpback@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="jose_costa@netcabo.pt">Jos&#233; Costa</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="metalgodin@linuxmail.org">Luis Medina</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Loureiro</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="amncorp@bk.ru">Aleksandr Martyncev</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="gals_home@list.ru">Sergey Galkin</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="asp13@mail.ru">Alex Spirin</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="dzaletov@rambler.ru">Denis Zaletov</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="ferdy@ferdyx.org">Fernando J. Pereda</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="lpeinado@uoc.edu">Lluis Peinado Cifuentes</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="ZEPHRYNXIRDAL@telefonica.net">Zephryn Xirdal T</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="katossi@usuarios.retecal.es">Guillermo Juarez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="correo@sevein.com">Jes&#250;s Garc&#237;a Crespo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="bugra@myrealbox.com">Bugra Cakir</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="evrim@core.gen.tr">Evrim Ulu</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="gurcell@core.gen.tr">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo News</title>
<section>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sec2">Il progetto Gentoo Linux è alla ricerca di un nuovo sviluppatore</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sec3">Nuova mailing list gentoo-science</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Il progetto Gentoo Linux è alla ricerca di un nuovo sviluppatore</title>
<body>
<p>
Il progetto Gentoo Linux è alla ricerca di uno sviluppatore interessato a far parte del team net-dialup
per aiutare a risolvere bug e mantenere i pacchetti. Si cercano sviluppatori dedicati, preferibilmente
con esperienza nei pacchetti dialup e nella scrittura di ebuild. Se non siete sicuri di essere all'altezza
visitate <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?query_format=&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;short_desc=&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;long_desc=&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_file_loc=&amp;keywords_type=allwords&amp;keywords=&amp;bug_status=UNCONFIRMED&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailreporter1=1&amp;emailcc1=1&amp;emailtype1=substring&amp;email1=net-dialup&amp;emailtype2=substring&amp;email2=&amp;bugidtype=include&amp;bug_id=&amp;changedin=&amp;chfieldfrom=&amp;chfieldto=Now&amp;chfieldvalue=&amp;cmdtype=doit&amp;order=Reuse+same+sort+as+last+time&amp;field0-0-0=noop&amp;type0-0-0=noop&amp;value0-0-0=">questa</uri> lista di bug. Se
siete ancora interessati, inviate una email a <mail link="lanius@gentoo.org">Heinrich Wendel</mail> con
una vostra descrizione.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuova mailing list gentoo-science</title>
<body>
<p>
L'utente <mail link="afant@geekmail.cc">Andrew Fant</mail> è alle prese con la creazione di un gruppo
interessato all'utilizzo della tecnologia Gentoo in scienza e ingegneria. A questo scopo sono stati creati una mailing list (gentoo-science@gentoo.org; seguite le istruzioni sulla pagina delle
<uri link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">mailing list</uri> per iscrivervi) ed un canale IRC
(#gentoo-science su irc.freenode.net). L'attenzione sarà inizialmente concentrata su una serie
di procedure per l'utilizzo di Gentoo Linux nella computazione scientifica e sulla collaborazione
con i manutentori dei pacchetti scientifici per velocizzare il tempo di rilascio delle nuove versioni.
Più in generale ci si propone di portare avanti e fare sentire la voce degli utenti interessati
ai calcoli scientifici.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Lo sviluppatore della settimana</title> 
<body> 
<p class="secthead">Bryan Stine</p> 

<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20040209_battousai.jpg"
short="Bryan Stine" caption="Bryan Stine" />

<p>
Il nostro sviluppatore di questa settimana è <mail
link="battousai@gentoo.org">Bryan Stine</mail> (battousai), un membro del team
di sviluppo aggiuntosi da poco che lavora con <mail
link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> e lo <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/metastructure/herds/herds.xml?select=xfree">xfree
herd</uri> nel migliorare il supporto per <uri
link="http://gatos.sourceforge.net/">ati-gatos</uri> in
portage, e aiuta il progetto <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/index.xml">Hardened
Gentoo</uri> a mantenere <uri
link="http://www.bastille-linux.org/">Bastille-Linux</uri> e <uri
link="http://www.cipherdyne.com/psad/">PSAD</uri>. I suoi compiti principali
in questi primi momenti della sua carriera di sviluppatore comprendono sviluppare
aggiornare e testare gli ebuild, oltre che all'onnipresente compito di identificare
ed eliminare i bug - sia negli ebuild che nelle applicazioni.
Bryan ha anche lavorato con xfree herd nell'adattare
lo XFree86 SDK per rendere più semplice l'installazione di XFree con Gentoo.
</p>

<p>
Bryan usa Linux da circa sette anni, ed ha lavorato con RedHat, Slackware e Mandrake - con
Mandrake come sua preferita, prima di incontrare Gentoo. Ha conosciuto Gentoo quando la
versione 1.0 era in pre-release, e l'ha accolta come un'opportunità di scappare dagli RPM.
Il suo ruolo nel team di sviluppo è nato quando <mail link="seemant@gentoo.org">Seemant
Kulleen</mail> gli ha chiesto di dare una mano con perl per far funzionare
 Bastille-Linux con Gentoo. Dopo aver assunto l'incarico del mantenimento degli ebuild di
 Bastille-Linux e PSAD (un log analyzer e intrusion detector)
come utente, gli è stato chiesto di assumersene formalmente la responsabilità come
sviluppatore Gentoo. Ha commentato che "Mi è molto piaciuto contribuire come utente,
e questo piacere continua ora che sono uno sviluppatore", e ha sottolineato come
l'amichevolezza e la disponibilità di utenti e sviluppatori siano anche ora sempre
presenti. Oltre al questo nuovo ruolo, Bryan continua a dare una mano agli utenti sul
canale IRC #gentoo, e può essere spesso visto, con il suo pseudonimo, Battousai.
</p>

<p>
Bryan è un "a long-time KDE user", che elenca <uri
link="http://www.kvirc.net/">KvIRC</uri>, <uri
link="http://kontact.org/">Kontact</uri> e <uri
link="http://slicker.sourceforge.net/">slicKer</uri> tra le sue applicazioni preferite.
E' molto soddisfatto di <uri
link="http://www.konqueror.org/">Konqueror</uri> e <uri
link="http://www.mozilla.org/products/firebird/">Mozilla
Firebird</uri>.  Lavora su una workstation Athlon XP 2800+ (512 MB, 120 GB SATA,
Radeon 7200) e un portatile HP da WalMart che monta un
Athlon XP 2200+ M (256 MB, 30 GB).
</p>

<p>
Bryan è al secondo anno di Informatica alla
East Stroudsburg University of Pennsylvania, negli Stati Uniti. Vive in una piccola
cittadina a Nord di Philadelphia, vicino a New York city. E' un grande fan di hockey,
strenuo sostenitore dei Philadelphia
Flyers. E' anche appassionato di video (non computer) game, guarda anime ed e' un
inguaribile fan di Groening. Bryan ha concluso la nostra intervista con la sua citazione
preferita dell'alcolista robotico di Futurama, Bender:
"Arrr...the law of science be a harsh mistress. (Arrr ... la legge della scienza è una
severa padrona)", e un appuntamento da segnare sul calendario al giorno 19 Settembre, "International
Talk-Like-a-Pirate Day".
</p>


</body>
</chapter>
<chapter>
<title>User Story</title>
<body>
<p><b>Michael Rayment, MUN: il Computer Department presso la University of Newfoundland passa a Gentoo</b></p>
<p>
Michael Rayment, amministratore di sistema presso la
<uri link="http://www.cs.mun.ca">Memorial University of Newfoundland</uri> in Canada, ha deciso di
installare Gentoo su ogni macchina server e desktop e ha inviato un lista di motivazioni
così interessanti che si è deciso di pubblicarle per intero senza modifiche.</p>
<p><b>Introduzione</b></p>
<p>
Innanzitutto dovrei fare un po' di introduzione. Lavoro come amministratore di sistema presso una
piccola università e fornisco supporto informatico per i laboratori di informatica del campus
dedicati agli studenti. Il mio gruppo fornisce supporto per circa 800 workstatio client, alcune delle
quali fanno parte di un cluster Beowulf, altre sono Linux e altre ancora sono dual-boot (Linux e
Windows 98). Una delle caratteristiche comuni è che bootano tutte Linux senza disco utilizzando un sistema
di boot da rete.  Tutte le workstation client ottengono il loro software Linux da uno dei 15 application
server che hanno tutti le stesse copie dello stesso software. Solo i kernel sono personalizzati
a seconda dell'hardware in uso. Le macchine più economiche sono AMD a 266 MHz, ma la maggior parte
sono tra i 600 e i 2800 MHz. C'è da dire che tutte queste macchine utilizzando gli stessi applicativi,
ma è ben diversa l'amministrazione di ciascuna. In pochi minuti possiamo aggiornare le ultime modifiche
ai nostri 15 application server e immediatamente il software viene reso disponibile agli 800 client.
In passato l'installazione veniva affidata a Slackware, Debian, Mandrake o RedHat.</p>
<p><b>Il cambiamento</b></p>
<p>
Fino a poco tempo fa, mantenevamo una RedHat 7.2 molto modificata e patchata per rimanere aggiornata
con le ultime correzioni di sicurezza e ultime versioni dei programmi. Vi potreste chiedere perchè
utilizzassimo la 7.2 invece che una delle ultime versioni. La ragione è che inevitabilmente
qualcosa non funziona o i pacchetti vengona a mancare o non funzionano dopo un grosso upgrade. In breve
gli utenti si arrabbiano e quindi è nostra abitudine passare un bel po' di tempo a provare la
distribuzione prima di darla ai nostri utenti. C' anche da sistemare bene la distro in modo che si adatti
ad un ambiente senza disco. Installare una nuova distribuzione è quindi un progetto che non intraprendiamo
alla leggera e di certo non dall'oggi al domani. Le applicazioni però stavano diventando vecchie e
c'era bisogno di cambiamento, cominciammo così a cercare una soluzione l'estate scorsa.</p>
<p>
Il primo compito fu di creare una lista di ciò di cui avevamo bisogno che una distribuzione ci fornisse.
Avevamo bisogno di una distribuzione che:</p>
<ul>
<li>si evolvesse gradualmente nel tempo e che non rilasciasse versioni completamente nuove ogni anno.</li>
<li>fosse completa, in modo tale che non avessimo bisogno di rivolgerci altrove per recuperare le
applicazioni mancanti, insorrendo nelle inevitabili incompatibilità.</li>
<li>fosse in grado di gestire senza problemi le dipendenze tra pacchetti in modo che non dovessimo
vagare per la rete alla ricerca delle librerie per far funzionare questo o quello.</li>
<li>fosse altamente configurabile e consentisse una semplice personalizzazione del software
per il nostro ambiente.</li>
<li>consentisse l'accesso ai sorgenti delle applicazioni dei nostri sistemi.</li>
<li>si comportasse bene in un ambiente senza dischi.</li>
</ul>
<p>
A conti fatti Gentoo aveva tutte le carte in regola. Gentoo fornisce una meravigliosa utility che si
chiama emerge che riesce a mantenere aggiornata l'immagine comune a tutti i client senza sottoporre
gli utenti a traumatici cambiamenti. I cambiamenti nei vari pacchetti, secondo emerge -u world, sono
molto più semplici che installare un intera distribuzione da zero. Siamo rimasti strabiliati dagli oltre
6000 pacchetti disponibili che vengono supportati dalla distribuzione Gentoo. La gran parte
del software che avevamo accumulato negli ultimi anni era disponibile con un semplice emerge. Mi è
davvero piaciuto il modo in cui Gentoo gestisce le dipendenze. Con la nostra vecchia RedHat ogni tanto
eravamo costretti ad andare a caccia dei pacchetti per fare in modo che una applicazione funzionasse.
Con Gentoo le dipendenze vengono elencate all'installazione, vengono scaricate ed installate insieme
all'applicazione stessa. Un'altra caratteristica di Gentoo è che si tratta di una distribuzione basata
sui sorgenti e tutti i pacchetti possono essere analizzati facilmente. Visto che la compilazione viene
gestita tramite script denominati ebuild è possibile anche controllare il modo in cui il sistema
compila e dove vengono installate le varie componenti.</p>
<p>
Infine, cosa più importante di tutte, mi faceva comodo che Gentoo si adattasse bene a sistemi
privi di disco. Una caratteristica che rese semplice l'adattamento ad un ambiente senza disco fu
la possibilità di avere runlevel con nomi. Questo ci ha consentito di avviare i computer con servizi
differenti semplicemente tramite un parametro al boot. Per ognuno dei nostri ambienti ( come i dual boot,
i single boot, i sistemi Beowulf, i firewall, i client dialup, e i pc kiosk), vengono tenuti in
una directory separata tutti i link ai servizi che sono necessari in quella particolare configurazione e
il client diskless ne esegue un set differente a seconda del parametro che viene passato al boot. Un altro
fatto che mi piacque fu il modo in cui si può assumere che un particolare componente runtime sia
già stato eseguito. Questo è particolarmente comodo nel boot senza disco perchè i servizi di rete sono
già inizializzati ancora prima di init.</p>
<p><b>Situazione attuale</b></p>
<p>
Abbiamo appena cominciato a far girare Gentoo nell'ambiente del nostro laboratorio. Al momento stiamo
provando un'immagine di Gentoo modificata su alcuni computer in uno dei laboratori di informatica
e ne convertiremo altre non appena avremo sistemato tutto. Cominceremo presto a compilare il nostro
server principale che sincronizzerà il software su tutti gli application server. Non appena effettueremo
il passaggio da RedHat a Gentoo in un laboratori, faremo semplicemente puntare l'application server di
quel laboratorio al Gentoo server principale. Ci metteremo uno o due mesi a completare il passaggio a
secondo dei vari problemi che potremmo incontrare. Ancora una volta ci vogliamo assicurare che tutto
funzioni bene prima di far provare il cambiamento agli utenti.</p>
<p><b>Commenti</b></p>
<p>
Riguardo al fatto se Gentoo sia la distribuzione per voi, dipende da un certo numero di elementi. Come
potete immaginare abbiamo una certa esperienza con Linux e Unix e ci divertiamo a fare cose piuttosto
insolite con i nostri pc. Gentoo è la soluzione ideale per una situazione simile. Il sistema di portage
rende le operazione semplici e quindi posso certo immaginare neofiti alle prese con una installazione
Gentoo, ma il vero vantaggio rispetto alla classica distribuzione binaria si vede nel caso di
qualcuno che sappia davvero lavorare a fondo con la propria macchina. Uno dei grandi vantaggi di Linux
è che ci sono molti modi differenti di configurare il pc. Si spera che ce ne sia uno, sia esso RedHat o
Gentoo, che venga incontro alle esigenze di ciascuno, in modo che un giorno la maggior parte
delle persone possa scegliere Linux al posto di Microsoft nella scelta di un sistema operativo.</p>
<p>
La mia seconda speranza è che ci sarà un superiore supporto per far girare Linux in ambiente senza disco.
Ciò di cui c'è bisogno è un modo standard di far funzionare Linux senza disco in modo che gli sviluppatori
possano scrivere il software in modo tale da facilitare l'esecuzione della applicazioni in tale ambiente.
Il filesystem /dev e /dev/shm hanno di sicuro fatto molto in questo senso. L'adozione
di /var come la directory in cui le applicazioni possano scrivere ha continuato l'opera, ma ancora ci sono
applicazioni che ogni tanto danno problemi. Ma da un punto di vista di gestione la soluzione senza
disco vale sicuramente la pena. Offre un calcolo effettivamente distribuito con un sistema di controllo
davvero centralizzato ed è qualcosa che Microsoft non offre. E' dunque qualcosa che il mondo di
Linux dovrebbe promuovere.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<section>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap3_sec2">GLSA: mod_php</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: mod_php</title>
<body>
<p>
PHP è un diffuso linguaggio di scripting specialmente progettato per
lo sviluppo Web che può essere incorporato nell'html.

Se la il file di configurazione php.ini nel server ha "register_globals = on"
e viene effettuata una richiesta ad un host virtuale (che abbia
"php_admin_flag register_globals off") e la richiesta successiva viene inviata
ad un altro virtual host (che non ha questa impostazione) attraverso lo stesso
sottoprocesso di Apache, l'impostazione resta. Questo può portare
alla rivelazione delle variabili globali.
</p>
<p>
A seconda del server e del sito un attaccante potrebbe essere in grado
di sfruttare le variabili globali per guadagnare accesso ad aree riservate
quali password MySQL, oppure questa vulnerabilità potrebbe semplicemente
causare una mancanza di funzionalità. E' dunque importante che gli utenti
aggiornino le loro installazioni.

Gentoo comunque installa PHP con "register_globals" impostato a "off" per default.

Questo problema riguarda sia i server con Apache 1.x che con Apache 2.x.
</p>
<ul>
<li>Gravità: Normale</li>
<li>Versioni Vulnerabili: dev-php/mod_php-4.3.4-r3 e precedenti</li>
<li>Soluzione: emerge sync; emerge -pv "&gt;=dev-php/mod_php-4.3.4-r4"; emerge -"&gt;=dev-php/mod_php-4.3.4-r4"</li>
<li><uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.announce/284">GLSA Announcement</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sentito nella comunità</title>
<section>
<title>Web Forum</title>
<body>
<p><b>Lingue indiane in Gentoo</b></p>
<p>Aniruddha Shankar aka <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=501">Kream</uri> non è esattamente un novellino nel Forum, infatti è stato uno dei primi utenti, pochi giorni dopo l'iniziale apertura di forums.gentoo.org nell'Aprile 2002. Nonostante il suo rapido coinvolgimento, ha solo fatto poco più di una dozzina di post, da ciò che è emerso questo fine settimana, che è da vedersi come una schiacciante vittoria della qualità sulla quantità: I suoi script modificati per abilitare il supporto per la lingua indiana sono nella sezione Documentation, Tips &amp; Tricks ora, un mist-have per gli utenti indiani di Gentoo. Gli script, font e tool originali di Guntupalli Karunakar <uri link="http://indlinux.org/">IndLinux</uri>, mirano al fornire le lingue Panjabi, Tamil e altre al desktop Linux, ma per il momento solo l'Hindi è supportato, e funziona solo in un numero limitato di ambienti desktop. Leggete la thread:</p>
<ul><li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=133464">Indian Language support in GNOME2.4 &amp; XFCE4</uri></li>
</ul>
<p><b>Nuovo forum polacco</b></p>
<p>Ancora un'altra lingua per il forum ufficiale di Gentoo: la bullettin board su Gentoo Poland che è stato attivo per molti mesi ora è stato completato da un'aggiunta polacca a forums.gentoo.org:</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=45">Polish Forum</uri></li>
</ul>
<p><b>Chiamata per WLAN Test Equipment</b></p>
<p>Lo sviluppatore di Gentoo <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=15665">Latexer</uri> sta cercando per dell'hardware WLAN difficile da ottenere in modo di fare un po' di driver hacking e fare dei test. Se avete schede wireless PCMCIA o PCI con uno dei chipset menzionati nella thread da poter offrire, sarà felice di saperlo:</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=133801">Spare wifi hardware put to good use.</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p>
<b>Cosa non funziona con il 2.6?</b>
</p>
<p> 
Una delle thread più lunghe di questa settimana è una discussione riguardante cosa funziona e cosa no con il nuovo kernel Linux 2.6. Decisamente alcune informazioni utili da sapere. <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/64641">Leggetele Qui</uri>.
</p>
<p>
<b>Lightweight HTTPD</b>
</p>
<p>
Servite solo poche pagine web statiche? Potreste essere interessati in <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/64304">questa</uri> thread che discute di piccole, semplici alternative ad Apache.
</p>
</body>
</section>
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>

  <p><b>Librerie e pacchetti binary.</b></p>
  <p>Usate molti pacchetti binari? Avete mai avuto problemi con collegamenti rotti con le librerie? Bene, questo è il post per voi. Entrate nel mondo dei pacchetti binari in Gentoo. Più spesso, compiliamo qui nel mondo di Gentoo, ma a volte (kde, gnome, openoffice) è semplicemente più facile usare pacchetti pre-compilati. Comunque, questo può fornire la sua dose di strane avventure quando si parla di dipendenze di librerie. Date un'<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/15665/">occhiata</uri> per maggiori idee.</p>

  <p><b>etc-update e file di configurazione essenziali</b></p>
  <p>Uno degli accessori preferiti, etc-update, di solit rende la vita più semplice. Ma a proposito di quei file essenziali, e molto spesso, specifici del sistema -  file come /etc/fstab, /etc/group e /etc/passwd? Dovrebbe forse etc-update lasciarli stare a prescindere? Dovrebbe normalmente fare file di "example" di questi nuovi file? Leggetelo <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/15649/">qui</uri>.</p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<body>
<p><b>Belgio: incontro tra gli sviluppatori di Gentoo e gli utenti al FOSDEM a Brussels il 21 &amp; 22 Febbraio</b></p>
<p>Proprio come lo scorso anno, molti europei della squadra di Gentoo avranno la possibilità di essere alla <uri link="http://fosdem.org">più importante conferenza europea degli sviluppatori</uri> abbastanza seriamente. Questo è il luogo migliore dove incontrare quelli che partecipano attivamente all'avanzamento di Gentoo su scala planetaria, e oltretutto Brussels ha un interessante infrastruttura gastronomica. Anche se si tratta più di una conferenza che un'esibizione, ci sarà uno stand di Gentoo ancora più grande e migliore che lo scorso anno. Se volete essere sicuri di incontrare la gente giusta, siate presenti il Sabato 21 e la Domentica 22 Febbraio 2004.</p>
<p><b>Germania: Chemnitzer Linuxtag 6 &amp; 7 Marzo</b></p>
<p>Con pochi giorni rimanenti prima che si debba veramente andare in panico, gli organizzatori dello stand di Gentoo al vicino <uri link="http://www.tu-chemnitz.de/linux/tag/2004/allgemeines/">Linuxtag</uri> (il collegamento punta alla pagina tedesca) all'Università di Chemnitz, stanno cercando gente che li aiuti, portando hardware all'evento e rispondendo alle domande dei molti visitatori attesi all'evento Linux principale dell'anno a Saxonia. Potete offrirvi volontari in <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=131827">questa thread del forum</uri>.</p>
</body>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
     <p>
     La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs
     notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. Tra il 30 Gennaio 2004 e il 05 Febbraio 2004, l'attività sul sit è stata:
     </p>
     <ul>
          <li>602 nuovi bug durante questo periodo</li>
	  <li>311 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
	  <li>24 bug precedentemente chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
     </ul>
     <p>
     Degli attuali 5066 bug aperti: 118 sono classificati come 'bloccanti', 197 sono classificati come 'critici', e 373 sono classificiati come 'primari'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug duarnte questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, con 26
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-01-30&amp;chfieldto=2004-02-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-01-30&amp;chfieldto=2004-02-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-01-30&amp;chfieldto=2004-02-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-01-30&amp;chfieldto=2004-02-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-01-30&amp;chfieldto=2004-02-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Core System Packages Team</mail>, con 32
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-01-30&amp;chfieldto=2004-02-05&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-01-30&amp;chfieldto=2004-02-05&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages Team</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-01-30&amp;chfieldto=2004-02-05&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE Team</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-01-30&amp;chfieldto=2004-02-05&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-01-30&amp;chfieldto=2004-02-05&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips and Tricks</title>
  
<body>

  <p class="secthead">Controllo dei Job</p>

  <p> Il trucco di questa settimana vi mostra come usare le basi del controllo dei job 
    nella shell mettendo un processo in background e riportarlo in foreground.  </p>

  <p> Ogni volta che eseguite un comando al prompt dei comandi, c'è un job
    che viene eseguito. Molti comandi si eseguono velocemente e vi ritornano la linea di comando
    Ma alcuni comandi (per esempio, usando  <c>cp</c> per copiare una grande quantità di dati), possono
    metterci molto tempo. Quando questo accade, il ostro terminale è inaccessibile finchè
    non mettete il job in background.  </p>

  <p> Per mettere un job in background, digitate &lt;Ctrl&gt;-z per sospendere il
    job (e riottenere il controllo del terminalel), e digitate
    <i>bg</i> per mettere il job in background.  </p>

  <pre>% <i>cp file backup/file</i>
<i>Ctrl-z</i>
zsh: 1398 suspended  cp file backup/file
% <i>bg</i>
[1]  + continued  cp file backup/file</pre>

  <p> In alternativa, potete mettere il job in background dall'avvio
    usando &amp; .</p>

  <pre>>% cp file backup/file &amp;
[1] 1608</pre>

  <p> Per vedere i vostri job in esecuzione potete usare <c>jobs</c>. Se avete bisogno di
    fermare un job, potete usare <c>kill %jobnumber</c></p>

  <pre>% <i>cp file backup/file &amp;</i>
[1] 1751
% <i>jobs</i>
[1] + running   cp file backup/file
% <i>kill %1</i>
<codenote>no news is good news</codenote> </pre>
</body>
</chapter>

<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:
			<ul>
				<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
			<ul>
			<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
			</ul>
		</body>

	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
			<ul>
				<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	</chapter>

<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail>e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è anche disponibile nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>