<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050418-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>18 Aprile 2005</subtitle>
<author title="Caporedattore">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="pvdabeel@gentoo.org">Pieter Van den Abeele</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
Marco Mascherpa
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Lucidi
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Rossi
</author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 18 Aprile 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Anno 4, Numero 17</version>
<date>2005-04-18</date>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Aggiornamenti alla documentazione</title>
<body>

<p>
L'eccellente <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/usb-guide.xml">"USB Guide"</uri>
di <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail> per Gentoo Linux è tra le più
importanti aggiunte alla dinamicissima collezione di documentazione nella quale questo mese trova
posto anche un paper riguardante la 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/fluxbox-config.xml">configurazione di Fluxbox</uri>.
A fianco alla documentazione già esistente riguardante Gnome e KDE ecco dunque un
documento su Fluxbox grazie al lavoro di <mail link="smith.jonathan@gmail.com">Jonathan 
Smith</mail>.
</p> 

<p>
Nel frattempo è comparso un annuncio sulla sezione del forum di Gentoo Sparc con un link
a <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-162259.html">nuova documentazione</uri>
per Gentoo su hardware Sun.
<mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail>, <mail link="todd@gentoo.org">Todd 
Sunderlin</mail> e <mail link="peitolm@gentoo.org">Colin Morey</mail> hanno scritto
alcune guide con lo scopo di agevolare l'installazione e l'utilizzo di Gentoo Linux
su piattaforma Sparc.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-sparc-quickinstall.xml">Quickinstall</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-sparc-faq.xml">FAQ</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-sparc-netboot-howto.xml">Netboot Howto</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
  <title>Riunione releng dopo Gentoo 2005.0</title>
  <body>

    <p>
    Giovedì 14 Aprile il Team Gentoo releng si è riunito per discutere
    ciò che di buono e di cattivo è avvenuto durante il rilascio della versione
    2005.0 e trovare nuove strategie per il futuro. Innanzitutto le cose buone,
    come la costruzione di un CD che funziona correttamente per diversi sistemi
    e architetture, dovuta alla calma nel processo di test in modo da poter
    risolvere tutti i <uri link="http://www.gentoo.org/news/20050303-2005.0-secrebuild.xml">bugs</uri>.
    Una parte del rilascio che non è andata molto bene è stata la comunicazione, ma
    con il rebuild la comunicazione è aumentata molto e i team delle diverse architetture
    si sono interfacciati bene con i gestori del processo di rilascio.
    E ora le cose brutte: si è avuto un forte ritardo nel rilascio, ben sei settimane
    dalla data prevista. Ci sono state alcuni md5sum non aggiornate con le immagini dei CD,
    l'annuncio del rilascio non è stato gestito bene dal team di pubbliche relazioni,
    il manuale è stato aggiornato con modifiche che non sono presenti nella versione
    du CD e infine non è stato possibile accettare le prenotazioni del CD tramite
    il negozio online.</p>

    <p>
    Per risolvere questi problemi sono state discusse diverse strategie. Il team di release
    utilizzerà dunque meglio il <uri link="http://devwiki.gentoo.org/">devwiki</uri>
    (solo per sviluppatori) dove verrà archiviata tutta la documentazione per
    i rilascio e verrà creata una lista di passi dove poter annotare per ogni architettura
    ciò che è stato fatto e ciò che manca. Ogni architettura deve creare un LiveCd di test che
    viene pubblicato come sperimentale, in modo che possa essere testato dagli utenti
    e possano essere risolti i bug segnalati. Profili e script comuni dovranno rendere
    più simili i LiveCD di architetture differenti, in modo che gli utenti possano
    trovare gli stessi strumenti su ogni LiveCD. E infine sarebbe importante
    pubblicizzare bene la prossima release.</p>

    <p>
    Infine è stata discussa la data del prossimo rilascio. Non si desidera imporre
    una data particolare in modo da poter rilasciare un LiveCD senza bug gravi, sebbene
    la versione 2005.1 sarà solo una versione correttiva con software più aggiornati
    e meno errori. L'inclusione degli XLiveCD comprensivi di
    <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/installer/index.xml">Installer grafico</uri>
    è in corso di valutazione ma non definitiva. La data scelta varierà intorno
    alla fine di Luglio o Agosto.</p>

  </body>
</section>
<section>
  <title>Nuovi canali IRC ufficiali Gentoo</title>
  <body>

    <p>
    Sono stati aggiunti due nuovi canali alla lista di
    <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/irc.xml">Canali ufficiali Gentoo</uri>:</p>

    <ul>
      <li><b>#gentoo-netmon</b>: pacchetti per l'analisi di rete</li>
      <li><b>#gentoo-voip</b>: dicsussioni riguardanti il voice over ip</li>
    </ul>

  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Future Zone</title>
<section>
<title>Luminocity X-LiveDVD per rilascio PPC</title>
<body>
<note>
E' cominciato come un progetto di sviluppo per configurazione automatica di X 
del team Gentoo/PPC. Tutto quello che volevano era quello di mostrare 
il nuovo configuratore in alcuni LiveCD abilitati X. Ma quello che 
<uri link="http://www.metadistribution.org/blog">Pieter Van den Abeele</uri> 
ha rilasciato la scorsa settimana è andato oltre lo scopo iniziale del progetto. 
</note>
<p>
Un LiveDVD Gentoo PowerPC ottimizzato Altivec con molte caratteristiche, 
è stato rilasciato la settimana scorsa. La caratteristica più unica è 
probabilmente Luminocity, un window manager testbed sperimentale basato su OpenGL. 
Si può provare Luminocity senza dover compilare o installare qualsiasi software 
sperimentale dal CVS repository Gnome. Ma il DVD di 1.8GB è pieno anche di altre 
eccitanti caratteristiche:
</p>
<ul>
<li><b>Integrazione smartcard:</b> Lo sponsor Gentoo Genesi Inc. ha donato 
alcuni lettori di smartcard, completi di media e card. Il LiveDVD supporta 
l'autenticazione via smartcard per gli utenti che volessero provarlo, senza 
la necessità di personalizzare la card -- dopo aver fatto questo, usare 
<uri link="http://www.opensc.org/">opensc</uri>.</li>
<li><b>Supporto GRID:</b> Sun Grid Engine 6 (SGE) core su PowerPC, engine agent 
XGRID di Apple e standalone LAM-MPI, librerie PVM. Queste caratteristiche 
permettono agli utenti di sviluppare le proprie applicazioni abilitate grid.</li>
<li><b>Eclipse SDK:</b> A grande richiesta, disponibile dal disco.</li>
<li><b>Video conferenza:</b> Compatibile con le webcam QuickCam di Logitech, 
la conferenza cross-platform audio e video che funziona anche con "net-meeting" 
di Microsoft, è disponibile direttamente dal LiveDVD.</li>
<li><b>Passare a desktop 3D:</b> La tecnologia OpenGL fa uso di caratteristiche 
grafiche 3D, inclusi window manager tridimensionali.</li>
<li><b>Text to Speech,</b> Blender, Ardour, e molti altri.</li>
<li>E ultimo ma non ultimo, <b>la versione Gentoo di Xautoconfig su macchine 
Apple</b></li></ul>
<figure link="/images/gwn/20050418_livedvd.png"
short="Smartcard" 
caption="Immagine del LiveCD/DVD che chiede autenticazione smartcard" />

<p>
Il LiveDVD X Luminocity è disponibile 
<uri 
link="http://dev.gentoo.org/~pvdabeel/torrents/ppc-livedvd.torrent">via bittorrent</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>Web forums</title>
<body>
<p><b>Miglioramento "search"</b></p>
<p>
<mail link="tomk@forums.gentoo.org">Tom Knight</mail> ha speso molto tempo 
per migliorare la funzione "search" del forum, sia per la velocità che per 
i criteri. Oltre a ottenere risultati più veloci, le impostazioni di defult 
di una ricerca escludono ora la sezione Off The Wall, dustbin e tutti i forum 
internazionali, una caratteristica richiesta da molti utenti da tempo. Ma si 
è avuto l'effetto spiacevole di escludere questi forum dalla ricerca di post 
di uno specifico utente -- dopo un pò di lamentele e dopo qualche ora, tomk 
ha corretto il problema.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-323916.html">New search function</uri></li>
</ul>
<p>Ritorno degli avatar</p>
<p>Gli avatar che non appartenevano alla galleria di default del forum sono stati 
disabilitati per una vulnerabilità in <c>php</c>. Alcuni utenti si 
erano messi paura che non sarebbero mai ritornati, ma gli avatar sono stati 
reinstallati dopo meno di un giorno.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-322136.html">[solved]No more avatars?</uri></li>
</ul></body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>phpMyAdmin: Vulnerabilità cross-site scripting</title>
<body>
<p>
phpMyAdmin è vulnerabile a attacchi cross-site scripting.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-08.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Axel: Vulnerabilità nella gestione della redirezione HTTP</title>
<body>
<p>
Una vulnerabilità buffer overflow è stata trovata in Axel, che porta alla esecuzione di 
codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-09.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gld: Esecuzione remota di codice arbitrario</title>
<body>
<p>
Gld contiene molte serie vulnerabilità, tra cui la esecuzione di 
codice arbitrario come utente root.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-10.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>JunkBuster: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
JunkBuster è vulnerabile a una vulnerabilità di corruzione di massa, e sotto alcune 
configurazioni potrebbe permettere a un attaccante di modificare le impostazioni.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-11.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>rsnapshot: Scalata di privilegi locali</title>
<body>
<p>
rsnapshot permette a un utente locale di prendere proprietà di file locali, 
con scalata di privilegi.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-12.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenOffice.Org: Heap overflow documenti DOC</title>
<body>
<p>
OpenOffice.Org è vulnerabile a un heap overflow quando lavora con documenti DOC, 
che porta a esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-13.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>monkeyd: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Vulnerabiltà format string e Denial of Service sono state scoperte nel HTTP 
server monkeyd, con esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-14.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PHP: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Molte vulnerabilità sono state trovate e corrette nelle funzioni
di gestione immagine di PHP, con condizioni Denial of Service o esecuzione remota 
di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-15.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>InternetNews.com (14 Aprile 2005)</title>
<body>
<p>
La settimana scorsa InternetNews ha pubblicato un'articolo intitolato <uri 
link="http://www.internetnews.com/dev-news/article.php/3497931">"Non-Commercial 
Linux Use on The Rise"</uri>, il  quale riporta "nuovi dati rilasciati questa settimana da ricerche della ditta Evans Data indicano che l'utilizzo delle distribuzioni Linux non commerciali ha superato il suo punto di flessione e adesso è diffuso più ampiamente tra gli sviluppatori in luogo delle distribuzioni commerciali". Gentoo Linux è citata tra quelle importanti da ricordare come esempi di community distributions che sono state adottate come piattaforme preferite per lo sviluppo. L'autore Sean Michael Kerner cita la ricerca di cui sopra per spiegare perchè Gentoo e le altre sono più diffuse tra gli sviluppatori dei solo cugini commerciali "dato che la conoscenza di base di Linux è cresciuta, gli sviluppatori sono più restii a confidare in modelli di supporto formali", afferma lo studio di Evans Data.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PC Inpact (13 Aprile 2005)</title>
<body>
<p>
Una guida completa all'installazione del popolare first-person shooter
per Linux, World of Warcraft, è stata pubblicata dal magazine francese
PC Inpact in <uri link="http://www.pcinpact.com/articles/d/51/1.htm">an 
article</uri> la scorsa settimana. Nota interessante: la maggior parte del contenuto della guida è stato presa dal Forum Gentoo, come riportato nell'articolo come una dell maggiori fonti.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips and tricks</title>
<section>
  <title>Bootup con il logo di Gentoo 2005.0</title>
  <body>

    <p>Quando avviate dal 2005.0 LiveCD vedrete un bel Gentoo bootlogo
      e una progress-bar -- e pensate che potreste impressionare gli amici con esso durante il vostro usuale bootup?  Iniziamo:</p>

    <note><c>splashutils</c> funziona solo su architetture x86 e amd64  
      al momento. Il supporto per il ppc è in corso.</note>

    <p>prima di tuttol, dobbiamo installare<c>splashutils</c> e
      <c>splash-themes-livecd</c>:</p>

    <pre caption="emerge splashutils e splash-themes-livecd">
# <i>emerge splash-themes-livecd</i>
<comment>splashutils è una dipendenza di splash-themes-livecd</comment>
    </pre>

    <p>Ora dobbiamo creare un boot-disk.  Siete liberi di cambiare la risoluzione a vostra scelta, ma sceglietene una che sia disponibile come config file in <path>/etc/splash/livecd-2005.0/</path>:</p>

    <pre caption="Creazione di initrd con il 2005.0-splash">
<comment>Assicuratevi che /boot sia montata prima di dare il comando</comment>
# <i>splash_geninitramfs -v -g /boot/splash-livecd-2005.0-1024x768 \
  -r 1024x768 livecd-2005.0</i>
    </pre>

    <p>Controllate la configurazione del vostro kernel e assicuratevi che <path>"Initial RAM disk (initrd) support"</path>
      sia built in.  Trovate l'opzione in <path>"Device Drivers" --&gt; "Block
        devices" --&gt; "RAM disk support"</path>.  Per di più controllate di usare il corretto framebuffer per la vostra scheda video (<path>"Graphics
        Support"</path>) oppure usate il VESA-framebuffer. Solitamente
      <c>splashutils</c> dovrebbe controllarlo durante il processo di emerge, ma è meglio esserne sicuri.  Ora dite al vostro bootloader di caricare l'initrd con il 2005.0-splash:</p>

    <pre caption="Configurare il bootloader">
# <i>nano -w /boot/grub/menu.lst</i>
<comment>Per prima cosa cambiate la boot-line del kernel con qualcosa di simile (dipende da </comment>
<comment>il framebuffer usato e i parametri del kernel):</comment>
kernel /boot/kernel-2.6.11-r6 root=/dev/hda3 video=vesafb:1024x768-32@72
  splash=silent,theme:livecd-2005.0 quiet CONSOLE=/dev/tty1
<comment>Dovete usare più di 8bpp (in questo esempio sono 32,</comment>
<comment>specificato da 1024x768-32@72).</comment>

<comment>Aggiungete la seguente linea alla kernel-config:</comment>
initrd /boot/splash-livecd-2005.0-1024x768
    </pre>

    <p>Ora abbiamo un bel bootup-splash installato.  Infine vogliamo una statusbar permanente di Gentoo sopra alla nostra sessione di terminal, come sul LiveCD.  Per far questo dobbiamo cambiare il tema di default in
      <path>/etc/splash</path>:</p>

    <pre caption="Cambiare lo splash di default">
# <i>cd /etc/splash</i>
# <i>rm default</i>
# <i>ln -s livecd-2005.0 default</i>
    </pre>

    <p>Questo splash dovrebbe partire completato il boot:</p>

    <pre caption="Aggiungere lo splash al runlevel di default">
# <i>rc-update add splash default</i>
    </pre>

    <p>Se volete regolare lo splash-theme, dovete guardare in
      <path>/etc/conf.d/splash</path>.  Happy Gentooing!</p>

    <p>Grazie a <mail link="spock@gentoo.org">Michael Januszewski</mail> per il loror lavoro sulle splashutils e <mail link="blackace@gentoo.org">Nicholas D.Wolfwood</mail> per il 2005.0-theme.</p>

  </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p><ul>
		   <li>nessuno questa settimana</li>

</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
		<ul>
<li>
Harald van Dĳk (truedfx) - Portage
</li>
<li>
Vibhav Garg (vgarg) - Java
</li>
<li>
Diego Pettenò (Flameeyes) - KDE
</li>
</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
		<ul>
<li>
Nicholas Jones (carpaski) - Left the Portage team (and its lead position)
</li>
<li>
Marius Mauch (genone) - New Portage co-lead
</li>
<li>
Brian Harring (ferringb) - New Portage co-lead
</li>
<li>
Jason Stubbs (jstubbs) - New Portage co-lead
</li></ul>	
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
     <p>
    La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo.   Tra il 10 Marzo 2005 e il 17 Marzo 2005, l'attività sul sito è stata: 
     </p>
     <ul>
      <li>835 nuovi bug durante questo periodo</li>
     <li>436 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
	 <li>27 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
     </ul>
     <p>
     Degli attuali 8583 bug aperti: 90 sono classificati come 'bloccanti', 237 sono classificati come 'critici', e 641 sono classificati come 'primari'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
	<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante questo periodo sono:     </p>
     <ul>
<li><mail link="recruiters@gentoo.org" >Gentoo Recruiting Team</mail>, con 34
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=recruiters@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, con 30
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 30
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
	<body>
     <p>
          Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="gdesklets@gentoo.org" >GDesklets packages</mail>, con 44
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=gdesklets@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="hanno@gentoo.org" >Hanno Boeck</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=hanno@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail> e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<section>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter‚è disponibile anche  nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
