<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050307-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>7 Marzo 2005</subtitle>
<author title="Caporedattore">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="joshua.nichols@gmail.com">Joshua Nichols</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
        Marco Mascherpa
    </author>
    <author title="Traduzione">
        Stefano Lucidi
    </author>
    <author title="Traduzione">
        Stefano Rossi
    </author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 7 Marzo 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Anno 4, Numero 10</version>
<date>2005-03-07</date>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Ricostruzione di Gentoo 2005.0</title>
<body>
<p>
Un insieme di <uri link="/news/20050303-2005.0-secrebuild.xml">bug sfruttabili</uri>
di <c>gaim</c> e <c>mozilla-firefox</c> (exploit remoti) e di 
<c>qt</c> e <c>kdelibs</c> (exploit locali) sono stati scovati appena in tempo prima
del rilascio finale di Gentoo 2005.0. Sebbene questo fatto abbia interrotto la compilazione
e impedito il rilascio poche ore prima, il team dedicato alle release di Gentoo ha deciso
all'unanimità di ricostruire tutto includendo le correzioni ai bug segnalati.
Ringraziamenti vanno al team di sicurezza Gentoo per la segnalazione e agli sviluppatori
per la nuova fase di test su ciascuna architettura! 
</p> 
</body>
</section>
<section>
<title>Migrazione del server Gentoo dedicato agli stage e al rsync</title>
<body>
<p>
Grazie alla donazione da parte di Nvidia di un Opteron 246, Gentoo ha aggiornato
il mirror principale degli stage e di rsync con nuovo hardware.
<mail link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail> e <mail 
link="carpaski@gentoo.org">Nick Jones</mail> hanno completato
la migrazione di Portage lo scorso giovedì con pochissimi problemi.
Questo server viene sincronizzato con il CVS ogni trenta minuti,
successivamente rigenera <path>depcache</path>, cosa che può impiegare
diverso tempo ed essere un'operazione onerosa in I/O. A questo punto
i server <c>rsync</c> pubblici possono sincronizzarsi con esso.
Il server vecchio era un Pentium III ad 1 Ghz e impiegava dai dieci ai trenta minuti per
terminare il processo di rigenerazione. Il nuovo server Opteron esegue
la medesima operazione nel giro di uno o due minuti. Questo è un meraviglioso
miglioramento che consentirà un'ottima scalabilità e renderà fluida
la crescita dell'albero di Portage. Un'ultima nota per comunicare
che la frequenza di aggiornamento non è mutata e dunque è inutile
cercare di sincronizzare ogni due minuti.
</p> 
<p>
Inoltre la maggior parte dei file sui mirror sono stati spostati su questo server
un mese fa, con l'eccezione dei <path>distfiles</path>. Lo spazio
sul server vecchio stava finendo e questo nuovo ne ha molto di più, anche per consentire
una futura crescita. Nick Jones sta lavorando alla realizzazione di uno script
migliore per prendere i <path>distfiles</path> mancanti ed eliminare quelli vecchi.
Si spera di cominciare ad utilizzare attivamente questo script nelle prossime
settimane, per poter ridurre l'utilizzo di spazio su disco in favore di altri progetti.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Aggiornamenti al software del forum</title>
<body>
<p>
Presto gli aggiornamenti al software dei forum potrebbero richiedere
una rubrica dedicata. la freqeuenza degli aggiornamenti è stata molto alta
nelle ultime settimane, ma questi erano solo preparativi per ulteriori
cambiamenti ancora più importanti. In pentola bolle molto altro,
in particolare riguardante la codifica UTF-8, un progetto con l'obiettivo
di portare in Unicode i forum per intero. Con tutti i presupposti ormai
a disposizione, il cambiamento dovrebbe avvenire nei prossimi mesi.
</p>
<p>
I tre importanti cambiamenti delle ultime due settimane: </p>
<ul>
<li>We finally <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-31173.html">aggiunta di
jabber</uri> ai profili degli utenti. <mail link="ian@gentoo.org">Christian 
Hartmann</mail> ha creato un <uri 
link="http://blog.iansview.com/archives/33-phpBB-2.0.11-Jabber-Mod.html">Jabber-Mod
per le version 2.0.x di phpBB</uri> e l'utente <uri
link="http://www.phpbb.com/phpBB/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=136326">ptlis</uri>
ha lo ha unito al suo proprio Jabber-Mod che è stato reso disponibile su <uri
link="http://www.phpbb.com/phpBB/viewtopic.php?t=219163">phpBB.com</uri>.</li>
<li>
I temi subSilver e Gentoo-Lite sono stati eliminati, principalmente
per velocizzare lo sviluppo e minimizzare fonti di bug o di problemi futuri.
Ci si scusa per l'eliminazione della possibilità di scegliere profili alternativi,
ma è ovviamente molto più facile per gli amministratori fare modifiche
se i temi poco utilizzati vengono eliminati. E' stato mantenuto solo
il tema Gentoo di default in quanto è il più usato dalla
stragrande maggior parte degli utenti: di oltre 80000 utenti registrati,
solo 450 utilizzavano il tema subSilver e 4500
Gentoo-Lite. </li>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-288558.html">Alcune modifiche</uri>
sono state apportate al testo nella finestra dei post: grazie alla comunità
dei forum per il continuo supporto.
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Riorganizzazione delle applicazioni di sistema</title>
<body>
<p>
Con una abile manovra sui più di 200 pacchetti disponibili nella categoria
<path>sys-apps</path>, <mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran 
McCreesh</mail> sta spostando alcuni di essi in altre categorie, già esistenti
o create da zero. Le applicazioni in questione sono
<uri link="http://dev.gentoo.org/~ciaranm/tmp/sys-apps.txt">elencate in un file</uri> 
ospitato nello spazio di Ciaran: se ci fosseo problemi con un pacchetto dopo
la migrazione è possibile <uri link="http://bugs.gentoo.org">segnalare un bug</uri>
o contattare Ciaran su <path>irc.freenode.net</path>.
In particolare gli utenti Gentoo con <path>sys-apps</path> su overlay potrebbero
essere molto interessati ai cambiamenti in corso.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ricarca di testimonial per l'utilizzo business di Gentoo</title>
<body>
<p>
Le cose a cui si è sempre prestata più attenzione in Gentoo
sono le storie di utenti che sono riusciti ad usare Gentoo per
renedere più semplice la propria esistenza. Questo può essere
qualsiasi cosa, dall'utilizzo di Gentoo in una render farm, come
desktop o solo come firewall aziendale. Informazioni come queste
possono essere preziose per capire dove è meglio concentrare i propri
sforzi. Se avete una storia di successo con Gentoo, siamo tutti
curiosi di sentirla! Le informazioni riguardanti
ampie installazioni di gentoo in mercati non usuali sono quelle
più interessanti. Inviate subito il vostro racconto a <mail 
link="usage-feedback@gentoo.org">usage-feedback@gentoo.org</mail>.
</p>
<note>
Sebbene alcuni progetti interessanti verranno sicuramente pubblicati sulla GWN,
possiamo rispettare un desiderio di confidenzialità e non consentirne la pubblicazione.
Segnalate come confidenziale la vostra storia al momento di inviarla alla
<mail link="usage-feedback@gentoo.org">email di
feedback</mail>, verrà discussa solo tra i diretti interessati.
</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>
Lo sviluppatore della settimana
</title>
<section>
<title>
"La cosa migliore di Gentoo è la sua comunità." -- Albert Hopkins (marduk)
</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050307_marduk.jpg"
	short="Marduk" 
	caption="Albert Hopkins aka marduk" />
<p>
Lo sviluppatore di questa settimana è <mail link="marduk@gentoo.org">Marduk</mail>,
un collaboratore del team di infrastruttura, responsabile per lo sviluppo e 
mantenimento di uno degli elementi più eccitanti della presenza sul web di Gentoo, 
il <uri link="http://packages.gentoo.org">sito packages.gentoo.org</uri>. 
Si occupa di tante cose in Gentoo, ma assicurarsi che il database di pacchetti 
funzioni bene, riparare i bug, e sviluppo, occupano la maggior parte del suo tempo 
libero. Lui ha intenzione di riscrivere l'intera presentazione e ha molte ambizioni 
per il nuovo sito, troppe per poterle elencare ...
</p>
<figure link="/images/gwn/20050307_pgo.png"
	short="packages.gentoo.org" 
	caption="Una delle cose nuove: Cambiamento del database di pacchetti" />
<p>
Gentoo è il progetto OSS per lui più significativo fino a qui, ma Marduk 
ha sviluppato software open-source per molti anni. E' l'autore di un programma 
chiamato Linbot, che è stato un tool web crawler/link convalidato, scritto in Python,  
e ha ricevuto molti riconoscimenti e con recensioni apparse nei Linux magazine, ed è 
stato incluso in distribuzioni e in un libro su Python. "Sono un grande appassionato 
del linguaggio di programmazione Python. Lo uso dal 1997. Mentre mi capita di vedere altri 
linguaggi di programmazione, torno sempre a Python," dice Marduk. Per Linbot ha ricevuto 
una lettera in cui si chiedeva di far finire il suo sviluppo, perchè il nome era troppo 
simile a quello di una applicazione commerciale, e così ne ha lasciato lo sviluppo e 
la distribuzione. I programmi che continua a distribuire si trovano nel suo 
<uri link="http://starship.python.net/crew/marduk/software/">repository</uri>.
</p>
<p>
Marduk è un amministratore per sistemi Linux e Linux-like in un laboratorio clinico 
in America. Ha interrotto l'Università quando stava seguendo il corso di Ingegneria 
Elettrica alla Cornell University, e ha sempre amato lavorare alla funzionalità 
del supercomputer, con un interesse ancora attuale per le alte prestazioni computing. 
La sua attuale <uri link="http://starship.python.net/crew/marduk/sysinfo/">
main box</uri> è stata recentemente aggiornata a AMD64, e si 
è assicurato che "la macchina contenga tutti gli accessori extra," dice Marduk.
"La prima applicazione che lancio è <c>evolution</c>, e se fate un <c>ps</c> 
sulla mia macchina, troverete anche <c>vim</c>, <c>epiphany</c>, <c>gnome-terminal</c> 
e <c>python</c>."
</p>
<p>
Marduk vive nell'area di Dallas, TX. E' single (accetta contatti da nuove compagne), 
e i suoi hobby oltre al computer accennato nella sua intervista, sono i film, lunghe 
guide con la sua Audi TT roadster, musica indie, silenzio, scienza, e sociologia.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>MediaWiki: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
MediaWiki è vulnerabile a cross-site scripting, manipolazioni di dati e attacchi che 
provano a evitare la sicurezza.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-33.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Qt: Percorso insicuro di ricerca librerie</title>
<body>
<p>
Qt potrebbe caricare librerie condivise da una insicura, scrivibile directory, 
con una esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-01.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpBB: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Molte vulnerabilità permettono a attaccanti remoti di ottenere diritti di amministratori 
phpBB o vedere e manipolare dati sensibili.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-02.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gaim: Problemi multipli Denial of Service</title>
<body>
<p>
Vulnerabilità multiple sono state trovate in Gaim che permettono a un attaccante remoto 
di far crashare la applicazione.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-03.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite: Esecuzione arbitraria PHP e rilevazione del percorso</title>
<body>
<p>
Attaccanti remoti possono caricare e eseguire script arbitrari PHP, un altro difetto 
rivela il percorso completo script.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-04.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xli, xloadimage: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
xli e xloadimage sono vulnerabili a problemi multipli, portano a esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-05.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>BidWatcher: Vulnerabilità format string</title>
<body>
<p>
BidWatcher è vulnerabile a vulnerabilità format string, che permette esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-06.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpMyAdmin: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
phpMyAdmin contiene vulnerabilità multiple che portano a esecuzione di comando, 
problemi XSS e evitare restrizioni di sicurezza.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-07.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenMotif, LessTif: Nuovi buffer overflow libXpm</title>
<body>
<p>
Una nuova vulnerabilità è stata scoperta in libXpm, incluso in OpenMotif e LessTif, che può portare 
a esecuzione remota di codice.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-08.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xv: Vulnerabilità gestione filename</title>
<body>
<p>
xv contiene una vulnerabilità format string, con esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-09.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox: Vulnerabilità varie</title>
<body>
<p>
Mozilla Firefox è vulnerabile a problemi di cancellazione locale di file, 
e a vari problemi che permettono di ingannare l'utente in siti non sicuri 
o interagire con contenuti privilegiati.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-10.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ImageMagick: Vulnerabilità gestione filename</title>
<body>
<p>
Una vulnerabilità format string esiste in ImageMagick che permette 
a un attaccante di eseguire codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-11.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Hashcash: Vulnerabilità format string</title>
<body>
<p>
Una vulnerabilità format string nella utility Hashcash permette a un attaccante di eseguire codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-12.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Germany: Chemnitzer Linuxtage</title>
<body>
<p>
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>, <mail link="dertobi123">Tobias 
Scherbaum</mail> e Jens Blaesche ("Mr. Big") rappresentano Gentoo al 
Chemnitzer Linuxtage di quest'anno, una conferenza ed esposizione nella regione Saxony della Germania dell'Est ed è salito di importanza da quando è stato organizzato la prima volta lo scorso anno , con molte presentazioni sull'argomento principale, the usual suspects in the exposition hall, e molto affollata dagli stessi Sassoni, ma attrae anche visistatori da altre parti della Germania. La capanna di Gentoo ha in mostra una Workstation Pegasos Open Desktop , una Sun Ultra10 con Gentoo, el a recente invenzione di Brussels del
<path>/dev/snack</path> box che è diventata popolare tra molti visitatori. 
Particolare riguardo va allo staff del capannone che è era presente anche all'edizione dello scorso anno: i visitatori che hanno incontrato chiedevanogeneralmente "What is Gentoo?" e  ora tornano con le t-shirt "Portage addict" e i laptops con sopra Gentoo Linux. una versione tedesca del  
Fizzlewizzle LiveDVD (guardate il report sul FOSDEM della scorsa settimana), completo di KDE e i sorgenti in 
<path>distfiles</path>, è stato il più venduto in questo evento regionale, 
acneh grazie al fatto che in questa parte della Germania connessioni a banda larga sono difficili da ottenere.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050307_clt.jpg"
	short="Chemnitz" 
	caption="Left: Gentoo booth, center: Pylon, right: dertobi123 and Mr. Big" />
</body>
</section>
<section>
<title>Reminder degli eventi internazionali</title>
<body>
<p>
Per il prossimo weekend sono in programma due eventi, uno a Manchester dove Stuart Herbert attende gli utenti e sviluppatori Gentoo inglesi alla seconda conferenza Gentoo in UK, e un Expo a Lörrach (Germania, vicino al confine con la svizzera) con uno stand per Gentoo al piano.</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Gentoo UK Conference</uri> - 
Sabato 12 Marzo a Manchester, UK: Università di Salford. Attenzione: Il venerdì notte evento sociale prima della conferenza con inizio alle 19:30 allo <uri 
link="http://www.stayinn.co.uk">Stay Inn</uri> (istruzioni su come arrivarci sul loro sito).
</li>
<li>
<uri link="http://www.it-linux-days.de/">IT/Linux Days 2005</uri> - dall'11 al 14 Marzo a Lörrach, Germania: Regio-Messe Lörrach
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>OSdir.com (4 Marzo 2005)</title>
<body>
<p>
Lo scarso supporto dei forum o altri "groundswell support from users"è l'argomento di un articolo sul magazine dei sistemi operativi di O'Reilly. L'autore  Steve Mallett chiede 
<uri link="http://www.osdir.com/Article4435.phtml">"Dov'è la comunità SuSE?"</uri>, 
e confronta la comunità mancante con la presenza di altre popolari distribuzioni:
"una ricerca per Fedora, Mandrake, o Gentoo e non avrete problemi a trovare 
forums, wiki, FAQ ufficiali e non." osserva l'editor manager di OSdir.com.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Apple-Linux.org (3 March 2005, in French)</title>
<body>
<p>
Prosper descrive il progetto gentoo-stats in <uri 
link="http://www.apple-linux.org/news.php?id=940">un articolo</uri> sul forum francese di Linux per computer Apple. "Il progetto basc permette di calcolare il tempo di installazione di un ebuild. I pacchetti sono rappresentati da GU (Gentoo units), 
se sapete quanti secondi impiega un GU a compilare sul vostro sistema, è abbastanza semplice moltiplicarli." </p>
</body>
</section>
<section>
<title>Todo-Linux.com (28 February 2005, in Spanish)</title>
<body>
<p>Il magazine spagnolo<uri 
link="http://www.todo-linux.com/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=2580">scrive che Intel e AMD</uri> spingono per i computer a 64-bit per gli utenti, e osserva che Microsoft non ha un sistema operativo che supporta pienamente l'hardware, le distribuzioni Linux , "per esempio Gentoo", sono elencate come perfettamente funzionanti a 64-bit. 
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips and Tricks</title>
<section>
<title>Emerge flags deserving more attention</title>
<body>
<p>
Ci sono alcuni flags che <c>emerge</c> accetta che possono dirvi cosa è stato (o sarà) fatto. Descriviamo alcuni dei più nuovi che sono stati aggiunti con portage-2.0.51,ma ce ne sono un paio vecchi che gli utenti potrebbero aver dimenticato. Eccovi un'occhiata veloce a due di loro.
those.
</p>
<p>
Forse il più comunemente usato è, <path>--verbose</path>, 
o <path>-v</path>. Mostra le USE flags che un pacchetto riconosce, e quali sono al momento attivate o disattivate. Quando eseguite <c>emerge</c> con il nuovo flag <path>--newuse</path>, aggiunge un asterisco sui flag che sono stati abilitati o disattivati dall'ultima compilazione del pacchetto. Mostra anche la dimensione dei files che devono essere scaricati per un particolare pacchetto  in aggiunta al totale per tuti i pacchetti da installare.
</p>
<p>
Il secondo è <path>--tree</path>, o <path>-t</path>. Questo mostra l'albero delle dipendenze indentando le dipendenze. Ecco un'esempio per illustrare l'effetto di questo flag:
</p>
<pre caption="Indented packages showing their dependencies">
[ebuild  N    ] x11-plugins/gkrellm-sensors-0.1  <codenote>This tells us that gkrellm-sensors</codenote>
[ebuild  N    ]  app-admin/gkrellm-1.2.13        <codenote>requires gkrellm and lm_sensors,</codenote>
[ebuild  N    ]  sys-apps/lm_sensors-2.8.7       <codenote>and lm_sensors requires i2c.</codenote>
[ebuild  N    ]   sys-apps/i2c-2.8.7  
</pre>
<p>
Combinando <path>--verbose</path> e <path>--tree</path>, riuscirete a figurarvi esattamente cosa <c>emerge</c> stà facendo. Inutile dire che questo vi rende più semplice modificare le vostre USE flags per un maggiore controllo sui pacchetti che verranno installati.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p><ul>
		   <li>nessuno questa settimana</li>

</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
		<ul>
		   <li>Andrew Fant (JFMuggs) - Infrastructure</li>
<li>Eric Edgar (rocket) - Catalyst/Genkernel</li>
</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
		<ul>
		   <li>nessuno questa settimana</li>
		</ul>	
		</body>
	</section>
	</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
     <p>
    La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo.   Tra il 27 Febbraio 2005 e il 06 Marzo 2005, l'attività sul sito è stata:
     </p>
     <ul><li>826 nuovi bug durante questo periodo</li>
     <li>467 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
	 <li>23 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
     </ul>
     <p>
     Degli attuali 8186 bug aperti: 97 sono classificati come 'bloccanti', 231 sono classificati come 'critici', e 602 sono classificati come 'primari'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
	<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, con 47
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 27
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org" >PPC Porters</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="humpback@gentoo.org" >Gustavo Felisberto</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=humpback@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
	<body>
     <p>
          Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 38
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>	
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail> e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<section>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter‚ è disponibile anche  nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>