<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050124-newsletter.xml" lang="it">
    <title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
    <subtitle>24 Gennaio 2005</subtitle>
    <author title="Caporedattore">
        <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
    </author>
    <author title="Redazione">
        <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
    </author>
    <author title="Redazione">
        <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail>
    </author>
    <author title="Redazione">
        <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
    </author>
    <author title="Redazione">
        <mail link="dostrow@gentoo.org">Daniel Ostrow</mail>
    </author>
    <author title="Redazione">
        <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
    </author>
    <author title="Traduzione">
        Marco Mascherpa
    </author>
    <author title="Traduzione">
        Stefano Lucidi
    </author>
    <author title="Traduzione">
        Stefano Rossi
    </author>
    <abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 24 Gennaio 2005.</abstract>
    <summary/>
    <version>Anno 4, Numero 4</version>
    <date>2005-01-24</date>
    <chapter>
        <title>Gentoo News</title>
        <section>
            <title>Gentoo/OpenSolaris</title>
            <body>
                <p>A fronte dell'annuncio del rilascio pubblico sotto licenza CDDL (approvata
		dalla OSI) del
		<uri link="http://www.newsforge.com/article.pl?sid=05/01/23/0349259">primo</uri>
		dei diversi componenti della piattaforma Solaris di Sun, Gentoo è orgogliosa
		di annunciare un progetto per supportare
		<uri link="http://www.opensolaris.org">OpenSolaris</uri> in Portage.
		Il manager di Gentoo e pionier del progetto OpenSolaris, Pieter Van den Abeele,
		ha lavorato strettamente con i team Sun per preparare questa mossa.
		Gentoo si affiderà al lavoro di Sunil Kumar e Jason Wohlgemuth, utenti Solaris
		e sviluppatori Gentoo da diverso tempo e già fondatori del progetto Portaris,
		basato sulle versioni 9 e 10 di Solaris e disponibile al pubblico
		<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20040202-newsletter.xml#doc_chap4">da diverso tempo</uri>.
		</p>
                <figure link="/images/gwn/20050124_looking-glass.jpg"
                    short="Looking Glass" caption="OpenSolaris e Looking Glass - un'interessante alternativa per il mercato dei desktop Open Source"/>
                <p>Con il ritorno alle origini di Sun mediante la pubblicazione dei propri
		codici sorgenti Pieter spera che OpenSolaris abbia un enorme impatto sul
		mercato Open Source. "Grazie al loro servizio, la loro rete di supporto e la
		loro esperienza, possono ridefinire almeno parte del panorama Open Source
		nelle imprese" dice Pieter. E si aspetta che Gentoo diventi un fattore importante
		nel successo di OpenSolaris: "Siamo in grado di contare sulle esperienze
		precedenti di port di Gentoo a sistemi non Linux: abbiamo avuto una dimostrazione
		di <uri link="http://www.metadistribution.org/macos">Gentoo per
		Mac OS X</uri>, abbiamo sviluppatori dedicati interamente al supporto Opendarwin
		e siamo a buon punto nell'adattare a Gentoo
		<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gentoo-alt/bsd/">i kernel e
		le applicazioni di BSD</uri>." dice. "Ma nemmeno io ero preparato abbastanza
		per vedere la mia Sparc bootare Gentoo" ride Pieter.</p>
                <p>Il progetto non ufficiale
		<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=113387">Portaris</uri>
		o "Portage per Solaris", ha installato il sistema di gestione dei pacchetti
		su Solaris 9 e 10. I due più grandi sviluppatori del progetto,
		Sunil Kumar e  Jason Wohlgemuth (che, come Pieter, e membro del progetto
		pilota di Sun per la pubblicazione di Solaris), hanno investito una gran
		quantità di tempo nel progetto, che ha ottenuto come primo risultato
		un <uri link="http://dev.gentoo.org/~pvdabeel/solaris9/">installer
		per Solaris</uri> che è già disponibile ad una piccola comunità di utenti
		Solaris da alcuni mesi.</p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>Nuovi profili per il kernel in 2005.0</title>
            <body>
                <p>
		In vista del rilascio della versione 2005.0 gli sviluppatori Gentoo del teem
		dedicato al kernel hanno lavorato duramente per riordinare le ebuild
		dei sorgenti. Visto che il kernel 2.6 diventerà il kernel di default per
		tutte le architetture eccetto Sparc, le categorie di kernel separate vengono
		eliminate e rimpiazzate dagli stessi nomi usati per le versioni 2.4. Questa
		è la prima occasione in cui viene utilizzata la nuova feature di Portage
		"profili in cascata" per gestire le dipendenze di un pacchetto. Essenzialmente
		significa che il medesimo pacchetto, ad esempio <path>gentoo-sources</path>,
		deciderà autonomamente se è stata cercato il sottoprofilo 2.4 o 2.6, in base
		alle specifiche del profilo. Collegando <path>/etc/make.profile</path> al sottoprofilo
		2.4 o 2.6 (o altri) in <path>/usr/portage/profiles/default-[OS]/[arch]/2005.0/</path>,
		è possibile scegliere quale impostare come default, mentre le restanti versioni
		verranno nascoste.
		<b>Se non viene scelto un sottoprofilo, verrà adottato automaticamente
		il profilo 2.6 ove possibile.</b>
                </p>
                <p>
		"Se si sta ancora utilizzando il kernel 2.4, ma senza esserci affezionati troppo,
		questo potrebbe essere un ottimo momento per l'aggiornamento", suggerisce
		lo sviluppatore <mail link="johnm@gentoo.org">John Mylchreest</mail>.
		"Si raccomanda l'aggiornamento a 2.6 ovunque sia possibile, documentandosi
		prima mediante la
		<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/migration-to-2.6.xml">guida alla
		migrazione</uri>."
		Sparc resta l'unica architettura che, a causa di alcuni problemi irrisolti,
		non ha le carte in regola per passare a 2.6, ma la per gli altri 2.6 sarà
		la nuova versione di riferimento.
		Gli utenti con uno dei seguenti kernel installati devono essere al corrente
		del fatto che i pacchetti verranno eliminati con il rilascio
		di Gentoo 2005.0. Ecco la lista con le sostituzioni:</p>
                <ul>
                    <li>
                        <path>development-sources</path> diventerà <path>vanilla-sources</path>
                    </li>
                    <li>
                        <path>gentoo-dev-sources</path> diventerà <path>gentoo-sources</path>
                    </li>
                    <li>
                        <path>rsbac-dev-sources</path> diventerà <path>rsbac-sources</path>
                    </li>
                    <li>
                        <path>hardened-dev-sources</path> diventerà <path>hardened-sources</path>
                    </li>
                </ul>
                <p>
		L'aggiornamento sarà automatico per gli utenti che seguiranno il classico
		procedimento <c>rsync</c> e <c>emerge world</c>.
		Una volta che uscira la nuova versione dei sorgenti, eseguendo
		<c>emerge --update</c> verrà scaricato il sorgente con il nuovo nome.
		Il team kernel di Gentoo raccomanda l'aggiornamento, ma il procedimento
		precedente funziona anche per chi desidera mantenere il kernel 2.4: è sufficiente
		che creino un collegamento al sottoprofilo 2.4 ed eseguano
		<c>emerge --update</c> per procedere all'installazione delle versioni
		2.4 in luogo di 2.6.
		</p>
                <p>
		L'impostazione del kernel 2.6 a default implicherà anche la conversione di
		<path>linux26-headers</path> a <path>linux-headers</path>.
		In seguito è consigliabile seguire un
		<c>emerge glibc</c> o <c>emerge system</c>.</p>
                <p>
		Esclusi <path>pegasos-dev-sources</path> che sono già stati rinominati
		a <path>pegasos-sources</path>, il cambiamento avverrà contemporaneamente
		al rilascio di Gentoo 2005.0. Allora verranno rese disponibili ulteriori informazioni, tra cui le istruzioni precise per il collegamento ai profili.</p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>Vendite di Genesi Open Desktop con Gentoo Linux preinstallato</title>
            <body>
                <p>
		Dall'1 Marzo 2005 la Lussemburghese <uri link="http://www.genesi.lu">Genesi</uri>
		darà il via alle vendite della workstation Open Desktop configurata con
		una installazione di Gentoo al prezzo di 999$, dieci per cento dei quali
		verranno donati alla fondazione Gentoo. Bill Buck, amministratore di Genesi,
		spiega la nuova sponsorizzazione: "Per ciascuna workstation che verrà venduta
		grazie al link presente sul sito Gentoo verranno donati 100$ alla fondazione
		Gentoo." Visto che già diversi utenti erano alla ricerca di occasioni
		per supportare finanziariamente Gentoo, ci si aspetta dei buoni proventi
		visto che ora anche il progetto potrà trarne benefico. Inoltre Genesi
		sta offrendo i propri modelli con Gentoo a prezzi decisamente concorrenziali
		in confronto agli altri propri prodotti desktop e server che vengono
		venduti rispettivamente a 1399$ e 1799$.</p>
                <figure link="/images/gwn/20050124_odw.jpg" short="ODW" caption="La piattaforma
		Open Desktop con Gentoo Linux/PPC è in arrivo!"/>
                <p> La piattaforma Open Desktop è configurata nel modo seguente:</p>
                <ul>
                    <li>Pegasos II con processore G4 da 1GHz</li>
                    <li>256MB di RAM PC2100 DDR</li>
                    <li>lettore CDRW</li>
                    <li>Disco da 40GB ATA100</li>
                    <li>Scheda grafica Radeon 9200SE 128MB AGP con DVI, VGA, e TV-Out</li>
                    <li>Case ordinario, torre o desktop</li>
                </ul>
                <p>
		Tredici ODW sono state donate in passato a sviluppatori Gentoo per
		test approfonditi e sviluppi futuri e di conseguenza Gentoo supporta
		completamente PegasosPPC. La versione preinstallata è basata sulla
		versione 2004.3 per PPC.</p>
                <p>
		Le ordinazioni sono già possibili. Le vendite cominceranno il primo
		Marzo 2005, informazioni dettagliate riguardo alle modalità di ordine
		verranno inviate personalmente agli interessati. Per essere avvisati sull'avvio
		delle vendite del prodotto inviare una mail a
		<mail link="odw@gentoo.org">odw@gentoo.org</mail>.</p>
            </body>
        </section>
        <section>
          <title>Gentoo è la prima a girare su Mac Mini!</title>
          <body>
            <p>
	    Lo sviluppatore Gentoo PPC <mail link="dostrow@gentoo.org">Daniel
                Ostrow</mail> è riuscito a portare il Mac Mini nella grande
		famiglia delle macchine supportate da Gentoo. Il sistema sarà
		pienamente supportato in 2005.0, ma funziona già con 2004.3.</p>
            <figure link="/images/gwn/20050124_mini.jpg"
              short="Mac Mini" caption="Ancora nuovo già con Gentoo Linux: ecco
	      il Mac Mini di Apple" />
            <p>
	    Il prossimo passo sarà quello di far funzionare correttamente il monitor
	    in X. La macchina verrà messa in mostra presso lo stand Gentoo alla
	    <uri link="http://www.linuxworldexpo.com">Linux World Expo</uri>
	    di Boston, dal 12 al 14 Febbraio e al <uri
                  link="http://www.fosdem.org">FOSDEM</uri> di Brussels nello stesso mese.</p>
          </body>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Future Zone</title>
        <section>
            <title>Rinnovamento del Forum - phpBB brush-up e altri cambiamenti</title>
            <body>
                <p>E' in corso un cambiamento nel Forum, e abbiamo chiesto di farci sapere qualcosa ad uno degli amministratori, <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail> (ian). La seguente intervista chiarisce cosa dobbiamo aspettarci per il futuro:</p>
                <p>
		    <b>Q:</b> Nel Forum c'è scritto: <e>Powered by phpBB 2.0.x Â© 2001, 2002 phpBB Group</e>. Quale versione si utilizza al momento?</p>
                <p>
		    <b>A:</b> Stiamo usando una versione patchata di phpBB 2.0. Tutti i bug relativi alla sicurezza sono stati riparati. Abbiamo anche applicato alcune <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20040920-newsletter.xml#doc_chap1">ottimizzazioni per le performance e altre modifiche</uri>.</p>
                <p>
		    <b>Q:</b> Perchè non state usando vanila phpBB 2.0.11?</p>
                <p>
		    <b>A:</b> Questa è una domanda che è stata fatta spesso. Prima di tutto invece passeremo presto all'ultima versione stabile phpBB. Il backporting di tutte le patch che abbiamo applicato al loro codice base 2.0.x sarà già stato fatto quando si leggerà questa intervista.</p>
                <p>
		    <b>Q:</b> Riguardo a tutte le richieste del <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=5">Gentoo Forums Feedback</uri> cosa ci dici?</p>
                <p>
		    <b>A:</b> Guardiamo ad ogni post nel Gentoo Forums Feedback e sappiamo esattamente quello che gli utenti ci chiedono. Dopo aver installato il nuovo software per il forum, implementeremo molte cose nuove ed eccitanti. Seguirà un periodo in cui ci sarà qualcosa di nuovo quasi ogni settimana.</p>
                <p>
		    <b>Q:</b> Significa che farete anche delle modifiche?</p>
                <p>
		    <b>A:</b> Esattamente! Questa è una delle ragioni per cui passiamo alla ultima versione phpBB. Aggiungere modifiche sarà molto più facile.</p>
                <p>
		    <b>Q:</b> Aggiungere modifiche al forum era un "tabu" in passato. Cosa vi ha fatto cambiare idea?</p>
                <p>
		    <b>A:</b> Gentoo è un progetto interamente basato sul lavoro di volontari, e così anche il team Infrastruttura. Non abbiamo avuto le risorse per fare molte cose sofisticate. Ora è cambiata la nostra politica e abbiamo iniziato a lavorare.</p>
                <p>
		    <b>Q:</b> Parlaci delle modifiche e delle cose da aggiungere, cosa ci dobbiamo aspettare di vedere?</p>
                <p>
		    <b>A:</b> Sposteremo presto il forum web service su un server differente, e cominceremo ad usare il nuovo software per il forum. L'utente non si accorgerà di questo cambiamento del software. Rimarrà più o meno come è adesso, con un codice base pulito, e con alcune cose come <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=279845">ricerca bug</uri>. Saranno fatte molte correzioni ai pacchetti per le lingue, e dopo si aggiungeranno due forum, uno per i nostri utenti turchi e uno per i nostri utenti arabi. Ci sono molte cose da fare, ma ne parleremo dopo aver aggiunto la prima quantità di cose.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Gentoo security</title>
        <section>
            <title>Squid: Vulnerabilità multiple</title>
            <body>
                <p> Squid contiene vulnerabilità nel codice che gestisce NTLM (NT Lan Manager), Gopher a HTML e WCCP (Web Cache Communication Protocol), che possono portare a denial of service e esecuzione di codice arbitrario.</p>
                <p> Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-25.xml">GLSA Announcement</uri>
		</p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>ImageMagick: Heap overflow nella decodifica di PSD</title>
            <body>
                <p> ImageMagick è vulnerabile a un heap overflow quando decodifica file Photoshop Document (PSD), che può portare a esecuzione di codice arbitrario.</p>
                <p> Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-26.xml">GLSA Announcement</uri>
		</p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>Ethereal: Vulnerabilità multiple</title>
            <body>
                <p> Esistono multiple vulnerabilità in Ethereal, che permettono a un attaccante di eseguire codice arbitrario, fare crashare il programma o effettuare un DoS con l'utilizzo del disco e della CPU.</p>
                <p> Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-27.xml">GLSA Announcement</uri>
		</p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>Xpdf, GPdf: Stack overflow in Decrypt::makeFileKey2</title>
            <body>
                <p> E' stato scoperto un stack overflow in Xpdf, con una possibile esecuzione di codice arbitrario. GPdf include codice Xpdf e è vulnerabile allo stesso problema.</p>
                <p> Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-28.xml">GLSA Announcement</uri>
		</p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>Mailman: Vulnerabilità cross-site scripting</title>
            <body>
                <p>Mailman è vulnerabile a attacchi cross-site scripting.</p>
                <p> Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-29.xml">GLSA Announcement</uri>
		</p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>CUPS: Stack overflow nel codice Xpdf</title>
            <body>
                <p> CUPS include codice Xpdf e è vulnerabile a stack overflow con la possibilità di avere esecuzione remota di codice arbitrario.</p>
                <p> Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-30.xml">GLSA Announcement</uri>
		</p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>teTeX, pTeX, CSTeX: Vulnerabilità multiple</title>
            <body>
                <p> teTeX, pTeX e CSTeX fanno uso di codice vulnerabile Xpdf che permette esecuzione remota di codice arbitrario. Lo script xdvizilla è vulnerabile a problemi della gestione dei file temporanei.</p>
                <p> Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-31.xml">GLSA Announcement</uri>
		</p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>KPdf, KOffice: Stack overflow nel codice Xpdf</title>
            <body>
                <p> KPdf e KOffice includono codice vulnerabile Xpdf per gestire file PDF, rendendoli vulnerabili a esecuzione di codice arbitrario.</p>
                <p> Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-32.xml">GLSA Announcement</uri>
		</p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>MySQL: Creazione insicura di file temporanei</title>
            <body>
                <p> MySQL è vulnerabile a attacchi symlink, che permettono a un utente locale di sovrascrivere file arbitrari.</p>
                <p> Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-33.xml">GLSA Announcement</uri>
                </p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Gentoo International</title>
        <section>
            <title>Belgium: Gentoo Developer Meeting al FOSDEM (26-27 Febbraio)</title>
            <body>
                <p>Gentoo è stata nuovamente presentata al <uri
                    link="http://www.fosdem.org/">FOSDEM</uri> a Brussels, l'appuntamento annuale non-commerciale <e>Free and Open Source Software
                        Developers' European Meeting</e>. Avrà luogo all'<uri link="http://www.ulb.be/">Université Libre di
                    Bruxelles</uri> il weekend del 26 e 27 Febbraio. La comunità
                    Gentoo sarà rappresentata da più di 25
                    sviluppatori da Belgio, Olanda, Francia, Germania,
                    Danimarca, Spagna, Italia, e anche U.S. Questa volta avremo la nostra <uri
                        link="http://www.fosdem.org/2005/index/dev_room_gentoo">Developers'
                    Room</uri>, un anfiteatro con 59 posti, aperto Sabato e Domenica.</p>
                <p>Un <uri
                        link="http://dev.gentoo.org/~pylon/fosdem-2005.html">piano completo della presentazione</uri> è stato messo a punto dall'organizzatore Gentoo del
                    Fosdem per la stanza degli sviluppatori, <mail
                        link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>. In più, uno degli sviluppatori di portage, <uri
                        link="http://www.fosdem.org/2005/index/speakers/speakers_mauch">Marius
                    Mauch</uri>, terrà una presentazione su <c>portage</c> come parte principale del Fosdem.</p>
                <p>come di consueto mostreremo hardware che è supportato da
                    Gentoo, come <uri
                    link="http://www.genesi.lu/">Genesi PegasosPPC</uri> , un
                    UltraSparc e una SGI Octane. Alcuni MacMini si attendono nel mix. I LiveCD di Gentoo saranno disponibili per la vendita al FOSDEM.</p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>USA: CPLUG Security Conference (5 March)</title>
            <body>
                <p>
                    <uri link="http://cplug.net/">Central PA Linux Users
                    Group</uri> terrà la <uri
                        link="http://cplug.net/conference">Security
                    Conference</uri> al Messiah College vicino Harrisburg,
                    Pennsylvania, il 5 Marzo 2005. L'evento durerà tutto il 		         giorno con alcuni interventi tecnici sul Linux networking e sicurezza, incluso
                    lo sviluppatore Gentoo Hardened <mail
                    link="tseng@gentoo.org">Brandon Hale</mail> che terrà una presentazione su "Advanced Memory Protections with Linux".
                    Le prenotazioni sono già iniziate e le sistemazioni saranno fornite dagli organizzatori dieetro richiesta. La partecipazione all'evento costa $5 USD, pranzo compreso.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Gentoo in the press</title>
        <section>
            <title>Wildlife Photographer of the Year 2004</title>
            <body><p>I Gentoo "vanno e vengono indaffarati, bisticciando e litigando" e - prima che ci pensi - riportiamo qui da una conferenza di sviluppatori - "rubando pietre dal nido del vicino." No, di certo
                    non potremmo mai farlo. Il fotografo svedese
                    Lars-Olof Johansson è stato lodato al concorso "Wildlife Photographer of the Year" 
                    del BBC Wildlife Magazine's e del Natural History Museum's
                    per il suo scatto straodinariamente intimo  <uri link="http://internt.nhm.ac.uk/jdsml/wildwin/2004/ad_picnumb.dsml?catdescrip2=abb&amp;posdescrip2=hc&amp;picnumb=24">di due cuccioli Gentoo e la loro madre</uri>. Avviso:
                Non lo facciamo, nemmeno....</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiche</title>
<body>

    <p>La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo.  Tra il 16 Gennaio 2004 e  il 23 Gennaio 2005, l'attività sul sito è stata:
     </p>
     <ul>
            <li>990 nuovi bug durante questo periodo</li>
          <li>546 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
	   <li>35 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
     </ul>
     <p>
          Degli attuali 7976 bug aperti: 109 sono classificati come 'bloccanti', 230 sono classificati come 'critici', e 593 sono classificati come 'primari'.
    
          </p>
            </body>
        </section>
       <section>
		<title>Classifica dei bug chiusi</title>
	<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante questo periodo sono:
     </p>
                <ul>
                    <li>
                        <mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con
                        41 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bug chiusi</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="openoffice@gentoo.org">OpenOffice
                        Team</mail>, con 27 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=openoffice@gentoo.org">bug chiusi</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con
                        26 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bug chiusi</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>,
                        con 21 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bug chiusi</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="vim@gentoo.org">Vim Maintainers</mail>, con
                        20 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vim@gentoo.org">bug chiusi</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, con 20
                            <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">bug chiusi</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="media-video@gentoo.org">media-video
                        herd</mail>, con 19 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">bug chiusi</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for
                            Core System packages</mail>, con 17 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bug chiusi</uri>
                    </li>
                </ul>
            </body>
        </section>
    <section>
	<title>Classifica dei nuovi bug</title>
	<body>
     <p>
          Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
     	</p>
                <ul>
                    <li>
                        <mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>,
                        con 17 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nuovi bug</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop
                        Team</mail>, con 17 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">nuovi bug</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="x11@gentoo.org">Gentoo X-windows
                        packagers</mail>, con 16 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=x11@gentoo.org">nuovi bug</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for
                            Core System packages</mail>, con 14 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">nuovi bug</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug
                            Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, con 13
                            <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">nuovi bug</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>,
                        con 13 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nuovi bug</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con
                        12 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">nuovi bug</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="media-video@gentoo.org">media-video
                        herd</mail>, con 11 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">nuovi bug</uri>
                    </li>
                </ul>
            </body>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Tips and Tricks</title>
        <section>
            <title>Guardare i logfiles sul desktop: root-tail</title>
            <body>
                <p>Un buon sysadmin dovrebbe farfe in modo di sapere cosa accade sui suoi sistemi in ogni momento. Per vedere quello che succede il modo migliore
                    per vedere i logfiles è con lo scrolling sul desktop, ma molte utility, come <c>tail -f</c>, non può gestire più file contemporaneamente.  Questo è un piccolo trucco per configurare il terminale per essere
                    e transparente.</p>
                <p>Guardate <uri
                    link="http://packages.gentoo.org/search/?sstring=root-tail">x11-terms/root-tail</uri>.
                    Questa piccola utility apre una finestra sul vostro desktop e vi mostra i logfile che gli date in input quando vengono prodotti.
                    C'è solo un problema: Molti Window Managers moderni
                    occupano il desktop e mostrano un'immagine di background. Ma ci sono dei workaround, e uno (per xfce4) è descritto qui:</p>
<pre caption="Script for starting root-tail in xfce4">
#!/bin/bash
deskid=`xwininfo -int -name 'Desktop' | grep 'Desktop' | awk -F' ' '{ print $4 }';`
root-tail -g 900x150+50+575 -font 6x10 -outline -minspace -id ${deskid} -f \
   /var/log/emerge.log,yellow \
   /var/log/messages,lightblue
</pre>
                <p>Questo script cerca il PID del processo xfce4,
                    poi fa il fork di <c>root-tail</c> sul background con la dimensione data, la posizione e i font sul desktop il cui ID è ora noto
                    , e mostra due logfiles, colorando i messaggi in modo diverso. Tenete a mente che se usate un ambiente localizzato
               , <c>Desktop</c> potrebbe esser chiamato in modo diverso, ovviamente.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p><ul>
   <li><e>nessuno questa settimana</e></li></ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
		<ul><li>Fernando J. Pereda (ferdy) - net-mail</li>
</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
		<ul><li><e>nessuno questa settimana</e></li></ul>	
		</body>
	</section>
	</chapter>
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail>e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<section>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche  nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
