<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050613-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>13 Giugno 2005</subtitle>
<author title="Caporedattore">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="dholm@gentoo.org">David Holm</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio R. Piske</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
Marco Mascherpa
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Lucidi
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Rossi
</author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 13 Giugno 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Anno 4, Numero 24</version>
<date>2005-06-13</date>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Nuove workstation PegasosPPC Open Desktop con Gentoo preinstallato</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050613_odw.jpg"
short="ODW" 
caption="Nuovo design, grandi performance e Gentoo: la nuova Open Desktop Workstation" />

<p>
In Gennaio si era scritto di come il Genesi PegasosPPC, la piattaforma venduta come
"Open Desktop Workstation" (ODW) venisse venduta con Gentoo preinstallato.
Per essere ancora più concorrenziale con il Mac Mini di Apple la
Open Desktop Workstation è stata appena rinnovata, non solo in termini di estetica
ma anche di hardware ed è stata resa ben più economica. La ODW adesso vanta
il doppio della RAM e il doppio dello spazio su disco rispetto al modello
precedente e include un nuovo lettore DVD±RW dual layer, il tutto per
799 dollari (650 euro). Per ogni pezzo venduto tramite la
<uri link="http://vendors.gentoo.org/">pagina Gentoo</uri> 50 dollari vengono
donati alla Gentoo Foundation.
</p>
<p>
Dopo il voltafaccia di Apple nei confronti della crescente comunità di utenti PowerPC
<uri link="http://www.genesi.lu/">Genesi</uri> ed IBM restano dedicate alla vendita
di macchine PowerPC di alta qualità per uso desktop e server ad un prezzo accettabile.
</p>
<ul>
<li>Pegasos II con processore 1GHz G4</li>
<li>512MB DDR RAM</li>
<li>80GB Hard Disk</li>
<li>Lettore Dual-Layer DVD±RW</li>
<li>Scheda grafica ATI Radeon 9250</li>
<li>Case poco invasivo, sia in versione tower che desktop</li>
</ul>
<p>
Il sistema dispone di uno slot AGP utilizzato dalla Radeon 9250 e tre
slot PCI. La CPU è facilmente sostituibile e prossimamente verrà data la
possibilità di aggiornarla.
</p>
<p>
Alcune delle nuove ODW sono già arrivate agli sviluppatori Gentoo: una macchina
donata dalla Oregon State University viene al momento utilizzata dal team
gentoo Hardened e un'altra ancora assemblata da
<mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>. Una seconda scheda
verrà posta in una teca di vetro e mostrata presso lo stand Gentoo della
Linux World Expo di agosto a San Francisco. Un'altra delle macchine con doppia
RAM e doppio processore è andata allo sviluppatore PPC <mail 
link="josejx@gentoo.org">Joseph Jezak</mail>, portando il numero totale di ODW Genesi
di entrambe le generazioni donate al progetto Gentoo al numero di circa venti.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuovo LiveCD Gentoo/MIPS SGI</title>
<body>
<p>
Il primo tentativo di LiveCD per SGI ha funzionato solo su alcuni specifici sistemi.
Dopo diversi mesi <mail link="kumba@gentoo.org">Joshua Kinard</mail> ha finalmente il
piacere di annunciare una nuova versione che finalmente non solo supporta la
maggior parte dell'hardware disponibile per SGI, ma rileva automaticamente che sistema
e che CPU sono presenti, carica il kernel corretto e passa tutti i parametri necessari
alla propria Indy, Indigo2, Indigo2, Octane o O2 per bootare con successo.
</p>
<p>
Nonostante sia ancora in fase sperimentale il nuovo CD utilizza già il nuovo
bootloader per sistemi SGI chiamato ARCLoad, sviluppato da <mail 
link="sskowron@et.put.poznan.pl">Stanislaw Skowronek</mail>, che sostituisce il vecchio
<c>arcboot</c>. ARCLoad verrà messo a disposizione in Portage al più presto per coloro che
desiderino bootare direttamente sui propri dischi. L'immagine LiveCD compressa è di soli
15MB ed è dispoibile per il download insieme alle istruzioni per le diverse tipologie di SGI su
<uri link="http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/releases/livecd-rc4/">Kumba's devspace</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuovo editor GuideXML</title>
<body>
<p>
<mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail> (ian!) ha rilasciato una nuova
versione del proprio editor WYSIWYG per la documentazione Gentoo, <c>gendocedit</c>.
Originariamente scritto per assistere il processo di traduzione dall'inglese in altre lingue
il programma nella versione attuale è in grado di produrre GuideXML corretto, pronto per essere
incluso nel sito Gentoo. Visto che la precisa ed aggiornata documentazione è uno dei
più preziosi pregi di Gentoo, uno strumento che ne supporta la composizione e l'aggiornamento
è certamente il benvenuto. A proposito di documentazione, non è ancora disponibile un manuale
per <c>gendocedit</c>, ma è piuttosto intuitivo e interamente regolato da licenza GPL2,
in modo tale da consentire a chiunque di capirne il funzionamento e migliorarlo.
E' possibile scaricarne la versione 0.4 dal
<uri link="http://download.iansview.com/gendocedit/releases/gendocedit-0.40.tar.gz">sito di ian!</uri>. Al momento non è propriamente semplice da installare visto che richiede
un ambiente molto aggiornato, tra cui una versione di MySQL ancora mascherata.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Lo sviluppatore della settimana</title>
<section>
<title>"Gentoo è LinuxFromScratch su acido" -- Michael Cummings</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050613_mcummings.jpg"
short="mcummings" 
caption="Michael Cummings aka mcummings" />

<p>
La vittima dello spazio sullo sviluppatore della settimana è <mail 
link="mcummings@gentoo.org">Michael Cummings</mail>, a cui piace giocare 
con Gentoo e è un collaboratore del gruppo Perl Gentoo. Si occupa di tutte 
le cose di Perl (specialmente il pacchetto diviso in <path>perl-*</path>), 
e si diverte con gli utenti in un modo tale da non offendere loro. Ha avuto 
molta concorrenza per questo ultimamente, e così Michael deve lavorare più su 
Perl per compensare questa cosa.
</p>
<p>
Come molti altri sviluppatori Michael entrò nel gruppo riparando un pò di bug 
e cercando di aiutare nelle cose che non funzionavano come dovevano - Gentoo 
è il suo primo progetto open-source. Alcune cose che sono venute, fuori 
dal suo lavoro su Perl sono "bugger" (un tool a riga di comando per bugzilla) 
e <c>g-cpa</c>n, un tool di gestione dei moduli Perl per Gentoo.
</p>
<p>
Michael nel 1997 ha preso dal Virginia Tech un diploma in Scienze Politiche (
con un minor in Filosofia), dove ha trovato lavoro di "amministrazione di 
applicazioni web, installazione, risolvere problemi, sicurezza, 
riparazioni". Usa molto Perl, ma dopo molto tempo aver usato <c>blackbox</c> 
è passato a KDE 3.4 perchè la integrazione delle applicazioni 
è giusta per lui. Il suo computer principale è un Pentium 4, ma ha anche una 
macchina SPARC che fa alcune cose.
</p>
<p>
Il suo più grande hobby è la sua famiglia: la moglie, due figlie e un cane. 
Vivono nello stato di Virginia, nel "south side" di Fredericksburg. Il suo 
lavoro è a circa 45 minuti - 1 ora, e così lui si alza guida per un bel pò, 
lavora, torna a casa e gioca con le figlie. Non rimane molto tempo, ma quello 
che ha fatto per Perl su Gentoo è più che rispettabile. La scelta della sua 
frase favorita mostra un alto livello di affidabilità: "Se arriva l'apocalisse, 
mi chiama," come dice Buffy the vampire slayer.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>Web forums</title>
<body>
<p><b>Divertitevi con la automazione</b></p>
<p>
Bekker, un nuovo utente del forum Gentoo, ha visto una caratteristica di 
Ubuntu che gli piace e ha cercato di riprodurre l'esperienza in Gentoo: 
con l'inserire un memory stick appare una icona sul desktop, senza averla 
montata ancora. Un modo per farlo funzionare con udev, d-bus, HAL e 
gnome-volume-manager, dice. Il thread è in olandese, ma impostarlo è 
abbastanza semplice, e esiste documentazione in molte altre parti.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-347194.html">Having fun with
automation</uri> (in Dutch)</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Installare Perl minimale</b></p>
<p>
<mail link="mcummings@gentoo.org">Michael Cummings</mail> parla di 
un pacchetto base di Perl con dimensioni ridotte. E' sperimentale e non suona 
bene con il resto di Perl, ma a 930k (invece di 12300) 
potrebbe essere una buona alternativa per LiveCD a altre aree di Gentoo.

</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28648">Minimal
perl install </uri></li>
<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=95038">Bug with a
minimal perl ebuild</uri></li>
</ul>

<p><b>Dove va Gentoo?</b></p>
<p>
<mail link="agriffis@gentoo.org">Aron Griffis</mail> ha cominciato 
un thread su dove è Gentoo oggi, dove potrebbe andare nel futuro e tutte altre 
domande su Gentoo. Parti di questo potrebbero aprire alcuni flame, ma è un tema 
ricorrente che non ha mai ricevuto una 
completa risposta nelle precedenti discussioni. 

</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28633">Where goes
Gentoo? </uri></li>
</ul>

<p><b>ekeyword e ordering</b></p>
<p>
In passato la politica dello ordinamento delle keyword non è mai 
stata condivisa da tutti e formalizzata. Mentre da una parte le keyword sono state 
aggiunte in ordine cronologico, dalla altra parte sono state aggiunte 
in ordine alfabetico. Cosa succede quando queste due idee si affrontano, 
è visibile in questo thread che elabora tutti i vantaggi e gli svantaggi 
che potrebbero nascere a un cambio di politica.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28628">ekeyword
and ordering </uri></li>
</ul>
</body></section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>Mailutils: SQL iniezione</title>
<body>
<p>
GNU Mailutils è vulnerabile a attacchi iniezione comando SQL.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-02.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Dzip: Vulnerabilità trasversale directory</title>
<body>
<p>
Dzip è vulnerabile a attacco trasversale directory.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-03.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Wordpress: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Wordpress contiene iniezioni SQL e vulnerabilità XSS.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-04.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>SilverCity: Permessi insicuri di file</title>
<body>
<p>
File eseguibili con permessi insicuri possono essere modificati da
un utente non sospetto che esegue codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-05.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>libextractor: Vulnerabilità multiple overflow</title>
<body>
<p>
libextractor è affetto da molte vulnerabilità overflow in PDF, Real e estrattori PNG facendolo
vulnerabile alla esecuzione di codice arbitrario
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-06.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ettercap: Vulnerabilità format string</title>
<body>
<p>
Una vulnerabilità format string in Ettercap permette a un attaccante remoto 
di eseguire codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-07.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GNU shtool, ocaml-mysql: Creazione insicura per ii file temporanei</title>
<body>
<p>
GNU shtool e ocaml-mysql sono vulnerabili a attacchi symlink, che permettono 
a un utente locale do sovrascrivere file arbitrari.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-08.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gedit: Vulnerabilità format string</title>
<body>
<p>
gedit soffre di una vulnerabilità format string, che permette 
la esecuzione di codice arbitrario
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-09.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>LutelWall: Creazione insicura file temporanei</title>
<body>
<p>
LutelWall è vulnerabile a attacchi symlink 
che permettono a un utente locale di sovrascrivere file arbitrari.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-10.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gaim: Vulnerabilità Denial of Service</title>
<body>
<p>
Gaim contiene due remote vulnerabilità Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-11.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Brazil: 6° Fórum Internacional Software Livre</title>
<body>
<p>
Come è successo lo scorso anno, i gentooisti brasiliani hanno tenuto un meeting durante la sesta edizione del <uri link="http://fisl.softwarelivre.org/6.0/">International 
Free Software Forum</uri>, a Porto Alegre, a sud del Brasile. Grazie al loro enorme banner, i Gentooisti potevano essere facilmente identificati all'interno della folla ed era facile per i visitatori fermarsi e ottenere supporto, i cd di installazione e parlare con la comunità Gentoo locale.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050613_fisl.jpg"
short="FISL" 
caption="Brazilian Gentooists mounting the booth at FISL" />
<note>Da sinistra a destra: Gustavo R. Piske (AngusYoung), Diego R. Grein
(AngrA), Vanessa Sabino (Bani), Wagner Martins (Chatoo), Eric Raymond,
Luiz Agostinho (fl0cker) and Santos (santos). Foto di: Vanessa Sabino</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>Linux Magazine Brazilian Edition (Giugno 2005)</title>
<body>
<p>
L'<uri link="http://www.linux-magazine.com.br/">edizione brasiliana di Linux 
Magazine</uri> ha un cd di installazione di Gentoo Linux 2005.0 i686 (con gli stages) 
nel numero di Giugno. E non solo, pubblicano anche un tutorial passo passo per l'installazione da stage1 scritto da Marcelo V. Lima e William Ferraz.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PC Magazin (8 June 2005)</title>
<body>
<p>
In <uri link="http://www.pc-magazin.de/common/nws/einemeldung.php?id=38503">un'intervista</uri> con il magazine tedesco PC Magazin,
il leader del progetto debian Martin Michlmayer spiega le ragione del lungo ritardo di Sarge, le relazioni con Ubuntu, e su altre cose per cui Debian ha avuto alcuni cambiamenti. "Gentoo ha un gran numero di buone idee," 
riconosce il veterano di Debian, "Per esempio il facile adattamento 
delle variabili di configurazione che servono agli utenti speriamo di riuscire a metterle anche in Debain."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linuxfr.org (8 Giugno 2005)</title>
<body>
<p>
Il sito francese di Linux ha postato un annuncio <uri
link="http://linuxfr.org/2005/06/12/19095.html"></uri> di un 
reverse proxy basato su Apache e mod_perl chiamato "VultureNG", dicendo che è già in Portage. Il proxy integra le autenticazioni a siti remoti e le rende disponibili per varie applicazioni.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Processo di eliminazione (4 Giugno 2005)</title>
<body>
<p>
Matt T. Proud condivide alcune delle sue <uri
link="http://process-of-elimination.net/?q=kde_3_5_observations">osservazioni su KDE 3.5
</uri>, con abbondanti screenshots. Allo scopo di osservare le nuove features nella prossima versione di KDE, l'ha compilato dall'ultima snapshots su un host Gentoo "stabile".</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
<section>
<title>Partenze</title>
<body>
<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p><ul>
<li>nessuno questa settimana</li>
</ul>	
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivi</title>
		<body>
<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
<ul><li>Shyam Mani (fox2mike)  - Documentation</li>
<li>Chris Hotchkiss (chotchki) - Installer project</li>
</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
		<ul>
		<li>nessuno questa settimana</li>
</ul>	
		</body>
	</section>
	</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
     <p>
    La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. Tra il 05 Giugno e il 12 Giugno 2005, l'attività sul sito è stata:
</p>
<ul>
<li>746 nuovi bug durante questo periodo</li>
<li>437 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
<li>28 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
</ul>
<p>
 Degli attuali 8435 bug aperti: 86 sono classificati come 'bloccanti', 214 sono classificati come 'critici', e 599 sono classificati come 'primari'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
	<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante questo periodo sono:
     </p>
<ul>
<li><mail link="printing@gentoo.org" >Printing Team</mail>, con 29
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="mobile@gentoo.org" >Mobile Herd</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
</p>
<ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="svyatogor@gentoo.org" >Sergey Kuleshov</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="x11-drivers@gentoo.org" >X11 External Driver Maintainers</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="robbat2@gentoo.org" >Robin Johnson</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=robbat2@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail>e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<section>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche  nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
