<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050711-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>11 Luglio 2005</subtitle>
<author title="Caporedattore">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="buanzo@buanzo.com.ar">Arturo 'Buanzo' Busleiman</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
Marco Mascherpa
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Lucidi
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Rossi
</author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 11 Luglio 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Anno 4, Numero 27</version>
<date>2005-07-11</date>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Due milioni e mezzo di messaggi</title>
<body>
<p>
Insieme alla promozione dei gestori dei Forum a sviluppatori ufficiali Gentoo, l'area
della massaggistica ha raggiunto ancora un altro traguardo importante: il 6 Luglio
è stata raggiunta l'incredibile cifra di due milioni e mezzo di messaggi. Visto
che reperire il fortunato autore dell'ultimo messaggio si sta rivelando più arduo del previsto
ecco la prova dell'avenimento con uno screenshot:
</p>
<figure link="/images/gwn/20050711_postcount.png"
short="Due milioni e mezzo" 
caption="Ecco il raggiungimento dei due milioni e mezzo di post il 6 Luglio 2005" />
</body>
</section>
<section>
<title>Aggiornamenti della documentazione</title>
<body>
<p>
Uno degli ultmi acquisti del team dedicato alla documentazione,
<mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail> ha riscritto da capo la vecchia guida
ad ALSA parafrasando gli articoli di Daniel Robbins per IBM DeveloperWorks in
GuideXML standard e ponendoli a disposizione sul
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/articles/">sito Gentoo</uri>.
<mail link="hollow@gentoo.org">Benedikt Boehm's</mail> ha invece presentato
un nuovissimo <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/vserver-howto.xml">vserver Howto</uri>,
mentre è stata data una ronnovata completa al <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/it/handbook/">Manuale Gentoo</uri> che ora contiene
una completa descrizione di <c>lspci</c> e dei i pro e contro di <c>devfsd</c> e <c>udev</c>.
E' stata ggiunta inoltre al manuale uno nuova parte riguardante la configurazione di rete
con il nuovissimo <path>baselayout</path> comprendente anche la configurazione wireless.
Chiudono la lista aggiornamenti vari alle guide su Nvidia, sicurezza e stampa.
Lo stato completo del progetto di documentazione può essere reperito <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/status/status_20050630.xml">sul sito Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Il team di traduzione Greco cerca nuovi collaboratori</title>
<body>
<p>
Il team dedicato alle traduzione del materiale Gentoo in greco è alla ricerca
di nuovi collaboratori. Se il greco è la lingua preferita e volete dare
una mano è possibile contattare <mail link="deathwing00@gentoo.org">Ioannis 
Aslanidis</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Lo sviluppatore della settimana</title>
<section>
<title>"E' fatto quando è fatto" -- Tobias Scherbaum (dertobi123)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050711_dertobi123.jpg"
short="dertobi123" 
caption="Tobias Scherbaum aka dertobi123" />
<p>
Lo sviluppatore della settimana è Tobias Scherbaum, 
<mail link="dertobi123@gentoo.org">dertobi123</mail>. Vive a Oberhausen nella 
regione industriale tedesca della Ruhr, ed è 
uno dei veterani tra gli sviluppatori tedeschi di Gentoo. Come molti altri 
sviluppatori Gentoo è stato il suo primo progetto OSS.
</p>
<p>
Tobias è il responsabile delle traduzioni in tedesco, e di recente ha 
cominciato a compilare stage HPPA e a fare keyword stabili PPC. Il suo 
progetto più conosciuto, nel quale ha speso molto tempo, è FizzleWizzle XLiveCD 
per i quali si vendono i nuovi rilasci nei maggiori eventi Linux in Europa, 
come FOSDEM, LinuxTag o la edizione in Germania del Linux World Expo. Al momento 
sta prendendo un apprendistato per "Fachinformatiker Systemintegration", il quale 
lo renderà un abile ripatore di problemi di cablaggio e computer. Prima ha fatto 
il suo German "Abitur" (diploma dopo 12 o 13 anni di scuola) e ha 
studiato Economia per 2 anni.
</p>
<p>
Ha una incredibile quantità di hardware, tra cui SGI, SUN e HPPA, più un iBook 
e qualche macchina obsoleta x86. Alcune piattaforme ancora mancano, ma una delle 
ambizioni della vita di Tobias è quella di avere almeno una macchina per ogni 
architettura in cui funziona Gentoo.
</p>
<p>
Il suo ambiente di lavoro normale è Gnome, con <c>ssh</c> e <c>screen</c> 
come assistente principale per amministrazione e connessioni remote. La prima applicazione che apre 
è di solito Evolution, seguita da una grande quantità di terminali per far funzionare 
tutte le sue sessioni <c>screen</c>. Fuori dai computer ha hobby esotici come il 
giardinaggio (il barbecue è importante), leggere libri di computer e andare in bici, 
ma è attualmente senza una compagnia femminile.
</p>
<p>
Tobias è uno dei fondatori di "Friends of Gentoo e.V.", una associazione 
tedesca NFP, e un regolare collaboratore dello staff Gentoo agli eventi 
Linux in Germania. Poche settimane fa ha passato ebuild quiz e può entrare nel 
Portage tree e mantiene il frontend GTK+-2 per masterizzare CD/DVD, <c>graveman</c>. 
Non è riuscito ancora a rompere il tree, e si occupa di rendere stabili pacchetti, 
il più importante è Gnome 2.10 per PPC.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>problemi keyword</b></p>
<p>
A distanza di pochi minuti due thread sono partiti in risposta ad 
alcune violazioni della nostra politica delle keyword. Sembra che alcuni sviluppatori 
siano ottimisti e hanno rotto alcune cose su SPARC. Non dovrebbe succedere, ma di tanto in tanto 
 succede. Per quotare Monty Python: "Ci scusiamo per questo. Le persone responsabili sono state sollevate dall'incarico"
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29230">Keys and
words: ways to fail your team </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29220">Brainless
keywording </uri></li>
</ul>

<p><b>GLEP 38: Status dei moderatori del forum</b></p>
<p>
Per lungo tempo i moderatori del forum che non erano già sviluppatori non erano considerati 
nello staff ufficiale mentre il forum era ufficiale. Per rettificare questa situazione 
GLEP 38 ha proposto che i global moderator diventino staff ufficiale di Gentoo 
dopo aver passato staff quiz. Non è stato inizialmente capito ed ha causato una piccola flamewar 
ma alla fine è stato raggiunto un accordo.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29139">Glep 38:
Status of forum moderators in The Gentoo project </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29219">Glep 38:
round two </uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>Clam AntiVirus: Vulnerabilità Denial of Service</title>
<body>
<p>
Clam AntiVirus è vulnerabile a un attacco Denial of Service quando 
processa alcuni archivi Quantum.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-23.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Heimdal: Vulnerabilità buffer overflow</title>
<body>
<p>
Multiple vulnerabilità buffer overflow nel server telnetd di Heimdal 
permettono la esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-24.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PEAR XML-RPC, phpxmlrpc: Vulnerabilità iniezione script PHP</title>
<body>
<p>
Le librerie PEAR XML-RPC e phpxmlrpc permettono a attaccanti remoti 
di eseguire comandi arbitrari PHP script.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-01.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>WordPress: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
WordPress contiene vulnerabilità iniezione script PHP, cross-site scripting 
e rilevazione percorso.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-02.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpBB: Esecuzione comandi arbitrari</title>
<body>
<p>
Una vulnerabilità in phpBB permette a un 
attaccante remoto di eseguire comandi arbitrari con i diritti del server web.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-03.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>RealPlayer: Vulnerabilità heap overflow</title>
<body>
<p>
RealPlayer è vulnerabile a un heap overflow che porta alla 
esecuzione remota di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-04.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>zlib: Buffer overflow</title>
<body>
<p>
Un buffer overflow è stato scoperto in zlib, con esecuzione di codice 
arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-05.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TikiWiki: Esecuzione arbitraria di comandi con XML-RPC</title>
<body>
<p>
TikiWiki include codice PHP XML-RPC, rendendolo vulnerabile 
alla esecuzione arbitraria di comandi.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-06.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
phpWebSite è vulnerabile alla remota esecuzione di codice script arbitrario 
PHP e altre vulnerabilità.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-07.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpGroupWare, eGroupWare: Vulnerabilità iniezione script PHP</title>
<body>
<p>
phpGroupWare e eGroupWare includono una implementazione XML-RPC che permette 
a attaccanti remoti di eseguire arbitrari comandi script PHP.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-08.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Argentina: Ututo-E 2005.1 release</title>
<body>
<p>
L'<uri link="http://e.ututo.org.ar">Ututo-e</uri> Core Team annuncia la nuova release della loro distribuzione Gentoo-based, Ututo XS 2005.1. Ututo-e è una distribuzione Gentoo-based per gli utenti desktop users che mantiene la compatibilità con Gentoo e l'approvazione della FSF e di Richard M. Stallman stesso nelle 
<uri link="http://kerneltrap.org/node/4484">" distribuzioni GNU/Linux 
libere"</uri> che riconosce.
</p>
<p>
La nuova release XS 2005.1 mira a una facile migrazione dagli os proprietari. Ututo-e fornisce un repository di pacchetti ottimizzati, immagini ISO ottimizzate per le varie piattaforme, e a breve rilasceranno dei LiveCD. Additionally, Ututo-e supporta l'architettura x86_64. Potete scaricare le differenti versioni di 
Ututo-e XS 2005.1 direttamente dai <uri 
link="http://ftp.gnu.org/pub/gnu+linux-distros/ututo-e/">server del progetto GNU</uri>, o da uno dei <uri 
link="https://e.ututo.org.ar/xp/modules/mydownloads/">nove mirrors</uri> 
in tutto il mondo, o <uri link="http://www.linuxtracker.org/">via
BitTorrent</uri>. Il sistema di installazione di Ututo-e XS 2005.1 è disponibile in 
Inglese, Italiano, Portoghese e Spagnolo, e fornisce una GUI o un sistema basato sulle ncurses.
</p>
<p>
Il team di Ututo-e vuole esprimere la sua gratitudiner in questo annuncio:un grosso grazie a tutte le persone che hanno contribuito al Gentoo Project. Basate i vostri progetti su Gentoo. E' una metadistribuzione fantastica. Grazie ancora.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Japan: Visiting European devs get shown around</title>
<body>
<p>
Lo sviluppatore Gentoo <mail link="cryos@gentoo.org">Marcs D. Hanwell</mail>, al ritorno da una conferenza a Sapporo, è stato a Tokyo per una settimana. La giusta scusa per 
Tomoyuki Sakurai, il coordinatore delle traduzioni della GWN, per organizzare una serata: Sono andati alla tradizionela area downtown di Tokyo Asakusa, mangiando cibo cinese incluso <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Okonomiyaki">Okonomiyaki e 
Monjayaki</uri>. Hanno passato il giorno a Izakaya, un tipico pub giapponese che ha anche molti snack, e i quattro inglesi che non avevano sentito parlare di altro a parte Sushi e Sashimi sono rimasti molto sorpresi della grande varietà di cibi giapponesi.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050711_cryos.jpg"
short="Cryos" 
caption="Cryos (right) and friends at Ueno train station" />
<p>
Pochi giorni dopo, il 7 luglio, il GentooJP in onore di un altra visita, <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail> 
e suoi amici italiani. Una famiglia giapponese di utenti Gentoo <mail
link="jstubbs@gentoo.org">Jason Stubbs</mail> e Mudrii si sono uniti alla folla, aggiungendo il vantaggio che hanno entrambi essendo degli stranieri che si sono però adattati a vivere in Giappone:
risorse davvero utili, in particolare guide su regole della società giapponese che non erano ancora state documentate, destinate ai viaggiatori italiani.
Il tipo di informazioni che Luca e i suoi compagni hanno avuto è impossibile trovarle in libri, e disponibili per gli utenti Gentoo che decidono di andare in Giappone. Quando decidete di farlo, ricordatevi di scrivere due righe alla <path>gentoojp-misc@ml.gentoo.gr.jp</path> mailing list, o <path>unitevi</path> il canale IRC <path>#gentoo-ja</path> su Freenode.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050711_luzero.jpg"
short="Luca and friends" 
caption="Mudrii, jstubss and lu_zero at a pub in Tokyo" />
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>Linux Weekly News (28 Giugno 2005)</title>
<body>
<p>
L'<uri link="http://lwn.net/Articles/141886/">articolo di Patrick 
Lauer</uri> sulla comunità Gentoo è stato pubblicato due settimane fa, 
ma solo ora è disponibile ai non abbonati alla Linux Weekly 
News. Mostra una introduzione alla comunità, con alcuni sviluppatori Gentoo <mail 
link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> e <mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant 
Goodyear</mail> scamapnando per la discussione.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
<section>
<title>Partenze</title>
<body>
<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p><ul>
  <li>nessuno questa settimana</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivi</title>
<body>
<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>Brent Baude (ranger) - PPC/PPC64</li>
<li>Jan Hendrik Grahl (grahl04) - Documentation translator</li>
<li>Joshua Baergen (Josh_B) - X11</li>
<li>Kahtryn Kulick - commonbox, net-im, X11 themes</li>
<li>Michael Curtis Napier (curtis119) - WWW redesign</li>
<li>Scott Shawcroft (tannewt) - Bugday team</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambiamenti</title>
<body>
<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
<ul>
<li>Tobias Scherbaum (dertobi123) - Adds HPPA release engineering to his other duties</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
  <ul>
     <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
     <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
 <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
  </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
  <p>
La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo.  Tra il 26 Giugno 2005 e il 10 Luglio 2005, l'attività sul sito è stata: </p>
<ul>
<li>1437 nuovi bug durante questo periodo</li>
  <li>840 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
 <li>35 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
</ul>
<p>
Degli attuali 8392 bug aperti: 103 sono classificati come 'bloccanti', 200 sono classificati come 'critici', e 597 sono classificati come 'primari'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante questo periodo sono: 
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 44
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 41
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="web-apps@gentoo.org" >Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, con 36
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 33
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="smithj@gentoo.org" >Jonathan Smith</mail>, con 31
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=smithj@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, con 30
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 29
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 28
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org" >Default Assignee for New Packages</mail>, con 103
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org" >Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 59
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 25
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="stuart@gentoo.org" >Stuart Herbert</mail>, con 20
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=stuart@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
<body>
<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
<body>
<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail> e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
<section>
<body>
<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Altre lingue</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter⤨è disponibile anche nelle seguenti lingue:</p>
<ul>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>