<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050117-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>17 Gennaio 2005</subtitle>
<author title="Caporedattore"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></author>
<author title="Traduzione">Marco Mascherpa</author>
<author title="Traduzione">Stefano Lucidi</author>
<author title="Traduzione">Stefano Rossi</author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 17 Gennaio 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Anno 4, Numero 3</version>
<date>2005-01-17</date>

<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Linee guida per l'utilizzo del marchio Gentoo</title>
<body>

<p>
Come molti possono aver notato dalla notizia pubblicata settimana scorsa,
la fondazione Gentoo e Gentoo Techonologies hanno proposto un documento
riguardante <uri link="/news/20050111-namelogo.xml">l'utilizzo del marchio Gentoo</uri>
con informazioni legali riguardanti chi e in che circostanze è consentito utilizzare
il nome "Gentoo" ed il logo. Per dare un'idea generale dei contenuti ecco
un breve riassunto dei concetti principali.
</p>

<p>
Gentoo è stato descritto nel modo seguente:
</p>

<pre caption="Descrizione di Gentoo">
Software per computer, in particolare un sistema operativo che automaticamente
configuri ed ottimizzi le performance dell'hardware su cui si appoggia e
si adatta ad un vasto numero di scenari e applicazioni, quali server sicuri,
workstation di sviluppo, desktop professionali, sistemi dedicati al gioco
e soluzioni integrate.
</pre>

<p>
La <uri link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap4">Sezione 4</uri> e la <uri
link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap6">Sezione 6</uri> descrivono
i casi in cui le persone e i progetti sono autorizzati ad utilizzare
il nome Gentoo per contenuti che siano compresi nella descrizione
Gentoo. Questa ultima precisazione è molto importante: quando si utilizza
il nome Gentoo in qualsiasi altro ambito il documento non ha alcuna
attinenza. E' dunque possibile parlare liberamente del <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Gentoo_Penguin">pinguino Gentoo</uri>
o fondare una compagnia di assicurazioni che si chiami Gentoo.
</p>

<p>
Quando dunque è possibile utilizzare il termine Gentoo in un progetto o un articolo
che coinvolga sistemi operativi (e il sistema operativo Gentoo in particolare)?
</p>

<p>
Viene chiesto ai responsabili di progetto di non chiamare "Gentoo" il proprio
progetto e di non averlo come parte del nome. In caso contrario gli utenti potrebbero
confondersi nella ricerca di informazioni ufficiali e supporto. Si richiede inoltre che
se il termine "Gentoo" viene utilizzato in altri modi all'interno dell'ambito dei
sistemi operativi, si specifichi che Gentoo è un marchio registrato e che in qualsiasi
modo sia stato usato il termine, questo non fa parte del progetto Gentoo e non
ricade sotto la responsabilità della fondazione Gentoo. E' uso comune di inserire
il simbolo &#x2122; prima di "Gentoo" e scrivere che
"Gentoo è un marchio registrato di proprietà di Gentoo Technologies, Inc." al termine
del documento.
</p>

<p>
<e>Questa significa che non è consentito creare un sito di supporto per gli utenti Gentoo?</e>
Ovviamente no, non è questo l'obiettivo. Più comunità Gentoo esistono, meglio è.
La <uri link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap6">Sezione 6</uri> 
garantisce esplicita approvazione per i <e>siti di comunità</e> per l'utilizzo
del nome "Gentoo" nel nome del progetto, nel momento in cui viene riconosciuto
il marchio registrato e vengono rispettate le seguenti condizioni:
</p>

<ul>
  <li>
  In ciascuna pagina deve chiaramente riportare che il sito non fa ufficialmente
  parte del progetto Gentoo. Questo server a comunicare all'utente di non cercare
  supporto proveniente da fonti ufficiali riguardanti quel progetto, perchè è molto
  probabile che gli sviluppatori Gentoo non ne siano a conoscenza.
  </li>
  <li>
  Il sito non deve essere graficamente simile al sito ufficiale Gentoo. L'aspetto
  utilizzato dal sito Gentoo (sia quello attuale che quello futuro) è dedicato
  alle fonti ufficiali Gentoo. Utilizzare il medesimo layout grafico può
  confondere gli utenti sulle origini del sito e su dove cercare supporto e
  informazioni.
  </li>
</ul>

<p>
Trattato il nome "Gentoo" ecco le linee guide sul logo "g".
</p>

<p>
Quando si desidera utilizzare il logo Gentoo su un prodotto software o hardware
per fini <e>commerciali</e>, si richiede che esso non sia il principale logo
del prodotto. La gente che utilizza il prodotto saprà che la soluzione è basata
su Gentoo ma si rivolgerà al produttore per supporto e assistenza.
</p>

<p>
Per quanto riguarda altri prodotti, quali il merchandising, l'utilizzo del logo o
delle grafiche Gentoo viene esplicitamente proibito <e>per fini commerciali</e>.
La fondazione sosterrà le parti che desiderino vendere tale materiale decidendo
volta per volta, tipicamente in cambio di offerte o supporto per il sostenimento del
progetto Gentoo.
</p>

<p>
E' possibile utilizzare il logo gentoo per qualsiasi iniziativa non commerciale, a patto
che sia utilizzato per riferirsi al progetto gentoo. Ad esempio è possibile utilizzarlo
per arricchire un articolo su Gentoo o i LiveCD Gentoo in omaggio ad una conferenza.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Traduzioni in spagnolo e brasiliano, nuova mailing list tedesca per la GWN</title>
<body>
<p>
L'anno nuovo è incominciato con ottime notizie per gli utenti non anglofoni interessati
a leggere la GWN nella propria lingua: sulla scia del successo delle versioni francese,
russa e turca che sono risorte negli ultimi giorni dell'anno scorso, finalmente altre
due versioni hanno finalmente preso forma:</p> 
<ul>
  <li>
    Marcelo Góes and Fernando Vaz hanno dato vita al progetto di traduzioni in Brasiliano e il primo
    numero (<uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20050110-newsletter.xml">10 
    Gennaio 2005</uri>) è stato pubblicato proprio settimana scorsa.
    Sono alla ricerca di ulteriori collaboratori attraverso un <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=277628">messaggio sul forum</uri>, rispondete numerosi!
  </li>
  <li>
    Dopo un lungo silenzio anche il team dei traduttori spagnoli ha cominciato a
    lavorare sulla propria versione: anche loro hanno inaugurato la stagione con
    il numero del <uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/20050110-newsletter.xml">10 
    Gennaio</uri>, tradotto dai loro primi cinque traduttori (Demóstenes, Andrés Pereira, Víctor Argüelles, Miles Lubin and Alexander Moreno).
  </li>
</ul>
<p>
Un caldo benvenuto va ai nuovi collaboratori. Se si desidera collaborare alla traduzione della GWN
nella propria lingua è possibile inviare un messaggio a <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
</p>
<note>
Sono arrivate offerte per tradurre la GWN in Esperanto, Basco, Rumeno ed altre lingue.
sarebbe bello cominciare subito a lavorarci, ma c'è bisogno di un numero sufficiente
di collaboratori. Per poter garantire un servizio costante nel tempo si consiglia
di avere disponibili almeno tre, quattro o cinque collaboratori.</note>

<p>
Nel frattempo è stata accolta una vecchia richiesta degli utenti tedeschi: oltre ad essere disponibile
sul sito ufficiale, la GWN tedesca verrà anche distribuita agli iscritti ad una apposita
mailing list creata nella scorsa settimana. La distribuzione è cominciata con questo numero, 
chi volesse iscriversi può inviare un messaggio a <mail link="gentoo-gwn-de-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-de-subscribe@gentoo.org</mail> e seguire le istruzioni.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Future zone</title>
<section>
<title>Obiettivi sui progetti per il 2005</title>
<body>
<p>Continuando dalla <uri link="/news/it/gwn/20050111-newsletter.xml#doc_chap2">GWN della settimana scorsa</uri>, questa sezione parla degli obiettivi per alcuni progetti Gentoo. Dopo che hanno definito i loro obiettivi l'altra settimana Release Engineering, Kernel, e Gentoo/BSD, ecco cosa c'è nell'agenda per i prossimi mesi:
</p>
<p><b>Portage</b></p>
<ul>
<li>Stabilizzare portage-2.0</li>
<li>Finalizzare un progetto per le caratteristiche di portage (CVS-)HEAD</li>
<li>Trovare una utile API</li>
<li>Rilasciare nuove versioni con grandi cambiamenti</li>
</ul>

<p><b>Web-app</b></p>
<ul>
<li>Migliorare il tempo di risposta sui bug di sicurezza</li>
<li>Pubblicare un manuale per webserver Gentoo (in lavorazione)</li>
<li>Rilasciare webapp-config v2, e vhost-config v1 (in lavorazione)</li>
<li>Rimuovere webapp-apache.eclass da Portage</li>
<li>Trovare altri mantenitori per i nostri pacchetti</li>
</ul>

<p><b>Progetto della documentazione</b></p>
<ul>
<li>Inserire sviluppatori/contributori: contributori non x86, contributori per i progetti Gentoo, mantenitori per la documentazione esistente</li>
<li>Reintrodurre aggiornamenti per lo status per tutti i membri del team</li>
<li>Migliorare la documentazione GuideXML</li>
<li>Documentazione "stile di scrittura"</li>
<li>Verificare la documentazione esistente</li>
<li>Più documentazione su USE (per esempio "Virtual Mailhosting Guide")</li>
<li>Aggiornamento del progetto della documentazione</li>
</ul>

<p><b>Forensics Herd</b></p>
<ul>
<li>Includere più pacchetti</li>
<li>Sviluppare un CD bootabile per la rete e per i tool relativi al disco</li>
</ul>

<p><b>Embedded</b></p>
<ul>
<li>Includere più pacchetti</li>
<li>Risolvere bug relativi a pacchetti</li>
</ul>

<p><b>Netmon</b></p>
<ul>
<li>Risolvere bug</li>
<li>Recrutare altre persone</li>
<li>Integrare annunci gentoo-security e nessus</li>
</ul>

<p><b>Meeting dei manager</b></p>
<ul>
<li>Spostare i programmi su una timezone adatta così possono partecipare più sviluppatori</li>
<li>Discutere l'utilità di questi meeting e migliorare i cambiamenti necessari</li>
<li>Assegnare l'operazione di mettere i log sul web</li>
</ul>

<p><b>GLEP</b></p>
<ul>
<li>Recrutare un altro redattore GLEP</li>
<li>Considerare la possibilità di permettere plain-text GLEP</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>Dillo: Vulnerabilità format string</title>
<body>
<p>
Dillo è vulnerabile a un bug format string, che potrà avere una esecuzione di codice.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-11.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TikiWiki: Esecuzione di comandi arbitrari</title>
<body>
<p>
Un bug in TikiWiki permette a utenti di effettuare un upload e eseguire script PHP.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-12.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pdftohtml: Vulnerabilità in Xpdf</title>
<body>
<p>
pdftohtml include codice vulnerabile Xpdf per gestire file PDF, rendendo esso vulnerabile a esecuzione di codice arbitrario su convertire un file PDF.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-13.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mpg123: Buffer overflow</title>
<body>
<p>
Un attaccante potrebbe eseguire codice arbitrario con i file inseriti MP2 o MP3.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-14.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UnRTF: Buffer overflow</title>
<body>
<p>
Un buffer overflow in UnRTF permette a un attaccante di eseguire codice arbitrario con un file inserito RTF.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-15.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Konqueror: Vulnerabilità java sandbox</title>
<body>
<p>
Ambiente java sandbox in Konqueror può essere superato per accedere a pacchetti arbitrari, permette a applet java untrusted di effettuare azioni non ristrette sul sistema host.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-16.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KPdf, KOffice: Molte vulnerabilità in Xpdf</title>
<body>
<p>
KPdf e KOffice includono codice vulnerabile Xpdf per gestire file PDF, rendendoli vulnerabili a esecuzione di codice arbitrario se un utente vede un file PDF.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-17.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE FTP KIOslave: Scrivere comandi</title>
<body>
<p>
FTP KIOslave contiene un bug, e permette a utenti di eseguire comandi arbitrari FTP.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-18.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>imlib2: Buffer overflow nella decodifica dell'immagine</title>
<body>
<p>
Multipli overflow sono stati scoperti nella libreria imlib2 per le procedure di decodifica delle immagini, permettono esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-19.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>o3read: Buffer overflow durante la conversione file</title>
<body>
<p>
Un buffer overflow in o3read permette a un attaccante di eseguire codice arbitrario con un file inserito XML.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-20.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>HylaFAX: hfaxd vulnerabilità di login non autorizzato</title>
<body>
<p>
HylaFAX è soggetto a vulnerabilità nel suo codice corrispondenza username, permette a un utente remoto di sorpassare gli elenchi di controllo di accesso.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-21.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>poppassd_pam: Cambio di password non autorizzato</title>
<body>
<p>
poppassd_pam permette a qualcuno di poter cambiare password ad ogni utente senza fare una autenticazione.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-22.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Exim: Due buffer overflow</title>
<body>
<p>
Vulnerabilità buffer overflow, che portano a esecuzione di codice arbitrario, sono stati scoperti nella gestione degli indirizzi IPv6 e nel meccanismo di autenticazione SPA in Exim.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-23.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>tnftp: Sovrascrittura file arbitrari</title>
<body>
<p>
tnftp fallisce a convalidare filename quando si scaricano file, rendendolo vulnerabile a sovrascrittura di file arbitrari.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-24.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>Web forums</title>
<body>
<p><b>Preoccupazione per aggiornare GCC</b></p>
<p>
GCC 3.3.5 è stabile per <path>keyword="x86"</path> dalla settimana scorsa, ma ha causato alcuni problemi. Ci sono errori quando si compilano alcune librerie come Gtk+-2, i quali hanno una dozzina di bug duplicati in Bugzilla, e hanno portato una frenetica attività nei Forum. Riparare il bug è semplice, ma le persone sono ancora preoccupate a cosa è successo:</p>

<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=278673">Problems after upgrade gcc to 3.3.5 (solution)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Linux e le schede TV tuner</b></p>
<p>
Linux supporta varie schede TV tuner, ma non è una cosa insignificante! Questo thread preso dalla mailing list gentoo-user, coinvolge un utente Gentoo con una scheda WinTV. Leggetelo per imparare a usarla e configurarla con <c>make menuconfig</c>!
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114954">BT848 driver.</uri></li>
</ul>
<p><b>Richiesta di consigli per iniziare</b></p>
<p>
Più o meno tutti hanno qualcosa da raccontare sulla loro prima installazione di Gentoo. Installare Gentoo è diventato più semplice con il passare degli anni, ma gli utenti che vengono da altre distribuzioni come SuSE e Fedora hanno qualche perplessità sulla installazione del sistema operativo dal sorgente. Un utente potenziale di Gentoo ha chiesto consigli alla mailing list, e ha ricevuto molti ottimi consigli.
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114817">before beginning</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Filesystem cifrato di root</b></p>
<p>
Paranoici? Cercate di nascondere qualcosa? Questo thread ha molti ottimi consigli sulla cifratura anche del vostro filesystem di root per mantenere i vostri dati nascosti dalle cattive persone
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24099">Encrypted root file system</uri></li>
</ul>


<p><b>Idee per desktop TLP</b></p>
<p><mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> chiede "Dove volete vedere Gentoo desktop? Cosa è fatto bene, cosa male?"
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23973">Ideas for desktop TLP goals?</uri></li>
</ul>


<p><b>Rimozioni per il rilascio 2005.0</b></p>
<p>
In attesa del rilascio 2005.0, <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail> avverte che qualche vecchio profilo (2004.0) sarà rimosso con la versione 2005.0. Aggiornate i vostri profili!
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24097">2005.0 spring cleanup</uri></li>
</ul>

</body></section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Gentoo International</title> 
<section>
<title>USA: Gentoo booth at the Linux World Expo in Boston, MA (14-17 Febbraio)</title> 
<body>

<p>Sono iniziati i preparativi per la presenza di Gentoo dal 14 al 17 Febbraio 2005 al <uri link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12BOS05A">Linux World Expo, Boston 
edition</uri>. Le architetture in mostra includono x86 e altre, con la possibilità di includere alcuni MacMini. Qui c'è un <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=278336">a thread</uri> per coloro che vogliono le direttive per andare alla cabina (e la possibilità di comunicare la loro presenza allo show), e se vi serve aiuto per una sistemazione o altri consigli, <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24064">Andrew Fant</uri> ha dei volontari che opereranno come coordinatori locali e pivot per informazioni.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UK: Aperta la registrazione online per la Gentoo UK conference </title> 
<body>

<p>E' dispnibile la registrazione online per la seconda conferenza Gentoo UK il 12 Marzo 2005 tramite lo  <uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">spazio web di Stuart Herbert</uri> su dev.gentoo.org. In accordo con Stuart, ci sono disponibili  alcuni slot per presentazioni per gli sviluppatori interessati.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Gentoo in the press</title> 
<section>
<title>Linux Format (Issue #62, January 2005)</title> 
<body>

<p>Nella versione stampata del magazine inglese c'è un articolo sulle "distro fondamentali". Gentoo è stata classificata al sesto posto tra le 15 distribuzioni esaminate, e il loro particolare giudizio su Gentoo, che mancava di una soddisfacente valutazione della sua utilità, ha creato <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=280195">alcune ripercussioni nei Forum di Gentoo </uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
    <p>La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo.  Tra il 09 Gennaio 2004 e  il 16 Gennaio 2005, l'attività sul sito è stata:
     </p>
     <ul>
            <li>968 nuovi bug durante questo periodo</li>
          <li>500 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
	   <li>31 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
     </ul>
     <p>
          Degli attuali 7959 bug aperti: 116 sono classificati come 'bloccanti', 229 sono classificati come 'critici', e 567 sono classificati come 'primari'.
     </p>
</body>
</section>
<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug duarnte questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 40
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 32
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 31
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, con 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
<body>
     <p>
          Gli sviluppatri e i team a cui sono stati assegnati il maggiorn numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="openoffice@gentoo.org" >OpenOffice Team</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=openoffice@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Tips and tricks</title>
<section>
<title>Gentoo bugzilla search plugin for Firefox</title>
<body>
<p>Usate il piccolo campo di inserimento in alto a destra del vostro Firefox? Molti lo fanno, e sempre in molti lo usano solo per le ricerche in google. Meno conosciuta è la possibilità di aggiungere plugin per la ricerca limitata in alcuni siti specifici - come il sistema di bug report di Gentoo in questo caso. Questo piccolo add-on è estremamente utile ed è stato concepito dallo sviluppatore Gentoo <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>, e vi aiuta nella ricerca dei bug reports su Bugzilla di Gentoo.</p>
<pre caption="Scaricate i due file dal Mozilla searchplugin repository">
# wget http://mycroft.mozdev.org/plugins/Gentoo-Bugs.{src,png} 
</pre>
<p>Poi, copiate questi file nel path in cui Firefox cerca i suoi plugins.Fatelo da root,
o aggiungete <c>sudo</c> al comando: 
</p>
<pre caption="Installare il plugin nella directory appropriata">
# cp Gentoo-Bugs.src Gentoo-Bugs.png /usr/lib/MozillaFirefox/searchplugins/<comment>(o sudo se non lo fate da root)</comment>
</pre> 

<p>
Questo è tutto. Chiudete ogni finestra aperta di Firefox, riavviate Firefox, e ecco quello che avete: un sistema di ricerca di bug Gentoo a portata di dito. 
</p> 

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p><ul>
   <li><e>nessuno questa settimana</e></li></ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
		<ul>	<li>Kai Zimmermann (kzimmerm) - media-video</li></ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
		<ul><li><e>nessuno questa settimana</e></li></ul>	
		</body>
	</section>
	</chapter>
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail>e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<section>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche  nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>