<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20051107-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>7 Novembre 2005</subtitle>
<author title="Redazione">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="deadhead@gechi.it">Andrea Perotti</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
Marco Mascherpa
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Lucidi
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Rossi
</author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 7 Novembre.</abstract>
<summary/>
<version>Anno 4, Numero 44</version>
<date>2005-11-07</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Gentoo news</title>
<section>
<title>Nuova GLEP per la gestione degli avvisi in installazione</title>
<body>
<p>
Una delle più vecchie discussioni tra sviluppatori ed utenti Gentoo si
focalizza sui vari avvisi <path>einfo</path> che vengono mostrati brevemente
ogni volta che viene installato un pacchetto che necessit di ulteriori
informazioni su come aggiornare alcuni elementi o come modificare file di
configurazione importanti. Questi messaggi sono davvero rilevanti, ma vengono
letti solo da chi osserva attentamente il processo di compilazione perchè
nonostante alcuni recenti sforzi non si è ancora giunti ad un accordo su dove
mostrarli tutti insieme dopo un lungo processo di installazione. Adesso <mail
link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> ha proposto una nuova
strategia per risolvere il problema: si è nominato autore di una nuova <uri
link="/proj/en/glep/glep-0042.html">proposta formale</uri> per un sistema che
distribuisca automaticamente gli avvisi critici accompagnando i canali
istituzionali, quali Forum, la mailing list <path>gentoo-announce</path> il 
sito web e la GWN e venga integrato in Portage per fare in modo che le
informazioni vengano dirette agli utenti senza la necessità che questi ultimi
se le cerchino.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<chapter>
<title>User stories</title>
<section>
<title>Intervista con Jacob Lindberg, specialista Linux di Brenntag
Nordic</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20051107_jacob.jpg" short="Jacob Lindberg"
caption="Jacob Lindberg, specialista Linux di Brenntag Nordic" />

<p><e>Chi sei e dove lavori?</e></p>

<p>
Mi chiamo Jacob Lindberg, ho trentanni e lavoro come specialista Linux presso
Brenntag Nordic in Danimarca dal marzo 2004. Ultimamente mi sono sposato ma non
 ho ancora figli, in compenso ho due gatti, Phoebe e Joey, come i personaggi di
Friends.</p>

<p>
La Brenntag Nordic ha uffici e stabilimenti in Danimarca, Svezia, Norvegia e
Finlandia e fa parte del gruppo Brenntag. nel corso del 2003 hanno <uri
link="http://www-306.ibm.com/software/success/cssdb.nsf/CS/DNSD-5QJENP">
migrato diversi dei loro server</uri> a Linux. Purtroppo il costo dei
consulenti esterni era alto, i servizi cadevano di quando in quando e i
consulenti non erano in grado di risolvere i problemi. Le soluzioni erano
allora basate su SuSE. Da vecchio appassionato di FreeBSD non mi piacciono i
binari. Voglio ottenere i miei programmi dai sorgenti e poterli configurare.
E come tanti altri sono passato attraverso l'incubo delle dipendenze degli RPM.
Ero stufo, ecco perchè Gentoo ha attirato la mia attenzione e non l'ha mai più
persa.
</p>
<p><e>Dove viene utilizzato Gentoo? Cosa ha sostitui</e></p>

<p>Non abbiamo un server Linux che sia privo di Gentoo, quindi è ovunque sia
possibile. Ecco i servizi che offriamo attraverso macchine Gentoo:</p>

<ul>
<li>Samba, come PDC, fileserver e Image server</li>
<li>Squid, come proxy e per il filtraggio</li>
<li>Postfix e spamassassin, per la scansione dei messaggi in transito</li>
<li>Bind9, per i DNS, sia interni che esterni</li>
<li>IPtables, che implementa il nostro firewall tra il datacenter e le
nostre 10 sedi</li>
<li>rsync, per il nostro mirror Gentoo</li>
<li>proftpd e tftp, per le immagini delle nostre apparecchiature Cisco</li>
<li>Backup server</li>
<li>Log server</li>
</ul>

<p><e>Perchè utilizzate macchine POWER4/5? </e></p>

<p>Le nostre macchine iSeries fanno girare SAP e Lotus Notes in
ambiente OS400. Il resto sono partizioni logiche Linux. Durante il
prossimo anno cambieremo le 870 con le 570 (i5) in modo che sia tutto
POWER5. Il piano è di poter disporre di più risorse ed offrire più
servizi. Utilizziamo hardware IBM è per la sua leggendaria stabilità e
perchè ci capita di dovere eseguire applicazioni in ambiente OS400.</p>

<p>
Non è facile far girare qualcosa su una piattaforma praticamente priva di
documentazione quale iSeries su PPC64 e questo è il problema che abbiamo
affrontato all'inizio del 2004. Ho cominciato con un LiveCD per pSeries che non
ha funzionato affatto. Dopo alcune modifiche e aiuto dalla comunità sono
riuscito a far funzionare nws con un LiveCD e in kernel nella IFS. Adesso posso
bootare su Gentoo. Tutto questo è stato fatto sul mio vecchio 270 (processore
RS/6000 mi pare). Il progetto è stato rapidamente adattato all'825 (POWER4) e
870 (POWER4). Oggi i LiveCD 2005.0 e 2005.1 funzionano sulle macchine i5, ma non
ancora sulle 825 ed 870.</p>

<p>
la differenza tra x86 e PPC64 è percepibile per la maggior parte durante
l'installazione e la configurazione, spcialmente nel kernel. Tutto l'ambiente
deve essere configurato correttamente per far funzionare PPC64. Una volta che
poi si lavora all'interno di Gentoo non cambia più molto, a parte l'output di
<c>uname</c>. Questo è dovuto alla modalità di funzionamento di Gentoo.</p>

<p><e>Dove Gentoo necessita maggiormanete di essere migliorato?</e></p>

<p>Mi sono proposto per far parte del team PPC64 in modo tale da far parte
attivamente dei miglioramenti. Penso che la <uri
link="http://glep.gentoo.org">pagina delle GLEP</uri> contenga diverse
nuove feature per il futuro.</p>

<p><e>Com'è stata la tua esperienza con la comunità Gentoo?</e></p>

<p>E' incredibile come così tanta gente contribuisca alla comunità. Questo è
il motivo per cui desidero partecipare. Ma la mia esperienza è che non ci
sono molti problemi che non possano essere risolti con l'aiuto della
comunità. In definitiva sono molto soddisfatto.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
  <title>Voci dalla comunità</title>
  <section>
    <title>gentoo-dev</title>
    <body>
      <p><b>Come gli utenti possono ottenere importanti aggiornamenti</b></p>
      <p>Uno dei thread più lunghi della scorsa settimana è stato diviso in
         quattro ulteriori thread. La discussione ha riguardato un problema
         che che non ha ricevuto la attenzione necessaria per tanto tempo: <br/>
         Come fare ad essere sicuri che gli utenti siano stati avvisati
         riguardo informazioni importanti su aggiornamenti, cambiamenti etc.? <br/>
         A disposizione si ha il sito web di Gentoo, un feed RSS, la GWN,
         messaggi di emerge etc. - ma non c'è una risorsa centrale per gli
         aggiornamenti. La GLEP proposta da <mail link="chriswhite@gentoo.org">
         Chris White</mail> e <mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh
         </mail> ha visto accendersi una grande discussione (potrebbe essere
         chiamata un flamewar) su XML e altre cose.</p>
      <ul>
        <li><uri
            link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32380">Getting
            important updates to users</uri></li>
        <li><uri
            link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32427">GLEP
            42 (Was: Getting Important Updates To Users) </uri></li>
        <li><uri
            link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32438">GLEP
            ??: Critical News Reporting </uri></li>
        <li><uri
            link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32657">GLEP
            42 "Critical News Reporting" Round Two </uri></li>
      </ul>

      <p><b>Proposti cambiamenti al profilo base per Gentoo/ALT</b></p>
      <p><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail> ha fatto
      alcune patches ai profili in modo che il profilo base sia più generico
      e alcune cose specifiche linux siano spostate dal profilo "base" al
      profilo "default-linux". Questo è un altro passo per integrare
      Gentoo/BSD.</p>
      <ul>
        <li><uri
            link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32507">Proposed
            changes to base profile for Gentoo/ALT </uri></li>
      </ul>
    </body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<section>
<title>libgda: Vulnerabilità format string</title>
<body>
<p>
Due vulnerabilità format string in libgda portano alla esecuzione di codice
arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-01.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>QDBM, ImageMagick, GDAL: Problemi RUNPATH</title>
<body>
<p>
Multipli pacchetti soffrono di problemi RUNPATH che permettono a utenti nel
gruppo "portage" di scalare privilegi.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-02.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>giflib: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
giflib potrebbe togliere il riferimento a NULL o scrivere fuori dai limiti
quando esegue immagini malformate, con Denial of Service o esecuzione
arbitraria di codice.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-03.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ClamAV: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
ClamAV ha molti difetti di sicurezza che lo rendono vulnerabile a esecuzione
remota o codice arbitrario e un Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-04.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GNUMP3d: Vulnerabilità directory trasversale e XSS</title>
<body>
<p>
GNUMP3d è vulnerabile a directory trasversale e a attacchi cross-site
scripting con rilevazione di informazioni o compromissione di un browser.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-05.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>fetchmail: Esposizione password in fetchmailconf</title>
<body>
<p>
fetchmailconf fallisce nella gestione dei permessi dei file, esponendo
informazioni importanti agli altri utenti locali.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-06.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenVPN: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Il client OpenVPN è vulnerabile a esecuzione di codice arbitrario e il server
OpenVPN è vulnerabile a Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-07.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Gentoo international</title>
<section>
<title>Italy: GeCHI conference in November</title>
<body>
<p>
26 November 2005 is going to be the date for the 5th time that Italy's
open-source movement organizes a national Linux Day, and the 3rd time that this
Italy-wide event is a chance for the ever-growing Italian Gentoo users
community to prepare for some evangelism of their own. This year the 3rd
national meeting called Gentoo Day will be organized in collaboration with the
<uri link="http://www.velug.it">VELug</uri> (Venice Free Software Users Group).
Thanks to the support of the local authorities, the location of this year's
meeting will be Villa Franchin, Viale Garibaldi 155 (quartiere
Carpenedo-Bissuola), in the city of Mestre, near Venice.
</p>
<p>
Gentooists active in the <uri link="http://www.gechi.it">Gentoo Channel Italia</uri>
(GeCHI) framework will present some talks about different topics starting from
an "Introduction to Gentoo", to "Gentoo Linux Installer" to "Having fun with
Gentoo" ending with "Gimp: From 0 to Dalì". There will be the possibility to
buy some new cool gadgets, like the world-famous GeCHI T-Shirt or some stickers
and posters.
</p>
<p>
Don't miss this chance to meet and mingle with other Italian Gentoo users and
developers! If you want to join the GeCHI in this endeavour check <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-p-2853724.html">this Forum
thread</uri> and the <uri
link="http://www.gechi.it/forums/viewtopic.php?p=1632">GeCHI's own
forum</uri> (both links in Italian)."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Japan: GentooJP receives Andrea Barisani</title>
<body>
<p>
The <uri link="http://www.gentoo.gr.jp">GentooJP crowd</uri> will play cicerone
to visiting Gentoo developer <mail link="lcars@gentoo.org">Andrea Barisani</mail>
with a nite-seeing tour of the more indigenous back alleys of Tokyo's Shibuya
district, on the schedule for Sunday, 13 November 2005. Andrea is in town for a
<uri link="/news/en/gwn/20051003-newsletter.xml#doc_chap2_sect2">presentation at
the PacSec conference</uri>, and if you would like to join the outing, make sure
you're at the Hachiko statue in front of Shibuya station by 18:30 hours.
</p>
<note>
Confirm your participation by sending a short note to the
<path>gentoojp-misc@ml.gentoo.gr.jp</path> mailing list, please.
</note>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>Desktop Linux (4 November 2005)</title>
<body>
<p>
A new book from O'Reilly, the <uri
link="http://www.desktoplinux.com/news/NS6574473318.html">Linux Desktop
Pocket Reference</uri>, provides a concise overview of the "five most popular
distributions" listed in alphabetical order, Gentoo after Fedora, and
followed by Mandriva, SUSE and Ubuntu. Author David Brickner tries to cut
through the undergrowth of too much information that he finds "hard to sift
through it all, to know what is accurate and what is up-to-date," and which he
identifies as the "biggest obstacle to faster adoption of Linux on the desktop."
Chapter 1 containing a comparison of the five distributions is available as a
<uri link="http://www.oreilly.com/catalog/linuxdesktoppr/chapter/ch01.pdf">PDF
sample document</uri>, and provides a particularly enthusiastic assessment of
Gentoo's main assets: Portage and the documentation.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Gentoo developer moves</title>
<section>
<title>Moves</title>
<body>
<p>
The following developers recently left the Gentoo project:
</p>
<ul>
<li><e>None this week</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Adds</title>
<body>
<p>
The following developers recently joined the Gentoo project:
</p>
<ul>
<li>Markus Dittrich (markusle) - app-sci</li>
<li>Michael Cummings (mcummings - reinstalled after leaving two months ago) - perl</li>
<li>Alexey Chumakov (achumakov) - Russian translation</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changes</title>
<body>
<p>The following developers recently changed roles within the
Gentoo project:</p>
<ul>
<li><e>None this week</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>libgda: Format string vulnerabilities</title>
<body>
<p>

Two format string vulnerabilities in libgda may lead to the execution of
arbitrary code.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-01.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>QDBM, ImageMagick, GDAL: RUNPATH issues</title>
<body>
<p>

Multiple packages suffer from RUNPATH issues that may allow users in the
"portage" group to escalate privileges.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-02.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>giflib: Multiple vulnerabilities</title>
<body>
<p>

giflib may dereference NULL or write out of bounds when processing
malformed images, potentially resulting in Denial of Service or arbitrary
code execution.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-03.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ClamAV: Multiple vulnerabilities</title>
<body>
<p>

ClamAV has many security flaws which make it vulnerable to remote execution
of arbitrary code and a Denial of Service.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-04.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GNUMP3d: Directory traversal and XSS vulnerabilities</title>
<body>
<p>

GNUMP3d is vulnerable to directory traversal and cross-site scripting
attacks that may result in information disclosure or the compromise of a
browser.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-05.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>fetchmail: Password exposure in fetchmailconf</title>
<body>
<p>

fetchmailconf fails to properly handle file permissions, temporarily
exposing sensitive information to other local users.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-06.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenVPN: Multiple vulnerabilities</title>
<body>
<p>

The OpenVPN client is potentially vulnerable to the execution of arbitrary
code and the OpenVPN server is vulnerable to a Denial of Service issue.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-07.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statistics</title>
<body>
     <p>
      The Gentoo community uses Bugzilla (<uri
      link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) to record and track
      bugs, notifications, suggestions and other interactions with the
      development team.  Between 29 October 2005
      and 05 November 2005, activity on the site has resulted in:
     </p>
     <ul>
          <li>756 new bugs during this period</li>
          <li>437 bugs closed or resolved during this period</li>
          <li>36 previously closed bugs were reopened this period</li>
     </ul>
     <p>
     Of the 8861 currently open bugs: 99 are labeled 'blocker', 191 are labeled 'critical', and 552 are labeled 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Closed bug rankings</title>
<body>
     <p>
       The developers and teams who have closed the most bugs during this period are:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link="ppc-macos@gentoo.org">Gentoo for Mac OS X</mail>, with 52
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc-macos@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, with 18
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="graphics@gentoo.org">media-gfx herd</mail>, with 14
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=graphics@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="x86@gentoo.org">Gentoo Developers for the x86 Architecture</mail>, with 12
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, with 12
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, with 12
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, with 11
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="python@gentoo.org">Python Gentoo Team</mail>, with 11
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=python@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>New bug rankings</title>
<body>
     <p>
       The developers and teams who have been assigned the most new bugs during this period are:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, with 36
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="gnome-office@gentoo.org">GNOME Office</mail>, with 33
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=gnome-office@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>, with 24
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=metalgod@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, with 10
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="x11-drivers@gentoo.org">X11 External Driver Maintainers</mail>, with 9
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, with 8
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="mobile@gentoo.org">Mobile Herd</mail>, with 8
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, with 7
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>GWN feedback</title>
<section>
<body>
<p>
Please send us your <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> and
help make the GWN better.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>GWN subscription information</title>
<section>
<body>
<p>To subscribe to the Gentoo Weekly Newsletter, send a blank email to
<mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p> To unsubscribe to the Gentoo Weekly Newsletter, send a blank email to
<mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
from the email address you are subscribed under.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Other languages</title>
<section>
<body>
<p>The Gentoo Weekly Newsletter is also available in the following
languages:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danish</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Dutch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">English</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">German</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">French</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Korean</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italian</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polish</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portuguese (Brazil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portuguese (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russian</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spanish</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turkish</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
