<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050606-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>6 Giugno 2005</subtitle>
<author title="Caporedattore">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="fmonero@opensistemas.com">Fernando Monero</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="cherry@trombik.mine.nu">Tomoyuki Sakurai</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
Marco Mascherpa
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Lucidi
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Rossi
</author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 6 Giugno 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Anno 4, Numero 23</version>
<date>2005-06-06</date>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Python 2.4 unmasked</title>
<body>
<p>
Bryan Østergaard (in seguito è pubblicata una sua fotografia) annuncia che <c>python-2.4</c> verrà reso disponibile unmasked mercoledì 8 Giugno. E' stato masked per diverso tempo per consentirne un
appropriato test e bugfix. I membri del gruppo dedicato a Python sono fiduciosi di aver scovato
tutti i bug più importanti. Dettagli sulle novità di Python-2.4 possono essere
consultati presso il <uri link="http://www.python.org/doc/2.4/whatsnew/whatsnew24.html">sito ufficiale di Python</uri>.
</p>
<p>
Notare che solo gli utenti di <path>~arch</path> noteranno l'unmasking, 
e ricordare di eseguire <c>python-updater</c> dopo aver effettuato l'aggiornamento
per reinstallare tutti i moduli necessari.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Soluzione di piccoli problemi con Busybox</title>
<body>
<p>
Come i più attenti avranno notato, la shell di emergenza è stata cambiata da <c>sash</c> a 
<c>busybox</c> alcuni giorni fa. Questo cambiamento è avvenuto per le feature e l'estensibilità
di busybox, ma su alcuni sistemi porta a errori di compilazione.
Visto che <c>busybox</c> fa parte di "system", viene installato al primo aggiornamento e tutti
gli utenti sono interessati.
</p>
<p>
Dopo una fase di debug il problema è stato identificato in un bug correlato con le USE flag 
<path>nptl</path> e <path>nptlonly</path> che sono state sottovalutate in fase di test. Il problema
nasce nel momento in cui <c>busybox</c> viene compilato staticamente, proprio per l'utilizzo come
console di emergenza. Il problema è stato risolto comunque, scusate l'inconveniente!
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Future zone</title>
<section>
<title>Gentoo per Zaurus</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050606_zaurus.png"
short="Gentooforzaurus" 
caption="`emerge -B cpio` su uno Sharp Zaurus" />

<p>
Il progetto <uri link="http://gentooforzaurus.opensistemas.com">Gentoo for Zaurus</uri> 
è un port di Gentoo Linux e Portage in particolare alla famiglia di palmari Zaurus
della giapponese Sharp. E' basato sulla "cacko ROM" di Anton Maslovsky,
un'immagine sostitutiva dell'implementazione Linux presente sulle varie versioni di Zaurus.
<uri link="http://my-zaurus.narod.ru/">Cacko ROM</uri> si tiene quanto più possibile
vicina alla versione originale di Sharp per mantenere la compatibilità con le applicazioni
distribuite dal produttore. Gentoo for Zaurus utilizza anche il progetto <uri 
link="http://emerde.freaknet.org/">Emerde</uri> che offre un port di Portage per
Slackware ed altre distribuzioni.
</p>

<p>
Gentoo for Zaurus può essere montato tramite NFS per evitare cambiamenti alla configurazione.
Include un ambiente completo <c>gcc</c> per ARM, il crosscompilatore
<c>zgcc-3.3.1</c> per il PC principale e X11 per testare le applicazioni.
Fatto importantissimo è che Opensistemas ha sviluppato uno strumento chiamato
<c>tbz2ipk</c> che converte i binari Gentoo da <path>.tbz2</path> al formato
Itsy Package management (<path>.ipk</path>) ampiamente utilizzato su Zaurus ed altri palmari Linux.
I pacchetti compilati su Gentoo possono dunque essere utilizzati sia su implementazioni basate su
Qtopia come Cacko, sia sulle ROM originali Sharp o altre distribuzioni alternative
quali OpenZaurus.
</p>
<p>
Il progetto è stato avviato nel Dicembre 2003, Gentoo è stato scelto per la sua natura di
distribuzione da sorgenti, che aiuta molto nel porting, e perchè sembrava proprio
la cosa più adatta. Visto che la compilazione richiede diverso spazio, di solito è necessario
montare un partizione NFS esterna, ma il nuovo Zaurus SL-C3000 con disco da 4 Gb potrebbe
teoricamente risolvere la questione. In ogni caso siccome Zaurus è abbastanza lento
(processori ARC Xscale con un massimo di 400Mhz) viene
predisposto di default un <c>distcc</c>.
</p>
<p>
Opensistemas fornisce hardware e personale per supportare Gentoo /ARM al meglio.
Si prevede un rilascio di Gentoo per Zaurus intorno a Luglio salvo imprevisti.
Tra le nuove feature ci sarà il kernel 2.6 e una nuova <c>glibc</c>.
Ulteriori informazioni e documentazione possono essere trovate al sito di
<uri link="http://www.openembedded.org">OpenEmbedded</uri> (il successore della
distribuzione Openzaurus). Se tutto va bene la maggior parte dei pacchetti
principali dovrebbero essere funzionanti per la fine dell'anno e forse ARM
entrerà a far parte delle piattaforme supportate ufficialmente da Gentoo. 
</p>
<note>
La società spagnola di consulenza <uri link="http://www.opensistemas.org">Opensistemas</uri> 
ha recentemente annunciato di voler rilasciare tutti i sorgenti dei propri progetti,
non solo Gentoo per Zaurus. Il CRM SIC e alcuni moduli proprietari per 
OpenCMS e Typo3 verranno rilasciati con licenza GNU Public 
License, secondo quanto riportato da<uri link="http://www.diarioti.com/gate/n.php?id=8655">Diario TI</uri> (in spagnolo).</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Lo sviluppatore della settimana</title>
<section>
<title>"Quello che amo di più di Gentoo: la flessibilità di Portage e la grande comunità" -- Bryan Østergaard</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050606_kloeri.jpg"
short="kloeri" 
caption="Bryan Østergaard aka kloeri" />

<p>
Lo sviluppatore di questa settimana è Bryan Østergaard, 
<mail link="kloeri@gentoo.org">kloeri</mail>. 
Bryan è l'organizzatore della competizione mensile bugfix Gentoo, il 
<uri link="http://bugday.gentoo.org">Bugday</uri>, e il mantenitore del suo 
sito web. Bugday sono organizzati ogni primo sabato del mese, in cui utenti 
e sviluppatori si ritrovano in un canale IRC costruito apposta per questo scopo, 
(<path>#gentoo-bugday</path> su <path>irc.freenode.net</path>), 
e si passa tutto il giorno ad affrontare i problemi accumulati nel mese appena finito. 
</p>
<p>
Bryan è anche co-responsabile del progetto Gentoo/Alpha, 
un membro del gruppo Python e del team IA64 che si prende cura 
dell'architettura Itanium in Gentoo -- è stato appena nominato responsabile 
del team Apache Gentoo. Si divide tra il mantenere i suoi ebuild, e incontrare 
molte nuove persone su IRC durante i bugday.
</p>
<p>
Dopo aver finito gli Advanced Computer Studies nel 1999 
<mail link="kloeri@gentoo.org">kloeri</mail> lavora come amministratore 
di rete e server, ma si occupa anche di sicurezza e sviluppo quando c'è la 
necessità. Come altri sviluppatori kloeri non ha lavorato molto su altri 
progetti OSS, ma si diverte a migliorare Gentoo (e specialmente Gentoo/Alpha). 
Al momento vive a Copenaghen la capitale della Danimarca.
</p>
<p>
Usa un Alphaserver 800, ma anche due laptop x86. Questi eseguono 
<c>screen</c>, <c>irssi</c>, <c>vim</c>, <c>bash</c> e Portage. Quando usa X 
(non così spesso) il suo WM preferito è <c>enlightenment</c>, ma "non c'è molto 
rispetto a quello che non ha la modalità di testo", dice Bryan. Nei rari momenti 
in cui non è al computer va in bici e vede film con gli amici. Il suo motto 
è preso da Douglas Adams: "Vivi e impara. Ad ogni modo, vivi."
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>Web forums</title>
<body>
<p><b>stage per Cobat Qube2/Raq2</b></p>
<p>
Lo sviluppatore Gentoo <mail link="redhatter@gentoo.org">Stuart Longland</mail> 
sta cercando "utenti coraggiosi" per provare i suoi nuovi pacchetti per macchine 
MIPS. Se avete un Cobalt Qube2 o Raq2, vedete qui per metterli alla prova:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-343667.html">Gentoo Linux/MIPS for Cobalt -- Testers Needed </uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>tester</b></p>
<p>
Alcuni pacchetti stanno subendo cambiamenti che potrebbero portare qualche problema. 
Per tenere la frustrazione degli utenti bassa gli sviluppatori hanno bisogno di 
aiuti sul comportamento di nuovi pacchetti - quale miglior posto per chiedere 
della mailing list degli sviluppatori?
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28465">
dhcpcd-1.3.22_p4-r10 testing request </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28411">webapp-config
v1.11 - call for testers </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28317">
baselayout-1.11.12-r2 request for testers </uri></li>
</ul>


<p><b>Rimozione pacchetti</b></p>
<p>
In poco tempo ci sono stati un pò di warning per rimozione di pacchetti non 
mantenuti e obsoleti:
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28395">[RIP] Last
rites for cinelerra. </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28438">Last
rites: nss-mysql </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28463">Last
rites: mail-filter/amavis </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28470">
media-sound/emu10k1 facing removal </uri></li>
</ul>
<p><b>Più Spam! Ora 30% in meno utile!</b></p>
<p>
Seguendo la ricerca di sviluppatori Debian e altra spam della scorsa settimana, 
questa settimana da un grande esempio di come spammer usano molte 
risorse per raggiungere meno persone. Gentoo ha un forum e uno può 
meravigliarsi a cosa motiva le persone a chiedere su una mailing list Gentoo di 
entrare in un oscuro "Forum di discussione di servizi web"....
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28477">teh sp@m
</uri></li>
</ul>
</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>Binutils, elfutils: Buffer overfow</title>
<body>
<p>
Varie utility dei pacchetti GNU Binutils e elfutils sono vulnerabili a un 
buffer overflow, con esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-01.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Japan: GentooJP Friday party fallout</title>
<body>
<p>
Un ritirato e tre sviluppatori attivi Gentoo, chiamati <mail link="nakano@gentoo.org">Masatomo 
Nakano</mail>, <mail link="matsuu@gentoo.org">Matsuu Takuto</mail>, <mail 
link="jstubbs@gentoo.org">Jason Stubbs</mail> e <mail 
link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail> si sono incontrati con più di venti  
Gentooisti per una cena (Americana) a Tokyo nel distretto di Ginza Venerdì scorso. Il party fa parte dell' "Open Source Party" Giapponese che ha radunato più di cento svilupppatori open source.
</p>
<p>
Al gentoo party la chiacchierata dei fan non si chiudeva tempestivamente ad un orario determinato, così il party è stato portato in seconda giurisdizione ("nijikai") in un pub Giapponese. con la grande folla internazionale al tavolo, la convrsazione è stata fluente sia in giapponese che in inglese, incentrata sulle differenti storie individuali su Gentoo stories, 
la cultura giapponese e altri argomenti.
</p>
<p>
La prossima volta che vi capita di andare in giappone, fatelo sapere in anticipo al team del GentooJP! I gentooisti giapponesi cercano sempre una buona scusa per organizzare un party... Iscrivetevi alla mailing list(giapponese) <path>gentoojp-misc@ml.gentoo.gr.jp</path> 
, maggiori informazioni le trovate sul <uri 
link="http://www.gentoo.gr.jp/jpmain/about-gentoojp.xml#doc_chap4">sito del GentooJP</uri>.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050606_nomikai.jpg"
short="GentooJP nomikai" 
caption="GentooJP drinking party in Tokyo" />
<note>da snistra a destra: nakano (in visita dall'UK), matsuu, mudrii (mantiene il Rumeno gentoo.ro, ma è di Tokio), Tomoyuki Sakurai (GentooJP 
e capo del team di traduzione della GWN), Chris White in visita dalla California, e jstubbs, 
Australiano che vive in Giappone.</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Spagna: "Enorme installazione Gentoo" a Lloret de Mar</title>
<body>
<p>
A 70  chilometri da Barcelona uno dei più grandi  LAN
parties  della Spagna aprirà dal 23 fino al 26 giugno 2005.
<uri link="http://www.3lp.org">3LP</uri> è la cyberhome di questo evento che si svolgerà nella città di Lloret de Mar sulla Costa Brava. Sono attesi circa
400 visitatori, che si attaccheranno con circa 4000 metri di cavi CAT 5, per giocare ovviamente, ma anche per partecipare a una
net-installation fest di diverse distribuzioni Linux, inclusa una "enorme" installazione di Gentoo stage3, secondo quanto dicono gli organizzatori. Le domande per uno dei posti rimanenti nella palestra possono essere fatte dal sito di 3LP </p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>Newsforge (25 Maggio 2005)</title>
<body>
<p>
Jem Matzan riassume un avviso agli utenti per aiutarlo nell'impervia via del supporto tecnico dei produttori di hardware, o <uri 
link=" http://business.newsforge.com/business/05/05/18/2033240.shtml?tid=3">"no-help 
desk"</uri>, come preferisce chimarlo. Matzan fornisce alcuni sgggerimenti su
come prevenire il problema della "piattaforma supportata", e condona esplicitamente il fatto di mentire se serve alla vostra causa: "Se vi si chiede di rivviare Windows, attendente un ragionevole lasso di tempo prima di dire che il sistema è stato riavviato." 
Raccomanda anche di camuffare il vostro reale ambiente nei rari casi in cui una compagnia abbia il supporto per Linux, che di solito è valido solo per le distribuzioni supportatee ufficialmente: "Applicate la stessa tecnica: state usando Red Hat 
Enterprise Linux 3 (o qualunque altra cosa sia supportata), non Gentoo 64-bit  o 
OpenBSD 3.7. Non cercate di ragionare con il personale di supporto."</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p><ul>
<li>nessuno questa settimana</li>
</ul>	
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
<ul><li>Colin Kingsley (tercel) - <c>mirrorselect</c>, miscellaneous ebuilds</li>
<li>Stuart Longland (redhatter) - MIPS</li>
<li>Kevin Quinn (kevquinn) - Hardened Gentoo</li>
</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
		<ul>
		<li>Bryan Østergaard (kloeri) - Apache lead</li>
<li>Aaron Walker (ka0ttic) - joined the recruiters</li>
</ul>	
		</body>
	</section>
	</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
     <p>
    La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. Tra il 29 Maggio e il 05 Giugno 2005, l'attività sul sito è stata:     </p>
    
     <ul>
     <li>729 nuovi bug durante questo periodo</li>
     <li>402 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
	 <li>33 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
     </ul>
     <p>
         Degli attuali 8477 bug aperti: 88 sono classificati come 'bloccanti', 216 sono classificati come 'critici', e 610 sono classificati come 'primari'. 
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
	<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante questo periodo sono:
     </p>

<ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 17
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 16
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 16
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	</li>
<li><mail link="web-apps@gentoo.org" >Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, con 15
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	</li>
<li><mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail>, con 14
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=swift@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	</li>
<li><mail link="printing@gentoo.org" >Printing Team</mail>, con 13
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	</li>
<li><mail link="net-p2p@gentoo.org" >Gentoo net-p2p team</mail>, con 13
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-p2p@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, con 12
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
	<body>
     <p>
          Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
     </p><ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 17
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 13
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 13
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 12
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 8
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	</li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 8
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 8
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	</li>
<li><mail link="x11-drivers@gentoo.org" >X11 External Driver Maintainers</mail>, con 7
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail>e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<section>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche  nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>