<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050110-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>10 Gennaio 2005</subtitle>
<author title="Caporedattore"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail></author>
<author title="Redazione"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Traduzione">Marco Mascherpa</author>
<author title="Traduzione">Stefano Lucidi</author>
<author title="Traduzione">Stefano Rossi</author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 10 Gennaio 2005</abstract>
<summary></summary>
<version>Anno 4, Numero 2</version>
<date>2004-01-10</date>

<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Prevenzione di abusi sul forum: registrazione avanzata</title>
<body>
<p>
Nell'ultima settimana di dicembre, durante un attacco sono stati registrati circa 8500 utenti
da più di 160 host diversi in meno di un'ora. Mentre gli amministratori del forum
cercavano una soluzione per bloccare le registrazioni fasulle, gli utenti hanno cominciato
ad accorgersi <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=271717">dell'accaduto</uri>.
Alcune ore più tardi sono stati eliminati<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=271802">15696 account</uri>,
cogliendo l'occasione per eliminare anche alcuni account inattivi.</p>
<p>
Per evitare il verificarsi di questi inconvenienti è stata aggiunta al processo di registrazione
una procedura di conferma visuale. Questa funzione era stata inizialmente implementata nelle versioni
2.2 di sviluppo di <uri link="http://www.phpbb.com">phpBB</uri>, ma le modifiche sono state riportate anche
alla versione 2.0.11 di phpBB. I medesimi cambiamenti sono stati ora applicati alla versione personalizzata
di phpBB che gestisce <uri link="http://forums.gentoo.org">forums.gentoo.org</uri>.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Il kernel 2.6.10 è stabile</title>
<body>
<p>
Al momento della pubblicazione della GWN la versione di Linux 2.6.10
di gentoo-dev-sources sarà stata contrassegnata come stabile su tutte le architetture supportate.
Linux 2.6.10, rilasciato la vigilia di Natale, in ritardo rispetto al previsto, sembra essere
la migliore versione del kernel disponibile, visto che risolve
quasi tutti i problemi che erano stati riscontrati nelle versioni 2.6.9 e precedenti. 
Sono stati segnalati pochi problemi per questa versione e i più importanti
sono già stati risolti. Gli utenti del kernel 2.6 sono raccomandati di effettuare
l'aggiornamento appena possibile, visto che alcuni degli aggiornamenti
riguardano anche problemi di sicurezza.</p> 

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Future zone</title>
<section>
<title>Obiettivi sui progetti per il 2005</title>
<body>
<p>Un thread sulla mailing list <path>gentoo-dev</path> tiene aggiornati gli obiettivi fissati per alcuni progetti Gentoo. Ecco una lista degli obiettivi, la cui nascita è prevista a breve:
</p>
<p><b>Release engineering</b></p>
<p></p>
<ul>
<li>Programma del rilascio biennale: Il primo rilascio (2005.0) avverrà a Gennaio, e il secondo (2005.1) sarà a Luglio/Agosto. Ogni rilascio includerà i cd di installazione, stage e GRP.</li>
<li>LiveCD: I programmi prevedono la sotituzione dell'attuale LiveCD Universale, con un XLiveCD stile Knoppix. Le modalità saranno rinominate; il LiveCD Minimale rimarrà ma sarà chiamato CD di installazione nominale.</li>
<li>Gentoo Reference Platform (GRP): Si sta lavorando in uno sforzo comune con il progetto di installazione, Release Engineering sta lavorando sulla redifinizione del GRP. Il progetto attuale, soggetto a cambiamenti, userà funzionalità simili a <c>quickpkg</c>, mettendo insieme i pacchetti installati sul XLiveCD, e copiandoli sul sistema.</li>
</ul>

<p><b>Kernel</b></p>
<ul>
<li>Passare tutti gli esistenti ebuild a kernel-2 e linux-* eclasses</li>
<li>Mettere come default il 2.6, dove possibile, per gli header e i sorgenti.</li>
<li>Consolidare gli appropriati pacchetti sorgenti, per esempio dev-sources -> vanilla-sources</li>
<li>Migliorare la nostra struttura attuale eclass per altri più kernel (BSD, Darwin)</li>
</ul>

<p><b>Gentoo/BSD</b></p>
<ul>
<li>Uno stage o un insieme di stage che saranno usati per installare Gentoo/FBSD</li>
<li>Un baselayout funzionante.</li>
<li>Una enorme quantità di keyworded ebuild</li>
<li>Alcune nostre patch specifiche per *BSD possano applicarsi a Portage</li>
<li>Finire il nostro profilo, stabilizzare il nostro set di tarball</li>
</ul>

</body></section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>LinPopUp: Buffer overflow nel messaggio di risposta</title>
<body>
<p>
LinPopUp contiene un buffer overflow che permette l'esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-01.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>a2ps: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Gli script fixps e psmandup nel pacchetto a2ps, sono vulnerabili a attacchi symlink, che permettono a un utente locale di sovrascrivere file arbitrari. Una vulnerabilità nella gestione del filename a2ps, può anche provocare una esecuzione di comandi arbitrari.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-02.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla, Firefox, Thunderbird: Vulnerabilità varie</title>
<body>
<p>
Sono state trovate e riparate varie vulnerabilità nei prodotti base Mozilla, da un potenziale buffer overflow e rilevazione dei file temporanei, a problemi anti-spoofing.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-03.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Shoutcast Server: Esecuzione remota di codice</title>
<body>
<p>
Shoutcast Server contiene un possibile buffer overflow, che può portare a esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-04.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mit-krb5: Heap overflow in libkadm5srv</title>
<body>
<p>
La libreria di amministrazione MIT Kerberos 5 (libkadm5srv) contiene un heap overflow che può portare ad una esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-05.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>tiff: Nuovi overflow nella decodifica dell'immagine</title>
<body>
<p>
E' stato trovato un integer overflow nelle procedure di decodifica dell'immagine nella libreria TIFF e nella utility tiffdump, che permettono esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-06.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xine-lib: Overflow multipli</title>
<body>
<p>
xine-lib contiene multipli overflow che permettono la esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-07.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpGroupWare: Vulnerabilità varie</title>
<body>
<p>
Sono state scoperte vulnerabilità multiple in phpGroupWare che possono portare a rilevazioni di informazioni o compromesso remoto.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-08.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xzgv: Overflow multipli</title>
<body>
<p>
xzgv contiene overflow multipli che possono portare a una esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-09.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Vilistextum: Vulnerabilità buffer overflow</title>
<body>
<p>
Vilistextum è vulnerabile a un buffer overflow che permette a un attaccante di eseguire codice arbitrario con l'uso di una webpage.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-10.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>Web forums</title>
<body>
<p><b>La scomparsa di XFree86 causa agitazione</b></p>
<p>
La decisione degli sviluppatori Gentoo di convincere le persone a usare <path>xorg-x11</path> non è proprio nuova, ma la cancellazione di XFree86 da Portage dal 1 Gennaio, sembra che sia arrivata a sorpresa per qualche persona. Ecco un thread tra i vari, per rappresentarli tutti:</p>

<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=275489">I refuse to use xorg....it sucks! (nevermind....user error)</uri></li>
</ul>
<p><b>Earthwings nuovo global moderator</b></p>
<p>
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=18420">Earthwings</uri> è già conosciuto nel forum tedesco da molti mesi, ed è stato promosso per occuparsi di tutti gli altri:</p>

<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=277091">[forums-announce] New global moderator</uri></li>
</ul></body>
</section>

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Realizzare la felicità dell'hardware?</b></p>
<p>
Molti utenti con un laptop, hanno lo stesso enigma: Avere un computer portatile vuol dire avere differenti configurazioni. La maggior parte delle volte sono relativi alla rete, per esempio la differenza tra una Lan e una rete domestica. Ma includono anche hardware. Molti laptop hanno hardware docking stations con più schede di rete, adattatori video, e anche SCSI. Questo presenta un unico problema a utenti Linux poichè la maggior parte delle volte, le varie impostazioni sono difficili da editare in vari file in /etc. Curiosi di trovare il vostro modo per il paradiso portatile? Leggete!
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/113628">gentoo and "rc hell"?</uri></li>
</ul>
<p><b>Argomenti bash</b></p>
<p>
Cosa potrebbe essere più Linux che un dibattito sul proprio modo di eliminare molti file da una directory? Un thread con risposte personali è quello che abbiamo questa settimana!
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/113591">Bash query? 'Argument list  too long'</uri></li>
</ul>
<p><b>"Monitorare" l'uso della CPU</b></p>
<p>
In una nota divertente, un utente ha postato un link d'aiuto a un articolo newsforge su un pacchetto che monitorizza la CPU chiamato "Hot Babe". Forniremo ai lettori della GWN un link al thread, e lo lasciamo così.
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114094">Hot Babe and Debian (GENTOO :-)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>RFC: Consiglio sui tempi di compilazione</b></p>
<p>
<mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail> chiede come ridurre i tempi di comilazione. Leggere il thread per le differenti possibilità offerte agli utenti Gentoo.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23833">RFC:
Advice on driving compile times down</uri></li>
</ul>


<p><b>xfree è uscito di scena</b></p>
<p>Con questa notizia Gentoo ha ufficialmente fermato il supporto a xfree. A tutti gli utenti è chiesto di passare a xorg.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23744">xfree
gone</uri></li>
</ul>

<p><b>2005.0 2.4 &amp; 2.6 stage</b></p>
<p><mail link="zhen@gentoo.org">John Davis</mail> chiede, a nome del sottoprogetto Gentoo Releng, quali kernel e sorgenti dovrebbero essere inseriti da Gentoo 2005.0. Scrive: "Le nostre opzioni per compilare (a) solo 2.6 stage, (b) solo 2.4 stage, o (c) una combinazione di 2.4 e 2.6 stage." Solo una impostazione sarebbe preferita, ma molti utenti ancora usano il kernel 2.4. Questo lungo thread esplora i molti piccoli problemi che possono presentarsi e mostrare quanto è difficile fare felici tutte le persone.

</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23718">2005.0
2.4 &amp; 2.6 stages</uri></li>
</ul>

</body></section>
<section>
<title>gentoo-server</title>
<body>
<p><b></b></p>
<p>Da una mailing list molto frequentata da persone che usano Gentoo non come desktop, <path>gentoo-server@gentoo.org</path>, qui c'è un thread preso dall'originale che chiede una semplice domanda:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.server/1629">Who uses Gentoo in production?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Gentoo International</title> 
<section>
<title>USA: Lettura di Gentoo al MIT, 10 e 24 Gennaio</title> 
<body>
<p><mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>, membro del Gentoo Linux 
Security Team e sviluppatore PPC, ci darà una introduzione 
(10 January) e una lettura avanzata (24 January) di Gentoo Linux al 
Massachusetts Institute of Technology, MIT, a Cambridge, MA. Entrambe le letture sono sponsorizzate dallo Student Information Processing
Board (SIPB) del MIT e si terranno stasera e lunedì 24 alle 20:00, al
<uri link="http://whereis.mit.edu/map-jpg?selection=4">Building 
4</uri> stanza 237 (oggi) e stanza 231 (24 Gennaio). La prima lettura si concentrerà su una panormaica e un dimostrazione di un sistema Gentoo, mentre la presentazione "Advanced Gentoo Linux" il 24 Gennaio  incentrerà la discussione su Portage e sulla creazione di ebuild script, su tool di sistema come come <c>qpkg</c> e <c>etcat</c>. Maggiori dettagli li trovate su
<uri link="http://stuff.mit.edu/iap/gentoo/">Independent 
Activities Period Gentoo lecture announcements</uri>. <b>Assicuratevi RSVP</b> 
allo <mail link="sipb-iap-gentoo@mit.edu">Student Information Board</mail> se pensate di andare.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Canada: Progetto Gentoo LTSP alla scuola elementare</title> 
<body>
<p>Il <uri link="http://plug.ca">Prairie Linux User Group</uri> (PLUG) stà pianificando il deploy di Gentoo Linux alla scuola elememtare Holy Cross Elementary School a Winnipeg. Il progetto userà hardware che aveva come sistema  Windows che verà sostituito con Linux a causa dei costi di licenza per l'upgrade, per le preoccupazioni sui problemi di sicurezza, per gli ingenti requisiti hardwarese venisse scelto Windows,e la piattaforma corrente generalmente non ha soddisfa le richieste per l'insegnamento della scuola. L'installazione prevede il  
the <uri link="http://www.ltsp.org/">Linux Terminal Server Project</uri> (LTSP) 
su circa trenta workstations, con Gentoo Linux e <c>openmosix</c> per il   
terminal server. Il 20 Gennaio il PLUG si incontrerà all'<uri link="http://www.uwinnipeg.ca">Università di Winnipeg</uri> (alle 19:00 
stanza 2M70) per decidere ancora alcune cose prima del test reale alla scuola Domenica, 23 Gennaio alle 10:00. Trenta studenti della scuola elemntare 
sono stati invitati a fare stress-test sul sistema e per vederre se tutto funziona: "Se il sistema risponde ai requisiti richiesti sarà installato in modo permanente," dice il membro del PLUG <mail link="ali3n@eliteitminds.com">Mike 
Crawford</mail>, sviluppatore Gentoo <path>dev-perl</path> e maintainer di uno dei Gentoo file mirrors (gentoo.eliteitminds.com). Maggiori dettagli li trovate su <uri link="http://plug.ca/article.php?story=20050107150627250">PLUG meeting announcement</uri>.
</p>
<p>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Gentoo in the press</title> 
<section>
<title>Linux Journal (5 Gennaio 2005)</title> 
<body>

<p>Andrew Cowie con il Linux Journal ha pubblicato un'articolo su <uri link="http://www.linuxjournal.com/article/7438">"Gentoo for all 
the unusual reasons,"</uri> che ci dà una visione di Portage come
tool per uso professionale: "Potreste pensare che Gentoo è una distribuzione bleeding-edge per workstation di sviluppo, ma il semplice sistema di packaging può essere un'ottima scelta per ogni sistema di produzione che deve essere costantemente aggiornato," scrive l'autore nella sua introduzione, prima di descrivere in gran dettaglio gli step per installare e aggiornare software in Gentoo, tutto accompagnato da screenshots. Questo articolo è al momento nella 
top reads di LJ e il più commentato articolo della settimana - senza che la 
GWN abbia  ulteriormente aumentato la sua popolarità...
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
     <p>
    La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo.  Tra il 02 Gennaio 2004 e  il 09 Gennaio 2005, l'attività sul sito è stata:
     </p>
     <ul>
            <li>815 nuovi bug durante questo periodo</li>
          <li>528 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
	   <li>23 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
     </ul>
     <p>
          Degli attuali 7862 bug aperti: 117 sono classificati come 'bloccanti', 229 sono classificati come 'critici', e 568 sono classificati come 'primari'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug duarnte questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 32
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 26
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 26
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 25
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="plasmaroo@gentoo.org" >Tim Yamin</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=plasmaroo@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
<body>
     <p>
          Gli sviluppatri e i team a cui sono stati assegnati il maggiorn numero di nuovi bug durante questo periodo sono:

     </p>
     <ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 30
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="media-optical@gentoo.org" >optical media herd</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=media-optical@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="vmware@gentoo.org" >Gentoo VMWare Bug Squashers</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=vmware@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p><ul>
   <li><e>nessuno questa settimana</e></li></ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
		<ul><li>Benedikt Böhm (hollow) - Apache</li>
			<li>Saleem Abdulrasool (compnerd) - Java</li></ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
		<ul><li>Lance Albertson (Ramereth) - New dev for <c>netmon</c> et al. (on top of his regular assignment to the infrastructure team)</li>
			<li>Danny Van Dyk (Kugelfang) and Mike Doty (KingTaco) - AMD64 operational co-leads (taking over from Travis Tilley)</li>
			<li>Jeremy Huddleston (eradicator) - Recruiting co-lead</li></ul>	
		</body>
	</section>
	</chapter>
<chapter>
<title>Tips and tricks</title>
<section>
<title>Denu - un Portage-savvy menu generator per i window managers</title>
<body>
<p>Hai cambiato spesso da Fluxbox a Gnome a KDE? Ti piacerebbe provare spesso vari window managers, se non fosse per le applicazioni mancanti nel menu che porti con te? Il trucco di questa settimana vi mostra una brillante soluzione: <uri link="http://denu.sourceforge.net">Denu</uri> un nuovo tool che vi aiuta nella generazione dei menu. Può generare una struttura di menu simile per vari  window managers in modo da avere una facile transizione tra l'uno e l'altro. Denu si sincronizza con un db online per aggiornare le definzioni dei programmi senza un'update del software, e meglio ancora: Portage stesso gli fornisce i programmi installati!</p>
<pre caption="Emerge Denu">
# cd $PORTDIR_OVERLAY/x11-misc/denu <comment>Crea l'appropriata dir overlay  (Denu non è ancora in Portage)</comment>
# wget http://dl.sourceforge.net/sourceforge/denu/denu-2.1.2-r1.ebuild
# emerge denu
</pre> 

<p>Prima di proseguire oltre <b>fate il backup di ogni configurazione di menu che non volete venga sovrascritta</b>.  Ora eseguite <c>denu</c> come utente normale, Denu <e>non</e> va eseguito da <path>root</path>. </p> 

<figure link="/images/gwn/20050110_denu.jpg"
           short="Denu" 
           caption="Screenshot of menu creation con Denu" />
	   
<p>La prima cosa dopo aver installato Denu è di eseguire <c>Update</c> (per le definizioni dei programmi) 
e <c>Sysupdate</c> (per la lista corrente dei programmi installati). Neither of these 
are run at startup, so after installing a new program via Portage, <c>Sysupdate</c> will 
need execution again.
</p>
<p>Per creare i menu ci sono due approcci: prenderli a mano dall'albero dei programmi installati e aggiungerli, o potete usare <c>Autofill</c>, e Denu genererà automaticamente un menu basato sulle informazioni che ha. Riorganizzare un menu appena creato è molto semplice con il drag and drop, il menu rispecchierà l'ordine degli elementi, tranne per Gnome e KDE che saranno ordinati in ordine alfabetico. Cliccate su <c>generate</c>, e poi sul  box corrispondente al vostro window manager o desktop environment. Alcuni window managers come Fluxbox useranno il vostro menu immediatamente, altri potrebbero richiedere di essere riconfigurati o riavviati.
</p>
<p>Denu è ancora in sviluppo development, ma l'autore<mail link="shux_linux@comcast.net">Shux</mail> 
ha fatto vari scan sul Portage tree per gli elementi che possono essere già messi in un menu. Per la restante metà (o per le cose che veranno aggiunte in futuro) Denu fornisce un tool per includere altre applicazioni non ancora nel suo database. Aggiungere i programmi e le loro categorie, 
descrizioni etc. è facile come portarli in giro. Per domande e risposte controllate il thread<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=268988">Denu 2.0 </uri> nel forum.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail>e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<section>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche  nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
