<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050221-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>21 Febbraio 2005</subtitle>
<author title="Caporedattore">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="fant@pobox.com">Andrew Fant</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="degrenier@easyconnect.fr">Thomas de Grenier de Latour</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
    <author title="Traduzione">
        Marco Mascherpa
    </author>
    <author title="Traduzione">
        Stefano Lucidi
    </author>
    <author title="Traduzione">
        Stefano Rossi
    </author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 21 Febbraio 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Anno 4, Numero 8</version>
<date>2005-02-21</date>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Boston Linux World Expo: il resoconto</title>
<body>
<p>
La Linux World Conference and Exposition si è tenuta settimana scorsa presso
il Convention Center Hynes a Boston, Massachusetts, USA. Gentoo Linux aveva
uno stand presso il padiglione .org, situato tra i cari ragazzi di Fedora
e il blocco del Linux Terminal Server Project. In mostra c'era un insieme
di sistemi a riprova della vasta gamma di architetture supportate da gentoo Linux.
L'ospite d'onore era sicuramente il piccolo Mac Mini fornito di un ampio monitor,
gentilmente offerto da <mail link="dostrow@gentoo.org">Daniel Ostrow</mail>.
C'erano anche la Sparc Ultra 60 di Daniel, diversi portatili x86, un AMD64
e diversi aggeggi embedded portati da <mail link="vapier@gentoo.org">Mike 
Frysinger</mail>.
</p>  

<p>
Lo stand ha potuto contare su uno staff al completo: oltre Mike e Daniel,
si sono fatti vedere anche
<mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, <mail 
link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>, <mail link="absinthe@gentoo.org">Dylan 
Carlson</mail>, <mail link="jforman@gentoo.org">Jeffrey Forman</mail>, <mail 
link="latexer@gentoo.org">Peter Johanson</mail>, <mail link="lewk@gentoo.org">Luke 
Macken</mail> (lewk), <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>, <mail 
link="fant@pobox.com">Andy Fant</mail>, <mail link="zx@gentoo.org">Chris 
Aniszczyk</mail> e <mail link="agriffis@gentoo.org">Aaron Griffis</mail>.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050221_lwe.jpg"
	short="devs-in-a-row" 
	caption="Boston LWE Gentoo booth staff" />
<note>
Davanti, da sinistra a destra: Andrew Fant, Chris Gianelloni, Mike Frysinger, Rajiv Manglani. 
Chris Aniszcszykspunta da dietro al tavolo proprio sotto al postare Gentoo, gli altri sono visitatori.
</note>

<p>
Oltre alla continua richiesta di CD (che c'erano) e magliette (che invece non c'erano),
c'è stato un ampio interesse alla versione per PPC seguito da un gratificante
numero di commenti che si sono resi conto di come Gentoo possa avere un ruolo
nelle imprese. Di interesse è anche stato il lancio prossimo venturo di una
<uri link="http://genux.org">startup basata su Gentoo</uri> che fornirà
pacchetti binari ai propri utenti attraverso i canali standard di Portage.
Un momento di rilievo nella settimana è stato l'anti-bof in cui 30/40 tra utenti e
sviluppatori hanno occupato l'ultimo piano del Globe Bar e hanno avuto l'occasione
di conoscersi di persona.
</p>

<p>
Questo è stato il primo anno in cui la LWE si è tenuta a Boston invece che a New York,
ed è stato un successo da tutti i punti di vista. C'è stata una crescita del 30%
degli espositori e dei visitatori. Sembra che probabilmente la LWE si ripeterà il
prossimo inverno, quindi c'è da cominciare a prepararsi. Grazie a tutti coloro
che hanno contribuito a renedere la presenza all'esposizione un successo.
Per gli abitanti della West Coast la LWE sarà a San Francisco dall'8 all'11
agosto. Se si fosse interessati a contribuire all'organizzazione dello stand Gentoo
si può contattare il team PR.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ultima chiamata per il FOSDEM</title>
<body>
<p>
Oltre 40 sviluppatori Gentoo, attivisti e utenti han confermato la loro presenza
al <uri link="http://dev.gentoo.org/~pylon/fosdem-2005.html">FOSDEM</uri> che si terrà
quest'anno, il 26 e 27 Febbraio presso la Université Libre de Bruxelles. Il locale
ostello della gioventù è stato letteralmente preso d'assalto dai partecipenti
alla più grande manifestazione Open Source europea e il programma è denso
di presentazioni da parte di sviluppatori da ogni dove. La vita del sabato sera
a Bruxelles renderà difficile mantenere gli orari per l'incontro
degli sviluppatori Gentoo della domenica mattina. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Entrata gratuita alla Gentoo UK conference</title>
<body>
<p>
Grazie al supporto della University of Salford e del London Internet 
Exchange, il <uri link="http://www.linx.net">LINX</uri>, la
<uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Gentoo UK Conference</uri>, in
programma per il 12 Marzo presso la Manchester's University of Salford, è stato
in grado di abbattere il costo di accesso. I partecipanti entreranno gratuitamente.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Iscrizione automatica agli RSS feeds di Gentoo</title>
<body>
<p>
<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail> ha creato un file <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/files/gentoo.opml">OPML</uri> che consente
l'iscrizione automatica a tre diversi RSS feeds di Gentoo in una volta sola, ad esempio
la notizie del sito Gentoo, gli advisory di sicurezza Gentoo (GLSA) e il feed
per il pacchetti x86. Diversi lettori RSS supportano l'importazione da file OPML e
rendono le iscrizioni gestibili più facilmente.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Future Zone</title>
<section>
<title>Gentoo Kuro-Box</title>
<body>

<p>La Kuro-Box è un dispositivo, con la grandezza di un tostapane, PowerPC NAS (Network Attached Storage) designato per gli hacker Linux, che ha una parte del suo appeal grazie al suo nome: molto meglio che la traduzione in inglese di "black" che qualcuno già ha fatto, "kuro" è suggerito sia dal colore <e>e</e> sia da un qualcosa che può essere visto al buio. Basato su un <uri link="http://www.freescale.com/webapp/sps/site/prod_summary.jsp?code=MPC8241">Freescale MPC8241</uri> (un 603e processore), è disponibile in due versioni:</p>
<ul>
    <li>quella originale, a 200MHz con 64MB RAM, un ethernet controler 100Mb e un USB plug (circa 160 USD senza disco rigido)</li>
    <li>quella HG, a 266MHz con 128MB RAM, un ethernet controler 1Gb e due USB plug (240 USD senza disco rigido)</li>
</ul>
<p>
Oscurata dal fatto che è stata tirata fuori dalla serie di dispositivi di memoria "LinkStation" Buffalo Technology, è forse l'ambiente di sviluppo Linux/PPC più economico adesso sul mercato.
</p>
<figure 
	link="/images/gwn/20050221_kurobox.jpg"
	short="Kuro-Box" 
	caption="Attaching a new meaning to network storage: 
	Buffalo's Kuro-Box"
/>

<p><uri link="http://penguinppc.org/embedded/kuro/">La storia</uri> di Kuro-Box inizia in Giappone nel 2004, quando una azienda sorella di Buffalo, Kurouto Shikou, decise di vendere il vecchio inventario LinkStation, sul mercato "power users". La più vecchia e più grande comunità hacker di Kuro-Box è giapponese, e la quantità di documentazione sul <uri link="http://linkstation.yi.org/">loro wiki LinkStation</uri> o sul <uri link="http://www.yamasita.jp/linkstation/">blog di Yasunari Yamashita</uri> dimostra come è attiva. Da un pò di mesi Kuro-Box sono vendute negli Stati Uniti e in Europa da <uri link="http://www.revogear.com/">Revogear</uri>, una nuova comunità si è rivolta a  <uri link="http://www.kurobox.com/forums/">un forum</uri> e <uri link="http://www.kurobox.com/online/">un wiki</uri>, che sono pieni di informazioni in inglese.</p>

<p>In entrambe le comunità, ci sono stati tentativi per rimettere il firmware con distribuzioni Linux più generiche già dalla prima Kuro-Box di un anno fà. Il firmware originale è troppo orientato a NAS, per esempio è designato per essere solo un server di file e stampa, mentre una distribuzione completa Linux permette una facile sprerimentazione e non blocca le totali potenzialità della piattaforma. Anche l'installazione di Gentoo in Kuro-Box è stata già provata: <uri link="http://www.kurobox.com/forums/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=48">jmgdean</uri> ha rilasciato una <uri link="http://www.kurobox.com/forums/viewtopic.php?t=111">Gentoo Total Conversion alpha1</uri>, e altro lavoro è stato fatto nella comunità giapponese. Tutti questi tentativi sono stati installazioni di Gentoo sul firmware originale: i toolchain erano ancora basati su gcc-2.95, molti file non erano gestiti da Portage, e c'era codice non free.

La mia <uri link="http://www.kurobox.com/online/tiki-index.php?page=What+is+in+Gentoo+Beta1">versione beta1</uri>, è compilata con i sorgenti e con Portage. E' composta di:
</p>
<ul>
    <li>una immagine dello stage3 che può essere installata su un disco rigido, e che riproduce il firmware originale</li>
    <li>una riproposizione di Portage, con un pò di nuovi ebuild modificati</li>
    <li>un profilo Portage, basato su Gentoo PPC 2004.3</li>
    <li>molti pacchetti binari che dovrebbero coprire le necessità attuali per questo tipo di sistema</li>
</ul>
<p>
Il processo di installazione è simile a quello per Gentoo, tranne che parte con "EM mode" nel quale si boota quando ancora non è ancora impostata. E' un ambiente minimale a cui si può accedere da <c>ftp</c> e <c>telnet</c>. Da lì, si potrà preparare il vostro disco, fare il <c>chroot</c> e installare la immagine dello stage3. Poi si cambia e si va al "Normal mode", e si riavvierà con Gentoo, che dovrebbe essere accessibile da <c>ssh</c>. Istruzioni dettagliate sono disponibili su <uri link="http://www.kurobox.com/online/tiki-index.php?page=InstallGentooBeta1">Wiki page</uri>.</p>
<p><b>Limiti noti e sviluppo futuro</b></p>
<p>
La sola cosa che non è facilmente modificabile è il contenuto di FlashROM, per esempio il sistema EM mode e il kernel. Il formato dell'immagine flash è ben conosciuto e documentato (su alcuni siti giapponesi), ma in opposizione a molti dispositivi basati su Linux, non si può tornare indietro in caso di errori quando lo si è modificato -- un errore flashing o un kernel configurato male lo uccideranno. Molti utenti sono rimasti al kernel 2.4.17, lontano dall'essere perfetto. Ci sono due direzioni esplorate per superare questo limite:
</p>
<ul>
<li>
Installare un bootloader nel FlashROM: <uri link="http://www.kurobox.com/online/tiki-index.php?page=projectsBootloader">U-Boot</uri> sarebbe la miglior scelta, ma è ancora un progetto su cui non si può dare una disponibilità.
</li>
<li>
Riprodurre dinamicamente il kernel in esecuzione. E' stato reso possibile da <uri link="http://www.kurobox.com/forums/viewtopic.php?t=277">jochang's work</uri>, con il caricamento di un semplice modulo del kernel. Integrare il kernel e passare nel processo boot è l'obiettivo per Gentoo beta2 (da cui tutto è dipeso, come un pacchetto di sorgenti del kernel per Kuro-Box etc)
</li>
</ul>
<p>
Alcuni lavori futuri includono:
</p>
<ul>
    <li>migliorare il sistema di distribuzione: in particolare usare <c>rsync</c> invece dei tarballs per riproposizione/profilo</li>
    <li>aggiungere alcuni meta-ebuild per necessità come "mail server" o "MacOSX-friendly server". O rilasciare un tipo di "stage4"
</li>
<li>minori miglioramenti come migliore LED status, più moduli precompilati per kernel etc.
</li>
    <li>forse un (semi)automatico processo di installazione (dal LiveCD?): per alcuni utenti installare Gentoo da telnet su Kuro-Box è la prima esperienza Linux, e sembra essere un pò troppo allo stesso tempo...</li>
</ul>

<note>L'autore Thomas de Grenier de Latour (TGL) è uno dei moderatori del forum Gentoo, responsabile per la lingua francese. Porterà un Kuro-Box al FOSDEM a Bruxelles questo weekend, se volete imparare più cose su questa box o vederla in azione, fermatevi nel Gentoo DevRoom.</note>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>PowerDNS: Vulnerabilità denial of service</title>
<body>
<p>
Una vulnerabilità in PowerDNS porta a un temporaneo Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-15.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ht://Dig: Vulnerabilità cross-site scripting</title>
<body>
<p>
ht://Dig è vulnerabile a attacchi cross-site scripting.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-16.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Opera: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Opera è vulnerabile a molte vulnerabilità con rilevazione di informazioni e esecuzione facilitata di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-17.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>VMware Workstation: Percorso di ricerca di libreria insicura</title>
<body>
<p>
VMware può caricare librerie condivise da una directory insicura scrivibile con esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-18.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PostgreSQL: Buffer overflow in PL/PgSQL parser</title>
<body>
<p>
PostgreSQL è vulnerabile a molti buffer overflow nel PL/PgSQL parser e porta alla esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-19.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Emacs, XEmacs: Vulnerabilità format string in movemail</title>
<body>
<p>
L'utilità movemail in Emacs e XEmacs contiene molte vulnerabilità format string, e portano a esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-20.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>lighttpd: Rilevazione di script di sorgenti</title>
<body>
<p>
Un attaccante può modificare lighttpd nel rilevare il sorgente di script che possono essere eseguiti come applicazioni CGI o FastCGI.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-21.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>wpa_supplicant: Vulnerabilità buffer overflow</title>
<body>
<p>
wpa_supplicant contiene un buffer overflow che porta a Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-22.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KStars: Buffer overflow in fliccd</title>
<body>
<p>
KStars è vulnerabile a un buffer overflow che porta a esecuzione di codice arbitrario con privilegi elevati.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-23.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Midnight Commander: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Midnight Commander contiene molti errori format string, buffer overflow e uno buffer overflow che porta a esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-24.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Squid: Denial of Service attraverso risposte DNS</title>
<body>
<p>
Squid contiene un bug nella gestione di certe risposte DNS con un Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-25.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GProFTPD: Vulnerabilità gprostats format string</title>
<body>
<p>
gprostats, distribuito con GProFTPD, è vulnerabile a una vulnerabilità format string, che porta a esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-26.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gFTP: Vulnerabilità trasversali directory</title>
<body>
<p>
gFTP è vulnerabile a attacchi trasversali directory, che porta a creazione o sovrascrittura di file arbitrari.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-27.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Usare Gentoo negli emulatori</b></p>
<p>
Dopo una installazione fallita di Gentoo in MS VirtualPC, un utente chiede quali esperienze hanno avuto gli altri utenti con Gentoo negli ambienti emulati. Leggete per avere un bel pò di esperienze degli utenti.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25480">Using
Gentoo in emulators</uri></li>
</ul>

<p><b>Miglioramenti delle prestazioni di Portage</b></p>
<p>
Un utente ha trovato un bottleneck in Portage, la cui rimozione sembra ridurre i tempi di startup di almeno il 50%. Questo può essere solo un esempio, ma esso mostra che le prestazioni di Portage non sono ancora ottimali.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25458">Portage
performance improvements</uri></li>
</ul>

<p><b>GLEP33: Ristruttura eclasses</b></p>
<p>
Dopo il grande flamewar della volta scorsa, qualcuno ha cercato di cambiare il modo in cui eclasses sono usate e gestite, <mail link="johnm@gentoo.org">John Mylchreest</mail> e <mail link="ferringb@gentoo.org">Brian Harring</mail> hanno proposto una nuova e comprensiva proposta. Può essere trovata a <uri>http://glep.gentoo.org/glep-0033.html</uri>.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25427">GLEP
33: Eclass restructure</uri></li>
</ul>
<p><b>Runtime vs. pacchetti devel</b></p>
<p>
<mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail> ha proposto alcuni pensieri sugli split ebuild: "Da anni, RedHat ha diviso molti suoi pacchetti in due insiemi ...uno che contiene ciò che è necessario a runtime per usare il pacchetto, e un altro pacchetto 'devel' che contiene intestazioni di file etc solo necessari per compilare software. Una cosa che si può fare con un server è compilata con nessun compilatore etc installato. Meno c'è qui sopra, meno c'è da mantenere, aggiornare, essere riusato etc" Ma, come sembra, ci sono altre buone ragioni per fare le cose con "The Gentoo Way". Leggete per la discussione tra i pro e i contro di entrambi i metodi.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25412">Runtime
vs. devel packages</uri></li>
</ul>

</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>Security Focus (14 February 2005)</title>
<body>
<p>
Dopo averne parlato in un articolo su Security Focus la settimana scorsa, lo sviluppatore Gentoo e manager del Gentoo Linux Security Team <mail 
link="koon@gentoo.org">Thierry Carrez</mail> ha ora la sua colonna lunedì: <uri link="http://www.securityfocus.com/columnists/299">"More advisories,
more security"</uri>è il titolo del pezzo tra le attività degli addetti alla sicurezza delle varie distribuzioni di Linux e la sicurezza degli utenti. "Gli avvisi di sicurezza da uno sviluppatore di software non devono essere visti come una cattiva notizia. Ci saranno sempre delle vulnerabilità nei software, e quando viene rilasciato un'avviso significa che uno di questi buchi è stato individuato e corretto," spiega Thierry. "Significa anche che i bravi ragazzi hanno fatto i loro compiti, e che meno buchi possono essere usati dai cattivi ragazzi per farvi un danno."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linux Times (14 e 18 Febbraio 2005)</title>
<body>
<p>
Un fiammante report di una installazione dall'Austria colisce il magazine online  
Linux Times lunedì della scorsa settimana, sotto il titolo "One week with 
Gentoo Linux." <uri 
link="http://www.linuxtimes.net/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=806">L'articolo</uri> descrive in dettaglio una installazione di Gentoo Linux
su hardware leggermente datato, e cerca di sfatare il mito che Gentoo
non è facilmente accessibile: "Se ci fosse una lista dei più grandi cliches su GNU/Linux, l'affermazione 'Gentoo è difficile da installare' starebbe in cima. Lasciatemi confidare un piccolo segreto: Gentoo è facile da installare,"
dice l'autore Imre Kálomista,studente all'università di Vienna. E se no n fosse abbastanza, Gentoo figura ancora in un topic sul Linux Times quattro giorni dopo
in una recensione della release 1.1 di Vidalinux in confronto diretto con la "vera" Gentoo. <uri 
link="http://www.linuxtimes.net/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=831">L'articolo</uri>
conclude che il clone portoricano di Gentoo ha stranamente il supporto per pochi binari, ma menziona una iscrizione a un club per l'accesso a un repository
di pacchetti precompilati.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cuddletech blog (12 Febbraio 2005)</title>
<body>
<p>
<uri link="http://www.cuddletech.com/blog/pivot/entry.php?id=82">Using Xorg 
6.8.2 &amp; Composite</uri> è il topic di un articolo del blog di Ben Rockwood
sulle nuove trasparenze in Xorg, con una piacevole nota sull'installazione nel suo ambiente Gentoo: "Grazie a Gentoo ho semplicemente tolto XFree86 (unmerge) e installato Xorg 6.8.2." 
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
     <p>
    La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. Tra il 13 Febbraio 2005 e il 20 Febbraio 2005, l'attività sul sito è stata:
     </p>
     <ul>
     <li>813 nuovi bug durante questo periodo</li>
     <li>447 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
	 <li>20 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
     </ul>
     <p>
     Degli attuali 8040 bug aperti: 101 sono classificati come 'bloccanti', 240 sono classificati come 'critici', e 596 sono classificati come 'primari'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
	<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 25
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, con 24
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, con 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org" >PPC Porters</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
	<body>
     <p>
          Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="qmail-bugs@gentoo.org" >Qmail Team</mail>, con 54
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=qmail-bugs@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p><ul>
   <li>nessuono questa settimana</li></ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
		<ul>
		<li>David Gümbel (ganymede) - wine</li>
</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
		<ul>
		   <li>nessuono questa settimana</li>
		</ul>	
		</body>
	</section>
	</chapter>
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail> e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<section>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter‚ è disponibile anche  nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
