<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050523-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>23 Maggio 2005</subtitle>
<author title="Caporedattore">
  <mail link="conspiracy@gentoo.de">“German Conspiracy”</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
Marco Mascherpa
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Lucidi
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Rossi
</author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 23 Maggio 2005</abstract>
<summary/>
<version>Anno 4, Numero 21</version>
<date>2005-05-23</date>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>La GWN della scorsa settimana...</title>
<body>
<p>
... si è persa per le vacanze e per la malattia del redattore della GWN
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>. L'edizione di questa settimana
è una sorta di edizione di emergenza, redatta da autori di lunga data. Siamo felici
di essere riusciti a mettere insieme una pubblicazione che riesca e coprire
ben due settimane!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Elezioni del consiglio 2005-2006 della Fondazione Gentoo</title>
<body>
<p>
La prima elezione dei 13
<uri link="http://www.gentoo.org/foundation/en/#doc_chap4">membri del consiglio</uri> della
Fondazione Gentoo da parte degli sviluppatori si è svolta bene! Con l'aiuto degli script di
<mail link="agriffis@gentoo.org">Aron Griffis</mail> <path>votify</path> e <path>countify</path>
gli sviluppatori attivi da più di un anno hanno avuto la possibilità di votare i loro
<uri link="http://dev.gentoo.org/~slarti/misc/nominees.html">candidati</uri> preferiti.
Un 45% dei circa 200 membri della Fondazione hanno preso parte alla votazione.
Il metodo matematico per l'elezione che usa la fondazione è chiamato <uri
  link="http://electionmethods.org/CondorcetEx.htm">Condorcet Voting</uri>.
</p>
<p>
Gli sviluppatori non hanno dovuto attendere molto i <uri
  link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.nfp/252">risultati delle elezioni del 2005</uri>,
  pubblicati dai testimoni ufficiali Aron Griffis,
Mike Frysinger e Tom Martin:
</p>
<ul>
  <li><mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail></li>
  <li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail></li>
  <li><mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail></li>
  <li><mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail></li>
  <li><mail link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail></li>
  <li><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></li>
  <li><mail link="dmwaters@gentoo.org">Deedra M. Waters</mail></li>
  <li><mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail></li>
  <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail></li>
  <li><mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail></li>
  <li><mail link="dostrow@gentoo.org">Daniel Ostrow</mail></li>
  <li><mail link="jhuebel@gentoo.org">Jason Huebel</mail></li>
  <li><mail link="kumba@gentoo.org">Joshua Kinard</mail></li>
</ul>
<p>
Con i risultati, lo sviluppatore Gentoo Ciaran McCreesh ha creato una bella
<uri link="http://dev.gentoo.org/~ciaranm/docs/trustees-2005-vote-distribution.txt">tabella di popolarità</uri> per tutti i candidati.
</p>
<p>
<e>Congratulazioni a tutti i neo-eletti!</e>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuova mailing list: gentoo-perl</title>
<body>
<p>
E' stata creata una nuova mailing list: <path>gentoo-perl@gentoo.org</path>, per
discutere di Per il Gentoo, miglioramenti, g-cpan, ecc.
</p>
<p>
Le istruzioni per iscriversi ed altre informazioni sono disponibili presso
<uri link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml" />.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Storie di utenti</title>
<section>
<title>Gentoo agli Open Source Development Labs (OSDL)</title>
<body>
<p>
La redazione della GWN ha ricevuto un resoconto da parte di Leann Ogasawara e altri
membri dell' <uri  link="http://www.osdl.org/">Open Source Development Labs (OSDL)</uri>,
a proposito di come Gentoo venga utilizzato nel laboratorio. E in quensto numero della
GWN viene pubblicata l'intera storia:
</p>
<p>
"OSDL sta utilizzando Gentoo per diversi progetti qui al laboratorio. Uno di questi è
il progetto BRT, per Binary Regression Testing. L'obiettivo del progetto BRT è di
eseguire insiemi di test di regressione incentrati su binari di specifiche applicazioni
all'interno di alcuni pacchetti software. L'obiettivo è di rendere più semplice
per gli sviluppatori l'esecuzione e la raccolta dei risultati dei test di
regressione sullo stack dei più recenti software open source.
La necessità di costruire da zero un insieme di pacchetti personalizzati è ciò
che inizialmente ha portato il nostro interesse verso Gentoo e, più in particolare
verso il sistema di gestione Portage. Avevamo bisogno di uno strumento che non solo
permettesse di gestire la compilazione e l'installazione dei software, ma anche
che stesse dietro alle ultime release dei prodotti come a quelle più datate.
Lo strumento aveva anche bisogno di poter tracciare le dipendenze dei vari pacchetti
e poterli installare semplicemente. L'unica ulteriore funzionalità che forse avremmo
gradito in Portage è la possibilità di poter rimuovere le dipendenze di compilazione
mantenendo quelle necessarie e runtime (una questione di DEPEND e RDEPENDS).
In questo modo il nostro sistema avrebbe solamente i pacchetti necessari per il nsotro
test e nessun pacchetto esterno avrebbe la possibilità di interferire sui risultati.
Al di la di questo siamo stati molto soddisfatti da Portage e da Gentoo in generale.
Dal primo momento in cui abbiamo familiarizzato con Gentoo e scoperto in cosa
poteva esserci utile, l'abbiamo usato tutti i giorni ed ha svolto un ruolo centrale nello
svolgimento del nostro progetto. Altri sviluppatori OSDL hanno anche cominciato
ad utilizzarlo per le operazioni giornaliere e spesso lo preferiscono come piattaforma
di test."
</p>
<p>
Grazie per l'interessante racconto!
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Lo sviluppatore della settimana</title>
<section>
<title>"Occhio per occhio e il mondo diventa cieco" (Ghandi)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050523_slarti.jpg"
short="slarti" 
caption="Tom Martin aka slarti" />

<p>
Lo sviluppatore di questa settimana è Tom Martin, Slarti. E' nel gruppo AMD64, 
mantenitore di alcuni pacchetti net-mail, parte del gruppo shell-tools e 
uno sviluppatore che si prende cura del processo in cui si scelgono nuovi 
sviluppatori. La sua prossima "grande iniziativa" è quella di testare Mono su 
AMD64 con l'aiuto del mantenitore di Mono Peter "latexer" Johanson. Come per 
molti sviluppatori Gentoo, Gentoo è il suo primo progetto OSS e anche il 
progetto software di cui va più orgoglioso (per essere precisi, il suo lavoro 
su mailer-config e la <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/utf-8.xml">
guida UTF-8</uri>). Si diverte a controllare il lavoro de i nuovi sviluppatori 
e a vedere che fanno la cosa giusta.
</p>
<p>
Sembra più grande, ma va ancora a scuola nel Guernsey, Channel Islands, dove 
presto farà i suoi esami finali GCSE. Guernsey è una piccola isola con circa 
65000 abitanti e grande 24 miglia quadrate.
</p>
<p>
I suoi programmi favoriti sono un mix: "Zsh è la cosa più cool che abbia mai 
visto. Programmi molto utili sono anche imagemagick, LaTeX, rubber, mpd e 
t-prot." Questi sono eseguiti con Openbox, e con mutt, vim, irssi e i loro 
programmi di aiuto. Sono tutti eseguiti su una macchina semi costruita AMD64 
e su un nuovo Sun Ultra 2. Per la programmazione è (ab)usato Ruby (poichè ha un 
"grande concetto di OOP"), eseguito con rxvt-unicode.
</p>
<p>
Quando non è al computer si diverte a giocare a rugby e suonare la chitarra, ma 
anche ascoltare diversi tipi di musica. Se desiderate trovare ulteriori 
informazioni, andate su <uri link="http://dev.gentoo.org/~slarti/">slarti's developer
  webspace</uri>.
</p>
<p>
"'La forza di Gentoo è la varietà di scelta'<br />
Haha.  No, veramente, non penso sia così, ma la forza di Gentoo è la flessibilità. Fa il lavoro 
per voi."
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>Web forums</title>
<body>
<p><b>Gentoo menzionato nei libri</b></p>
<p>
Un utente del forum <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=40001">radulucian</uri> 
ha riportato che ha trovato Gentoo  menzionato in circa 27 libri e 
ha scritto cosa dice su Gentoo uno di questi. La recensione in 
"Linux Transfer for Windows Power Users: Getting 
Started with Linux for the Desktop" sembra essere abbastanza giusta e punta 
sulla grande comunità Gentoo, ma afferma che non è la migliore scelta per i nuovi utenti 
di Linux. Gentoo è tra le sei distribuzioni più imporanti per l'autore. 
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-338900.html">Gentoo mentioned in various books, 27 found so far</uri></li>
</ul>
<p><b>Redesign del sito web Gentoo</b></p>
<p>
Un moderatore del forum <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=16020">M Curtis Napier (curtis119)</uri> 
ha postato alcuni screenshot del suo lavoro per il Redesign del sito. 
Se volete vedere come sarà il sito Gentoo in futuro, dovreste leggere questo post.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-p-2421342.html#2421342">Gentoo Foundation Website Redesign Contest -- the vote</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Fallimento elibtoolize</b></p>
<p>
Se un emerge fallisce con "Portage patch failed to apply (ltmain.sh
version 1.3.4)!" o simile, dovreste aver incontrato un bug conosciuto. 
Niente panico, sarà presto corretto, come ci dice 
<mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27955">elibtoolize failures</uri></li>
</ul>

<p><b>Aggiornamento bugs.gentoo.org</b></p>
<p>
<mail link="jforman@gentoo.org">Jeffrey Forman</mail> 
del team di infrastruttura Gentoo, ha fatto un aggiornamento su 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/" />. Le nuove caratteristiche sono 
elencate nela sua e-mail.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28044">UPGRADE complete bugs.gentoo.org</uri></li>
</ul>

<p><b>Proposta di una nuova categoria</b></p>
<p>
Quella che è cominciata da una proposta per una categoria "cellphone" per 
le applicazioni di aiuto con i cellulari, si è traformata in una discussione se 
portage dovrebbe supportare categorie multiple per ebuild.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27893">New category proposal </uri></li>
</ul>

<p><b>Nuova versione di profuse disponibile</b></p>
<p>
Il nostro hacker per <path>libconf</path> e <path>profuse</path>, 
<mail link="dams@gentoo.org">Damien Krotkine</mail>, ha rilasciato 
una nuova versione di <path>profuse</path>, un editor di flag USE 
e un possibile rifacimento di <path>ufed</path>.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27972">New profuse version available </uri></li>
</ul>

<p><b>Fine per le definizioni M4 underquoted</b></p>
<p>
<mail link="ka0ttic@gentoo.org">Aaron Walker</mail> scrive:
"Proporrei una nuova funzione per <path>eutils.eclass</path> per correggere 
file m4 così aclocal non mostri questi warning di definizioni underquoted 
quando lo si apre."<br />
Dovrebbe ridurre la quantità di warning che compaiono spesso.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28113">death to underquoted M4 definitions</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>gzip: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
gzip contiene multiple vulnerabilità che permettono a un attaccante di 
eseguire comandi arbitrari.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-05.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TCPDump: Vulnerabilità Denial of Service routine decodifica</title>
<body>
<p>
Un difetto nella decodifica dei pacchetti di rete rende TCPDump vulnerabile 
a un attacco remoto Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-06.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>libTIFF: Buffer overflow</title>
<body>
<p>
La libreria libTIFF è vulnerabile a un buffer overflow, con esecuzione di codice 
arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-07.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>HT Editor: Buffer overflow multipli</title>
<body>
<p>
Due vulnerabilità sono state scoperte in HT Editor, che portano alla esecuzione 
di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-08.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gaim: Vulnerabilità Denial of Service e buffer overflow</title>
<body>
<p>
Gaim contiene due vulnerabilità, con esecuzione di codice 
arbitrario o Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare iPer ulteriori informazioni consultare ill <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-09.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpBB: Vulnerabilità cross-site scripting</title>
<body>
<p>
phpBB è vulnerabile a un attacco cross-site scripting che permette esecuzione arbitraria 
del codice scripting.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-10.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Suite, Mozilla Firefox: Compromesso remoto</title>
<body>
<p>
Molte vulnerabilità in Mozilla Suite e Firefox permettono a un attaccante di 
portare attacchi cross-site scripting o di eseguire codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-11.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PostgreSQL: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
PostgreSQL è vulnerabile a attacchi Denial of Service e permette a utenti 
non privilegiati di ottenere diritti di amministratore.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-12.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>FreeRADIUS: Vulnerabilità SQL injection e Denial of Service</title>
<body>
<p>
Il FreeRADIUS server è vulnerabile a un attacco SQL injection e un 
buffer overflow, con rilevazione e modifica dei dati e Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-13.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cheetah: Percorso non sicuro di ricerca modulo</title>
<body>
<p>
Cheetah contiene una vulnerabilità nel codice di importazione del modulo che può 
permettere a un utente locale di ottenere privilegi scalati.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-14.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gdb: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Multiple vulnerabilità sono state scoperte in GNU debugger, che permettono una esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-15.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ImageMagick, GraphicsMagick: Vulnerabilità Denial of Service</title>
<body>
<p>
ImageMagick e GraphicsMagick possono essere abusati per effettuare un 
attacco Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-16.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Austria: Grazer Linuxtage was a success</title>
<body>
<p>
Grazie all'organizzazione del team del <uri link="http://linuxtage.at/">Grazer
  Linuxtage</uri> l'evento di Sabato 14 Maggio è stato un successo.  Non è stato solo un 
per parlare di Gentoo e distribuire adesivi e LiveCD, ma anche un modo per conoscers l'un l'altro .
</p>
<figure link="/images/gwn/20050523_graz.jpg"
  short="Grazer Linuxtage"
  caption="Left: Gentoo folks, right: Gentoo, Debian and Grml teams" />
<p>
Nella foto a sinistra troviamo alcune persone di Gentoo che non si sono mai incontrate prima nella vita reale: Gregor Perner, l'amministratore dei forum Wernfried Haas (amne),
Philip il fratello di Gregor , lo sviluppatore Gentoo Roger Miliker (roger55), l'utente del 
nephros e Markus Lang.  Nella foto a destra troviamo il Gentoo team  con i team delle altre distribuzioni: <uri link="http://www.debian.org/">Debian</uri> e
<uri link="http://www.grml.org/">grml</uri>. Once the Linuxtag was over most of
them also joined a social event which was a nice completion of the day.
</p>
<note>Le foto sono state prese dalla <uri
    link="http://dufo.tugraz.at/glt05/graz/index.html">galllery del Grazer Linuxtage
    </uri>.</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>MyOSS (Maggio 2005)</title>
<body>
<p>
Ow Mun Heng da Kuala Lumpur ha pubblicato il primo numero del suo nuovo
<uri
  link="http://mag.my-opensource.org/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=22&amp;Itemid=49">"Malaysian
  OSS Magazine"</uri>, pubblicazione mensile. Il numero inaugurale contiene un'articolo su <path>swsuspend2</path>, l'applicazione per il power management per i 
notebook Linux, con su la distribuzione scelta dall'editore, Gentoo
Linux.
</p>
</body> 
</section>
<section>
<title>Emediawire (11 Maggio 2005)</title>
<body>
<p>
<uri link="20050221-newsletter.xml#doc_chap2">Ricorate la Kuro-Box</uri> che abbiamo incontrato nella nostra Future zone alcuni mesi fa? Bene, una piccola compagnia dell'Illinois chiamata <uri link="http://www.sumocomputer.com/">Sumo Computer</uri>
sembra abbia gradito l'idea così l'hanno trasformata in qualcosa da mettere sul mercato: Una press release pubblicata la scorsa settimana annuncia una Kuro-Box equipaggiata con un disco extra da 250GB della Maxtor e Gentoo Linux pre-installata, in vendita ora ai clienti interessati "più user friendly, pronto da usare" a 549 USD. Melody Bornheimer di Sumo Computer dice che hanno scelto Gentoo
Linux perchè “è facile da amministrare, e ha oltre 9,000 applicazioni open-source.”
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Distrowatch (9 Maggio 2005)</title>
<body>
<p>
Il sito preferito da tutti per le news sulle distribuzioni Linux e le informazioni
<uri link="http://distrowatch.com">Distrowatch</uri> di Ladislav Bodnar, include anche una newsletter altamente informativa pubblicata ogni settimana lo stesso giorno della GWN. Lunedì scorso, la newsletter di Distrowatch apre con una <uri
  link="http://distrowatch.com/weekly.php?issue=20050509#1">mini recensione di
  Gentoo Linx 2005.0</uri>, scritta da Robert Storey e racconta la sua esperienza durante la sua prima installazione di Gentoo Linux. “Non per zia Tilly,”
ma d'altro canto abbastanza positiva…
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p><ul>
  <li><e>John Davis (zhen)</e></li>
</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
		<ul>
<li><e>Benjamin Smee (strerror) (net-mail)</e></li>
  <li><e>Daniel Gryniewicz (dang) (amd64)</e></li>
  <li><e>René Nussbaumer (Killerfox) (hppa)</e></li>
</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
		<ul>
 <li><e>Brian Jackson (iggy) - left the devrel team</e></li>
</ul>	
</body>
</section>
</chapter>
	<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
     <p>
La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo.   Tra l' 08 Maggio 2005 e il22 Maggio 2005, l'attività sul sito è stata:     </p>
<ul>
<li>1650 nuovi bug durante questo periodo</li>
     <li>987 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
	 <li>48 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
</ul>
<p>
     Degli attuali 8649 bug aperti: 89 sono classificati come 'bloccanti', 221 sono classificati come 'critici', e 621 sono classificati come 'primari'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
	<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante questo periodo sono:     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 65
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 43
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 38
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 35
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 33
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 33
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="perl@gentoo.org" >Perl Devs @ Gentoo</mail>, con 31
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="jforman@gentoo.org" >Jeffrey Forman</mail>, con 28
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=jforman@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
</p>
     <ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 37
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 27
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="svyatogor@gentoo.org" >Sergey Kuleshov</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="graphics@gentoo.org" >media-gfx herd</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_stamp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=graphics@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail> e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<section>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter‚è disponibile anche  nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
