<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050228-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>28 Febbraio 2005</subtitle>
<author title="Caporedattore">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="vericgar@gentoo.org">Michael Stewart</mail>
</author>
    <author title="Traduzione">
        Marco Mascherpa
    </author>
    <author title="Traduzione">
        Stefano Lucidi
    </author>
    <author title="Traduzione">
        Stefano Rossi
    </author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 28 Febbraio 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Anno 4, Numero 9</version>
<date>2005-02-28</date>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Primo incontro europeo di sviluppatori Gentoo</title>
<body>
<p>
Trenta sviluppatori Gentoo provenienti dall'Unione Europea, Norvegia, Svizzera e
Stati Uniti hanno partecipato al primo incontro ufficiale di sviluppatori organizzato
a Bruxelles, cogliendo l'occasione ed il luogo dal FOSDEM dello scorso weekend.
Domenica mattina, per due ore, la Gentoo DevRoom in uno degli edifici storici
della Université Libre de Bruxelles è stata riservata a far incontrare gente che
ha lavorato nella medesima squadra per mesi, ma mai conosciuta di persona.
Dopo un rapido giro di presentazioni, la discussione si è rapidamente incentrata
sullo sviluppo Gentoo. Quando la gestione dell'infrastruttura e dello sviluppo era
lavoro di pochi responsabili era semplicemente sufficiente indirizzare loro le
richieste e se ne sarebbero occupati direttamente. Oggi, con oltre 350 sviluppatori attivi
ed una ampia varietà di necessità ed ambizioni, l'incontro di Bruxelles è stata
un'occasione per suggerire un rinnovamento nella struttura interna del progetto
per riflettere i cambiamenti, gratificare maggiornamente gli sviluppatori attivi
e preparare il terreno per una ulteriore crescita. Il risultato della discussione
verrà formalizzato come una proposta da inviare ai manager Gentoo e in generale
agli sviluppatori.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-devs.jpg"
	short="Dev-Meeting" 
	caption="Incontro degli sviluppatori eurpoei" />
<note>
In piedi, da sinistra a destra:  cryos, foser, tantive, pYrania, ian, jaervosz, 
koon, SeJo, pvdabeel, hansmi, lu_zero. Seduti davanti: beejay, luckyduck, plate, 
Pylon, zypher, Ferdy, BaSS, karltk, tove, bonsaikitten, Kugelfang, KingTaco. 
Presenti ma invisibili (chi lavorava allo stand): stkn, genone, Sebastian,
GMsoft, dams, SwifT, wmertens
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>FOSDEM 2005: esposizione e conferenza</title>
<body>
<p>
La presenza di Gentoo al più importante raduno di sviluppatori Open Soirce
in Europa per il terzo anno consecutivo è stata un'esperienza indimenticabile per
ciascuno dei partecipanti. Con una partecipezione intorno alle 3500 unità
il FOSDEM ha oltrepassato il vecchio target ristretto agli sviluppatori
dell'area Benelux e ora un'impressionante sfilza di presentazioni attrae
ogni anno a Bruxelles gli sviluppatori Open Source da tutta Europa e oltre.
Con miglioramenti tecnici provenienti da esperienza precedenti, quali
l'efficienza dei servizi e la presenza di sufficienti derrate alimentari e la
presenza di conferenzieri quali Alan Cox e Richard Stallman e diversi progetti
tra cui Gentoo, i tre edifici dedicati al FOSDEM 2005 sono stati pieni di
attività per entrambi i giorni della manifestazione.
</p>  
<p>
La DevRoom prenotata per l'intera durata della manifestazione è stata gremita
di utenti Gentoo e altri interessati alle dodici presentazioni che sono state
tenute dagli sviluppatori. Il pubblico è stato tra alcune dozzine e le
80 persone, sia sedute che in piedi nella stanza; gli argomenti hanno coperto
descrizione generiche del progetto Gentoo e temi tecnici molto specifici
dello sviluppo. Lo sviluppo Portage e Java sono stati il centro dell'attenzione,
ma anche temi più esotici quali il lavoro GNAP di
<mail link="koon@gentoo.org">Thierry Carrez</mail> nei sistemi embedded ha attirato
molto l'attenzione. La maggior parte delle presentazioni sono disponibili
presso <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/pr/docs/presentation-listing.xml">l'archivio
generale</uri>. Al di fuori della DevRoom <mail link="dams@gentoo.org">Damien 
Krotkine</mail> ha tenuto un illuminante discorso a proposito del suo
<uri link="http://www.libconf.net/">progetto libconf</uri> (la base del tool
grafico per le flag USE <c>profuse</c>, tra l'altro) e infine
<mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail> ha avuto l'onore di spiegare
alla folla il sistema Portage di Gentoo.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-keynote.jpg"
	short="sejo" 
	caption="Jochen Maes in conferenza presso la Gentoo DevRoom" />
<p>
Separatamente dalla DevRoom, in un altro edificio, Gentoo disponeva di un doppio stand
presso l'entrata, tra il tavolo di Mozilla che celebrava il primo anniversario di Firefox
ed un progetto per convertire economici cloni coreani del GameBoy 
(<uri link="http://www.gp32linux.com/">"Gamepark"</uri>) in PDA Linux completi.
In vetrina presso lo stand Gentoo c'erano cinque PegasosPPC Open Desktop 
Workstation di Genesi (due delle quali montavano il nuovo
<uri link="/news/en/gwn/20050131-newsletter.xml#doc_chap1_sect3">Cube LiveCD per PPC</uri>),
diversi portatili x86 e PPC e l'esotica
<uri link="/news/en/gwn/20050221-newsletter.xml#doc_chap2">Kuro-Box</uri> di TGL, con un
server per lo streaming degli MP3. I visitatori passavano dallo stand fermandosi per due chiacchere
con i Gentooisti, prendendo adesivi e caramelle
(da una scatola chiamata "<path>/dev/snack</path>"), o per acquistare magliette ed
altri gadget Gentoo.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-booth.jpg"
	short="Stand FOSDEM" 
	caption="Affollamento allo stand Gentoo" />

<p>
La release non ufficiale "Fizzlewizzle" realizzate da
<mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail> sono andate
completamente esaurite in poche ore. Le edizioni speciali dei CD Gentoo
per il FOSDEM sono diventate una tradizione vera e propria, ma quest'anno per
la prima volta "Fizzlewizzle" è stata disponibile sia su CD che su DVD. Le ISO
sono state aggiornate con l'ultima versione dell'albero di Portage solo tre giorni
prima dell'apertura del FOSDEM, è stata inserita la lingua inglese come default,
contrariamente al tedesco e l'ambiente dispone di una installazione KDE 3.3 completa
che può essere eseguita direttamente. Il DVD comprende 2.2Gb di sorgenti oltre
ai contenuti classici; entrambe le immagini sono ancora disponibili via
<uri link="http://tracker.netdomination.org">bittorrent</uri> per x86,
insieme al gameCD Cube per PPC.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-dvd.jpg"
	short="Copertina del DVD" 
	caption="Il simbolo di Bruxelles, the Atomium, sulla copertina del LiveDVD Gentoo" />
<note>Design di <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail>; è possibile
scaricare la copertina per il CD e DVD per i <uri link="http://download.iansview.com/gentoo/artwork/ian/livecds/ppc/fosdem/2005/">PPC Cube GameCD</uri> e <uri link="http://download.iansview.com/gentoo/artwork/ian/livecds/x86/fosdem/2005/">x86 LiveCD/-DVD</uri>.</note>
<p>
La famosa singolarità quantistica, inizialmente scoperta da Daniel Robbins
durante la sua visita alla manifestazione nel 2003 e riscoperta sul pavimento
dell'ostello della gioventù di Bruxelles, è migrata ad uno dei più famosi club
tecnologici europei, Fuse, dove un gruppo di sviluppatori gentoo dicono di averla
vista in discoteca sabato notte.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Apache unmasked</title>
<body>
<p>
Il team Apache di Gentoo ha reso unmasked gli aggiornamenti a cui ha lavorato negli
ultimi tempi. Grazie all'aiuto di alcuni sviluppatori che si sono uniti al
team recentemente, domenica scorsa è stato pubblicato l'annuncio tanto atteso
dagli utenti Apache. I cambiamenti più importanti sono:</p>
<ul>
<li>
Nuovo configurazione e locazioni della configurazione per seguire più strettamente
gli aggiornamenti del prodotto e confondere meno gli utenti provenienti
da altre distribuzioni.
</li>
<li>
I moduli usano una unica <c>eclass</c> che compila, installa e visualizza
le informazioni sull'abilitazione del modulo. Questo consente una più facile
manutenzione dei moduli già esistenti e consente di sviluppare le
ebuild più rapidamente per moduli non ancora nell'albero di Portage.
</li>
<li>
Flag <path>USE</path> ampliate per personalizzare la propria installazione Apache e
poter scegliere tra vari MPM e rendere semplice il passaggio dall'uno all'altro.
</li>
<li>
Una nuova <path>gentoo-webroot</path> che metterà a disposizione un set di icone,
pagine di documenti, e sito di default con tema Gentoo. Tutto questo è stato
inserito in un pacchetto separato ed è selezionabile tramite una flag <path>USE</path>,
a seconda che si desideri o meno installare <path>gentoo-webroot</path> in <path>/var/www/localhost</path>.
</li>
<li>
E molto altro, tra cui diverse correzioni.
</li>
</ul>
<p>
Durante l'aggiornamento di Apache, sarà necessario unire le personalizzazioni di
<path>/etc/apache2/httpd.conf</path> e aggiornare tutti i moduli in uso alla
nuova <c>eclass</c>.
<uri link="http://dev.gentoo.org/~vericgar/doc/apache-package-refresh.html">Documentazione</uri>
più dettagliata è disponibile e nel caso di domande o problemi nella migrazione
è possibile parlare con il team Apache su <path>#gentoo-apache</path> di
irc.freenode.net o tramite la mailing list <path>gentoo-web-user@gentoo.org</path>. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuova documentazione Gentoo/FreeBSD</title>
<body>
<p>
Dall'ultimo <uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/20050207-newsletter.xml">articolo</uri> riguardante Gentoo/FreeBSD
uscito nella Future Zone della GWN, lo sviluppatore Gentoo
<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail> ha preso in mani la manutenzione della documentazione
relativa al progetto. il <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/doc/gentoo-freebsd.html">nuovo documento</uri> 
è basato sulle istruzioni originali di installazione di Aaron Walker, ma contiene diverse
aggiunte da parte del responsabile del progetto Gentoo/FreeBSD, <mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio 
R. Piske</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>PuTTY: Esecuzione remota di codice</title>
<body>
<p>
PuTTY contiene vulnerabilità che permettono a un server SFTP di eseguire codice arbitrario su client non sospetti PSCP e PSFTP.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-28.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cyrus IMAP Server: Vulnerabilità multiple overflow</title>
<body>
<p>
Il Cyrus IMAP Server è affetto da molte vulnerabilità overflow che portano a esecuzione remota di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-29.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>cmd5checkpw: Vulnerabilità mancanza di password locale</title>
<body>
<p>
cmd5checkpw contiene un difetto che permette a utenti locali di accedere alle password cmd5checkpw di altri utenti.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-30.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>uim: Vulnerabilità scalata di privilegi</title>
<body>
<p>
Sotto certe condizioni, applicazioni colegate a uim hanno una vulnerabilità di scalata di privilegi.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-31.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UnAce: Vulnerabilità buffer overflow e directory trasversale</title>
<body>
<p>
UnAce è vulnerabile a molti buffer overflow e attacchi directory trasversale.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-32.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>gentoo-catalyst</title>
<body>
<p><b>Catalyst vs confusione Knoppix</b></p>

<p>Questa settimana un utente ha chiesto se Catalyst può essere usato per costruire un LiveCD Knoppix-like basato su Gentoo Linux. Le risposte hanno fatto notare che questo tool non è utilizzabile, ma sono stati fatti miglioramenti per aumentare la sua funzionalità in questa direzione. <mail link="rpaskowitz@confucius.ca">Robert Paskowitz</mail> ha proposto un LiveCD fatto con Catalyst, <uri link="http://zaheer.merali.org/mediawiki/index.php/Caster">Caster</uri>, che fornisce un buon esempio di cosa è possibile fare.
</p>

<note>Fino a quando archivi popolari di mailing list come <uri link="http://www.gmane.org">Gmane</uri> non prenderanno la mailing list gentoo-catalyst, <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail> mantiene un aggiornato un <uri link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/hypermail/gentoo-catalyst/">archivio</uri> in una home temporanea nel suo spazio web di sviluppatore.</note>
<ul>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/hypermail/gentoo-catalyst/0502/0233.html">Catalyst vs Knoppix Confusion</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>eWeek (28 Febbraio 2005)</title>
<body>
<p>
Jason Brooks sommarizza in eWeek Lab <uri 
link="http://www.eweek.com/article2/0,1759,1770228,00.asp">la valutazione</uri> di 
Gentoo Linux per uso enterprise. L'articolo inizia con  "Gentoo Linux 
è cresciuta velocmente per arrivare a essere una delle più popolari distribuzioni di Linux", 
e "il sistema basato sull'installazione da sorgenti la rende molto adatta per il test delle ultime versioni dei componenti chiave del software opensource." 
Comunque, "la sua reputazione come distribuzione bleeding-edge (...) ha oscurato il progetto per l'adozione enterprise." e Brooks perciò "ha esitato a raccomandare" Gentoo per una larga adozione in ambienti di produzione. L'articolo passa attraverso alcuni pro e contro delle distribuzioni source-based, e trova alcuni potenziali problemi in tutte le distribuzioni  Linux free in opposizione ai vendoor commerciali, ma alla prova dell'installazione di VMWare come esempio di pacchetto software
non-free, l'autore si accorge che "Gentoo rende il processo 
di installazione del software di qualunque altra distribuzione che abbiamo testato."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OSdir.com (22 Febbraio 2005)</title>
<body>
<p>
Il magazine online di O'Reilly sui sistemi operativi trova degli aspri commenti per le attitudini al passato di RedHat. Nell'articolo intitolato <uri 
link="http://www.osdir.com/Article4265.phtml">"Best of Linux World 
Coverage: The Redhat Mistake"</uri>, Gentoo viene menzionato in un passo "where they 
messed up" by "abbandonando la versione 'freebie' di Redhat due anni fa per concentrarsi esclusivamente sulla loro versione enterprise 'pay up big time'," una mossa che "non è esattamente la cosa più saggia da fare," dice il managare editor di OSdir.com Steve Mallett. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ZDNet (18 Febbraio 2005)</title>
<body>
<p>
In <uri link="http://news.zdnet.com/2100-3513_22-5582945.html?tag=nl.e539">un articolo simile</uri> su RedHat "ha perso la sua relazione con gli entusiasti della tecnologia" e cerca di "rettificare la situazione con un più aggresivo progetto Fedora," l'autore di CNET Stephen Shankland osserv che "Red Hat ha ampliato la competizione. Progetti come Gentoo adescano i programmatori Linux hard-core Linux, mentre  
Sun Microsystems stà cercando di creare la sua comunità di programmatori attorno al suo progetto OpenSolaris."
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
     <p>
    La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo.   Tra il 20 Febbraio 2005 e il 27 Febbraio 2005, l'attività sul sito è stata: 
     </p>
     <ul>
     <li>789 nuovi bug durante questo periodo</li>
          <li>443 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
	   <li>33 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
	  </ul>
     <p>
     Degli attuali 8054 bug aperti: 100 sono classificati come 'bloccanti', 233 sono classificati come 'critici', e 595 sono classificati come 'primari'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
	<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 49
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 24
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, con 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="www-proxy@gentoo.org" >Gentoo Web Proxy Developers</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=www-proxy@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="pam-bugs@gentoo.org" >PAM Gentoo Team</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=pam-bugs@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="so@gentoo.org" >so</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=so@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
	<body>
     <p>
          Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 36
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p><ul><li>nessuno questa settimana</li></ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
		<ul>
		<li>Alex Howells (Astinus) - AMD64</li>
		<li>Elfyn McBratney (beu) - Apache</li>
</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
		<ul>
		<li>Lance Albertson (ramereth) - New operational lead for the infrastructure project</li>
		</ul>	
		</body>
	</section>
	</chapter>
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail>e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<section>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter è disponibile anche  nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
