<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20051212-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>12 Dicembre 2005</subtitle>
<author title="Caporedattore">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="tomk@gentoo.org">Tom Knight</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="caleb@gentoo.org">Caleb Tennis</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
Marco Mascherpa
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Rossi
</author>
<author title="Traduzione">
Diana Fossati
</author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 12 Dicembre 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Anno 4, Numero 49</version>
<date>2005-12-12</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Gentoo news</title>
<section>
<title>Qt4 in arrivo in Portage</title>
<body>
<p>
Qt4 è in corso di stabilizzazione su varie architetture, il che significa che
alcuni possono già cominiciare ad installarlo sui loro sistemi. KDE usa ancora
Qt3, ma grazie all'utilizzo degli SLOT gli utenti possono installare entrambe
le versioni senza problemi. Se dopo aver installato Qt4 vengono notati problemi
con applicazioni che dovrebbero usare Qt3 ma trovano Qt4 è possibile segnalare
un <uri link="http://bugs.gentoo.org">bug report</uri> ed assegnarlo
a <path>caleb@gentoo.org</path> per la correzione. Lo stesso discorso vale per
gli utenti che sanno di pacchetti che usano Qt4. Anche qui è possibile
segnalare i bug a <path>caleb@gentoo.org</path>, in modo da poter inserire a
lcune ebuild che utilizzino Qt4 al più presto.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Aggiornamento sull'Alpha project</title>
<body>
<p>
E' stato pubblicato un nuovo aggiornamento per il <uri 
link="/proj/en/base/alpha/status/status-20051207.xml">progetto Alpha</uri> 
che tratta dello stato dei pacchetti di sistema, principalmente in kernel,
<c>gcc</c> e le librerie C. I port sperimentali in corso includono Java, X
modulare e SELinux e per il futuro si prevede la creazione di un team di tester
Alpha: la decisione è stata presa sulla scia delle ottime esperienze ottenute
con il tem di tester AMD64.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linee guida e processo di rilascio della GWN</title>
<body>
<p>
A grande richiesta è disponibile una nuova <uri
link="/proj/en/pr/gwn-guide.xml">GWN guide</uri> che elenca le linee guida 
editoriali, le pratiche consigliate e diversi dettagli tecnici della
redazione della Gentoo Weekly Newsletter. Pensato più che altro per l'attu
ale e il futuro staff della GWN, spiega il significato e i contenuti di
ogni capitolo della GWN e come funziona la variante di GuideXML
utilizzata. Ha la funzione di formare i nuovi collaboratori a produrre i l
oro articoli in XML. Viene pubblicata come riferimento per chiunque sia
interessato ad entrare a fare parte della redazione nella speranza che
molti desiderino collaborare al notiziario settimanale di Gentoo. Se la
guida è effettivamente utile e si desidera far parte del team è possibile
contattare <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail> 
con una breve descrizione delle proprie aree di interesse e per che
rubriche si desidera scrivere.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiche grafiche dei Forum</title>
<body>
<p>
Lo sviluppatore Gentoo <mail link="dams@gentoo.org">Damien
Krotkine</mail> ha unito diversi dati statistici dei <uri
link="http://forums.gentoo.org">Gentoo Forums</uri> per redigere interessanti
<uri link="http://damz.net/gentoo_forums_stats/">grafici</uri>. I grafici
mostrano il numero totale degli utenti, discussioni e risposte sui forum oltr
echè statistiche per ciscun giorno dalla creazione in poi. 
</p>
<figure link="/images/gwn/20051212_stats.png" 
short="Statistiche" caption="Statistiche dei Gentoo Forum: crescita degli
utenti"/>

<p>
I dati sono stati raccolti utilizzando uno script di shell e il <c>perl</c> per
estrarre le informazioni dalla
<uri link="http://forums.gentoo.org/statistics.php"> pagina di
statistiche</uri> del forum, eseguiti da un cron giornaliero.
I dati precedenti sono stati riuniti dall'amministratore <mail
link="tomk@gentoo.org">Tom Knight</mail> utilizzando alcune query SQl
personalizzate. Tutti i dati sono stati poi foriniti a <c>gnuplot</c> per la
produzione dei grafici. Nonostante l'ultima flessione i forum rimangono una
delle più importanti risorse Linux su Internet.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Future zone -->
<chapter>
<title>Future zone</title>
<section>
<title>Nuovi stile per i pacchetti virtuali: Portage ancora più
flssibile.</title>
<body>
<p>
Con la <uri link="/proj/en/glep/glep-0037.html">GLEP 37</uri>, i virtuals son
o pacchetti reali (collocati nella categoria <path>virtual/</path>)
invece di essere elencati nel file '<path>virtuals</path>' in
<path>profiles/</path>. Questo consente di avere superiore flessibilità nel
la sintassi. Ad esempio ora è possibile specificare un ordine di preferenza
per i provider virtual invece di un singolo default e tutte le altre
alternative.
</p>
<p>
I primi ad adottare la GLEP 37 sono gli sviluppatori del team X, con
<path>virtual/x11</path>. Sebbene ci fossero alcuni problemi temporanei con la
conversione al nuovo tipo virtuale, adesso tutto sembra funzionare
correttamente. Questo ci consente di permettere <path>xorg-x11-6.8.x</path>
per soddisfare <path>virtual/x11</path> e forzare gli utenti di X modulare a
d utilizzare dipendenze specificare esplicitamente.and 
</p>
<p>
Gli utenti di X modulare possono aggiungere una linea a
<path>/etc/portage/profile/virtuals</path> fino a che vengono portati tutti i
pacchetti del sistema a X modulare:
</p>

<pre caption="Inserire la linea per X modulare">
virtual/x11	x11-base/xorg-x11
</pre>
<note>
Se si desidera contribuire al porting è possibile consultare il <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~spyderous/xorg-x11/">modular X porting 
HOWTO</uri>. Innanzitutto però è necessario <uri
link="http://dev.gentoo.org/~spyderous/xorg-x11/migrating_to_modular_x_howto.
txt">convertire il proprio sistema a X modulare</uri>. A questo proposito
degnalare bug con le dipendenze di X modulare solo ai manutentori del
pacchetto e <e>non</e> a <path>x11@gentoo.org</path>.
</note>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- User Stories -->
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->
<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Aggiornamento a X modulare</b></p>
<p>
<mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> ha fatto un piccolo
aggiornamento nell'avanzamento dei nuovi ebuild di Xorg modulare. Cosa manca
ancora è il cambiamento nelle dipendenze dei pacchetti - DEPEND su xorg-x11
non funziona più con gli ebuild modulari. Gli utenti di X modulare vorranno
aggiungere una riga in <path>/etc/portage/profile/virtuals</path> fino a
quando i contributori porteranno tutti i pacchetti sui loro sistemi a X
modulare come si vede nell'articolo sopra di
<uri link="#doc_chap2">"Future zone"</uri>.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33838">Modular X
update </uri></li>
</ul>

<p><b>Programmi che hanno bisogno di nuovi manutentori</b></p>
<p>
Quando sviluppatori si ritirano da Gentoo, alcuni pacchetti perdono i
rispettivi manutentori, e diventano un problema quando si riportano nuovi bug
o problemi relativi alla sicurezza. Questa settimana ha visto un incredibile
aumento del numero di pacchetti che hanno bisogno di un nuovo manutentore:
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33821">Last rites
for media-video/dvdrip </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33816">Looking
for DirectFB maintainers </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33815">Looking
for jack maintainers </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33810">Looking
for a
vile maintainer</uri></li>
</ul>

<p><b>[GLEP] formato Manifest2</b></p>
<p>
<mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail> ha presentato la GLEP 44:
"Questa GLEP propone un nuovo formato per il Portage Manifest e il file
system digest unificando entrambi i tipi di file in uno solo per migliorare
gli aspetti funzionali, e non funzionali, del Portage Tree." In poche
parole, offrirà un formato migliorato per verificare tutti i file nel Portage
Tree, inclusi multipli formati hash. Il nuovo formato sarà incompatibile con
le vecchie versioni di portage, e c'è bisogno, affinchè funzioni tutto, di un
percorso di migrazione per evitare di non fare funzionare gli aggiornamenti.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33774">[GLEP]
Manifest2 format </uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-alt</title>
<body>

<p><b>Gentoo OpenSolaris</b></p>

<p>
Il 4 Novembre 2005 <mail link="venky.tv@duh-uh.com">"Venky"</mail> ha
informato la comunità <uri link="/proj/en/gentoo-alt/">Gentoo/ALT</uri> di
aver iniziato a lavorare su Gentoo OpenSolaris. Per iniziare ha usato
l'eccellente <uri 
link="/proj/en/gentoo-alt/port-start.xml">porting guide</uri> scritta dallo
sviluppatore Gentoo <mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>
che è una grande risorsa.
</p>

<ul>
<li><uri
link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-alt&amp;m=113367525819314&amp;w=2">
Gentoo OpenSolaris</uri></li>
</ul>

<p><b>De-GNU-ification</b></p>

<p>
In una discussione recente sulla mailing list <path>gentoo-alt</path>, <mail
link="flameeyes@gentoo.org">Flameeyes</mail> ha spiegato le due informazioni
base del progetto Gentoo/ALT: da una parte ci sono progetti prefissati come
Gentoo per Mac OS X e Gentoo/OpenBSD, dove è impossibile e non saggio fare
errori con la userland fornita, dall'altra parte ci sono port non prefissati
come Gentoo/FreeBSD e Gentoo/NetBSD. Diego dice inoltre un pò di più sui vari
port e sulle loro necessità specifiche, prima di spiegare i tool Gnu di
Portage da cui attualmente dipende. Il resto del thread ha visto un'attiva
discussione sui meriti e le possibilità di questi due, che hanno
portato come sempre a un acceso dibattito.
</p>

<ul>
<li><uri
link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-alt&amp;m=113377200325601&amp;w=2">
My thoughts on prefixes and de-GNU-ification</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-server</title>
<body>
<p><b>Lo stato del progetto Gentoo-server e proposte</b></p>
<p>
Ricardo Loureiro, conosciuto come RoadRunner, che è il moderatore della
sezione portoghese del forum gentoo, ha iniziato una discussione sul suo
nuovo progetto per facilitare l'amministrazione e la gestione di rete. Il
thread contiene anche link utili su codici e metodi:
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.server/3352">Gentoo-server
project status and proposal</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>thread di transizione 64-bit</b></p>
<p>
Questo thread informa di alcune della domande base sui vantaggi di un sistema
64-bit rispetto a 32-bit. Ci sono dettagli su come ottenere applicazioni
32-bit per sistemi 64-bit. Controllare il documento raccomandato indirizza
alla maggior parte di queste domande:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.amd64/5703">64 bit or
not</uri></li>
<li><uri link="/doc/en/gentoo-amd64-faq.xml">Gentoo AMD64 FAQ</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<section>
<title>Perl: Errori format string possono portare a esecuzione di codice</title>
<body>
<p>
E' disponibile un fix per Perl per mitigare gli effetti di errori di
programmazione format string, che possono essere sfruttati per eseguire
codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200512-01.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>QDBM, ImageMagick, GDAL: Problemi RUNPATH</title>
<body>
<p>
Multipli pacchetti soffrono di problemi RUNPATH che permettono a utenti nel
gruppo "portage" di scalare privilegi.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200511-02.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpMyAdmin: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Difetti multipli in phpMyAdmin portano a problemi XSS e locali e remote
vulnerabilità di inclusione file.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200512-03.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Gentoo international</title>
<section>
<title>Germania: Gentoo Summer Camp 2006</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20051212_gsc-logo.png" 
short="GSC" caption="Gentoo Summer Camp 2006"/>
<p>
Il secondo Gentoo SUmmer Camp 2006 in Germania è previsto per il 26 e il 27
agosto 2006, probabilmente si terrà da qualche parte sulla costa a Nord della
Germania, il luogo esatto verrà presto deciso. L'organizzatore Slick, uno dei
moderatori del forum germanico, si aspetta di vedere all'evento 30-40
partecipanti e una parte di essi arriveranno una settimana prima per fare sul
luogo una vacanza completa su Gentoo. Magliette e cappellini a tema
saranno caratterizzate dal logo del GSC che presto disponibile insieme un sito
per la registrazione per chi vorrà prenotare presto per l'evento. La
partecipazione richiederà 10 Euro per notte a persona, incluso bevande fredde e
dolci. Per uno sguardo al primo campeggio estivo, che assomiglierà a quello del
2006, guarda la <uri link="http://www.gentoo.de/pub/summer-camp/2005">collezione
di foto</uri> (nel file <path>review.tar.bz2</path>).
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>Linuxhardware.org (6 Decembre 2005)</title>
<body>
<p>
Giusto in tempo prima che la gente abbia preso tutti i regali di Natale, lo
sviluppatore Gentoo <mail link="augustus@gentoo.org">Kristopher Kersey
(Augustus)</mail> ha pubblicato la <uri
link="http://www.linuxhardware.org/article.pl?sid=05/12/06/2138210">terza e
ultima parte</uri> di questa serie su "Ultimate Linux Workstation" che è stata
fatta usando tutte le ultime e migliori parti che sono state trovate sul
mercato. Ha speso i suoi soldi ragionevolmente bene su sistema di dual Opteron
da 2.8GHz con una grande quantità di RAM, dischi veloci, riscaldamento ad acqua
e alte prestazioni grafiche per impressionare con il benchmark che ha incluso
nel suo articolo. È superfluo dire che Augustus utilizza Gentoo come sistema
operativo per la sua potentissima workstation (e il resto del suo "sistema
economico"). Dunque, quello che ancora vorresti sotto l'albero...
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Netcraft (5 Decembre 2005)</title>
<body>
<p>
Gentoo ha alsciato il segno con 100,000 servers visibili nel mondo che girano su
Gentoo Linux, questo secondo quanto viene detto nell' <uri
link="http://news.netcraft.com/archives/2005/12/05/strong_growth_for_debian.
html">esaminazione
di dicembre su Netcraft</uri>. Con il successo di Gentoo ed il grande passo
avanti del sistema dei driver di Debian, le versioni Linx non commerciali che
includono anche CentoOS e Fedora stanno crescendo più velocemente delle versioni
commernciali.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Frappr.com (Decembre 2005)</title>
<body>
<p>
A differenza delle altre mappe degli utenti Gentoo che sono state stabilite
molto prima, <uri
link="http://www.frappr.com/gentoo">questa nuova</uri> sui Frappr (abbreviazione
per "Friends Mapper") non è limitata regionalmente. Ovunque nel pianeta dove
vive qualcuno, puoi puntare la tua locazione su una mappa globale che contiene
già centinaia di altri utenti Gentoo. Ancora mancanti ma arriveranno presto sono
l'Asia e l'Africa; è certamente divertente aggiungere se
stessi per aumentare il numero dei puntatori -- e ancora più divertente vedere
gli altri utilizzare questo tools.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Cambiamenti negli sviluppatori di Gentoo</title>
<section>
<title>Cambiamenti</title>
<body>
<p>
I seguenti sviluppatori hanno recentemente abbandonato il progetto Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Questa settimana nessuno</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuovi arrivi</title>
<body>
<p>
I seguenti sviluppatori si sono aggiunti al progetto Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Sandro Bonazzola (Sanchan) - Embedded</li>
<li>Joshua Jackson (tsunam) - x86</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambiamenti</title>
<body>
<p>I seguenti sviluppatori hanno recentamente cambiato ruolo nel progetto
di Gentoo:</p>
<ul>
<li><e>Questa settimana nessuno</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
<p>
La comunità di Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >
bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, 
suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo.  Tra il 04 Dicembre
2005
e il 11 Dicembre 2005, , l'attività  sul sito è stata:
</p>
<ul>
<li>740 nuovi bugs</li>
<li>373 bugs chiusi o risolti</li>
<li>29 bugs precedentemente chiusi sono stati riaperti</li>
</ul>
<p>
Dei 9124 bugs correntemente aperti: 96 sono stati classificati 'bloccanti', 195
'critici', e 542 'primari'  
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante
questo periodo sono:
</p>
<ul>
<li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, con 22
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=
CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-
11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="gregkh@gentoo.org">Greg Kroah-Hartman</mail>, con 17
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=
CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-
11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gregkh@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 12
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=
CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-
11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="devrel@gentoo.org">Gentoo Developer Relations Team</mail>, con
12
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=
CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-
11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=devrel@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
packages</mail>, con 12
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=
CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-
11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs
chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 11
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=
CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-
11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="x11@gentoo.org">Gentoo X-windows packagers</mail>, con 10
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=
CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-
11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="amd64-test@gentoo.org">AMD64 Testing Team</mail>, con 10
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=
CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-
11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64-test@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi
bug durante questo periodo sono:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
Packages</mail>, con 30
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;
chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nuovi
bugs</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
Packages</mail>, con 15
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;
chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nuovi
bugs</uri>
</li>
<li><mail link="x11-drivers@gentoo.org">X11 External Driver Maintainers</mail>,
con 12
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;
chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, con 11
  <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;
chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 8
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;
chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 8
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;
chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
</li>
<li><mail link="compnerd@gentoo.org">Saleem A.</mail>, con 7
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;
chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=compnerd@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 6
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;
chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Per favore spedisci un tuo <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commento</mail>
per rendere la GWN ancora migliore
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Informazioni per l'iscrizione alla GWN</title>
<section>
<body>
<p>Per iscriverti alla Gentoo Weekly Newsletter, invia un email vuoto a
<mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p> Per cancellare la tua iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, invia un
email vuoto a
<mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail
>
dall'indirizzo con cui sei iscritto.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Altre lingue</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter è anche disponibile nelle seguenti lingue:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Olandese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>