<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050509-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>9 Maggio 2005</subtitle>
<author title="Caporedattore">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="cory.oldford@shaw.ca">Cory Oldford</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
Marco Mascherpa
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Lucidi
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Rossi
</author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 9 Maggio 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Anno 4, Numero 20</version>
<date>2005-05-09</date>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Ricarca di esperti in stampa</title>
<body>

<p>
Il gruppo di sviluppo dedicato alla stampa è alla ricerca di aiuto per la gestione dei
pacchetti, in particolare per chiudere qualcuno dei
<uri link="http://shorl.com/gunygraprifatra">più di cento bug</uri> che si sono accumulati per
mancanza di personale. Chi avesse esperienza sia in Gentoo che con applicazioni
e utility quali CUPS, Ghostscript, <path>gimp-print</path>, <c>xpdf</c>, <c>acroread</c>
e altre, è invitato a contattare <mail link="lanius@gentoo.org">Heinrich Wendel</mail>
per posta elettronica o contattare <mail link="recruiters@gentoo.org">le relazioni
tra sviluppatori</mail> allegando una breve descrizione di sè e delle proprie competenze.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Notizie dai Forums</title>
<body>
<p>
Ulteriori cambiamenti nello staff dei <uri link="http://forums.gentoo.org">Forums</uri>.
L'amministratore <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail> è tornato
all'attività dopo alcune settimane di assenza. Durante la sua assenza il vice
<mail link="tomk@forums.gentoo.org">Tom Knight</mail> ha aggiornato il software dei
forum all'ultima versione di phpBB (2.0.15) e apportato alcuni utili cambiamenti
alla funzione di ricerca. La lista di questo ed altri cambiamenti è sempre disponibile
presso il <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-16.html">News &amp; 
Announcements forum</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Lo sviluppatore della settimana</title>
<section>
<title>"Non ci devono essere barriere alla libertà di opinione." -- Danny van Dyk (kugelfang)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050509_kugelfang.jpg"
short="kugelfang" 
caption="Danny van Dyk aka kugelfang" />

<p>
Lo sviluppatore di questa settimana è <mail link="kugelfang@gentoo.org">Danny 
van Dyk</mail>, il Responsabile Operativo (con <mail 
link="kingtaco@gentoo.org">Mike Doty</mail>) e il Coordinatore di rilascio 
di Gentoo/AMD64, e un collaboratore del Progetto Scientifico Gentoo. "Il mio 
lavoro come sviluppatore responsabile operativo per Gentoo/AMD64 richiede il mio 
aggiornamento sulle cose che fanno gli altri sviluppatori, coordinare il 
loro lavoro, e oltre a questo, cerco di riparare più bug possibili, che è 
il motivo per il quale sono entrato nel team."
</p>
<p>
Gentoo è il primo progetto OSS di Danny, e è orgoglioso per il lavoro che ha 
fatto per Gentoo Linux su AMD64. E' uno studente di fisica alla Università di 
Dortmund e passa molto del suo tempo su Gentoo. Quando non studia, lavora come 
tutor e aiuta gli altri studenti con piccoli problemi in matematica, fisica e 
linguaggi di programmazione, nonostante il suo contratto come tutor sia 
già finito.
</p>
<p>
E' stato nominato coordinatore del rilascio per AMD64 abbastanza recentemente. 
<mail link="jhuebel@gentoo.org">Jason Huebel</mail> lo ha voluto per il rilascio 
2005.0 (LiveCDs, stages, package-CD). I suoi computer hanno tutti lettere greche 
come host name per renderli più interessanti, e ha per lo più x86, ppc e amd64. 
Il suo hardware più importante sembra essere una HP LaserJet 4+, mentre sul 
software mostra di avere una mentalità aperta usando KDE con Mozilla Thunderbird e 
XMMS, mostrando la coesistenza amichevole di Qt e Gtk.
</p>
<p>
Suona il flauto e ama cucinare, nuovi piatti su tutti che mostrano cosa può fare 
un vero hacker nella vita reale. A qualsiasi ragazza della sua età che vive a 
Witten (dove Danny vive:) E' single, e ha tante abilità. Il motto di Danny è 
preso da Robert Oppenheimer, come il titolo sopra: <e>"Non c'è posto per 
il dogma nella scienza. Lo scienziato è libero, e deve essere libero di fare 
le domande, di dubitare di ogni asserzione, di cercare ogni 
evidenza, di correggere ogni errore."</e>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>Web forums</title>
<body>
<p><b>Utenti ignari di strict</b></p>
<p>
<path>FEATURES="strict"</path> è stata abilitata molte settimane fa, ma il 
numero di persone confuse da nuovi messaggi di errore e errori di installazione 
non è diminuito. Forse perchè non c'è stato un annuncio "ufficiale" del 
cambiamento? Questo thread è diventato sticky per rapide consultazioni 
di persone con gli stessi errori:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-325007.html">Portage does more security checks? Digest verification fails</uri></li>
</ul>
<p><b>Rifacimento init di nuova generazione</b></p>
<p>
Ancora un altro <uri link="http://jw.dyndns.org/initng/">progetto della comunità
</uri> originato dal più grande regno di Gentoo, ha attratto non solo centinaia 
di post nel thread originale nel forum, è già su Freshmeat e ha la copertura 
di alcuni media. Un utente del forum svedese Jimmy Wennlund ha inventato questo 
"rifacimento per il vecchio e in molti modi deprecato sysvinit" entrato 
nel Portage tree ufficiale la scorsa settimana:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-331844.html">Beta test New Init system, realy improved boot time.</uri></li>
<li><uri link="http://packages.gentoo.org/ebuilds/?initng-0.0.10">Initng in Portage</uri></li>
</ul>
<p><b>Rilasciato un non ufficiale metodo di installazione</b></p>
<p>
Insieme con <uri link="http://jackass.homelinux.org/">un piccolo team 
di contributori</uri>, Bob Predaina (un utente del forum e autore di un howto 
popolare sulla installazione di Gentoo con una struttura NPTL) ha rilasciato 
una serie di CD bootabili contenenti stage 3 tarballs fatti per funzionare 
come se si installasse da uno stage 1. 
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-334276.html">Jackass! 2005.0 is Released!</uri></li>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-319349.html">Installing Gentoo 2005.0: Stage 1 NPTL on a Stage 3 Tarball</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Dividere dev-perl (fase 1 di un milione)</b></p>
<p>
<mail link="mcummings@gentoo.org">Michael Cummings</mail> ha  
buone notizie dal gruppo perl:
"Questa settimana ho intenzione di cominciare a dividere dev-perl 
in sottocategorie, partendo da perl-core. Se qualcuno non pensa che ci sono 
abbastanza pacchetti in dev-perl, facesse il sync del tree perchè l'avrà fatto 
molti anni fa :)

perl-core conterrà ebuild per i moduli che sono distribuiti anche con la 
installazione base di perl (versioni e patch possono variare dalla versione 
che avete installato).

Chiunque desideri fornire input su questa migrazione multi fase può sempre 
postare su <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=75435">bug 75435 </uri>"

</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27699">Splitting
up dev-perl
</uri></li>
</ul>


<p><b>Gentoo certificata</b></p>
<p>
Un utente Gentoo che lavora con hardware IBM chiede cosa può essere fatto per 
avere Gentoo certificata IBM. Altri utenti Gentoo chiedono come avere Gentoo 
certificata per altri software commerciali.

Sembra che IBM certificherà solo distribuzioni che hanno un commerciale backend 
(per il Service Level Agreements etc.), ma è sempre bello vedere persone che 
cercano di portare Gentoo ad un livello superiore.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27626">Certified
Gentoo? </uri></li>
</ul>
<p><b>Portage come un sistema di gestione pacchetti secondario</b></p>
<p>
Portage può fare gestione software abbastanza bene, perchè non usarlo su altre 
distribuzioni per i propri adattamenti? Un pensiero simile deve avere motivato 
questo GLEP draft che desidera ottenere portage per potere installare e gestire 
software in locazioni arbitrarie, e anche come sistema di gestione pacchetti 
secondario quando <c>rpm</c> non funziona bene.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27569">Portage as
a secondary package manager </uri></li>
</ul>
</body></section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>Oops!: Esecuzione remota di codice</title>
<body>
<p>
Il server proxy Oops! contiene una vulnerabilità format string 
utilizzabile da remoto, che può portare alla esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-02.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ethereal: Vulnerabilità numerose</title>
<body>
<p>
Ethereal è vulnerabile a numerose vulnerabilità, con una esecuzione di codice 
arbitrario o una chiusura non normale.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-03.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GnuTLS: Vulnerabilità Denial of Service</title>
<body>
<p>
La libreria GnuTLS è vulnerabile a attacchi Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-04.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gzip: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
gzip contiene multiple vulnerabilità e permette a un 
attaccante di eseguire comandi arbitrari.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-05.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TCPDump: Vulnerabilità Denial of Service routine decodifica</title>
<body>
<p>
Un difetto nella decodifica di pacchetti di rete rende TCPDump vulnerabile a 
attacchi remoti di Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-06.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Belgio: Online sito Gentoo</title>
<body>
<p>
Domenica scorsa, lo sviluppatore Gentoo <mail link="sejo@gentoo.org">Jochen 
Maes</mail> ha messo su un server che ospita <uri 
link="http://www.gentoo.be/">la presenza regionale di Gentoo degli utenti del Belgio</uri>. 
Come molti altri siti locali di Gentoo, anche questo ha alcune caratteristiche oltre ai contenuti linkati dal sito ufficiale di Gentoo, compreso un forum per gli utenti, una photo gallery e altre funzioni per la comunità. Il sito è talmente recente che non ha ancora un suo proprio logo, per il quale è stato indetto un concorso con termine a fine mese. A questo scopo è stata aperta una sezione speciale del forum, controllate il sito per le istruzioni.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Canada: Installazione di Gentoo LTSP alla scuola elementare</title>
<body>
<p>
Cory Oldford è il vice-presidente del <uri link="http://plug.ca">Prairie Linux 
User Group</uri> e il manager di un ragguardevole progetto per la comunità a Winnipeg. Il suo gruppo si formò  
<uri link="20050110-newsletter.xml#doc_chap5">qualche tempo fa</uri> 
per migrare un laboratorio di una scuola elementare privata locale a to Gentoo Linux. Il laboratorio consiste di circa 30 workstations che vanno da P75 con 16MB RAM a un pratico PIII 667mhz con 
128MB RAM. Le macchine erano sempre fuori uso a causa di guasti hardware 
e sistemi e software antiquati. 
</p>
<p>
All'inizio si pensava che i PIII non sarebbero stati in grado di gestire il carico di lavoro, 
e che sarebbe stato troppo complicato amministrare tanti LTSP servers. La soluzione individuata dal <uri 
link="http://plug.ca/article.php?story=20050410105433363">HC-Linux team </uri> 
(da "Holy Cross", il nome della scuola) è un openMosix-enabled LTSP, 
Gentoo Linux server. Dopo aver creato il filesystem del server, comunque, l'amministratore della scuola ha fornito un server migliore, un AMD Sempron 2500 con 1.2GB of RAM. 
</p>
<p>
openMosix ha funzionato bene per un po', dice Cory, ma nell'ambiente della classe era poco affidabile perchè gli studenti spegnevano sempre le macchine. Al momento openMosix è disabilitato, ma può essere sempre attivato semplicemente avviando il servizio. I client diskless non condividono il carico, aspettano openMosix sul server per ricevere i processi.
</p>
<p>
<uri link="http://ltsp.org">LTSP</uri> ha cominciato a funzionare come ci si aspettava dopo che alcune questioni di rete sono state risolte, ma l'ambiente desktop desiderato inizialmente ha presentato una sfida: le richieste di memoria per avere aperte 30 istanze di KDE e Konqueror ha fatto in modo che il server cominciasse a swappare sotto carico. Con solo un disco IDE lento da 
40GB, le performance del server piombavano drammaticamente quando 30 
studenti stavano lavorando al laboratorio. Passati a <c>icewm</c> e con il semplice
(kludged) ROX-Filer hanno risolto. Lo switch a un ambiente desktop meno vorace ha anche lasciato abbastanza RAM per il precache delle maggiori applicazioni e relative librerie per un maggiore incremento di performance.
</p>
<p>L'HC-Linux è stato successivamente chiamato per problemi minori, ma il server ha funzionato in maniera affidabile per diversi mesi. Cory è grato per il supporto che ha ricevuto dalla comunità: "ringrazio <mail 
link="tantive@gentoo.org">Michael Imhof</mail>e gli altri del cluster team,
e tutti gli altri sviluppatori di Gentoo per il loro duro lavoro."
</p>
<figure link="/images/gwn/20050509_winnipeg.jpg"
short="PentiumI" 
caption="Gentoo su hardware storico - Pentium 75MHz con 16MB RAM" />
<note>Foto su concessione di Cory Oldford</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo nella stampa</title>
<section>
<title>Coyotegulch (2 May 2005)</title>
<body>
<p>
La settimana scorsa <mail link="scott.ladd@coyotegulch.com">Scott Robert Ladd</mail>, 
l'autore di un tool per l'analisi dei compilatori chiamato <uri 
link="http://www.coyotegulch.com/products/acovea/index.html">Acovea</uri>, 
ha condotto un <uri link="http://www.coyotegulch.com/reviews/gcc4/index.html"> test di prestazioni</uri> per confrontare le performance di entrambe le compilazioni usando il GNU C compiler (<c>gcc</c>) versione 3.4.3, e il nuovo 4.0 che è stato rilasciato due settimane fa. "non importa quali opzioni del compilatore scelga, 
ci sarà sempre qualcuno che mi manderà delle e-mail dicendo che ho sbagliato tutto" dice l'autore della recensione, del tutto consapevole della scarsa attendibilità dei benchmark, e inoltre rifiuta di confrontare <c>gcc</c> con quello della Intel o altri compilatori C 
commerciali. Le piattaforme usate per il benchmark sono un AMD64 Dual 
Opteron e un semplice x86 Pentium 4 -- entrambi con Gentoo Linux, che per ora non vuole ricompilare con il 4.0: "la versione 4.0.0 è un grande investimento per il futuro e sarà un notevole passo avanti con le nuove architetture interne e con l'aggiunta di Fortran 95. Se compilate molto C++, potreste voler scoprire GCC 4.0," dice Scott Ladd. Se questo non è il vostro caso, la via da intraprendere è quella del 3.4.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Desktoplinux (8 May 2005)</title>
<body>
<p>Il risultato del sondaggio annuale<uri link="http://www.desktoplinux.com/articles/AT2127420238.html">
results</uri> dei lettori di Desktoplinux' mostra un notevole declino nel numero dei partecipanti, una inspiegabile scomparsa di più o meno due terzi della Debian user community, e una confortante crescita di Gentoo
di circa il doppio dello share di mercato del 2003, circa il 10% di tutte le installazioni desktop di
Linux  tra i lettori di Desktoplinux. Tuttavia si pensa che una grande porzione del mercato non è stata coperta da questa particolare ricerca. </p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Partenze, arrivi e cambiamenti</title>
	<section>
		<title>Partenze</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato il team Gentoo:</p><ul>
		   <li>nessuno questa settimana</li>

</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivi</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori si sono recentemente uniti al team Gentoo Linux:</p>
		<ul>
<li>
Duncan Coutts (dcoutts) - Haskell
</li>
</ul>	
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambiamenti</title>
		<body>
		<p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo all'interno del progetto Gentoo Linux.</p>
		<ul>
<li>
Tobias Scherbaum (dertobi123) - joined the PPC team
</li>
<li>
Bryan Ostergaard (kloeri) - new Alpha architecture co-lead
</li>
</ul>	
</body>
</section>
</chapter>
	<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommario</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classifica dei bug chiusi</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classifica dei nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
     <p>
La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo.   Tra il 01 Maggio 2005 e l'08 Maggio 2005, l'attività sul sito è stata:
</p>
<ul>
<li>833 nuovi bug durante questo periodo</li>
     <li>433 bug chiusi o risolti durante questo periodo</li>
	 <li>27 bug precedentementi chiusi sono stati riaperti durante questo periodo</li>
</ul>
<p>
     Degli attuali 8576 bug aperti: 95 sono classificati come 'bloccanti', 219 sono classificati come 'critici', e 629 sono classificati come 'primari'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
	<body>
     <p>
     Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante questo periodo sono:     </p>
<ul>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 25
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 25
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, con 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >bug chiusi</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
</p>
<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 31
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="release@gentoo.org" >Gentoo Release Team</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=release@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="python@gentoo.org" >Python Gentoo Team</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=python@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >nuovi bug</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Vi interessa contribuire alla Gentoo Weekly Newsletter? Mandateci una <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commenti alla GWN</title>
<section>
	<body>
	<p>Mandateci i vostri <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commenti</mail> e aiutateci a rendere la GWN migliore.</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informazioni per l'Iscrizione alla GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>Per iscrivervi alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
	<p>Per annullare l'iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, mandate un email vuoto a <mail>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>dall'indirizzo email con il quale siete iscritti.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Altre lingue</title>
	<section>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter‚è disponibile anche  nelle seguenti lingue:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Olandese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>

