<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060116-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>16 Gennaio 2006</subtitle>
<author title="Caporedattore">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="uberlord@gentoo.org">Roy Marples</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="marienz@gentoo.org">Marien Zwart</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
Marco Mascherpa
</author>
<author title="Traduzione">
Stefano Rossi
</author>
<author title="Traduzione">
Diana Fossati
</author>
<abstract>Questa è la Gentoo Weekly Newsletter del 16 Gennaio 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Anno 5, Numero 2</version>
<date>2005-01-16</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Gentoo news</title>
<section>
<title>Cmabiamenti in arrivo per la USE flag di default</title>
<body>
<p>
Nel caso di alcuni pacchetti Portage ha delle impostazioni di auto-use, il che
significa che, a meno che non sia esplicitamente specificata una USE flasg
verrà abilitata dopo l'installazione di un pacchetto e disabilitata dopo
la sua disinstallazione. Ad esempio dopo "<c>emerge sqlite</c>" la flag
<path>sqlite</path> risulterà abilitata in "<c>emerge info</c>" e in
"<c>emerge -vp</c> di qualcosa che utilizza la flag <path>sqlite</path>
in <path>iuse</path> a meno che non sia specificato in <path>make.conf</path>
qualcosa come "<path>-sqlite</path>" o "<path>-*</path>". Se <c>sqlite</c>
viene rimosso, la flag USE risulterà nuovamente disabilitata (a meno che
non sia specificato <path>sqlite</path> nella sezione USE di <path>make.conf</path>
ovviamente).
</p>
<p>
Questo ha causato alcuni fastidi, visto che le flag USe tendono a saltare
a caso quando un nuovo pacchetto attiva l'auto-use (sia per quanto riguarda
l'installazione che la rimozione o perchè è stato modificato il file
<path>package.use</path>). Sono stati segnalati diversi bug ed è
opinione generale di abbandonare auto-use.
</p>
<p>
Il cambiamento avverrà in una delle prossime versioni di Portage 2.1,
è già pronto e disponibile come ~ARCH per quasi tutte le architetture.
Gli utenti dei pacchetti stabili non verranno interessati dal cambiamento
per un po' di tempo visto che Portage 2.0.x non verrà cambiato e gli
aggiornamenti potranno cambiare le flag USE. Se si aggiorna a Portage 2.1
è possibile osservare il risultato di "<c>emerge -DuvpN world</c>" e 
aggiungere le flag che si desidera mantenere abilitate in <path>make.conf</path>
se vengono mostrate come "<path>-foo*</path>".
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambiamenti in Baselayout</title>
<body>
<p>
Il team Gentoo dedicato a baselayout è lieto di presentare <path>baselayout-1.12.0_pre14</path>
al festante pubblico. Ecco una breve lista dei più importanti cambiamenti dalla
versione 1.11:
</p>
<ul>
<li><b>Supporto di rete automatico con wpa_supplicant, ifplugd e 
netplug con riavvio dei servizi dipendenti</b> -- Tipicamente <c>ifplugd</c> è
utilizzato per monitorare l'inserimento e rimozione dei cavi ethernet per avviare
e fermare il servizio di rete di conseguenza, e viene utilizzato da altri servizi.
Il problema era che quando <c>ifplugd</c> riavviava il servizio di rete, non riavviava
i servizi che aveva fermato. Ora il supporto per <c>ifplugd</c> e <c>netplug</c>
è stato inserito in <path>baselayout</path> ed è possibile un controllo più diretto
e si può ricordare che servizi sono stati fermati dal servizio in modo da riavviarli.
Anche <c>wpa_supplicant</c> è in gradi di fare questo adesso.
</li>
<li>
<b>Configurazione di rete separata per ogni interfaccia</b> -- Ogni interfaccia
è ora in grado di avere il proprio <path>resolv.conf</path> e routing di default.
E' stata impostata anche una priorità delle connessioni a cavo rispetto a quelle
wireless e i resolv.conf vengono combinati insieme in modo ideale soprattutto
per gli utenti laptop che si muovono molto.
</li>
<li><b>Avvio Interattivo</b>  -- C'è qualche servizio che causa problemi all'avvio?
Non dovrebbe, ma se ci fosse adesso è possibile avviare, saltare, continuare o passare
alla shell per ogni servizio interattivamente. Utilizzando una generica <path>stty</path>
e le chiamate da shell è possibile raggiungere questo risultato senza la
necessità di un servizio apposito.
</li>
<li>
<b>Miglioramenti per l'avvio parallelo</b> -- L'avvio e arresto parallelo
non facevano proprio quanto descritto nelle precedenti versioni, ma ora si tratta
di un parallelismo reale e molto più rapido di prima. Il che porta a..
</li>
<li><b>Miglior ordinamento delle dipendenze (ma più lento)</b> -- Grazie all'avvio
parallelo lo sviluppo si è reso conto che l'ordinamento dei servizi era completamente
errato ed è stato necessario riscriverlo da capo. Al momento è giunto alla
terza riscrittura che utilizza un ordinamento topologico scritto in bash e che
ha dato ottimo risultati negli ultimi mesi.
</li>
<li><b>Controllo dello stato dei servizi</b> -- I servizi che lanciano
demoni via start-stop-daemon adesso si assicurano che siano effettivamente avviati
invece che avviarsi, demonizzarsi e fermarsi per una configurazione non valida,
aggirando <c>rc</c> e convincendolo che si sono avviati. Inoltre se si controlla
lo stato di un servizio viene controllato se effettivamente gira o meno. In caso
negativo vengono fermati i servizi dipendenti. Viene inoltre realmente fermato
il servizio il che risolve il problema di avviare <c>cups</c>, reinstallare
<c>cups</c> e non riuscire più a fermarlo o riavviarlo.
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>L'incontro Gentoo PPC definisce i nuovi progetti per 2006.0 e oltre</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori PPC hanno passato tre ore domenica sera a discutere del loro
futuro. Il rilascio di 2006.0 per PowerPC includerà gli stage generici 1, 2 e 3,
stage 3 specifici per G3 e G4, due CD di installazione, uno minimale e uno
completo, oltrechè pacchetti GRp su un CD diverso. Tutti i profili 2006.0,
generici e ottimizzati, includeranno supporto NPTL.
</p>
<p>
Il team PPC affronterà ora alcuni dei bug aperti mentre un bugday PPC concentrerà
utenti e sviluppatori. Se si desidera partecipare alla caccia è possibili entrare in
<path>#gentoo-ppc</path> su <path>irc.freenode.net</path> sabato prossimo, 21 Gennaio
alle 14 UTC. Prima di avviare la nuova campagna di reclutamento di nuovi sviluppatori,
il team sta valutando chi tra i 21 sviluppatori PPC ufficiali è ancora attivo o
di fatto ritirato. Oltre ad un aumento delle attività in generale, stanno anche 
progettando di migliorare la comunicazioni con altre architetture ed utenti,
pubblicizzando alcuni messaggi del loro blog e pubblicandoli regolarmente
sulla GWN.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Aggiornamenti su AMD 64</title>
<body>
<p>
Sono stati pubblicate tutte le più importanti novità del progetto Gentoo AMD64 su
un report settimana scorsa. Man mano che l'hardware è diventato meno costoso, il 2005
ha visto la base di utenti moltiplicarsi e il numero degli sviluppatori ha seguito a ruota.
Il team AMD64 è stato avviato con nove sviluppatori all'inizio del 2005 e al momento conta
32 sviluppatori attivi, più 16 tester, cioè utenti esperti che pongono lo sviluppo
sotto seria analisi e segnalano bug. Il concetto di tester di architettura funziona
così bene che l'idea ha guadagnato popolarità anche su altre architetture che ora
stanno valutando di creare i propri team di tester. E possibile consultare
l'<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/amd64/status/status_20060110.xml">inter report</uri>
per ulteriori risultati raggiunti dal team AMD64.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>Web forums</title>
<body>
<p><b>Nuovo toolchain su SPARC</b></p>
<p>
Gli sviluppatori SPARC di Gentoo sono pronti per il rilascio della versione
di Gentoo 2006.0. <uri link="gustavoz@gentoo.org">Gustavo Zacarias</uri> ha
reso stabile un nuovo <c>gcc</c> (3.4.5) e un <path>glibc</path> più il kernel
2.6.11. Il cambiamento non riguarderà chi sta usando ancora il vecchio
profilo 2005.1, ma poichè questo aggiornamento richiede che gli utenti
ri-emergano l'intero sistema, controllate questo thread per utili
informazioni, prima che otteniate qualcosa di non desiderato:
</p>
<ul>
<li><uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-419845.html">New stable toolchain 
stuff on SPARC, read before using!</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<section>
<title>mod_auth_pgsql: Vulnerabilità multiple format string</title>
<body>
<p>
Vulnerabilità format string in mod_auth_pgsql portano a esecuzione di codice
arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200601-05.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xine-lib, FFmpeg: heap-based buffer overflow</title>
<body>
<p>
xine-lib e FFmpeg sono vulnerabili a un buffer overflow che può essere
sfruttato da attaccanti per eseguire codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200601-06.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Blender: Buffer overflow heap-based</title>
<body>
<p>
Blender è vulnerabile a un buffer overflow che può essere sfruttato da
attaccanti per eseguire codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200601-08.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Wine: Vulnerabilità Windows Metafile SETABORTPROC</title>
<body>
<p>
C'è un difetto in Wine nella gestione dei file Windows Metafiles (WMF), con
esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri link="/security/en/glsa/glsa-200601-09.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Gentoo international</title>
<section>
<title>USA: classi Gentoo al MIT</title>
<body>
<p>
Lo sviluppatore di Gentoo <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
terrà ancora due seminari su Gentoo Linux per gli studenti del Massachutts
Institute of Tecnology a Boston, MA. Il primo (domani, martedì) darà
un'introduzione su Gentoo, mentre il sucessivo corso di martedì, fornirà
maggiori dettagli sul Portage e la creazione di ebuild. Se vuoi partecipare ad
uno o tutti e due gli incontri, per favore contatta oggi <mail 
link="sipb-iap-gentoo@mit.edu">sipb-iap-gentoo@mit.edu</mail>.
</p>
<ul>
<li>
<b>Introduzione su Gentoo Linux:</b> Martedì, 17 Gennaio 2006, 20:00-22:00, 
MIT Stabile 2, stanza 105
</li>
<li>
<b>Gentoo Linux avanzato:</b>Martedì, 19 Gennaio 2006, 20:00-22:00, stesso luogo</li>
</ul>
<note>Controlla <uri link="http://stuff.mit.edu/iap/gentoo/">la
comunicazione</uri> sul sito del MIT per maggiori dettagli e le istruzioni per
come trovare il luogo del campus.</note>
</body>
</section>
<section>
<title>USA: Utah Gentoo user group</title>
<body>
<p>
<mail link="sdibb@myway.com">Steve Dibb</mail> è il fondatore  di un gruppo di
Gentoo users dell'Utah. Situato nel nella zona più a ovest del Jordan, ha
organizzato recentemente <uri link="http://utah-gentoo.org">un sito web</uri>
che utilizza "a vanilla install of Geeklog" per fornire il miglior supporto e
articoli su Gentoo (il primo articolo è una recensione sul tool <c>flagedit</c>
di <mail link="dams@gento.org">Damien Krotkine's</mail>), e serve da punto di
partenza per le attività future come incontri e ritrovi per le installazioni.
"Utah è veramente un buon posto per il supporto di Linux per i dintorni," ha
detto Steve, che all'inizio era un pò preoccupato: "Avevo inviato <uri
link="http://uphpu.org/pipermail/uphpu/2005-October/004078.html">un email</uri>
un pò di mesi fa per vedere se c'erano interessati, e con mia sorpresa la
risposta era positiva, malgrado di fatto in questo stato c'erano già molti gruppi e mailing lists su Linux, Unix e altri su FOSS." 
Il gruppo Gentoo Utah (che esiste da un mese) adesso conta 11 membri, i quali
usano Gentoo sia in ambienti produttivi che privati. Oltre al sito web, Steve
ospita una mailing list dove "non insistiamo sull'uso di Gentoo come è usato
fare su altre mailing list locali" e un beneficio dell'essere un piccolo gruppo
locale è che: "La lista ci da la possibilità di scambiare e discutere su
Gentoo, senza essere sommersi da troppe persone." 
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>Allround PC (9 Gennaio 2006, in Germania)</title>
<body>
<p>
Costruire a casa un theater PC (HTPC) con Gentoo Linux è un tipico esempio dei
benefici ottenuti impostando una installazione menima. Questo è stato
riscontrato diverse volte prima di adesso, sicuro, ma questa <uri
link="http://www.allround-pc.com/index.php?reviews/06009/bericht.htm">
descrizione step-by-step</uri> del processo fornisce una panoramica concisa
sull'hardware da utilizzare e come configurare ogni modulo, come integrare i
controlli remoti e altro. Siccome alcuni degli elementi non fanno ancora parte
del portage ufficiale di Gentoo, l'articolo rimanda anche al <uri 
link="http://www.gentoo.de/main/de/downloads.xml">gentoo.de overlay</uri> che
contiene più plugin VDR necessari per impostare l'HTPC.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Distrowatch (9 Gennaio 2006)</title>
<body>
<p>
Ladislav Bodnar di Distrowatch commenta un pezzo della documentazione Gentoo, il
nuovo <uri link="/doc/en/liveusb.xml">Gentoo Linux LiveUSB Howto</uri> che
"adesso fa parte del progetto ufficiale della documentazione," e che <uri
link="http://distrowatch.com/weekly.php?issue=20060109#1">ha trovato</uri> 
"particolarmente utile per l'installazione di Gentoo su di un laptop moderno
senza supporto CD-ROM." 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linuxdevices.com (11 Gennaio 2006)</title>
<body>
<p>
Un articolo su <uri
link="http://www.linuxdevices.com/news/NS4842769131.html">Linux robot site</uri>
che lancia un robot controllabile che appare sulle pagine dell'inserto
del negozio online di Linuxdevices.com della settimana scorsa. 
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Cambiamenti negli sviluppatori di Gentoo</title>
<section>
<title>Abbandoni</title>
<body>
<p>
I seguenti sviluppatori hanno recentemente abbandonato il progetto Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Per questa settimana nessuno</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuovi arrivi</title>
<body>
<p>
I seguenti sviluppatori si sono aggiunti al progetto Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Martin Ehmsen (ehmsen) - TeX</li>
<li>Michal Kurgan (moloh) - Polish GWN lead translator</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambiamenti</title>
<body>
<p>I seguenti sviluppatori hanno recentamente cambiato ruolo nel progetto
di Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Per questa settimana nessuno</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
<p>La comunità Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >
bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, 
suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo.
Tra il 08 gennaio 2005 ed il 15 gennaio 2006, l'atività sul sito è stata la
seguente:
</p>
<ul>
<li>799 bugs nuovi</li>
<li>447 bugs chiusi o risolti</li>
<li>37 bugs precedentemente chiusi sono stati riaperti</li>
</ul>
<p>
Dei 9083 bugs correntemente aperti: 77 sono stati classificati 'bloccanti',
176 'critici', e 489 'primari'. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Classifica dei bugs chiusi</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante questo periodo sono:
</p>
<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 29
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="printing@gentoo.org">Printing Team</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org">PPC Porters</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="dragonheart@gentoo.org">Daniel Black</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dragonheart@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org">SpanKY</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Classifica dei nuovi bugs</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 49
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuovi</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuovi</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">bugs nuovi</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs nuovi</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs nuovi</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs nuovi</uri>
</li>
<li><mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=metalgod@gentoo.org">bugs nuovi</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bugs nuovi</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>GWN feedback</title>
<section>
<body>
<p>
Per favore spedisci un tuo <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commento</mail>
per rendere la GWN ancora migliore
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Informazioni per l'iscrizione alla GWN</title>
<section>
<body>
<p>Per iscriverti alla Gentoo Weekly Newsletter, invia un email vuoto a
<mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p> Per cancellare la tua iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, invia un email vuoto a
<mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
dall'indirizzo con cui sei iscritto.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Altre lingue</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter è anche disponibile nelle seguenti lingue:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Olandese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>