<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060612-newsletter.xml" lang="it">
  <title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
  <subtitle>12 June 2006</subtitle>
  <author title="Caporedattore">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="christel@gentoo.org">Christel Dahlskjaer</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="mark_alec@gentoo.org">Mark Kowarsky</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="tcort@gentoo.org">Thomas Cort</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="antarus@gentoo.org">Alec Warner</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="solar@gentoo.org">Ned Ludd</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
  </author>
<author title="Traduzione">
  Marco Mascherpa
</author>
<author title="Traduzione">
  Stefano Rossi
</author>
<author title="Traduzione">
  Diana Fossati
</author>
  <abstract>Gentoo Weekly Newsletter del 12 Giugno 2006</abstract>
  <summary />
   <version>Anno 5, Numero 21</version>
  <date>2006-06-12</date>
  <!-- Gentoo News -->
  <chapter>
    <title>Gentoo news</title>
    <section>
      <title>E' stato rilasciato Portage 2.1</title>
      <body>
        <p>Dopo diversi mesi di sviluppo il team Portage ha rilasciato la
versione 2.1.
        Questo nuovo rilascio introduce diverse nuove caratteristiche, corregge
numerosi bug
        e migliora le performance del software. Una più dettagliata descrizione
dei cambiamenti
        è disponibile nelle
        <uri
link="http://sources.gentoo.org/viewcvs.py/portage/main/trunk/RELEASE-NOTES?view
=markup">
        release notes</uri> e nel 
        <uri
link="http://sources.gentoo.org/viewcvs.py/portage/main/trunk/NEWS?view=markup">
        NEWS file</uri>. I più importanti sono:</p>
        <ul>
          <li>
          <b>integrazione confcache</b>: In combinazione con il pacchetto
          <path>dev-util/confcache</path>, Gli utenti possono ora utilizzare una
cache
          per i test di configure, velocizzando notevolmente il processo per
          diversi pacchetti.</li>
          <li>
          <b>Nuova struttura della cache</b>: La cache di Portage è stata
completamente
          ridisegnata per offrire rapidità di aggiornamento dopo il sync
oltrechè
          in altre operazioni.</li>
          <li>
          <b>Nuova funzione elog</b>: Fino ad ora gli importanti messaggi delle
ebuild
          sono stati visualizzati attraverso le procedure <c>einfo</c>,
<c>ewarn</c> e
          <c>eerror</c>, che stampano a schermo i vari testi informativi.
          Purtroppo però, nel corso di un lungo aggiornamento è molto facile che
questi
          messaggi vadano persi. La nuova funzione <c>elog</c> consente di
raccoglierli in una
          unica locazione in modo che possano essere analizzati in seguito.
Questo dovrebbe
          facilitare notevolmente i processi di installazione multipli.</li>
          <li>
          <b>Supporto per eventi</b>: Utilizzando
<path>/etc/portage/bashrc</path>,
          gli utenti possono ora definire funzioni bash da eseguire prima o dopo
          qualsiasi fase dell'ebuild. Questo può essere utilizzato per
effettuare virtualmente qualsiasi
          personalizzazione all'ambiente di compilazione ed è uno strumento
potente per
          coloro che necessitano di funzionalità non fornite a corredo di
Portage.
          </li>
          <li>
          <b>Ulteriore support Digest</b>: Portage può ora utilizzare i digest
SHA256 e RMD160
          oltrechè MD5 per verificare l'integrità dei file scaricati dalla rete.
Questa
          versione introduce inoltre il supporto per un nuovo formato Manifest
che dovrebbe consentire
          l'unificazione degli attuali file Manifest e digest-* in un unico ed
più efficiente
          formato.</li>
          <li>
          <b>Miglioramenti di debugging</b>: utilizzando FEATURES="splitdebug" è
ora
          possibile conservare i miglioramenti di performance derivanti
dall'utilizzo
          dei binari strippati, avendo comunque le informazioni di debug sul
disco,
          nel caso servissero. Questo dovrebbe facilitare molto la notifica dei
bug.
          </li>
          <li>
          <b>Configurazione dei colori</b>: Utilizzando il file
          <path>/etc/portage/color.map</path> è ora possibile reimpostare i
colori
          che Portage utilizza per il proprio output. Avete mai voluto un bel
Portage rosa?
          Ora è possibile, senza dover andare a modificare il codice sorgente.
          </li>
          <li>
          <b>Miglioramenti alla configurazione</b>: Alcuni file di
configurazione ora possono
          essere trasformati in directory per una gestione più semplice (ad
esempio, 
          <path>/etc/portage/package.unmask/kde</path>, 
          <path>/etc/portage/package.unmask/xorg</path> vengono combinati per
creare il vecchio
          file <path>/etc/portage/package.unmask</path>). 
          Anche lo stesso <path>/etc/portage</path> può essere caricato da
diverse
          locazioni, semplificando notevolmente alcuni compiti.</li>
          <li>
          <b>Altre migliorie</b>: Alcune problematiche di sicurezza sui binari
          possono ora essere risolti automaticamente. L'importazione iniziale
del modulo di Portage
          dovrebbe ora essere più rapido in alcune circostanze e gli script
esterni che importa dovrebbero
          dunque godere di migliori performance.
          Emerge supporta ora l'opzione -q o 'really quiet mode', che riduce al
minimo l'output
          a schermo.</li>
        </ul>
        <p>E' già aperto un
        <uri link="https://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=136198">
        bug</uri>, tramite il quale è possibile seguire il processo di
stabilizzazione
        di questa nuova versione. Al momento gli utenti dell'albero stabile di
Portage su x86,
        Sparc, HPPA e PPC platforms possono già utilizzare questa versione; i
team delle altre architetture
        dovrebbero seguire a breve.</p>
        <p>Grazie a 
        <mail link="antarus@gentoo.org">Alec Warner</mail> e 
        <mail link="solar@gentoo.org">Ned Ludd</mail> per questa introduzione
alla nuova versione
        pubblicata sulla GWN.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Stato del progetto Gentoo/Alpha</title>
      <body>
        <p>Il team Gentoo/Alpha ha l'incarico di assicurarsi che Gentoo
        funzioni correttamente su architettura Alpha. Il teamk ultimamente
si è ampliato accogliendo  tra le sue file
        <mail link="tcort@gentoo.org">Thomas Cort</mail> e 
        <mail link="christel@gentoo.org">Christel Dahlskjaer</mail>. Nei mesi
passati si sono viste diverse novità.
        <mail link="spb@gentoo.org">Stephen Bennett</mail> ha continuato il
proprio lavoro con SELinux. hardened-sources è ora in fase di test per alpha.
Grazie al lavoro di
        <mail link="stefaan@gentoo.org">Stefaan De Roeck</mail> ed altri
anche X modulare è in fase di test e sembra funzionare correttamente. Il team
Gentoo Alpha ha anche il piacere di annunciare che sono stati stabilizzati 
gnome-2.12.3 e kde-3.5.2.</p>
        <p>Thomas Cort ha creato due documenti, la guida al porting su Alpha
e le FAQ Gentoo Alpha. Una guida per l'utilizzo della console SRM è inoltre
in arrivo. <mail link="yoswink@gentoo.org">Jose Luis Rivero</mail>, 
        <mail link="ferdy@egntoo.org">Fernando Pereda</mail> e il resto del
team Gentoo Alpha hanno completamente rinnovato la pagina del progetto. Fernando
        Pereda ha anche fondato il progetto per tester dell'architettura
Alpha. Se si desidera ulteriori informazioni a proposito di questa ottima
opportunità di collaborare con Gentoo è possibile consultare la <uri
        link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/alpha/AT/index.xml">pagina
dei tester Alpha</uri>.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Cambiamenti in Tetex</title>
      <body>
        <p>Il manutentore della versione ufficiale di Tetex ha annunciato che
non rilascerà più nuove versioni. Questo porterà ad alcuni cambiamenti su come
tetex viene gestito in Gentoo sul medio e lungo termine. Lo sviluppatore Gentoo
       <mail link="ehmsen@gentoo.org">Martin Ehmsen</mail> illustra i
diversi metodi di gestire la situazione, mentre non è ancora stata presa
una decisione ufficiale in proposito.
        </p>
        <ul>
          <li>
            <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38615">
            Annuncio del cambio in Tetex</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>The shadow and pam-login conflict</title>
      <body>
        <p>Diversi utenti hanno notato che le nuove versioni di pam-login e
shadow si bloccano a vicenda. La ragione di questo comportamento è che il
file <path>/bin/login</path> veniva in precedenza messo a disposizione
da pam-login, più che altro per motivi storici. Ora shadow 4.0 ha
incominciato ad offrire questo file e per ridurre la confusione il file viene
ora fornito da shadow. Inoltre il resto di pam-login è stato inserito
anch'esso in shadow. Dunque nel momento in cui si vede questi due pacchetti
in conflitto è possibile rimuovere pam-login ed installare il nuovo pacchetto
shadow al suo posto.</p>
        <p>Ulteriori informazioni sono disponibili sul blog di
        <mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò's</mail>:</p>
        <ul>
          <li>
            <uri link="http://farragut.flameeyes.is-a-geek.org/articles/2006/06/01/refreshing-the-pam-login-and-shadow-problem">
            Shadow and pam-login conflict</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Canale IRC ucraino</title>
      <body>
        <p>La relativamente nuova ed ancora piccola comunità ucraina di
Gentoo ha aperto il proprio canale IRC ufficiale: il canale <c>#gentoo-ua</c>
su irc.freenode.net. Se si desidera è possibile parlare di tutto ciò che
riguarda Gentoo in lingua ucraina o aiutare il progetto di localizzazione che
viene condotto dal team costituito intorno a
   <mail link="george@gentoo.org">George Shapovalov</mail>. Per ora non c'è a
lcuno Subforum ucraino, ma se la comunità continua a crescere, è una
possibilità estremamente concreta. Per ora invece è necessario fare
riferimento a "Other languages" per domande in ucraino.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Donne Gentoo</title>
      <body>
        <p>Le ragazze geek sono quasi materia da leggenda. Le donne sono
solo il 30% degli utenti regolari di pc e solo il 2% degli utenti Linux.</p>
        <p>Ma come mai? la ragione di questo fatto potrebbe essere così
introvabile come introvabili sono le donne che usano Linux: per ogni
sondaggio che dice che non hanno le medesime opportunità ne salta fuori uno
che afferma esattamente il contrario. Persi in tutte queste controversie
quello che di certo si può dire è che non viene fatto molto per generare
interesse femminile nei computer, in Linux o in Gentoo.</p>
        <p>Gruppi quali il progetto Debian stanno attivandosi per cambiare
questa situazione. Debian Women, fondato nel 2004, è stato creato per
coinvolgere maggiormente le donne nello sviluppo di Linux. Il gruppo
gestisce un canale IRC ed una mailing list per la discussione di materie
tecniche oltrechè fare presenza presso manifestazioni ed eventi
riguardanti Linux. Viene inoltre condotto un approfondito programma di
avvicinamento in modo tale da affiancare a ciascuna neofita un esperto che
possa guidarla nella ricerca delle risposte alle proprie domande e nella
conoscenza della distribuzione e della comunità Linux in generale. Questo
affiancamento è anche un'occasione personale per migliorare il proprio modo di
lavorare con Linux. Purtroppo però, come il nome del progetto sottolinea, lo
scopo è estremamente focalizzato sull'educazione dei propri membri all'uso di
Debian.</p>
        <p>Recentemente ha incominciato a circolare un'idea analoga per
avviare un progetto simile dedicato alle donne in Gentoo e vorremmo un po' di
feedback da parte degli utenti. Potrebbe essere un progetto benvenuto
all'interno della comunità e potrebbe essere utile a qualcuno? Cosa vorreste
che il progetto facesse e come? Potreste dedicare tempo e/o denaro per
incoraggiare persone, non solo di sesso femminile, all'utilizzo di Gentoo e
seguire ed aiutare i neofiti?</p>
        <p>Tutti i gruppi, quali che siano le origini, hanno bisogno di nuove
leve per sopravvivere. Inevitabilmente le persone abbandonano e senza un
flusso costante di persona interessate il gruppo si restringe. Se non si
riesce a comunicare adeguatamente con la comunità degli utenti potrebbero
andare perse diverse buone idee e molte persone di talento. E' importante
fare uno sforzo in questo senso invece che abbandonarsi al compiacimenti e
ostacolare i cambiamenti.</p>
        <ul>
          <li>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-p-3375197.html#3375197">
            Gentoo Women Forums thread</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="userrel@gentoo.org">Gentoo Userrel email alias</mail>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>forums</title>
<body>
<p>
<b>Genetic - Un nuovo frontend di Portage</b>
</p>
<p>
Nelle due settimane passate, sul forum di Gentoo è iniziata una discussione
su un nuovo frontend di portage basato su ncurses e wxWidgets. Il progetto è
ancora all'inizio e si cercano esperti in XML/Python/Ncurses.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-463518.html">
Genetic Forum Thread</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://genetic.sourceforge.net/">Genetic Homepage</uri>
</li>
</ul>
<p>
<b>GEMS - Gentoo Enterprise Management System</b>
</p>
<p>
Nel forum è stato annunciato un nuovo sistema di gestione in stile "Red Hat
Network" per Gentoo. Serve per facilitare la gestione di un gran numero di
computer con Gentoo e include: inventario del software installato, GLSA,
monitoraggio dello stato di utilizzo e altro. GEMS ha licenza GPL ed è
disponibile liberamente sul suo sito web.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-468071.html">GEMS
Forum thread</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.gamehound.net/gems/index.php">GEMS
homepage</uri>
</li>
</ul>
<p>
<b>Diminuire le possibilità di fare errori mentre si installa Gentoo</b>
</p>
<p>
new_to_non_X86, un utente del forum fa notare come è molto semplice per gli
utenti fare errori di battitura o saltare qualche passo, mentre si segue il
manuale. Come pensate possa migliorare la qualità della documentazione Gentoo
in modo da poter evitare questi errori?
</p>
<ul>
<li>
<uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-469616.html">Forum
Thread</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p>
<b>GLEP 49 - parte 2</b>
</p>
<p>
Dopo una lunga discussione sulla gestione alternativa di pacchetti <mail
link="pauldv@gentoo.org">Paul de Vrieze</mail> e <mail
link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail> offrono due GLEP per
discutere le capacità, la licenza e altro che un gestore di pacchetti deve
avere per essere supportato. Questo potrebbe focalizzare discussioni future
del rifacimento di portage su aspetti tecnici anzichè sociali.</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38476">
GLEP 49 - take 2</uri>
</li>
</ul>
<p>
<b>Pulizie di primavera Security/QA</b>
</p>
<p>
Ogni tanto si trova un problema sula sicurezza. Quando questo compare in un
pacchetto di Gentoo, viene rilasciata una GLSA, ma i pacchetti non vengono
resi non stabili o rimossi dal tree. E così si lasciano ebuild vulnerabili.
<mail link="solar@gentoo.org">Ned Ludd</mail> con <mail
link="ferringb@gmail.com">Brian Harring</mail> hanno iniziato una pulizia del
tree. Non dovrebbe riguardare gli utenti, e sono rimossi solo ebuild
vulnerabili, insicuri e non mantenuti.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38472">
Security/QA Spring Cleaning</uri>
</li>
</ul>
<p>
<b>Pulizie di primavera, parte 2</b>
</p>
<p>
E' iniziata una pulizia di ebuil non funzionanti e non mantenuti. Nessunaq
funzionalità è persa per gli utenti. Questa è una parte della strategia di QA
per aumentare la qualità di Gentoo.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38698">
app-editors/gnotepad+</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38685">
ipkg-utils</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38661">
media-libs/nurbs++</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38657">
dev-libs/nana</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38641">
sys-fs/convertfs</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38640">
net-misc/powerd</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38636">
www-client/prozilla</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38633">
sys-libs/ldetect{,-lst}</uri>
</li>
</ul>
<p>
<b>[RFC Maintainer-Wanted bug/pulizia]</b>
</p>
<p>
Per gli ebuild postati dagli utenti e non mantenuti è stato creato l'alias
maintainer-wanted. Ci sono circa 2000 bug assegnati a questo alias. <mail
link="antarus@gentoo.org">Alec Warner</mail> chiede qualche consiglio su come
gestire questi bug in futuro. Sono state discusse alcune idee come un overlay
centrale per questi ebuild o chiuderli dopo un periodo di tempo, ma non è
stata presa nessuna soluzione.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38663">
[RFC Maintainer-Wanted Bugs/Cleaning]</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>planet.gentoo.org</title>
<body>
<p>
<b>Gentoo Overlays Project ha bisogno di un logo</b>
</p>
<p>
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/overlays/">Gentoo
Overlays</uri> è un progetto designato per portare spazi di lavoro sociale su
Gentoo. Fornisce un posto per i progetti di Gentoo e per gli sviluppatori per
ospitare i loro overlay. Se potete aiutare il progetto Overlays nella
creazione di un logo, andate su <c>#gentoo-overlays</c> su irc.freenode.net.
</p>
<ul>
<li>
<uri
link="http://blog.stuartherbert.com/gentoo.php/2006/06/03/
gentoo_overlays_project_needs_a_logo">
Gentoo Overlays Project needs a logo</uri>
</li>
</ul>
<p>
<b>KDE 3.5.3 reso unmasked</b>
</p>
<p>
KDE 3.5.3 è stato reso unmasked e si ottiene un tempo minore allo startup.
Sono stati riparati 800 piccoli problemi e implementate nuove caratteristiche
in Akregator, KMail e KAlarm.
</p>
<ul>
<li>
<uri
link="http://farragut.flameeyes.is-a-geek.org/articles/2006/06/02/unmasked">
KDE 3.5.3 unmasked</uri>
</li>
</ul>
<p>
<b>miglioramenti net-setup</b>
</p>
<p>
I nomi delle interfacce di rete a volte differiscono tra un sistema live e un
sistema installato Gentoo. Per aaiutare la configurazione di interfacce di
rete, <c>net-setup</c> è stato allargato con due dialogs che visualizzano il
nome della interfaccia, la interface caption e altre informazioni.
<c>net-setup</c> sarà incluso nel rilascio del prossimo <c>livecd-tools</c>.
</p>
<ul>
<li>
<uri
link="http://www.reactivated.net/weblog/archives/2006/06/net-setup-enhancements/
">
net-setup enhancements</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Tips and Tricks</title>
<section>
<title>Ricerche nel portage tree con eix</title>
<body>
<p>
<c>eix</c> è una utility che indicizza il vostro portage tree e svolge
ricerche rapidamente. L'ultima versione stabile, 0.55, è anche compatibile
con Portage 2.1.
</p>
<p>
Per iniziare, emergere il pacchetto e poi compilare il vostro indice:
</p>
<pre caption="Installare eix">
# <i>emerge eix</i>
# <i>update-eix</i>
</pre>
<p>
<c>update-eix</c> indicizzerà i vostri ebuild in <c>PORTDIR_OVERLAY</c> oltre
al portage tree.
</p>
<p>
Usare <c>eix foo</c> per cercare un pacchetto, o <c>eix -S bar</c> per
cercare le descrizioni dei pacchetti. Per cercare uno specifico pacchetto
usare <c>eix -e packagename</c>. Si possono usare anche espressioni regolari
nel parametro di ricerca.
</p>
<p>
L'output di <c>eix</c> visualizza ogni versione disponibile del pacchetto. Le
versioni con <c>~</c> sono non stabili, <c>!</c> indica che le versioni sono
hard masked.
</p>
<pre caption="eix firefox">
$ <i>eix firefox</i>
* www-client/mozilla-firefox
Available versions:  1.0.7-r4 ~1.0.8 ~1.5-r9 ~1.5-r11 ~1.5.0.1-r2 ~1.5.0.1-r3
~1.5.0.1-r4 1.5.0.2 ~1.5.0.2-r1 1.5.0.3 1.5.0.4
Installed:           none
Homepage:            http://www.mozilla.org/projects/firefox/
Description:         Firefox Web Browser

* www-client/mozilla-firefox-bin
Available versions:  1.0.7 ~1.0.8 1.5.0.2 1.5.0.3 1.5.0.4
Installed:           1.5.0.3
Homepage:            http://www.mozilla.org/projects/firefox
Description:         Firefox Web Browser


Found 2 matches
</pre>
<p>
Se volete eseguire <c>emerge --sync</c> e <c>update-eix</c> in una volta
sola, fate <c>eix-sync</c>.
</p>
<note>
Se avete suggerimenti e trucchi da condividere con la comunità Gentoo,
mandate una mail a <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>
</note>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<section>
<title>CherryPy: Vulnerabilità a una directory trasversale</title>
<body>
<p>
CherryPy è vulnerabile a una directory trasversale che permette a attaccanti
di leggere file arbitrari.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200605-16.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>libTIFF: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Vulnerabilità multiple in libTIFF portano a esecuzione di codice arbitrario o
a un Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200605-17.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Opera: Buffer overflow</title>
<body>
<p>
Opera contiene un errore integer signedness che porta a un buffer overflow,
che permette a un attaccante remoto di eseguire codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-01.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>shadow: Scalata di privilegi</title>
<body>
<p>
Un problema di sicurezza in shadow permette a un utente locale di eseguire
azioni con scalata di privilegi.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-02.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Dia: Vulnerabilità format string</title>
<body>
<p>
Vulnerabilità format string in Dia portano a esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-03.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Tor: Molte vulnerabilità</title>
<body>
<p>
Tor è vulnerabile a un possibile buffer overflow, un Denial of Service,
uscita e perdita di informazioni.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-04.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Pound: HTTP request smuggling</title>
<body>
<p>
Pound è vulnerabile a HTTP request smuggling, che può essere sfruttato per
evitare le restrizioni di sicurezza o cancellare la web cache.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-05.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>AWStats: Esecuzione remota di codice arbitrario</title>
<body>
<p>
AWStats contiene un bug nel rendere accettabili i parametri input che porta a
esecuzione remota di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-06.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Vixie Cron: Scalata di privilegi</title>
<body>
<p>
Vixie Cron permette a utenti locali di eseguire programmi come root.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-07.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>WordPress: Esecuzione arbitraria di comandi</title>
<body>
<p>
WordPress fallisce nel controllare il formato di dati username nella cache.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-08.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>SpamAssassin: Esecuzione di codice arbitrario</title>
<body>
<p>
SpamAssassin, quando esegue certe opzioni, permette a locali o remoti
attaccanti di eseguire comandi arbitrari, come root.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-09.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cscope: buffer overflow</title>
<body>
<p>
Cscope è vulnerabile a multipli buffer overflow che portano a esecuzione di
codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-10.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>JPEG library: Denial of Service</title>
<body>
<p>
La libreria JPEG è vulnerabile a un Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-11.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox: Molte vulnerabilità</title>
<body>
<p>
Vulnerabilità in Mozilla Firefox permettono scalta di privilegi per codice
JavaScript, attacchi cross site scripting, HTTP response smuggling e
esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-12.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>MySQL: SQL inserimento</title>
<body>
<p>
MySQL è vulnerabile a un difetto di inserimento SQL nel processo multi byte di
codifica.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-13.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Gentoo UK 2006</title>
<body>
<p>Un pò in ritardo rispetto a quanto previsto, l'organizzazione della
conferenza degli utenti e degli sviluppatori Gentoo UK 2006 è quasi completata.
La conferenza si terrà sabato 8 Luglio nel centro di Londra, e sarà
caratterizzata da diverse presentazioni di sviluppatori Gentoo più qualche
probabile presentatore esterno. Durante l'evento verranno organizzate anche
altre attività sociali.</p><p>Il numero dei partecipanti è limitato, per questo
chiediamo agli utenti una pre-registrazione (senza costo) che deve essere fatta
lasciano un nome ed un indirizzo email. Le registrazioni sono aperte da
subito.</p><p>Per maggiori informazioni, guarda <uri
    link="http://dev.gentoo.org/~dsd/gentoo-uk-2006/">il sito della
    conferenza</uri>. Speriamo di vederti presto alla conferenza!</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Cambiamenti negli sviluppatori di Gentoo</title>
<section>
<title>Abbandoni</title>
<body>
<p>
I seguenti sviluppatori hanno recentemente abbandonato il progetto Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Dan Armak</li>
<li>Ryan Phillips</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuovi arrivi</title>
<body>
<p>
I seguenti sviluppatori si sono aggiunti al progetto Gentoo:        
</p>
<ul>
<li>Chris Parrott (haskell)</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
 <title>Cambiamenti</title>
<body>
<p>I seguenti sviluppatori hanno recentamente cambiato ruolo nel progetto
di Gentoo:  
</p>
<ul>
<li><e>Per questa settimana nessuno</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
  <!-- Bugzilla -->
  <!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Summary</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Classifica dei bugs chiusi</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Classifica dei nuovi bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
<p>
La comunità  Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >
bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, 
suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. Tra il 28 maggio 2006
e il 11 giugno 2006, l'attività sul sito è stata:
</p>
<ul>
<li>1756 nuovi bugs</li>
<li>812 bugs chiusi o risolti</li>
<li>54 bugs precedentemente chiusi sono stati riaperti</li>
</ul>
<p>
Dei 10196 bugs correntemente aperti: 53 sono stati classificati 'bloccanti', 144
'critici', e 549 'primari'.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Classifica dei bugs chiusi</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
</p>
     <ul>
      <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 49
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
      </li>
      <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, con 28
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
      </li>
      <li><mail link="printing@gentoo.org">Printing Team</mail>, con 28
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
      </li>
      <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 28
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
      </li>
      <li><mail link="apache-bugs@gentoo.org">Apache Herd - Bugzilla Reports</mail>, con 26
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=apache-bugs@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
      </li>
      <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 25
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
      </li>
      <li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, con 21
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
      </li>
      <li><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>, con 19
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=flameeyes@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bugs</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi
bug durante questo periodo sono:
</p>
<ul>
      <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 54
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, con 16
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 15
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 14
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>, con 14
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=flameeyes@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>, con 14
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=chriswhite@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, con 13
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 12
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>GWN feedback</title>
<section>
<body>
<p>
Please send us your <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> and
help make the GWN better.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Informazioni per l'iscrizione alla GWN</title>
<section>
<body>
<p>Per iscriverti alla Gentoo Weekly Newsletter, invia un email vuoto a
<mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p> Per cancellare la tua iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, invia un email vuoto a
<mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
dall'indirizzo con cui sei iscritto.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Altre lingue</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter Ãš anche disponibile nelle seguenti lingue:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Olandese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>