<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060522-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>22 Maggio 2006</subtitle>
<author title="Caporedattore">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="sebastian@gentoo.org">Sebastian Bergmann</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="halcy0n@gentoo.org">Mark Loeser</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="deadhead@gechi.it">Andrea Perotti</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  Marco Mascherpa
</author>
<author title="Traduzione">
  Stefano Rossi
</author>
<author title="Traduzione">
  Diana Fossati
</author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter del 22 Maggio 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Anno 5, Numero 19</version>
<date>2006-05-22</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Gentoo news</title>
<section>
<title>GCC 4.1 in arrivo in Portage</title>
<body>
<p>
Il momento tanto atteso, l'unmasking di GCC 4.1 è quasi giunto. Il team
responsabile dello strumento renderà unmasked gcc-4.1.1 nel corso di questa
settimana. L'aggiornamento dovrebbe essere straordinariamente semplice e non
dovrebbe richiedere interventi per l'installazione e l'utilizzo. Il numero
delle applicazioni che non compilano con gcc-4.1 è ormai estremamente basso e
la maggior parte degli utenti non dovrebbero avere problemi nemmeno nella
compilazione dei pacchetti <path>~arch</path>. Per aggiornare alla nuova
versione (a partire da gcc-3.4) è sufficiente installare la nuova versione e
renderla attiva tramite gcc-config. Se si sta aggiornando da una versione di
gcc precedente alla 3.4, fare riferimento alla <uri
link="/doc/it/gcc-upgrading.xml">guida all'aggiornamento di gcc</uri> per
istruzioni più dettagliate.
</p>
<p>
Se si dovessero trovare applicazioni che avessero ancora errori in compilazione
per cui il problema non sia ancora stato segnalato, è possibile creare un
nuovob bug "GCC Porting" ed assegnarlo a
<mail link="gcc-porting@gentoo.org">gcc-porting@gentoo.org</mail> in modo che
possa essere analizzato.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Summer of Code</title>
<body>
<p>
Ci sono state oltre 6400 candidature da parte di studenti, oltre 90
organizzazioni patrocinanti, in quasi utti gli aspetti l'iniziativa di Google è
sicuramente cresciuta rispetto all'anno passato. Quest'anno Gentoo sarà una
delle organizzazioni coinvolte e il gruppo UserRel ne coordinerà lo
svolgimento. I dati definitivi verranno pubblicati lunedì 22, ma si può già
dire che ci sono state 130 candidature. Di queste 13 verranno sponsorizzate da
Google. Siamo molto felici di notare un così grande interesse in Gentoo
facciamo i migliori auguri per il successo di tutti i progetti.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Vecchi pacchetti PHP fuori da Portage</title>
<body>
<p>
Dopo esser stati inclusi in <path>package.mask</path> per un po' di tempo i
pacchetti PHP in vecchio stile (<path>dev-php/php, dev-php/php-cgi,
dev-php/mod_php</path>, e gli altri) sono stati rimossi da Portage. I pacchetti
PHP in nuovo stile (<path>dev-lang/php, dev-php4/*, dev-php5/*</path>, e simili)
ora sono stabili sulla maggior parte delle architetture.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>et_EE locale e messaggi di errore di linguaggio</b></p>
<p>
In Gentoo spesso si hanno bug che hanno messaggi di errore in altre lingue.
Questo rende difficile capirli e trovare duplicati di questi bug. Per evitare
questi problemi si potrebbe impostare la lingua di default di portage a "C"
(inglese). Un differente tipo di bug è quello dell'estone locale: et-EE: il
loro alfabeto è diverso e ci sono alcuni errori dovuti al non corrispondere
di tutte le lettere. Questi bug devono essere chiusi, anche se possono
sembrare un pò noiosi. Impostando locale a un'altra lingua questi bug non
si ripresenterebbero, ma è raccomandato chiuderli per evitare problemi
futuri.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38378">et_EE
locale and language of error messages </uri></li>
</ul>

<p><b>Nuove eclasses</b></p>
<p>
Ci sono vari Revision Control Systems e spesso è utile avere supporto per gli
ebuild, per controllare direttamente i file da un repository, e questa
settimana alcuni eclasses hanno aiutato la gestione di darcs, git e
mercurial. Questi tre sono nuovi RCS già usati da molti progetti al posto di
CVS o subversion.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38364">New
eclasses </uri></li>
</ul>

<p><b>Segnare tutto, per divertimento e per profitto</b></p>
<p>
La prima discussione su segnare tutti i file di Gentoo risale al 2003. Da
allora ci sono state alcune prove per ottenere un sistema Gentoo con la
crittografia per ogni file, ma non c'è mai stato un consenso totale, e alla
fine non è mai stato implementato. <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick
Lauer</mail> riprende questa discussione nella speranza di vedere chiuso
questo aspetto.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38363">Signing
everything, for fun and for profit </uri></li>
</ul>

<p><b>RFC - Conoscenza base Gentoo</b></p>
<p>
<mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail> ha fatto partire un nuovo
progetto Gentoo. L'obiettivo è creare una conoscenza base che "[...] fornisce
risposte a domande specifiche e a problemi che gli utenti (o gli
sviluppatori) possono incontrare. Ogni topic viene mantenuto dagli
sviluppatori che hanno le adatte conoscenza sul tema. Le guide della
conoscenza di base ("topics" come amo chiamarle) non sono guide di
documentazione, ma più specifiche su un particolare ambiente e sulle sue
domande."
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38030">RFC -
Gentoo Knowledge Base </uri></li>
</ul>
<p><b>Profili paludis si o no?</b></p>
<p>
E' partita con una domanda di <mail link="spb@gentoo.org">Stephen
Bennett</mail>, se ci sono obiezioni sull'aggiungere profili per Paludis nel
tree di Gentoo, ed è diventata una discussione molto seguita sulla mailing
list <path>gentoo-dev</path>. Nel thread principale ci sono circa 300
messaggi oltre a 3 sotto thread, andate a leggere questo incredibile
dibattito:
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38016">Paludis
and Profiles </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38231">Alternative
Gentoo package managers discussion request (for the council) </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38342">RFC:
etiquette enforcement </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38351">259
paludis-profile messages. ENOUGH! </uri></li>

</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Planet Gentoo</title>
<body>
<p><b>Baselayout 1.12 stabile?</b></p>
<p>
Roy Marples ha annunciato che c'è solo un bug su unionfs prima di potere
cominciare a compilare baselayout 1.12. Se non ci saranno altri bug, passerà
un altro mese prima che baselayout-1.12.0 sia reso stabile.
</p>
<p><b>Apache 2.0.58 ora disponibile</b></p>
<p>
Apache 2.0.58 è finalmente nel tree, inclusi alcuni cambiamenti dovuti al
funzionamento di Apache su Gentoo. Quello più rilevante è la deprecazione di
net-www/gentoo-webroot-default come dicusso nel bug #90748. Nella versione
2.0.58 la directory /var/www/localhost non sarà toccata, se esiste. Se non
esiste, sara creata e popolata.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<section>
<title>libextractor: Due buffer overflow heap-based</title>
<body>
<p>
libextractor è vulnerabile a due vulnerabilità heap overflow che possono
portare a esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200605-14.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Quagga Routing Suite: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Il demone RIP di Quagga permette l'inserimento di route e la rilevazione di
informazioni di routing. Il demone BGP è vulnerabile a un Denial of Service.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200605-15.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Gentoo international</title>
<section>
<title>Austria: Gentoo al Grazer Linuxtage</title>
<body>
<p>
Come annunciato nella GWN della scorsa settimana, Gentoo era presente al
Linuxtag di Graz. 
Markus Lang, <mail link="roger55@gentoo.org">Roger Miliker</mail>, Gregor 
Perner e <mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail> erano presenti allo
stand di gentoo, a distribuire secondo richiesta i LiveCD, vendere autocollanti
per il case, chattare con gli utenti sulle caratteristiche del Portage, e 
distribuire autocollanti.
Come al solito, i ragazzi di grml (che erano accanto a quelli di Gentoo)
ci hanno chiesto se stavamo ancora compilando, ma la risposta è stata
quella di mostrargli il funzionamento dell'installer.
Sicuramente questo è stata soltanto una presa in giro tra le diverse
distribuzioni; il team di Funkfeuer, gentoo, grml e Debian si sono divertiti
sulle spalle degli altri. Wernfried Haas ha anche tenuto un workshop introdutivo
su IRC con un approfondimento sul noto client IRC <c>irssi</c> ed il Freenode
network. Tutti i visitatori dell'esposizione si sono divertiti al GLT, grazie
al team organizzativo e arrivederci nel 2007.
</p>
<figure link="/images/gwn/20060522_glt.jpg"
short="GLT"
caption="Amne che aggiusta l'ordine delle parole" />
<note>Altre immagini dell'evento possono essere guardate su http://dufo.tugraz.at/glt06/</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Italia: Gentoo al Linux World Summit di Milano</title>
<body>
<p>
I compagni del GeCHI (Gentoo CHannel Italia www.gechi.it) hanno trascorso due
giorni intensi al Linux World Summit a Milano. Paragonando questa edizione con
la passata, gli spazi riservati dall'organizzazione all'Hotel Marriot per
l'evento erano piccoli, questo è dovuto probabilmente al fatto che nella hall
delle esposizioni c'erano pochi rappresentanti commerciali. Gli stand gestiti
dalle associazioni erano di più, più colorate e divertenti. Come detto nella
scorsa GWN, i GeCHI hanno mostrato una Sun Fire V120 e un cluster OpenMosix
composta da quattro schede madri Via Epia, entrambi i sistemi giravano con
Gentoo Linux. Nel cluster era connesso al due dischi SATA soltanto il primo
nodo, siccome i restanti tre nodi si caricano dalla rete e sono senza dischi.
Dato questo caso inusuale, il cluster era al centro del publico per entrabi i
due giorni dell'esibizione. I GeCHI hanno anche preparato un fascicoletto su
Gentoo che veniva distribuito allo stand,
e avevano pupazzi di pinguini e di mucche (come Larry) da regalare.

</p>
<figure link="/images/gwn/20060522_gechi.jpg"
short="Gechi"
caption="Un Larry, quattro Tuxes: i GeCHI al lavoro" />
<note>Sa sinistra verso destra, diettro: deadhead, blackman, ElDios, davanti: mouser, 
riquitoi. Altre immagini dell'evento sono disponibili sul <uri 
link="http://dev.gechi.it/gallery/v/Eventi/lws06">sito dei GeCHI</uri></note>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>Dot KDE (16 maggio 2006)</title>
<body>
<p>
In una serie di interviste con commercianti che traggono beneficio da KDE -- 
o vice-versa -- la rivista KDE Dot News ha parlato con lo sviluppatore di Gentoo
<uri link="http://dot.kde.org/1147698188/">Caleb Tennis</uri> nel suo ruolo di
system designer presso l'AEI, una compagnia in Columbus, Indiana, specializzato
nella valutazione della durabilità dei motori diesel, ricerca su esausti,
sviluppo di performance e numerosi altri servizi. Caleb ha fiducia sulla
decisione della AEI di utilizzare Gentoo e KDE, piuttosto che altro "può andare
bene anche sul computer della propria ragazza, ma per uno che controlla un
sistema da $1,000,000, diventa importante non avere problemi perchè 'Windows crashed'."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Newsforge (19 maggio 2006)</title>
<body>
<p>
Il responsabile di fiducia dell'infrastruttura di Gentoo <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt 
Lieber</mail> ha detto la sua in un articolo su Gentoo sponsor OSUOSL intitolato
<uri link="http://mobile.newsforge.com/mobility/06/05/05/2018250.shtml">"Oregon
lab plays Web host to the stars of open source."</uri> gettando il fondo per la
prossima intervista con Scott Kveton (OSUOSL), Kurt punta sul favoloso
laboratorio dei servizi open-source che ha avuto Gentoo: "in fatti, è meglio di
quello che mi aspetterei da un prodotto commerciale, in tutto rispetto.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips and Tricks</title>
<section>
<title>Gestire i propri overlay con layman</title>
<body>
<note>
Questa sezione è tornata dopo un pò di tempo di assenza. Se avete
suggerimenti e trucchi da condividere con la comunità Gentoo, mandate una
mail a <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
</note>
<p>
<c>layman</c> è una piccola applicazione Python scritta dallo sviluppatore
Gentoo <mail link="wrobel@genoo.org">Gunnar Wrobel</mail>, che permette di
usare e sincronizzare molti overlay di Portage sulla propria macchina locale.
</p>

<p>
Non c'è una versione stabile disponibile di <c>layman</c>, e quindi dovete
aggiungere <c>layman</c> al vostro file <path>package.keywords</path> prima
di installarlo.
</p>

<pre caption="Installare layman">
# echo "app-portage/layman" >> /etc/portage/package.keywords
# emerge layman
</pre>

<p>
Per includere gli overlay gestiti da <c>layman</c> alla vostra variabile
<c>PORTDIR_OVERLAY</c> dovete specificare un file nel quale sono elencati
tutti gli overlay gestiti da layman. Si possono anche aggiungere altri overlay
alla variabile <c>PORTDIR_OVERLAY</c> in <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Specificare gli overlay di layman">
# echo "source /usr/portage/local/layman/make.conf" >> /etc/make.conf
</pre>

<p>
Configurare <c>layman</c> è facile. Per prima cosa si devono scaricare un
elenco di overlay disponibili e poi si possono aggiungere gli overlay che si
desiderano usare.
</p>

<pre caption="Configurare layman">
<comment>Scaricare un elenco di overlay disponibili</comment>
# layman -f

<comment>Aggiungere l'overlay 'gentoo-de'</comment>
# layman -a gentoo-de
</pre>

<p>
<c>layman -l</c> vi da un elenco di tutti gli overlay disponibili, con la
<c>-a</c> si possono aggiungere altri overlay.
</p>

<p>
La <c>-s</c> vi permette di sincronizzare le copie del overlay locale. Si può
scegliere tra la sincronizzazione di un overlay specifico o di tutti gli
overlay che avete aggiunto.
</p>

<pre caption="Sincronizzare gli overlay">
<comment>Sincronizzare l'overlay 'gentoo-de'</comment>
# layman -s gentoo-de

<comment>Sincronizzare tutti gli overlay</comment>
# layman -s ALL
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cambiamenti negli sviluppatori di Gentoo</title>
<section>
<title>Abbandoni</title>
<body>
<p>
I seguenti sviluppatori hanno recentemente abbandonato il progetto Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Rob Holland</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuovi arrivi</title>
<body>
<p>
I seguenti sviluppatori si sono aggiunti al progetto Gentoo:        
</p>
<ul>
<li>Steve Dibbs (beandog) - Planet</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambiamenti</title>
<body>
<p>I seguenti sviluppatori hanno recentamente cambiato ruolo nel progetto
di Gentoo:  
</p>
<ul>
<li><e>Per questa settimana nessuno</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
<p>
La comunità  Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >
bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, 
suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. Tra il 14 maggio 2006
e il 21 maggio 2006, l'attività sul sito è stata:
</p>
<ul>
<li>653 nuovi bugs</li>
<li>323 bugs chiusi o risolti</li>
<li>24 bugs precedentemente chiusi sono stati riaperti</li>
</ul>
<p>
Dei 10139 bugs correntemente aperti: 56 sono stati classificati 'bloccanti', 149
'critici', e 524 'primari'.
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>Classifica dei bugs chiusi</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi bug durante questo periodo sono:
</p>
<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="emacs@gentoo.org">GNU Emacs Herd</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=emacs@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="robbat2@gentoo.org">Robin Johnson</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=robbat2@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="apache-bugs@gentoo.org">Apache Herd - Bugzilla Reports</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=apache-bugs@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="ppc64@gentoo.org">ppc64 architecture team</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc64@gentoo.org">bugs chiusi</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classifica dei nuovi bugs</title>
<body>
<p>
Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi
bug durante questo periodo sono:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
</li>
<li><mail link="squinky86@gentoo.org">Jon Hood</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=squinky86@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
</li>
<li><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego PettenÃ²</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=flameeyes@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nuovi bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Contribuite alla GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Per favore spedisci un tuo <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commento</mail>
per rendere la GWN ancora migliore
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Informazioni per l'iscrizione alla GWN</title>
<section>
<body>
<p>Per iscriverti alla Gentoo Weekly Newsletter, invia un email vuoto a
<mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p> Per cancellare la tua iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, invia un email vuoto a
<mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
dall'indirizzo con cui sei iscritto.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Altre lingue</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter è anche disponibile nelle seguenti lingue:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Olandese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
