<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060619-newsletter.xml" lang="it">
  <title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
  <subtitle>19 Giugno 2006</subtitle>
  <author title="Caporedattore">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="christel@gentoo.org">Christel Dahlskjaer</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="mark_alec@gentoo.org">Mark Kowarsky</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="jokey@gentoo.org">Markus Ullmann</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail>
  </author>
  <author title="Redazione">
    <mail link="lucas.chiesa@gmail.com">Lucas Chiesa</mail>
  </author>	
  <author title="Redazione">
    <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
  </author>
<author title="Traduzione">
  Marco Mascherpa
</author>
<author title="Traduzione">
  Stefano Rossi
</author>
<author title="Traduzione">
  Diana Fossati
</author>
  <abstract>Gentoo Weekly Newsletter del 19 Giugno 2006.</abstract>
  <summary/>
  <version>Anno 5, Numero 22</version>
  <date>2006-06-19</date>
  
  <!-- Gentoo News -->
  <chapter>
    <title>Gentoo news</title>
    <section>
      <title>Userrel ha bisogno di te -  candidati rappresentanti degli
      utenti</title>
      <body>
        <p>
          Come per una della più importanti distribuzioni del momento, anche
l'organizzazione di Gentoo può essere piuttosto difficile da comprendere e
allo stesso modo può essere complicato capire come poter dare una mano. In
questo senso si è deciso di creare la figura del rappresentate degli utenti, e
questo può essere una buona occasione per trattare delle funzioni di questo
ruolo.
        </p>

        <p>
        "Conosci i tuoi utenti" si dice, e spesso si cerca di farlo
consultandoli sempre più. La gente spesso si concentra sul concetto di utente
medio, un approccio statistico che concentra tutto in uno. Sebbene questa
modalità sia un modo semplice e spesso efficace di trovare un rappresentante, i
risultati possono essere soddisfacenti solo se la base utenti e il proprio modo
 di lavorare sono effittivamente omogenei. Se sussistono scostamenti
significativi, questo approccio non soddisfa alcuni utenti e può portare ad un
prodotto che effittivamente non viene incontro alle loro necessità. Lo stesso
approccio si affida molto sul fatto di aver scelto le caratteristiche più
importanti per la scelta del rappresentate e può essere allettante pensare che
visto che sono già note le caratteristiche dell'utente medio, è anche inutile
consultarlo. In questo modo non ci si mette mai in discussione e si rischia di
perdere fonti di importanti informazioni che possono evitare errori in futuro.
        </p>
        
        <p>
        Il progetto relazioni con gli utenti si prefigge di ridurre il passo
tra le comunità utenti e sviluppatori, ricercando attivamente modi di
migliorare le comunicazioni tra i due e incoraggiare il coinvolgimento degli
utenti. Mira inoltre ad assicurare il mantenimento di alti livelli e di
lavorare strettamente su altri progetti focalizzati sugli utentiin modo da
realizzare la distribuzione più orientata all'utenza. In questo senso si sta
cercando rappresentanti degli utenti per aiutare in questo compito.
        </p>
        
        <p>
        Il progetto ha stabilito che 5 rappresentanti utenti dovrebbero essere
sufficienti a fornire una adeguata gamma di opinioni ed interessi, evitando i
problemi di averne troppi. Le candidature sono aperte: è possibile consultare
questo <uri      
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-470136.html">messaggio sul
forum</uri> per ulteriori informazioni e per nominare gli utenti che vorreste
fossero presi in considerazione per la posizione.
        </p>
        
        <p><b>Cosa deve fare un rappresentate?</b></p>
        
        <p>Essere un rappresentante degli utenti richiede tempo,
energie e determinazione, ma può anche essere molto gratificante. Il
ruolo di rappresentante degli utenti ha tra gli altri compiti di:</p>
        <ul>
          <li>presentare il punto di vista e rappresentare gli interessi
di tutte le tipologie della nostra eterogenea comunità di utenti.</li>
          <li>essere un critico costruttivo nei confronti del progetto di
relazioni con gli utenti, portando opinioni e prospettive alternative e
mettendo in discussione tutte le proposte con buon senso</li>
          <li>relazionarsi positivamente con gli sviluppatori ed i
progetti Gentoo</li>
          <li>interagire con gruppi ed individui al fine di capire cosa
pensano gli utenti e cosa vorrebbero che succedesse</li>
          <li>suggerire modi in cui altri utenti potrebbero essere
coinvolti nel progetto per la pianificazione e la distribuzione delle
informazioni raccolte</li>
          <li>riportare agli utenti lo stato dei progetti intrapresi e
comunicare loro l'esito dei vari incontri</li>
        </ul>
        
        <p>
        Se si sta meditando di candidarsi come rappresentante, non si sarà
certo lasciati a se stessi. Il progetto di relazioni con gli utenti sarà
presente e darà supporto, verrà dato uno sviluppatore come punto di riferimento
con il quale colloquiare e discutere di qualsiasi argomento riguardi il proprio
ruolo o il gruppo nel suo complesso.
        </p>
        
        <p><b>Perchè essere un rappresentante utenti?</b></p>
        <ul>
          <li>si ha l'opportunità di influenzare il modo in cui
l'informazione, le notizie ed il supporto vengono forniti agli utenti ed
assicurare che tutto questo sia organizzato nel modo migliore per la
comunità</li>
          <li>si guadagna esperienza come difensori di una comunità utenti e
conoscenze che possono essere applicate in diverse casi reali della vita</li>
          <li>è un ottimo modo di collaborare con la comunità ed essere
coinvolit nel progetto nella posizione di utente</li>
          <li>c'è la possibilità di incontrare e conoscere altri utenti e
sviluppatori</li>
        </ul>
        
        <p><b>Che caratteristiche ha il buon rappresentante?</b></p>
        
        <p>Il rappresentante ideale per gli utenti:</p>
        <ul>
          <li>ha piacere di essere in contatto con una gran varietà di
utenti</li>
          <li>viene visto come raggiungibile dagli utenti in modo che le
persone possano esprimersi facilmente. E' imparziale e sensibile nei confronti
di problemi complicati che possono presentarsi</li>
          <li>lavora costruttivamente con gli sviluppatori e con il resto
del personale. Non si lascia intimidire dagli sviluppatori, ma li vede come 
come persone in grado di fare tutto quello che possono nell'ambito di certi
limiti. Se dovesse presentarsi il caso di porre obiezioni, lo fa nel modo
più costruttivo possibile</li>
          <li>è in grado di negoziare per premere per una particolare linea di
condotta, sempre pronto comunque ai compromessi dove siano appropriati</li>
          <li>è in grado di scorporarsi dalla proprio esperienza personale,
perpetrando anche punti di vista con coi non necessariamente è d'accordo</li>
          <li>presenta il punto di vista degli utenti con sicurezza,
senza lasciarsi mettere in suggestione dalle figure in gioco nel progetto</li>
        </ul>
        
        <p><b>Altre informazioni</b></p>
        
        <p>
        La maggior parte delle informazioni dovrebbero essere state forinite,
ma per ulteriori dubbi o domande è possibile entrare in contatto con il gruppo
relazioni con gli utenti in uno dei tre seguenti modi:
        </p>
        <ul>
          <li>la mailing list gentoo-userrel -- per iscriversi è sufficiente
inviare una email vuota a <c>gentoo-userrel+subscribe@gentoo.org</c>;
l'indirizzo per inviare è poi <c>gentoo-userrel@gentoo.org</c>.</li>
          <li>per posta a <c>userrel@gentoo.org</c>.</li>
          <li>su IRC: <uri
              link="irc://irc.freenode.net/gentoo-userrel">#gentoo-userrel</uri>
            su irc.freenode.net.</li>
        </ul>
        
        <p><b>Altri modi di essere coinvolti</b></p>
        <p>
        Ci sono diversi modi in cui gli utenti interessati possono collaborare
con Gentoo:
        </p>
        <ul>
          <li><b>Team di sviluppo Gentoo Linux</b>: gli aspiranti
sviluppatori possono mettersi in vista su <uri
              link="bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>. Le attività sui bug
vengono tenute d'occhio dai reclutatori, quindi incominciando a lavorare su
questo fronte si verrà presto notati.</li>
          <li><b>Gentoo Bugday</b>: il primo sabato di ogni mese sviluppatori 
ed utenti si riuniscono sul canale <uri
              link="irc://irc.freenode.net/gentoo-bugs">#gentoo-bugs</uri> su
            <uri link="http://irc.freenode.net">irc.freenode.net</uri> dove
i bug vengono testati, discussi e risolti. I Bugday sono un'ottima
occasione per sviluppatori ed utenti di lavorare insieme e conoscersi. E'
inoltre un'opportunità per potenziali sviluppatori di essere notati. Per
ulteriori informazioni si può entrare in contatto con il <uri
              link="http://bugday.gentoo.org/">Bugday team</uri>.</li>
          <li><b>Gentoo Linux Documentation team</b>: questo gruppo offre
agli utenti una semplice e chiara documentazione. Si tratta di autori,
editori e traduttori in varia lingue. Per ulteriori informazioni si può
consultare la <uri
             
link="http://www.gentoo.org/proj/it/gdp/doc/doc-policy.xml">policy per la
documentazione Gentoo.</uri></li>
          <li><b>Gentoo Weekly Newsletter</b>: se si desidera offrire il
proprio aiuto al team della GWN come autore o traduttore si possono trovare
informazioni in proposito nell'introduzione alla Gentoo Weekly Newsletter.</li>
          <li><b>cana IRC #gentoo</b>: gli utenti più in gamba sono
invitati a unirsi ed aiutare gli altri sul canale <uri
              link="irc://irc.freenode.net/gentoo">#gentoo</uri> si
            irc.freenode.net.</li>
          <li><b>canale IRC #gentoo-dev-help</b>: chiunque desideri
saperne di più a proposito di come scrivere ebuild e/o sviluppare per
Gentoo è benvenuto e può fare domande su <uri
link="irc://irc.freenode.net/gentoo-dev-help">#gentoo-dev-help</uri>
            di Freenode, dove sviluppatori ed altri utenti sono in grado di
rispondere.
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>

  </chapter>
<chapter>
<title>Voci dalla comunità</title>
<section>
<title>planet.gentoo.org</title>
<body>
<p>
<b>Gentoo multimedia FAQ</b>
</p>
<p>
Dopo aver visto molte domande simili sui forum di Gentoo e sul canale IRC
<c>#gentoo</c>, Steve Dibb ha cominciato a scrivere le multimedia FAQ, se
volete aggiungere qualche FAQ, <mail
link="beandog@gentoo.org">scrivetegli</mail>.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://wonkabar.org/blog/?p=96">Gentoo multimedia FAQ</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Project Sunrise</b></p>
<p>
Il progetto User Overlay di <mail link="genstef@gentoo.org">Stefan
Schweizer</mail> e <mail link="jokey@gentoo.org">Markus
Ullmann</mail> ha causato una grande discussione e per ora è stato sospeso. I
seguenti thread parlano di questo annuncio:
</p>
<ul>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38898">[ANNOUNCE]
  Project Sunrise - Gentoo User Overlay </uri></li>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39002">Project
  Sunrice: arch team perspective </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39013">What
  is "official"? </uri></li>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39043">Sunrise
  Project -- Open questions post requirement </uri></li>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39166">Project
  Sunrise -- Proposal </uri></li>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39250">Project
  Sunrise overlay suspended pending Council resolution </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39301">A
  heretical thought? Blessing project sunrise as an almost-fork. </uri></li>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39512">Sunrise: way
  forward, semi-official, review </uri></li>
</ul>

<p><b>Definire il tree: un proto-GLEP</b></p>
<p>
<mail link="spb@gentoo.org">Stephen Bennett</mail> ha cominciato una
discussione che parte dal thread "gestione di pacchetti alternativa" della
settimana passata. Era spesso menzionato il problema della mancanza di una
specificazione formale del formato ebuild, ambiente e di altro. Stephen vuole
scrivere, insieme al team portage e a altri sviluppatori, una specificazione
completa, e questa idea è stata considerata da tutti una ottima idea.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39259">Defining
the Tree: a proto-GLEP </uri></li>
</ul>

<p><b>Profili parte 2</b></p>
<p>
Seguendo il thread <uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38016">Paludis and
Profiles</uri> menzionato qua due settimane fa, <mail
link="spb@gentoo.org">Stephen Bennett</mail> ha mandato una nuova proposta
per una gestione dei pacchetti altrenativa nel tree.  Questa versione ha
incontrato un responso positivo. Sarà implementata dopo il rilascio 2006.1.
</p>
<ul><li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39249">Profiles Part
2</uri></li></ul>

<p><b>GLEP 42 rivisitata</b></p>
<p>
GLEP 42, “Critical News Reporting”, è stata in una sorta di limbo, poichè il
suo autore ha lasciato il progetto Gentoo. Stephen Bennett si è preso il
compito di occuparsene, e dovrebbe essere mandata al Gentoo Council per
l'approvazione in futuro.
</p>
<ul><li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39258">GLEP
42 (News) revisited</uri></li></ul>

<p><b>Problemi della GWN</b></p>
<p>
<mail link="christel@gentoo.org">Christel Dahlskjaer</mail> ha cominciato una
discussione sullo stato della GWN. Ci sono alcuni problemi come la
disponibilità limitata di <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>.
Christel e alcuni altri sviluppatori si sono aggiunti agli autori della GWN e
cercheranno di aiutare.
</p>
<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39141">July
Council Meeting: Requested Agenda Item </uri></li>
</ul>

<p><b>[RFC] progetto i18n</b></p>
<p>
<mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego 'Flameeyes' Pettenò</mail> chiede
alcuni consigli su una sua idea: Un progetto di internazionalizzazione (i18n)
per aiutare gli utenti non inglesi. Gli obiettivi iniziali includono la
traduzione di messaggi di errore delle applicazioni Gentoo e delle rispettive
manpage ma è ancora tutto da definire.
</p>
<ul>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39131">[RFC] i18n
  project </uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Tips and tricks</title>
<section>
<title>Esplorare le caratteristiche di portage</title>
<body>
<p>
Il nuovo rilascio di Portage 2.1 ha portato molte caratteristiche nuove e
miglioramenti. La maggior parte sono documentati nel file di esempio di
make.conf, ma la man page di portage potrebbe non essere conosciuta da tutti,
quindi mostriamo come usare alcune di queste caratteristiche.
</p>
<p>
Tutte le caratteristiche devono essere impostate in
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>
<p>
Portage può scaricare codice sorgente di un pacchetto mentre compila un
altro. Si riduce il tempo di installazione quando si emergno molti pacchetti.
Non c'è bisogno di eseguire <c>emerge --fetchonly</c> mentre si fa un normale
emerge. Si deve aggiungere la seguente opzione:
</p>
<pre caption="Impostare parallel-fetch in /etc/make.conf">
FEATURES="parallel-fetch"
</pre>
<p>
In alcuni rilasci di Portage 2.1 non funziona bene, ma sarà riparata presto.
</p>
<p>
Un'altra opzione per ridurre il tempo installazione è confcache. Portage
immagazzina molti tests configuration scripts rendendo l'esecuzione più
rapida. Si possono immagazzinare valori errati, quindi bisogna stare attenti
perchè ci sono alcuni bug. Il pacchetto richiede le seguenti opzioni per
essere abilitato:
</p>
<pre caption="Abilitare confcache">
<comment>Aggiungere in /etc/make.conf</comment>
FEATURES="confcache"
<comment>Si deve rendere unmask il pacchetto prima di fare emerge</comment>
echo "=dev-utils/confcache-0.4.2-r1 ~arch" &gt;&gt;
/etc/portage/package.keywords
<comment>Installare confcache</comment>
emerge -av confcache
<comment>Sulle installazioni di altri pacchetti si vedrà tipo</comment>
checking for i686-pc-linux-gnu-gcc... (cached) i686-pc-linux-gnu-gcc
checking whether we are using the GNU C compiler...(cached) yes
checking whether i686-pc-linux-gnu-gcc accepts -g... (cached) yes
</pre>
<p>
Altra importante caratteristica è quella di fare il log di tutti i messaggi
degli ebuild. Quali messaggi e come farlo è configurabile. Per esempio per
salvare i warning e gli errori in un file separato per ogni pacchetto che
emergiamo, si deve aggiungere:
</p>
<pre caption="Configurare logging in /etc/make.conf">
<comment>Imposta cosa loggare</comment>
PORTAGE_ELOG_CLASSES="warn error log"
<comment>Come fare</comment>
PORTAGE_ELOG_SYSTEM="save"
</pre>
<p>
Ci sono molte altre opzioni come mandare i messaggi del log via email.
Controllate make.conf.example per altre info.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>GDM: Scalata di privilegi</title>
<body>
<p>
Un errore di autenticazione in GDM permette a utenti di ottenere privilegi
elevati.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-14.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Asterisk: IAX2 video frame buffer overflow</title>
<body>
<p>
Asterisk contiene un bug nel canale del driver IAX2 rendendolo vulnerabile a
esecuzione remota di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-15.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>DokuWiki: PHP code injection</title>
<body>
<p>
Un difetto nello spell checker di DokuWiki permette esecuzione di comandi PHP
arbitrari anche senza autenticazione.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-16.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenLDAP: Buffer overflow</title>
<body>
<p>
Il OpenLDAP replication server slurpd contiene un buffer overflow che
permette esecuzione arbitraria di codice.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-17.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PAM-MySQL: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Vulnerabilità in PAM-MySQL possono portare a un Denial of Service rendendo
impossibile loggarsi in una macchina.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-18.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sendmail: Denial of Service</title>
<body>
<p>
Multipart MIME messaggi possono causare un crash a processi di Sendmail.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-19.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Typespeed: Esecuzione remota di codice arbitrario</title>
<body>
<p>
Un buffer overflow nel codice di rete di Typespeed permette esecuzione di
codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-20.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Thunderbird: Vulnerabilità multiple</title>
<body>
<p>
Molte vulnerabilità in Mozilla Thunderbird permettono cross site scripting,
scalata di privilegi Javascript e esecuzione di codice arbitrario.
</p>
<p>
Per ulteriori informazioni consultare il <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-21.xml">GLSA
Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
  
  <!-- Gentoo in the press -->
   <chapter>
    <title>Cambiamenti degli sviluppatori Gentoo</title>
    <section>
      <title>Abbandoni</title>
      <body>
        <p>
          I seguenti sviluppatori hanno recentemente lasciato Gentoo:
        </p>
        <ul>
          <li><e>Chris White*</e></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Arrivi</title>
      <body>
        <p>
          I seguenti sviluppatori sono recentemente entrati nel progetto Gentoo:
        </p>
        <ul>
          <li><e>Chris White (chriswhite) (random stuff)*</e></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Cambiamenti</title>
      <body>
        <p>I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo nel
progetto Gentoo:</p>
        <ul>
          <li>nessuno</li>
        </ul>
        <p>
          Nota: Chris White ha lasciato e poi ritirato le sue
dimissioni. Questo è il motivo per cui compare sia nelle partenze che
negli arrivi.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Indice</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statistiche</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Bug chiusi</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nuovi bug</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiche</title>
<body>
<p>
La comunità  Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >
bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bugs notifiche, 
suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. Tra il 12 giugno
2006 e il 21 giugno 2006, l'attività sul sito è stata:
</p>
<ul>
<li>710 nuovi bugs</li>
<li>366 bugs chiusi o risolti</li>
<li>21 bugs precedentemente chiusi sono stati riaperti</li>
</ul>
<p>
Dei 10298 bugs correntemente aperti: 54 sono stati classificati 'bloccanti', 138
'critici', e 554 'primari'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Bug chiusi</title>
<body>
     <p>
       Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di
nuovi bug durante questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, con 22
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 19
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, con 18
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, con 16
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 14
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, con 13
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>,
con 13
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
packages</mail>, con 10
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">closed bugs</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nuovi bug</title>
<body>
     <p>
       Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di
nuovi
bug durante questo periodo sono:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
Packages</mail>, con 35
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for
Orphaned Packages</mail>, con 22
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
packages</mail>, con 9
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="squinky86@gentoo.org">Jon Hood</mail>, con 8
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=squinky86@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 8
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 7
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=games@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>,
con 6
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="netmon@gentoo.org">Netmon Herd</mail>, con 6
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org">new bugs</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
  <!-- paste from the script -->

<chapter>
<title>Informazioni per l'iscrizione alla GWN</title>
<section>
<body>
<p>Per iscriverti alla Gentoo Weekly Newsletter, invia un email vuoto a
<mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p> Per cancellare la tua iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, invia un
email vuoto a
<mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail
>
dall'indirizzo con cui sei iscritto.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Altre lingue</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter Ãš anche disponibile nelle seguenti lingue:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Olandese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>