<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20070716-newsletter.xml" lang="it">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>16 Luglio 2007</subtitle>

<author title="Redazione">
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>

<author title="Assistente Redazione">
<mail link="musikc@gentoo.org">Chrissy Fullam</mail>
</author>

<author title="Autore">
<mail link="davide.italiano@gmail.com">Davide Italiano</mail>
</author>

<author title="Autore">
<mail link="gentoo@linuxhowtos.org">Sascha Nitsch</mail>
</author>

<author title="Autore">
<mail link="john.m.alberts@gmail.com">John Alberts</mail>
</author>

<author title="Autore">
<mail link="nightmorph@gentoo.org">Josh Saddler</mail>
</author>

<author title="Autore">
<mail link="welp@gentoo.org">Peter Weller</mail>
</author>

<author title="Autore">
<mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail>
</author>

<author title="Autore">
<mail link="leio@gentoo.org">Mart Raudsepp</mail>
</author>

<author title="Autore">
<mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>

<author title="Traduzione">
<mail link="scen@gentoo.org">Davide Cendron</mail>
</author>

<!-- Be sure to add yourself if you write an article -->

<abstract>Gentoo Weekly Newsletter del 16 Luglio 2007.</abstract>
<summary/>

<version>Anno 6, Numero 29</version>
<date>2007-07-16</date>

<!-- Gentoo News -->

<chapter>
<title>Gentoo News</title>

<section>
<title>Ben ritrovati dallo staff GWN</title>
<body>

<p>
Lo staff della GWN di Gentoo è lieto di fare ritorno dopo un breve periodo di
pausa. Vorremmo ringraziare tutte le persone che hanno continuato ad inviarci
news e idee per la GWN e a tutti quelli che si sono offerti di dare una mano.
Sfortunatamente, qualche volta la vita reale lascia poco spazio al tempo
dedicato per i contributi volontari, ma comunque siamo tornati. Verranno
applicati alcuni cambiamenti al modo in cui pubblichiamo la GWN che dovrebbero
facilitare la sua creazione, sperando di permetterci di pubblicarla
puntualmente. Ovviamente, ciò significa che questa edizione sarà un pò più
lunga delle altre, in quanto include più articoli del solito a causa del lungo
lasso di tempo trascorso dall'ultima pubblicazione.
</p>

<p>
Per gli interessati alle statistiche delle edizioni mancanti della GWN, lo
staff ha inserito le statistiche nelle vecchie edizioni pubblicandole online.
Non verranno spedite via email semplicemente per il fatto che le informazioni
sono alquanto datate, rendendole meno importanti di eventuali statistiche
aggiornate. Queste vecchie edizioni della GWN sono linkate nella <uri
link="/news/it/gwn/gwn.xml">pagina delle GWN</uri>.
</p>

<p>
Come sempre, la GWN è alla ricerca di proposte dalla comunità. Se avete
degli argomenti relativi a Gentoo che vorreste condividere con i lettori della
GWN, inviateli a <mail>gwn-feedback@gentoo.org</mail> e li aggiungeremo alle
future edizioni della Gentoo Weekly Newsletter.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Aperte le candidature per il Consiglio Gentoo e Fiduciari</title>
<body>

<p>
Si stanno raccogliendo le candidature per il <uri
link="/proj/en/council">Consiglio Gentoo</uri>, l'entità che governa la
direzione dei rilasci e i repository del software di Gentoo, e il <uri
link="/foundation/en">Consiglio dei Fiduciari</uri> della Fondazione Gentoo. Il
Consiglio Gentoo è un organismo tecnico di sette sviluppatori, eletto dalla
comunità degli sviluppatori. I membri del Consiglio offrono il loro servizio per
un anno e prendono le decisioni sulla direzione globale della distribuzione
Gentoo e le sue politiche, come anche proporsi come consiglio a cui fare appello
riguardo ad azioni disciplinari. Il Consiglio dei Fiduciari della Fondazione
Gentoo è un organismo legale di cinque sviluppatori, eletti dalla comunità
Gentoo. I Fiduciari offrono il loro servizio per un anno e gestiscono la
fondazione non-profit di Gentoo, che mantiene le proprietà intellettuali per
Gentoo. Le nuove candidature vengono fatte tramite la mailing list
<c>gentoo-dev</c>. Le candidature vengono tracciate nella <uri
link="/proj/en/council/voting-logs/council-2007-nominees.xml">pagina del
Consiglio</uri> per il Consiglio Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Novità riguardo a PAM e cracklib</title>
<body>

<p>
<mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail> ha annunciato nel suo
<uri link="http://farragut.flameeyes.is-a-geek.org">blog</uri> i suoi progressi
con PAM. Qualche tempo fa, c'è stata una discussione riguardo al fatto di
spostare <c>sys-apps/cracklib</c> al di fuori dei pacchetti di sistema in
quanto non era ritenunto un pacchetto necessario. Sebbene
<c>sys-apps/cracklib</c> non è più presente nel metapacchetto system, se si usa
<c>PAM</c> non bisognerebbe rimuoverlo in quanto <c>sys-libs/pam</c> lo
considera come una dipendenza necessaria. Diego ha effettuato il commit di una
nuova revisione per <c>sys-libs/pam</c> in ~arch che rende opzionale cracklib,
controllata dalla flag USE cracklib, ma abilitata in modo predefinito.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Cercasi ulteriore forza lavoro per il progetto di sicurezza del
Kernel Gentoo</title>
<body>

<p>
<mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail> è alla ricerca di persone
interessate ad aiutarlo con il progetto per la sicurezza del Kernel Gentoo. Sta
cercando qualcuno che sviluppi software per aiutare il team a tracciare i bug di
sicurezza ed aiutare a comunicare queste informazioni agli utenti che vogliono
sapere quando un nuovo kernel corregge un problema di sicurezza. La regola di
base implica la gestione di vulnerabilità (sia minori sia maggiori) nel kernel.
Le problematiche provengono da vari database, e il vostro compito sarebbe quello
di coordinare il flusso delle patch nel portage tree.
</p>

<p>
Se pensate di poter essere interessati a dare una mano, contattate Daniel Drake
al suo indirizzo e-mail <mail>dsd@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>GNOME 2.18.2 stabile</title>
<body>

<p>
Il <uri link="/proj/en/desktop/gnome">team GNOME</uri> di Gentoo sta lavorando
per la stabilizzazione di Gnome 2.18.2 nel tree, che comporterà un
aggiornamento dall'attuale versione stabile 2.16 di GNOME. Consultare la <uri
link="/proj/en/desktop/gnome/howtos/gnome-2.18-upgrade.xml">Guida
all'aggiornamento a GNOME 2.18</uri> (in inglese, ndt) prima di effettuare
l'aggiornamento. Se si desidera avere traccia delle fatiche per la sua
stabilizzazione, è possibile seguire il <uri
link="http://bugs.gentoo.org/185823">bug #185823</uri>.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Developer of the Week -->

<!-- Heard in the community -->

<!-- forums.gentoo.org -->

<!-- planet.gentoo.org -->

<!-- gentoo-user -->

<!-- gentoo-dev -->

<!-- gentoo-catalyst -->

<!-- gentoo-cluster -->

<!-- gentoo-embedded -->

<!-- gentoo-security -->

<!-- Gentoo International-->

<chapter>
<title>Gentoo nel mondo</title>

<section>
<title>Gentoo e KDE al convegno aKademy</title>
<body>

<p>
Quest'anno <mail link="cryos@gentoo.org">Marcus D. Hanwell</mail> ha
rappresentato il team KDE di Gentoo ad <uri
link="http://akademy2007.kde.org/">aKademy</uri>, l'annuale meeting per gli
utenti e gli sviluppatori di KDE. Quest'anno l'evento si è tenuto a Glasgow,
Scozia, Marcus ha parlato riguardo a Gentoo &amp; KDE nei percorsi delle varie
piattaforme dove ha indirizzato l'attuale processo per KDE 3.5,
delle problematiche riscontrate nel corso degli anni, dell'interazione sia con
gli sviluppatori originali di KDE sia con le altre distribuzioni, e la via verso
KDE 4. Se volete conoscere maggiori dettagli riguardo alla sua conferenza,
potete vedere le <uri
link="http://blog.cryos.net/uploads/MDHanwell-aKademy2007.pdf">diapositive</uri>
e scaricare il <uri
link="http://home.kde.org/~akademy07/videos/1-21-Gentoo_KDE.ogg">video</uri>.
</p>

<figure link="/images/gwn/20070716_cryos.jpg" short="Marcus D. Hanwell"
caption="Marcus mentre tiene una conferenza riguardo a KDE in Gentoo" />

</body>
</section>

<section>
<title>Conferenza Gentoo UK 2007</title>
<body>

<p>
La <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/pr/events/guk07/">Conferenza Gentoo
UK 2007</uri> si è tenuta alla University College London il 14 Luglio. Come ben
saprete è la conferenza specifica per Gentoo più grande al mondo. Si possono
trovare maggiori dettagli riguardo all'evento nella <uri
link="http://genbot.co.uk/">homepage</uri> della conferenza. C'è stato anche un
evento sociale la sera prima al <uri
link="www.beerintheevening.com/pubs/s/85/858/Marylbone_Tup/Marylbone">Marylebone
Tup</uri>. Tra le relazioni che si sono tenute all'evento, Marcus D. Hanwell ne
ha fatta una riguardo KDE e le applicazioni scientifiche all'interno di Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo al Grazer Linuxtage</title>
<body>

<p>
Come l'anno scorso, Gentoo era presente con uno stand al <uri
link="http://linuxtage.at">Grazer Linuxtage</uri>. I visitatori hanno avuto non
solo la possibilità di parlare con <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias
Scherbaum</mail>, che è arrivato a Graz dalla Germania, con i residenti <mail
link="roger55@gentoo.org">Roger Miliker</mail>, <mail
link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail>, e il Veterano dei Forum Peter
Gantner (nephros), ma anche la possibilità di vedere alcune delle architetture
supportate da Gentoo.
</p>

<figure link="/images/gwn/20070716_linuxtage.jpg" short="Tobias Scherbaum"
caption="Tobias Scherbaum (dertobi123) e diverse macchine con a bordo Gentoo"
/>

<p>
A fianco dell'onnipresente architettura x86, nello stand c'erano delle macchine
PPC e HP PA-RISC che eseguivano Gentoo Linux. C'era perfino Doom in esecuzione
su una macchina HP, cosa che ovviamente dava abbastanza nell'occhio.
</p>

<p>
Per la prima volta una relazione su Gentoo è stata tenuta insieme da Tobias e
Wernfried, le diapositive (in Tedesco) sono disponibili su
<uri>http://linuxtage.at/89/</uri>.
</p>

<p>
Le foto dell'interno evento possono essere trovate nella <uri
link="http://linuxtage.at/gallery/">galleria</uri> del Grazer Linuxtage.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->

<chapter>
<title>Notizie dalla Stampa riguardanti Gentoo</title>

<section>
<title>Linux Format (11 Luglio 2007)</title>
<body>

<p>
In una recensione di Gentoo Linux 2007.0 a piena pagina nel numero di Agosto
2007 di Linux Format, il recensore, Neil Bothwick, è stato così impressionato
dal nuovo rilascio da premiare la distribuzione con 9 punti su dieci.
</p>

<p>
Dall'articolo: "L'aspetto positivo è che si ha un grande controllo su cosa
viene installato. È questo controllo, piuttosto che l'abilità nell'usare folli
flag di compilazione, che governa le caratteristiche che vengono abilitate nel
software che si installa, e disabilitando le caratteristiche non desiderate si
risparmia spazio su disco, si riducono le dipendenze, i programmi si caricano in
meno tempo e il sistema è meno suscettibile ai buchi di sicurezza. Compilare il
proprio kernel è inoltre reso più facile dallo strumento 'genkernel' usato dal
programma d'installazione, che si può comunque usare per configurare il kernel
manualmente.
</p>

<p>
Portage contiene quasi 12.000 pacchetti, pe cui non rimarrete a corto di
software."
L'autore conclude: "Se volete maggior controllo sul vostro sistema e siete
preparati a sostenere delle fatiche in più, Gentoo potrebbe essere quello che fa
per voi."
</p>

<ul>
<li><uri>http://www.linuxformat.co.uk/modules.php?op=modload&amp;name=NewArchives&amp;issue=95</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>LWN.net (5 Luglio 2007)</title>
<body>

<p>
Nell'edizione del 5 Luglio di <uri link="http://lwn.net/Articles/240081/">Linux
Weekly News</uri>, lo sviluppatore Gentoo <mail
link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> ha scritto un articolo
intitolato &quot;Package management in Gentoo Linux&quot; (&quot;Gestione dei
pacchetti in Gentoo Linux&quot;, ndt). L'articolo confronta i tre gestori di
pacchetti attualmente disponibili ed include una breve panoramica sulle loro
caratteristiche, menzionando anche PMS (Package Manager Specification) e EAPI
(Ebuild API).
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Techgage.com (12 Maggio 2007)</title>
<body>

<p>
Techgage ha scritto una breve ma piacevole recensione del rilascio di Gentoo
2007.0. La recensione puntualizza alcuni dei cambiamenti principali ed elenca
un paio di blocchi con il nuovo programma d'installazione. Ci sono anche un
paio di belle immagini che confrontano il LiveCD con il LiveDVD.
</p>

<ul>
<li><uri>http://techgage.com/article/gentoo_20070</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>LinuxDevices.com (8 Maggio 2007)</title>
<body>

<p>
LinuxDevices.com è stata la prima a presentare la Zonbu Zonbox, un'alternativa
a basso consumo ai PC Standard con a bordo Gentoo Linux. Ecco un assaggio di
quello che hanno detto.
</p>

<p>
&quot;Una giovane azienda di Palo Alto, California sta preparando un computer
appliance basato su Linux a basso costo e silenzioso, che si dice consumi
enormemente meno dei PC tradizionali. La Zonbu Zonbox ha a bordo Gentoo Linux e
due dozzine di applicazioni open source su un processore Via C7 con una
frequenza di clock a 1,2GHz.&quot;
</p>

<p>
Hanno anche fatto notare i suoi requisiti di consumo rispetto ad un normale PC.
</p>

<p>
&quot;Consuma 15 Watt (di media), o 131kW/anno, generano circa 97 libbre in
emissioni di CO2, in base a quanto dice Zonbu. ... Un normale PC, in confronto,
consuma di media 175 Watt, o 1.533 kW/anno.&quot;
</p>

<p>
Inoltre, il New York Times ha raccolto informazioni su Zonbox e ha scritto il
proprio <uri
link="http://www.nytimes.com/2007/07/16/technology/16cheap.html">articolo</uri>
su questo dispositivo.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->

<chapter>
<title>Trucchi e Consigli</title>

<section>
<title>Durata stimata di un emerge</title>
<body>

<p>
È possibile analizzare il file <c>emerge.log</c> del proprio sistema per trovare
quanto tempo c'è voluto per compilare un determinato pacchetto e inoltre stimare
la durata dei futuri lavori di compilazione, oppure si può usare <c>genlop</c>,
che è stato studiato per questo tipo di operazioni.
</p>

<pre caption="Esempio di funzionamento:">
  # genlop -nt kdelibs
  Tue May  8 18:26:59 2007 &gt;&gt;&gt; kde-base/kdelibs-3.5.6-r8
  merge time: 38 minutes and 6 seconds.
</pre>

<p>
Questa informazione può essere usata per stimare quando tempo ci vorrà per
effettuare un aggiornamento. Lo strumento può essere usato per calcolare la
durata dell'emerge per diversi gruppi di pacchetti, come un aggiornamento di
world, lanciando il programma in questo modo:
</p>

<pre caption="Esempio di emerge di world:">
  # emerge -uDp world | genlop -p
  These are the pretended packages: (this may take a while; wait...)
  [ebuild     U ] app-office/openoffice-2.2.1 [2.2.0]
  [ebuild     U ] media-libs/netpbm-10.39.0 [10.37.0]
  Estimated update time: 5 hours, 50 minutes.
</pre>

<p>
Ora, potrebbe succedere di avere un pacchetto non installato precedentemente,
per esempio volendo installare <c>fluxbox</c> su una macchina ma senza aver
precedentemente installato X:
</p>

<pre caption="Esempio usando un nuovo pacchetto:">
  # emerge -p fluxbox | genlop -p
  ...
  [ebuild  N    ] x11-libs/libXmu-1.0.3  USE="-debug -ipv6"
  [ebuild  N    ] x11-apps/xmessage-1.0.1  USE="-debug -xprnt"
  ...
  !!! Error: couldn't get previous merge of xmessage; skipping...
  !!! Error: couldn't get previous merge of fluxbox; skipping...
  ...
  !!! Error: fluxbox never merged; estimated time unknown.
</pre>

<p>
Genlop fa riferimento solamente ai pacchetti che conosce. Se usate l'opzione -q
(genlop versione &gt;= 0.30.7), verrà interrogato un database online
disponibile su <c>gentoo.linuxhowtos.org</c> per recuperare i tempi di
compilazione basati su quelli degli utenti con CPU identiche alla vostra.
</p>

<pre caption="La query precedente restituisce:">
  # emerge -p fluxbox | genlop -p -q
  These are the pretended packages: (this may take a while; wait...) ...
  Estimated update time: 38 minutes.
</pre>

<p>
I tempi non sono precisi al 100%; non rispettano le flag USE o la velocità
della memoria, del disco fisso, o altri fattori. Tuttavia, siccome i tempi
vengono mediati tra utenti differenti, questi fattori divengono meno importanti.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Gentoo developer moves -->

<chapter>
<title>Cambiamenti negli sviluppatori Gentoo</title>

<section>
<title>Abbandoni</title>
<body>

<p>
I seguenti sviluppatori hanno recentemente abbandonato il progetto Gentoo:
</p>

<ul>
<li>Joshua Baergen (joshuabaergen)</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Nuovi arrivi</title>
<body>

<p>
I seguenti sviluppatori si sono aggiunti recentemente al progetto Gentoo:
</p>

<ul>
<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Cambiamenti</title>
<body>

<p>
I seguenti sviluppatori hanno recentemente cambiato ruolo nel progetto di
Gentoo:
</p>

<ul>
<li><e>nessuno questa settimana</e></li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

<!-- Gentoo security -->

<!-- paste from the script -->

<chapter>
<title>Avvisi di sicurezza</title>

<section>
<title>XnView: buffer overflow basato su Stack</title>
<body>

<p>
XnView è vulnerabile ad un buffer overflow basato su stack e ad una potenziale
esecuzione remota di codice durante la gestione di file immagine di tipo XPM.
</p>

<p>
Per ulteriori informazioni, consultare il relativo
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200707-06.xml">
Annuncio GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Gentoo package moves -->

<chapter>
<title>Modifiche ai pacchetti Gentoo</title>

<section>
<body>

<p>
Questa sezione elenca tutti i pacchetti che sono stati spostati o aggiunti
all'archivio o altresì quelli per cui si stanno recitando gli ultimi riti prima
della rimozione ufficiale. La rimozione di alcuni pacchetti proviene da diverse
sorgenti, tra cui i <uri link="/proj/en/qa/treecleaners">Treecleaners</uri> e
vari sviluppatori. La maggior parte dei pacchetti in corso di eliminazione hanno
solo bisogno di essere mantenuti e potrebbero restare se qualcuno si prendesse
carico di essi.
</p>

</body>
</section>

<!-- paste from the script -->

<section>
<title>Rimozioni:</title>
<body>

<table>

<tr>
<th>Pacchetto:</th>
<th>Data di rimozione:</th>
<th>Contatto:</th>
</tr>

<tr>
<ti>net-firewall/firestarter</ti>
<ti>10 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="mr_bones_@gentoo.org">Michael Sterrett</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>app-emacs/ilisp-cvs</ti>
<ti>12 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="opfer@gentoo.org">Christian Faulhammer</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>app-emacs/ilisp</ti>
<ti>12 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="opfer@gentoo.org">Christian Faulhammer</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>app-arch/bsdtar</ti>
<ti>13 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>sys-apps/pam_mount</ti>
<ti>13 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="hanno@gentoo.org">Hanno Boeck</mail></ti>
</tr>

</table>

</body>
</section>

<section>
<title>Aggiunte:</title>
<body>

<table>

<tr>
<th>Pacchetto:</th>
<th>Data di inserimento:</th>
<th>Contatto:</th>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-haskell;name=x11">dev-haskell/x11</uri></ti>
<ti>09 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="dcoutts@gentoo.org">Duncan Coutts</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-haskell;name=opengl">dev-haskell/opengl</uri></ti>
<ti>09 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="dcoutts@gentoo.org">Duncan Coutts</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-haskell;name=openal">dev-haskell/openal</uri></ti>
<ti>09 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="dcoutts@gentoo.org">Duncan Coutts</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-haskell;name=glut">dev-haskell/glut</uri></ti>
<ti>09 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="dcoutts@gentoo.org">Duncan Coutts</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-haskell;name=alut">dev-haskell/alut</uri></ti>
<ti>09 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="dcoutts@gentoo.org">Duncan Coutts</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-admin;name=eselect-news">app-admin/eselect-news</uri></ti>
<ti>09 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="peper@gentoo.org">Piotr Jaroszyński</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=storm">dev-python/storm</uri></ti>
<ti>10 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="dev-zero@gentoo.org">Tiziano Müller</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-plugins;name=vdr-lcdproc">media-plugins/vdr-lcdproc</uri></ti>
<ti>10 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="zzam@gentoo.org">Matthias Schwarzott</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=x11-misc;name=transset-df">x11-misc/transset-df</uri></ti>
<ti>11 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="angelos@gentoo.org">Christoph Mende</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-wireless;name=iwl3945-ucode">net-wireless/iwl3945-ucode</uri></ti>
<ti>11 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="compnerd@gentoo.org">Saleem Abdulrasool</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-wireless;name=iwl4965-ucode">net-wireless/iwl4965-ucode</uri></ti>
<ti>11 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="compnerd@gentoo.org">Saleem Abdulrasool</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-wireless;name=iwlwifi">net-wireless/iwlwifi</uri></ti>
<ti>11 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="compnerd@gentoo.org">Saleem Abdulrasool</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=tapestry">dev-java/tapestry</uri></ti>
<ti>11 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="ali_bush@gentoo.org">Alistair Bush</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=kaa-base">dev-python/kaa-base</uri></ti>
<ti>11 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="rbu@gentoo.org">Robert Buchholz</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=kaa-imlib2">dev-python/kaa-imlib2</uri></ti>
<ti>11 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="rbu@gentoo.org">Robert Buchholz</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=kaa-metadata">dev-python/kaa-metadata</uri></ti>
<ti>11 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="rbu@gentoo.org">Robert Buchholz</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=sys-auth;name=pam_chroot">sys-auth/pam_chroot</uri></ti>
<ti>12 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="hawking@gentoo.org">Ali Polatel</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-emacs;name=ngnus">app-emacs/ngnus</uri></ti>
<ti>12 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="ulm@gentoo.org">Ulrich Müller</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=sys-libs;name=libhx">sys-libs/libhx</uri></ti>
<ti>13 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="hanno@gentoo.org">Hanno Boeck</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=sys-libs;name=libhugetlbfs">sys-libs/libhugetlbfs</uri></ti>
<ti>13 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-arch;name=libarchive">app-arch/libarchive</uri></ti>
<ti>13 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=sys-auth;name=pam_mount">sys-auth/pam_mount</uri></ti>
<ti>13 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="hanno@gentoo.org">Hanno Boeck</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-libs;name=xyssl">net-libs/xyssl</uri></ti>
<ti>13 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-sound;name=gimmix">media-sound/gimmix</uri></ti>
<ti>13 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="angelos@gentoo.org">Christoph Mende</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-board;name=chessdb">games-board/chessdb</uri></ti>
<ti>13 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="tupone@gentoo.org">Alfredo Tupone</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-ruby;name=twitter">dev-ruby/twitter</uri></ti>
<ti>14 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="nichoj@gentoo.org">Joshua Nichols</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=x11-apps;name=xbacklight">x11-apps/xbacklight</uri></ti>
<ti>14 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=hachoir-core">dev-python/hachoir-core</uri></ti>
<ti>14 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=hachoir-parser">dev-python/hachoir-parser</uri></ti>
<ti>14 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=hachoir-regex">dev-python/hachoir-regex</uri></ti>
<ti>14 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-misc;name=hachoir-metadata">app-misc/hachoir-metadata</uri></ti>
<ti>14 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-misc;name=hachoir-urwid">app-misc/hachoir-urwid</uri></ti>
<ti>14 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-misc;name=hachoir-subfile">app-misc/hachoir-subfile</uri></ti>
<ti>14 Luglio 2007</ti>
<ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>

</table>

</body>
</section>

<section>
<title>Ultimi riti:</title>
<body>

<!-- paste from email -->

<note>
A causa delle restizioni nella pubblicazione di questa versione della GWN, la
sezione Ultimi Riti è stata temporaneamente rimossa. Questa sezione ritornerà
una volta che verrà maggiormente automatizzata, in quanto attualmente richiede
più dell'80 per cento del tempo richiesto a pubblicare un'edizione della GWN.
Lo staff GWN si scusa per questo inconveniente e ricorda a tutti che questa
informazione proviene direttamente dal file <c>package.mask</c> nella directory
profiles del tree.
</note>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Bugzilla -->

<!-- paste from the script -->

<chapter>
<title>Bugzilla</title>

<section>
<title>Sommario</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="#bugs-stats">Statistiche</uri></li>
<li><uri link="#bugs-closed">Classifica dei bug chiusi</uri></li>
<li><uri link="#bugs-new">Classifica dei nuovi bug</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section id="bugs-stats">
<title>Statistiche</title>
<body>

<p>
La comunità di Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">
bugs.gentoo.org</uri>) per annotare e tenere traccia di bug, notifiche,
suggerimenti e altre interazioni con il team di sviluppo. Tra l'8 Luglio 2007
e il 15 Luglio 2007, l'attività sul sito è stata:
</p>

<ul>
<li>533 nuovi bug</li>
<li>349 bug chiusi o risolti</li>
<li>20 bug precedentemente chiusi sono stati riaperti</li>
<li>104 bug chiusi come NEEDINFO/WONTFIX/CANTFIX/INVALID/UPSTREAM</li>
<li>82 bugs marcati come duplicati</li>
</ul>

<p>
Dei 9816 bug correntemente aperti: 12 sono stati classificati come 'bloccanti',
109 'critici', e 350 'primari'.
</p>

</body>
</section>

<section id="bugs-closed">
<title>Classifica dei bug chiusi</title>
<body>

<p>
Gli sviluppatori e i team che hanno chiuso il maggior numero di bug durante
questo periodo sono:
</p>

<ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 33
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, con 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org">Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org">bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="compnerd@gentoo.org">Saleem Abdulrasool</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=compnerd@gentoo.org">bug chiusi</uri>
</li>
<li><mail link="x11-drivers@gentoo.org">X11 External Driver Maintainers</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org">bug chiusi</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

<section id="bugs-new">
<title>Classifica dei nuovi bug</title>
<body>

<p>
Gli sviluppatori e i team a cui sono stati assegnati il maggior numero di nuovi
bug durante questo periodo sono:
</p>

<ul>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="mips@gentoo.org">mips team</mail>, con 5
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=mips@gentoo.org">nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org">PPC Porters</mail>, con 4
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org">nuovi bug</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, con 4
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">nuovi bug</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- GWN feedback information -->

<chapter>

<title>GWN feedback</title>
<section>
<body>

<p>
La GWN è composta da volontari e membri della comunità che scrivono idee e
articoli. Se sei interessato a scrivere per la GWN, dare un commento su di un
articolo che è stato scritto, o solo darci un idea o un articolo che vorresti
sia pubblicato sulla GWN, scrivici un tuo <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">commento</mail> e aiutaci a migliorare
continuamente la GWN.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- GWN subscription information -->

<chapter>

<title>Informazioni per l'iscrizione alla GWN</title>
<section>
<body>

<p>
Per iscriverti alla Gentoo Weekly Newsletter, invia un'e-mail vuota a
<mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Per cancellare la tua iscrizione alla Gentoo Weekly Newsletter, invia un'e-mail
vuota a <mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
dall'indirizzo con cui sei iscritto.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Other Languages -->

<chapter>

<title>Altre lingue</title>
<section>
<body>

<p>
La Gentoo Weekly Newsletter è anche disponibile nelle seguenti lingue:
</p>

<ul>
<li>
<uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">Cinese (Semplificato)</uri>
</li>
<!-- <li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danish</uri>
</li> -->
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Olandese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Tedesco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/el/gwn/gwn.xml">Greco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Giapponese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polacco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portoghese (Portogallo)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/sk/gwn/gwn.xml">Slovacco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

</guide>