<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<mainpage id="newsletter">
  <title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
  <author title="Author">
    <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
  </author>
  <version>1.0</version>
  <date>27 Gennaio 2003</date>
  <chapter>
    <title>Gentoo Weekly Newsletter Overview</title>
	<section>
      <body>
	  	
		<p>La Gentoo Weekly Newsletter intende dare agli utenti di Gentoo una sorgente di informazioni su Gentoo. GWN riassume ogni settimana gli eventi chiave del progetto Gentoo Linux presentandoli in una forma chiara e concisa. Con sezioni riguardanti news generiche, sicurezza, bugs, portage ed altri argomenti, GWN dovrebbe poter offrire a tutti qualcosa di interessante.  La versione attuale della GWN può essere sempre trovata <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/current.xml">qui</uri></p>

		<p>Attualmente, GWN è distribuita via web e mailing list, ed eventualmente in futuro in altri formati, in base al vostro feedback. Per iscriversi alla mailing list di GWN, mandate un'email vuota a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>. GWN sarà disponibile anche in altre lingue, man mano che altri volontari si fanno avanti per aiutare a tradurre.</p>

		<p>Infine , vorremmo ringraziare i numerosi volontari che hanno reso possibile la pubblicazione settimanale di GWN.  Da chi ha scritto, a chi ha tradotto, fino alle persone dietro le quinte, tutte queste persone aiutano a rendervi disponibile GWN. Se siete interessati ad unirvi al GWN team, mandate un'email 
		a <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.</p>

	</body>
	</section>
	</chapter>
	<chapter>
	<title>Archivio della Gentoo Weekly Newsletter</title>
	<section>
	<body>
		<table>
			<tr>
				<th>Data</th>
				<th>Indice</th>
			</tr>
			
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/20030127-newsletter.xml">27 Gennaio 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Linux a LinuxWorld Expo. Integrazione dei GLSA in Portage. Combattere lo spam con SpamAssassin.</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/20030120-newsletter.xml">20 Gennaio 2003</uri></ti>
				<ti>In arrivo la prossima release di Gentoo, la versione rc3</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/20030113-newsletter.xml">13 Gennaio 2003</uri></ti>
				<ti>Modifiche in Gentoo e gcc, Freeze del Portage Tree, Gentoo Linux 1.4 sul rettilineo finale</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/20030106-newsletter.xml">06 Dicembre 2002</uri></ti>
				<ti>Aggiornamenti a Portage, Perl e Prelinking, e un'oppurtunit&#233; di aiutare Gentoo Linux</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/20021230-newsletter.xml">30 Dicembre 2002</uri></ti>
				<ti>Gentoo al LinuxWorld Expo, aggiornamenti sulla versione 1.4, Nuova strategia di sviluppo del kernel</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20021223-newsletter.xml">23 Dicembre 2002</uri></ti>
				<ti>Lancio ufficiale della GWN, Portage Snafu, CVSup vs. rsync, CVS Ebuild Policy</ti>
			</tr>
		</table>
	</body>
    </section>
	</chapter>
	<chapter>
  	<title>Traduzioni della Gentoo Weekly Newsletter</title>
	<section>
	<body>
		<table>
			<tr>
				<th>Lingue</th>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglese</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portoghese (Brasile)</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spagnolo</uri></ti>
			</tr>
		</table>
	</body>
	</section>
	</chapter>
	<chapter>
		<title>Gentoo Weekly Newsletter Mini-FAQ</title>
		<section>
		<title>Perchè non rendete disponibile GWN in &lt;qualche altra lingua&gt;?</title>
		<body>
		<p>La GWN è tradotta in diverse lingue, in base alla diponibilità di volontari che si occupino della traduzione.  Se ti piacerebbe aiutare a tradurre GWN in qualche lingua particolare (anche una già disponibile) contattateci a <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.  Dato che GWN è una pubblicazione settimanale e che spesso può essere piuttosto lunga, preferiamo che ci siano più persone che lavorino alla traduzione nella stessa lingua.  Questo aiuta a distribuire il carico di lavoro e assicura che le traduzioni non siano interrotte perchè i traduttori partono per le vacanze.
		</p>
		</body>
		</section>
		<section>
		<title>Come posso iscrivermi o disiscrivermi dalla mailing list di GWN?</title>
		<body><p>Leggete le <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">istruzioni per la Gentoo Mailing List</uri></p></body>
		</section>
	</chapter>
</mainpage>
