<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fi/security/shb-perms.xml,v 1.2 2006/09/29 05:07:10 flammie Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2005-09-16</date>

<section>
<title>Yleinen lukusuojaus</title>
<body>

<p>
Tavallisilla käyttäjillä ei pitäisi olla oikeutta lukea asetustiedostoja
tai salasanoja. Hyökkääjä voi varastaa salasanat tietokannoista tai
WWW-sivustoilta ja käyttää niitä sotkemiseen tai tuhoamiseen. Tästä syystä
tiedostojen oikeuksien pitää olla oikein. Jos jotain tiedostoa tarvitsee
käyttää vain rootin, sille pitää asettaa oikeuksiksi <c>0600</c> ja omistajaksi
<c>chown</c>illa root.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Yleinen ja ryhmäkirjoitussuojaus</title>
<body>

<pre caption="Yleisesti kirjoitussuojaamattomien tiedostojen haku">
# <i>/usr/bin/find / -type f \( -perm -2 -o -perm -20 \) \ 
   -exec ls -lg {} \; 2>/dev/null >writable.txt</i>
# <i>/usr/bin/find / -type d \( -perm -2 -o -perm -20 \) \ 
   -exec ls -ldg {} \; 2>/dev/null >>writable.txt</i>
</pre>

<p>
Tämä komento tekee tiedoston, jossa on kaikki lueteltuina kaikki tiedostot,
joihin joko kaikilla tai ryhmillä on kirjoitusoikeudet. Tarkista oikeudet ja
poista yleinen kirjoitusoikeus kaikista komennolla <c>/bin/chmod o-w</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>SUID/SGID-oikeudet</title>
<body>

<p>
SUID- ja SGID-bitit antavat suoritettavan ohjelman oikeudet ajettavan tiedoston
<e>omistavan</e> käyttäjän tai ryhmän oikeuksiksi vastaavasti. Näitä käytetään
tyypillisesti kun ohjelmalla pitää olla rootin oikeudet toimiakseen.
Tällaiset ohjelmat ovat alttiita paikallisille rootin oikeuksien
väärinkäytölle, jos ne sisältävät turvallisuusaukkoja. Tällaisia
tietoturvaongelmia tulee välttää niin paljon kuin suinkin mahdollista. Jos
näitä ohjelmia ei käytetä, oikeudet kannattaa tiputtaa komennolla
<c>chmod 0</c> tai poistaa niitä vastaavat paketit järjestelmästä. Paketin
voi selvittää komennolla <c>equery</c>, jos se puuttuu, sen saa käyttöönsä
asentamalla <c>emerge gentoolkit</c> -komennolla. Muissa tapauksissa SUIDin
saa pois komennolla <c>chmod -s</c>
</p>

<pre caption="Setuid-tiedostojen hakeminen">
# <i>/usr/bin/find / -type f \( -perm -004000 -o -perm -002000 \) \ 
   -exec ls -lg {} \; 2>/dev/null >suidfiles.txt</i>
</pre>

<p>
Tämä komento luo tiedoston jossa on lueteltuna SUID- ja SGID-bitilliset
tiedostot.
</p>

<pre caption="Luettelo SUID-tiedostoista">
/bin/su
/bin/ping
/bin/mount
/bin/umount
/var/qmail/bin/qmail-queue
/usr/bin/chfn
/usr/bin/chsh
/usr/bin/crontab
/usr/bin/chage
/usr/bin/expiry
/usr/bin/sperl5.6.1
/usr/bin/newgrp
/usr/bin/passwd
/usr/bin/gpasswd
/usr/bin/procmail
/usr/bin/suidperl
/usr/lib/misc/pt_chown
/usr/sbin/unix_chkpwd
/usr/sbin/traceroute
/usr/sbin/pwdb_chkpwd
</pre>

<p>
Oletusarvoisena Gentoo Linuxissa ei ole montaa SUID-tiedostoa (määrä toki
riippuu siitä mitä on asennettu), mutta lopputulos muistuttanee jonkin verran
edellä olevaa. Useimpia näistä tavan käyttäjät eivät tarvitse, vain
pääkäyttäjä.  SUIDin voi pudottaa <c>ping</c>istä, <c>mount</c>ista, 
<c>umount</c>ista, <c>chfn</c>:stä, <c>chsh</c>:sta, <c>newgrp</c>:stä,
<c>suidperl</c>istä, <c>pt_chown</c>ista ja <c>traceroute</c>sta komennolla
<c>chmod -s</c>. Tiedostoista <c>su</c>, <c>qmail-queue</c> ja 
<c>unix_chkpwd</c> SUIDia ei saa pudottaa, sillä se estäisi <c>su</c>-komennon
käytön ja sähköpostin toiminnan. Bittien poisto estää tavallisen käyttäjän
mahdollisuuden saada rootin oikeudet ohjelmia hyväksikäyttämällä.
</p>

<p>
Tarvittavat SUID-tiedostot tyypillisellä järjestelmällä voisivat olla
<c>su</c>, <c>passwd</c>, <c>gpasswd</c>, <c>qmail-queue</c>,
<c>unix_chkpwd</c> ja <c>pwdb_chkpwd</c>. Jos käytössä on X, niitä on jonkin
verran enemmän, sillä X käyttää SUIDia.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>SUID ja SGID sekä kovat linkit</title>
<body>

<p>
Tiedostoja ei poisteta ennen kuin kaikki siihen osoittavat linkit on
poistettu. Määritelmä saattaa kuulostaa oudolta, mutta esimerkiksi
<path>/usr/bin/perl</path> olisi linkki, joka osoittaa inodeen, jossa
tiedoston data on. Samaan dataan voi osoittaa miten monta linkkiä vain, ja
kunnes kaikki on poistettu, tiedosto on olemassa.
</p>

<p>
Jos käyttäjillä on pääsy osioon, jossa ei ole <c>nosuid</c>- tai
<c>noexec</c>-asetusta (esimerkiksi <path>/tmp</path>, <path>/home</path> tai
<path>/var/tmp</path> voivat olla samalla osiolla), kannattaa varmistaa, että
käyttäjät eivät linkitä SUID- tai SGID-ohjelmiin, niin että Portagen
päivitysten jälkeen he voivat vielä ajaa niiden vanhempia versioita.
</p>

<warn>
Jos Portage varoittaa jäljellä olevista kovista linkeistä, ja käyttäjä voi
kirjoittaa osiolle, jolla SUID- tai SGID-ohjelma on, kannattaa tämä osio lukea
tarkkaan. Joku käyttäjistä saattaa pyrkiä ehkäistä ohjelman päivittämistä.
Jos käyttäjät eivät voi luoda SUID-tiedostoja tai voivat vain suorittaa
ohjelmia dynaamisen lataimen avulla (eli osiolla on <c>noexec</c>-asetus), ei
ongelmia pitäisi olla.
</warn>

<note>
Käyttäjät eivät tarvitse ohjelmatiedoston lukuoikeutta linkittääkseen siihen,
pelkkä lukuoikeus hakemistoon riittää.
</note>

<p>
Komennolla <c>stat</c> saa selville tiedostoon osoittavien linkkien määrän.
</p>

<pre caption="Statin käyttö">
$ stat /bin/su    
  File: `/bin/su'
  Size: 29350           Blocks: 64         IO Block: 131072 regular file
Device: 900h/2304d      Inode: 2057419     Links: 1
Access: (4711/-rws--x--x)  Uid: (    0/    root)   Gid: (    0/    root)
Access: 2005-02-07 01:59:35.000000000 +0000
Modify: 2004-11-04 01:46:17.000000000 +0000
Change: 2004-11-04 01:46:17.000000000 +0000
</pre>

<p>
Linkitetyt SUID- ja SGID-tiedostot voi hakea komennolla <c>find</c>. 
</p>

<pre caption="Linkitettyjen SUID- ja SGID-tiedostojen haku">
$ find / -type f \( -perm -004000 -o -perm -002000 \) -links +1 -ls
</pre>

</body>
</section>
</sections>
