<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fi/security/shb-chroot.xml,v 1.1 2006/07/18 14:15:26 flammie Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2005-12-15</date>

<section>
<title>Chrootaus</title>
<body>

<p>
Chrootaus on keino, jolla voi rajoittaa palvelun (tai käyttäjän) ympäristöä
vain siihen, mihin sen tarvitsee, ja rajata rootin käyttämiseen tarvittu
tieto ulkopuolelle. Palvelujen ajaminen muulla kuin <c>root</c>in tunnuksilla
(kuten <c>nobody</c>n, <c>apache</c>n tai <c>named</c>:n) estää
hyökkääjää saamasta muita tiedostoja kuin mihin oikeudet riittävät. Tällöin
hyökkääjä ei saa <c>root</c>in oikeuksia vaikka löytäisikin turva-aukon.
</p>

<p>
Jotkin palvelut, kuten <c>pure-ftpd</c> ja <c>bind</c> sisältävät
chroot-ominaisuuksia. Jos palvelussa on valmis ominaisuus, sitä kannattaa
käyttää. Muutoin pitää rakentaa oma. Kokeeksi rakennamme <c>bash</c>ille.
</p>

<p>
Luo <path>/chroot</path>-hakemisto komennolla <c>mkdir /chroot</c>. Selvitä,
minkä dynaamisten kirjastojen kanssa <c>bash</c> on käännetty (jollei sitä
ole käännetty <c>-static</c>-USElla):
</p>

<p>
Seuraava komento antaa luettelon <c>bash</c>in kirjastoista:
</p>

<pre caption="Kirjastojen selvittäminen">
# <i>ldd /bin/bash</i>
  libncurses.so.5 => /lib/libncurses.so.5 (0x4001b000)
  libdl.so.2 => /lib/libdl.so.2 (0x40060000)
  libc.so.6 => /lib/libc.so.6 (0x40063000)
  /lib/ld-linux.so.2 => /lib/ld-linux.so.2 (0x40000000)
</pre>

<p>
Seuraavaksi tehdään ympäristö <c>bash</c>ille
</p>

<pre caption="Bashin chrootin tekeminen">
# <i>mkdir /chroot/bash</i>
# <i>mkdir /chroot/bash/bin</i>
# <i>mkdir /chroot/bash/lib</i>
</pre>

<p>
Seuraavaksi kopioidaan <c>bash</c>in tiedostot (<path>/lib</path>istä) 
chrootin <path>lib</path>iin. ja bash <path>bin</path>iin. Tällä saadaan
yhtäläinen ympäristö vähemmillä toiminnalisuuksilla. Kopioinnin jälkeen
ympäristöä voi kokeilla komennolla <c>chroot /chroot/bash /bin/bash</c>.
Vastaan pitäisi tulla kehote, jossa lukee <path>/</path>, muutoin tullee
vikailmoitus tiedoston puuttumisesta. Jotkin jaetut kirjastot saattavat riippua
toisista.
</p>

<p>
Chrootissa ei toimi kuin <c>echo</c>. Tämä johtuu siitä, ettei siellä ole vielä
komentoja, ja echo on bashin sisäinen toiminto.
</p>

<p>
Samalla tavoin voi tehdä chrootin palveluille. Ainoa ero on, että palvelut
riippuvat joskus laitetiedostoista tai asetustiedostoista
<path>/etc/</path>:ssä. Nekin pitää kopioida (laitteet <c>cp -a</c>:lla)
chrootiin, ja sitten voi muokata initskriptiä käyttämään chrootia ennen
sen suorittamista. Joskus tarvittavien laitteiden ja asetustiedostojen
löytäminen voi olla hankalaa, mutta <c>strace</c> auttaa. Aloita palvelu
komennolla <c>/usr/bin/strace</c> ja seuraa open-, read-, stat- ja 
connect-tapahtumia. Niistä saa vihjettä, mitä kannattaa kopioida. Useimmiten
kuitenkin riittää kopioida passwd (ja poistaa turhat käyttäjät siitä), 
<path>/dev/zero</path>, <path>/dev/log</path> ja <path>/dev/random</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>User Mode Linux</title>
<body>

<p>
Toinen tapa ympäristön turvaamiseksi on virtuaalikone. Virtuaalikone ajaa
prosessia, joka näyttää omalta laiteympäristöltään. Turvallisuushyöty tästä
on, että hyökätty palvelin vaikuttaa vain virtuaalikoneeseen, ei sitä ajavaan
ympäristöön.
</p>

<p>
Lisätietoa User Mode Linuxista on erillisessä <uri
link="/doc/en/uml.xml">User Mode Linux Guidessa</uri>.
</p>

</body>
</section>

</sections>
