<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fi/security/shb-pre.xml,v 1.1 2006/07/18 14:15:27 flammie Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Fyysinen tietoturva</title>
<body>

<p>
Riippumatta siitä mitä tietoturvatoimenpiteitä tehdään, ne voidaan lähes
poikkeuksetta ohittaa, jos hyökkääjä pääsee fyysisesti käsiksi tietokoneeseen.
Tässäkin tapauksessa on joitain lievää turvallisuutta tuovia asioita, joita
voi hoitaa turvatakseen fyysisesti koneen kimppuun päässeeltä hyökkääjältä.
Oikein kiinnilukittu kone estää johtojen vetämisen irti ja pois viemisen.
Lisäksi lukitseminen estää kovalevyjen irrottamisen ja pois viemisen.
Hyökkääjän voi estää käynnistämästä konetta tietoturvan ohittavalla
käynnistyslevykkeellä käyttämällä kovalevyä ensisijaisena käynnistyskohteena
ja estämällä sen muuttamista BIOS-salasanan avulla. Myös LILOon tai GRUBiin
kannattaa asettaa salasana, joka estää hyökkääjää käynnistämästä
yksittäiskäyttäjän tilaa ja saamasta täysiä pääkäyttäjäoikeuksia järjestelmään.
Näistä kerrotaan lisää kappaleessa 3, kohdissa 
<uri link="?part=1&amp;chap=2#passwording_GRUB">GRUBin salasanan asettaminen
</uri> ja <uri link="?part=1&amp;chap=2#passwording_LILO">LILOn salasanan
asettaminen</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Palvelujen suunnittelu</title>
<body>

<p>
Aloita kirjaamalla ylös mitä palveluita turvattavassa koneessa ajetaan. Tämän
perusteella on helpompi suunnitella osiointijärjestelmä ja muut 
tietoturvanäkökohdat. Tietysti jos kone ajaa vain yhtä tarkoitusta, kuten
palomuuria tai toimistyöpöytää, ei suurempia suunnitelmia tarvitse tehdäkään.
Tällaisissa koneissa ei tarvitsekaan ajaa juuri palveluita, paitsi ehkä
sshd:tä.
</p>

<p>
Palvelujen luetteleminen auttaa ylläpitoa. Kun saatavilla on luettelo
palveluista versioineen on paljon helpompi selvittää, onko järjestelmässä
tietoturva-aukkoja.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Osiointi</title>
<body>

<p>
Osioinnin säännöt:
</p>

<ul>
<li>
  Hakemistot, joihin käyttäjillä on kirjoitusoikeudet (kuten <path>/home</path>
  tai <path>/tmp</path>) pitäisi olla erillisillä osioilla, ja niissä
  kannattaisi käyttää tilankäyttörajoituksia. Tällä tavoin ei ole vaaraa
  koko tiedostojärjestelmän täyttymisestä. Portage käyttää myös hakemistoa
  <path>/var/tmp</path> käännöksiinsä, joten siellä pitäisi olla usein paljon
  tilaa.
</li>
<li>
  Hakemistot, joihin tulee ohjelmistoja virallisen Gentoon ulkopuolelta tulisi
  pitää omalla osiollaan. Virallisen
  <uri link="http://www.pathname.com/fhs/">File Hierarchy Standardin</uri>,
  mukaan tämä osio olisi <path>/opt</path> tai <path>/usr/local</path>.
  Jos näitä säilytetään eri osiolla, silloin ne voi jättää tyhjentämättä
  jos muu järjestelmä uudelleenasennetaan.
</li>
<li>
  Lisäturvallisuutta saa, kun laittaa kaiken muuttumattoman datan omalla
  osiollaan, joka pidetään kirjoitussuojattuna liitoksena. Pahimmillaan voi
  myös käyttää kirjoitussuojattua laitetta, kuten CD-ROMia tähän tarkoitukseen.
</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Root-käyttäjä</title>
<body>

<p>
Root on järjestelmän pääkäyttäjä, ja siksi tärkein järjestelmässä. 
Root-tunnusta ei pidä käyttää muulloin kuin jos se on aivan välttämätöntä.
Jos hyökkääjä saa rootin tunnuksen käyttöönsä hän voi tehdä mitä tahansa
järjestelmälle.
</p>

<p>
Rootin käyttösäännöt.
</p>

<ul>
<li>
  Käytössä pitää olla käyttäjätunnus, jota voi käyttää. Jos joku käyttäjä
  tarvitsee rootin oikeuksia, hänet pitää lisätä ryhmään wheel. Ilman sitä
  käyttäjä ei voi kirjautua <c>su</c>-komennolla rootiksi.
</li>
<li>
  X:ää ei pidä ajaa roottina. Rootia käytetään vain jos on pakko. Jos jossain
  sovelluksessa on haavoittuvuus, hyökkääjä voi saada sitä suorittavan
  käyttäjän oikeudet käyttöönsä. Jos tätä sovellusta suorittaa root,
  hyökkääjällä on rootin oikeudet.
</li>
<li>
  Käytä aina absoluuttisia polkuja rootina (tai kirjaudu rootiksi aina
  komennolla <c>su -</c>, joka korvaa ympäristömuuttujat sellaisilla, että
  vain suojatut hakemistot ovat polkumuuttujassa <c>PATH</c>). Hyökkääjä
  voi huijata rootin ajamaan odotuksenvastaisia sovelluksia muokkaamalla
  polkua. Jos rootin <c>PATH</c> on suojattu tai root ajaa komennot täydellä
  polulla varustettuina, vaara vältetään.
</li>
<li>
  Jos jonkun käyttäjän tarvitsee ajaa vain joitain komentoja rootin oikeuksin,
  kannattaa harkita <c>sudo</c>n käyttöä. Senkin antamien oikeuksien kanssa
  tosin pitää olla tarkkana!
</li>
<li>
  Rootin tunnusta ei saa jättää kirjautuneeksi kun sitä ei enää käytä.
</li>
</ul>

<p>
Gentoon asetuksissa on oletusarvoisesti jonkin verran tietoturvaa. Tavan
käyttäjät eivät voi kirjautua rootiksi. PAMin asetukset vaativat, että
rootiksi <c>su</c>lla kirjautuvan käyttäjän on oltava ryhmässä wheel.
</p>

</body>
</section>
<section id="security_policies">
<title>Tietoturvakäytännöt</title>
<body>

<p>
Turvattavan järjestelmän ja lähiverkon tietoturvasäännöt on hyvä merkitä
erikseen ylös.
</p> 

<ul>
<li>
  Hyvä tietoturvakäytäntö rajaa turvallisuuden järjestelmäksi eikä
  sekamelskaksi ominaisuuksia. Esimerkiksi ylläpitaja saattaa ilman käytäntöä
  poistaa telnetin salasanoja suojellakseen, mutta jättää FTP:n, joka on yhtä
  heikosti suojattu. Hyvä tietoturvakäytäntö rajaa mitkä tietoturvatoimenpiteet
  ovat tähdellisiä ja mitkä eivät.
</li>
<li>
  Ongelmien selvittämiseksi, turvallisuuden tarkastamiseks tai murtautujien
  jäljittämiseksi on usein tarpeellista pystyä seuraamaan verkkoliikennettä ja
  tarkastella kotihakemistoja. Tämän merkitsemättäjättminen
  tietoturvakäytännöstä on tietenkin yksityisyydensuojan vastaista, jos näitä
  keinoja joskus käytetään.
</li>
<li>
  Varastetut käyttäjätunnuset ovat suurin tietoturvaongelma. Käyttäjien pitää
  olla tietoisia turvallisuuden tärkeydestä, ja siitä miten turvallisuus
  käytännössä varmistetaan. Esimerkiksi heidän pitää tietää, ettei salasanoja
  tule kirjoittaa muistilapulle tietokoneen monitoriin.
</li>
<li>
  Hyvin dokumentoitu verkko- ja järjstelmärakenne auttavat järjestelmän
  ylläpitäjiä, ja tarpeen mukaan muitakin, jäljittämään tietomurtoja ja
  heikkouksia jälkikäteen. Tietoturvakäytäntö issuessa kertomassa
  yksityisverkon luonteesta auttaa tietoturvamurtojen selvittelyssä ja
  syyttämisessä.
</li>
</ul>

<p>
Tietoturvakäytännön tarpeellisuus lienee nyt selvä.
</p>

<p>
Käytäntö on kokoelma ohjeita, jotka kertovat verkon ja järjestelmän
ominaisuuksista (kuten palveluista), sallitusta ja kielletystä käyttötavast,
tietoturvasuosituksista ja niin edelleen. Tietoturvakäytännöt pitää kertoa
kaikille käyttäjille muutoksineen ja päivityksineen. Seuraukset käyännön
rikkomisesta on myös määriteltävä. Tietoturvakäytäntöjen esiintuonti pitäisi
toisaata vähintään vuosittain, paitsi muutoksien takia myös ihan muistuttamaan
käyttäjiä siitä.
</p>

<note>
Käytäntöjen pitää olla lyhyitä, tarkkoja ja kansantajuisia.
</note>

<p>
Käytännössä pitäisi olla ainakin seuraavia kohtia:
</p>

<ul>
<li>Sallittu käyttötapa
  <ul>
  <li>näytönsäästäjille</li>
  <li>salasanoille</li>
  <li>ohjelmien noutamiselle ja asentamiselle</li>
  <li>käyttäjien tarkkailulle</li>
  <li>virussuodattimille.</li>
  </ul>
</li>
<li>Tärkeän tiedon käsittelytapa
  <ul>
  <li>työpöydän käytölle ja papereiden säilytykselle</li>
  <li>tietokoneen sammutukselle</li>
  <li>salaukselle</li>
  <li>avainten yhteiskäytölle</li>
  <li>tärkeän tiedon käsittely matkustettaessa.</li>
  </ul>
</li>
<li>Handling of computer equipment when traveling
  <ul>
  <li>Laptop handling during travels and hotel stays</li>
  </ul>
</li>
</ul>

<p>
Eri käyttäjille saattaa tarvita eri käyttötasoja ja oikeuksia, ja käytäntöjen
pitäisi vaihdella kuvaamaan kaikki.
</p>

<p>
Tietoturvakäytännöstä tulee helposti valtava ja tärkeä tieto saattaa hukkua.
IT-työntekijöiden käytännöt saattavat sisältää luottamuksellista tietoa
käyttäjille, joten ne kannattaa jakaa osiin, kuten käyttökäytännöksi,
salasanakäytännöksi, sähköpostikäytännöksi jne.
</p>

<p>
Esimerkkejä käytännöistä löytyy <uri
link="http://www.sans.org/resources/policies/">The SANS Security Policy
Project -sivuilta</uri>. Jos lähiverkko on pienempi ja tietoturvakäytännöt
liian raskaita, kannattanee lukea <uri
link="ftp://ftp.isi.edu/in-notes/rfc2196.txt">Site Security
Handbook</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
