<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/2005.0/hb-install-amd64-medium.xml,v 1.1 2005/04/28 08:58:24 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>4.2</version>
<date>2005-04-16</date>

<section>
<title>Hårdvarukrav</title>
<subsection>
<title>Inledning</title>
<body>

<p>
Innan vi börjar ska vi först lista den hårdvara du behöver för att lyckas med din Gentooinstallation på din burk.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hårdvarukrav</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>Valfri AMD64 CPU *</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Minne</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Diskutrymme</th>
  <ti>1.5 GB (exklusive växlingsutrymme)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Växlingsutrymme</th>
  <ti>Minst 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<note>
* Intelprocessorer med EM64T tillägg <e>kan</e> också fungera, men har inte inte testats.
</note>

<p>
Du bör också kontrollera <uri link="http://amd64.gentoo.org/technotes.xml">Gentoo AMD64 projektets sida</uri> innan du fortsätter.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml -->

<!-- START -->
<section>
<title>Gentoos Universal Installation CD</title>
<subsection>
<title>Inledning</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kan installeras med hjälp av en av tre <e>stage</e> arkivfiler. En stagefil är en tarboll (komprimerat arkiv) som innehåller en minimal miljö. (Jag försöker konsekvent att låta bli att översätta "stage" till svenska eftersom det är ett så centralt begrepp inom Gentoo. Maila mig om du hittar någon översättning i dokumentationen. ö.a.)
</p>

<ul>
  <li>
     En stage1 fil innehåller ingenting mer än en kompilator, Portage (Gentoos mjukvaruhanteringssystem) och ett par paket som kompilatorn eller Portage är beroende av. 
   </li>
   <li>
En stage2 fil innehåller ett så kallat bootstrappat system, en minimal miljö från vilken man kan börja bygga alla andra nödvändiga applikationer som leder till en hel Gentoomiljö.
   </li>
   <li>
En stage3 fil innehåller ett förkompilerat minimalt system som nästan är helt funktionsdugligt. Den saknar bara några få applikationer där du, Gentooanvändaren, behöver välja vilket av flera val du vill installera.
   </li>
</ul>

<p>
Vi väljer en stage3 installation genomgående i detta dokument. Om du vill genomföra en Gentooinstallation med stage1 eller stage2 filer, hänvisar vi till installationsinstruktionerna i <uri link="/doc/sv/handbook/handbook-amd64.xml">Gentoohandboken</uri>. De kräver dock en fungerande Internetanslutning.
</p>

</body>
</subsection>

</section>
<section>
<title>Gentoo Universal Installation CD</title>
<subsection>
<title>Inledning</title>
<body>

<p>
En <e>Installation CD</e> är en startbar CD som innehåller självständiga Gentoomiljön. Den låter dig starta Linux från CDn. Under startprocessen upptäcks din hårdvara och de lämpliga drivrutinerna laddas. Gentoo Installations CDn underhålls av Gentooutvecklare..
</p>

<p>
De två installations CDer vi för närvarande tillhandahåller är:
</p>

<ul>
  <li>
    Gentoo <e>Universal</e> Installation CD,  innehåller allt du behöver för att installera Gentoo. Det finns stage3 filer för de vanliga plattformarna, källkod för de extra applikationer du behöver välja bland och, naturligtvis, installationsinstruktionerna för din plattform.
  </li>
  <li>
    Minimal Installation CD innehåller bara en minimal miljö som låter dig starta och konfigurera nätverksanslutningen så du kan ansluta till Internet. Den innehåller inte några ytterligare filer och kan inte användas under den nu aktuella installationsmetoden.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo tillhandahåller också en Package CD. Detta är inte en Installation CD utan en extra resurs du kan utnyttja under Gentooinstallationen. Den innehåller förkompilerade paket (den så kallade GRP samlingen) som låter dig snabbt och enkelt installera ytterligare applikationer som  (such as OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) direkt efter Gentooinstallationen och innan du uppdaterar ditt portageträd.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Ladda ner, bränn och starta Gentoo Universal Installation CD</title>
<subsection>
<title>Ladda ner och bränn Installation CDn</title>
<body>

<p>
Du kan ladda Gentoo Universal Installation CD (och, om du vill, en Packages CD också från en av våra <uri link="/main/en/mirrors.xml">speglingar</uri>. Installation CDn finns i katalogen <path>releases/amd64/2005.0/installcd</path>; Package CDn finns i <path>releases/amd64/2005.0/packagecd</path> katalogen.
</p>

<p>
I dessa kataloger hittar du så kallade ISO-filer. De är fullständiga CD bilder som du kan skriva till en CD-R.
</p>

<p>
Efter att du har laddat ner filen kan du kontrollera dess integritet för att se om den är skadad eller inte:
</p>

<ul>
  <li>
    Du kan kontrollera MD5 checksumman och jämföra med den MD5 checksumma vi anger (med t ex verktyget <c>md5sum</c> under Linux/Unix eller 
    <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> för Windows)
  </li>
  <li>
    Du kan verifiera den kryptografiska signaturen som vi tillhandahåller. Du behöver dock hämta den den publika nyckeln vi använder (17072058) innan du fortsätter.
  </li>
</ul>

<p>
För att hämta den publika nyckeln med hjälp av GnuPG anger du följande kommando:

</p>

<pre caption="Att skaffa den publika nyckeln">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifiera nu signaturen:
</p>

<pre caption="Verifiera den kryptografiska signaturen">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
För att bränna den nerladdade ISP filen (eller de nerladdade filerna) måste du välja att bränna i raw-format. Hur du gör beror mycket på vilket program du använder. Vi diskuterar här <c>cdrecord</c> och<c>K3B</c>; mer information hittar du i vår <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Med cdrecord, skriver helt enkelt <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;downloaded iso file&gt;</c> (ersätt <path>/dev/hdc</path> med sökvägen till din CD-RW enhet) följt av sökvägen till din ISO-fil :).
  </li>
  <li>
    Med K3B, väljer du <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. Därefter letar du upp din ISO fil i 'Image to Burn' rutan. Klicka slutligen på <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Starta Universal Installation CDn</title>
<body>

<p>
När du har bränt din(-a) installations-CD(-er) är det dags att starta den. Avlägsna alla CDer från dina CD-spelare, starta om systemet och gå in i BIOS. Detta görs vanligen med att trycka på någon av DEL, F1 eller ESC-knapparna, beroende på BIOS. I BIOS ändrar du startordningen så att CD-ROM enheten kommer före hårddisken. Detta hittar du ofta under  "CMOS Setup". Om du inte gör detta kommer ditt system bara att starta om från hårddisken och strunta i CDn.
</p>

<p>
Placera nu installations-CDn i CD-ROM enheten (!) och starta om.Du bör nu se en start prompt. Vid denna skärm trycker du retur för att börja startprocessen eller starta installations-CDn med valfritt startalternativ genom att specificera en kärna följt av startalternativ och därefter trycka retur.
</p>

<p>
Specificera en kärna? Ja vi tillhandahåller flera kärnor på våra Installation CDer. Standardkärnan är <c>gentoo</c>. Andra kärnor är för speciella hårdvarubehov och 
<c>-nofb</c> varianterna inaktiverar framebuffer.
</p>

<p>
Nedan hittar du en kort översikt över de tillgängliga kärnorna:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kärna</th>
  <th>Beskrivning</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Standardkärna med stöd för K8 CPUer med NUMA</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-em64t</ti>
  <ti>Samma som gentoo, men kompilerat för gen. x86-64 med SMP stöd</ti>
</tr>
</table>

<p>
Du kan också ange argument till kärnan. De representerar frivilliga inställningar du kan (av-)aktivera som du tycker. Nedan följer  kodlistan som förklarar alla möjliga valmöjligheter för kärnan.
</p>

<pre caption="Möjliga startval">
- agpgart       laddar agpgart (använd om du har grafikproblem, hängningar)
- acpi=on       laddar stöd för ACPI firmware
- ide=nodma     tvingande avaktivering av DMA för IDE enheter som inte fungerar
- doscsi        sök efter SCSI enheter (gör så att vissa ethernetkort inte fungerar)
- dopcmcia      starta pcmcia tjänster för PCMCIA CD-ROM enheter
- nofirewire    avaktivera firewire moduler i initrd (för firewire CD-ROM enheter, osv)
- nokeymap      avaktiver keymap val för annat än US tangentbordslayouter
- docache       cacha hela runtime delen av CDn i RAM, låter dig avmontera /mnt/cdrom för att kunna montera andra CDer
- nodetect      förhindrar hwsetup/kudzu och hotplug att köras
- nousb         förhindrar att USB moduler laddas från initrd, avaktiverar hotplug
- nodhcp        DHCP startar inte automatiskt om ett nätverkskort hittas
- nohotplug     avaktiverar hotplug-tjänsten
- noapic        avaktiverar APIC (ett försök om du har hårdvaruproblem med NICs, SCSI, etc)
- noevms2        förhindra att EVMS2 moduler laddas
- nolvm2        förhindra att LVM2 moduler laddas
- hdx=stroke    låter dig partitionera hela hårddisken även när din BIOS inte kan hantera stora hårddiskar.
- noload=module1[,module2[,...]] förhindra att specifika modulera laddas
</pre>

<p>
Starta nu din CD, välj en kärna (om du inte är nöjd med standardvalet, <c>gentoo</c> kärnan) och startalternativ. I exemplet visar vi hur du startar med <c>gentoo</c> kärnan och med <c>dopcmcia</c> som argument till kärnan:
</p>

<pre caption="Starta en Installation CD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Du möts därefter av startmeddelanden och en rad som visar hur starten fortskrider. Om du installerar Gentoo på ett system med ett annat tangentbord med annan layout än US, se till att du trycker F2 så du får det mer verbala läget och följ uppningen. Om inget val gjorts inom 10 sekunder kommer standardskrivbordet (US tangentbord) att väljas och startprocessen kommer att fortsätta. När startprocessen väl är klar kommer du att automatiskt loggas in i  &quot;Live&quot; Gentoo Linux som &quot;root&quot;, superanvändaren. Du bör nu ha en rotprompt (&quot;#&quot;) i den aktuella konsolen och också byta till andra konsoler genom att trycka Alt-F2, Alt-F3 and Alt-F4. Återvänd till den du startad med genom att trycka Alt-F1.
</p>

<p>
Fortsätt nu med <uri link="#hardware">Extra hårdvarukonfiguration</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Extra hårdvarukonfiguration</title>
<body>

<p>
När Installation CDn startar, försöker den hitta all hårdvara och laddar de lämpliga modulerna för att stöda hårdvaran. I de allra flesta fall lyckas den riktigt bra. I vissa fall kan den misslyckas med att automatiskt ladda modulerna kärnan behöver. Om PCI autodetektering misslyckas med att hitta en del av ditt systems hårdvara måste du ladda dessa moduler manuellt.
</p>

<p>
I nästa exempel ska vi försöka ladda <c>8139too</c> modulen (stöd för vissa typer av nätverkskort):
</p>

<pre caption="Ladda moduler till kärnan">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Om du behöver stöd för PCMCIA ska du starta initskriptet <c>pcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Starta PCMCIA initskriptet">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valfritt: Justera hårddiskprestanda</title>
<body>

<p>
Om du är en avancerad användare kan du vilja justera IDE diskens prestanda med hjälp av <c>hdparm</c>. Med <c>-tT</c> argumentet kan du testa in disks prestanda
(exekvera det flera gånger för ett mer exakt värde):
</p>

<pre caption="Testa diskprestanda">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Justeringen genomförs med något av följande exempel (eller experimentera själv) som använder disken <path>/dev/hda</path> (ersätt med din disk):
</p>

<pre caption="justera hårddisken prestanda">
<comment>Aktivera DMA:</comment> # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktivera DMA+ säkra prestandaförbättrande val:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Valfritt: Användarkonton</title>
<body>

<p>
Om du tänker ge andra personer tillgång till din installationsmiljö eller vill chatta med <c>irssi</c> utan rooträttigheter (av säkerhetsskäl) behöver du skapa de nödvändiga användarkontona och ändra rootlösenordet.
</p>

<p>
För att ändra rootlösenordet använder du <c>passwd</c> verktyget:
</p>

<pre caption="Ändra rootlösenordet">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Ange ditt nya lösenord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ange lösenordet en gång till)</comment>
</pre>

<p>
För att skapa ett användarkonto behöver vi först ange användarnamnet, följt av lösenordet. Vi använder <c>useradd</c> och <c>passwd</c> för dessa uppgifter. I nästa exempel skapar vi en användare vid namn &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Skapa ett användarkonto">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Ange Johns lösenord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ange Johns lösenord en gång till)</comment>
</pre>

<p>
Du kan byta ditt användaridentitet från root till den nyskapade användaren genom att använda <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Byta användaridentitet">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valfritt: Läs dokumentationen under installationen</title>
<body>

<p>
Om du vill läsa Gentoohandboken (antingen från CD eller online) under installationen, se till att du har skapat ett användarkonto (see <uri link="#useraccounts">Valfritt: Användarkonton</uri>). Tryck sedan <c>Alt-F2</c> för att kunna logga in från en ny terminal.
</p>

<p>
Om du vill se dokumentationen på CDn kan du omedelbart köra <c>links2</c> för att läsa den:
</p>

<pre caption="Läsa dokumentationen från CDn">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Vi föredrar emellertid att du läser online-versionen av Gentoohandboken, då den är nyare. Du kan läsa den med <c>links2</c> men bara efter att ha slutfört kapitlet 
<e>Konfigurera ditt nätverk</e> (annars kan du inte komma åt Internet för att läsa dokumentet):
</p>

<pre caption="Läsa online-dokumentationen">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-amd64.xml</i>
</pre>

<p>
Du kan komma tillbaka till din ursprungliga terminal genom att trycka <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valfritt: Starta SSH-demonen</title>
<body>

<p>
Om du vill låta andra få tillgång till din dator under Gentooinstallationen (kanske för att de användarna ska hjälpa dig installera Gentoo, eller till och med göra det åt dig) måste du skapa ett användarkonto åt dem eller kanske till och med ge dem ditt rootlösenord (något du <e>endast gör om</e> du <b>fullkomligt</b> litar på den användaren).
</p>

<p>
Starta SSH-demonen, exekvera följande kommando:
</p>

<pre caption="Starta SSH-demonen">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
För att kunna använda sshd, måste du först konfigurera din nätverksanslutning. Fortsätt med kapitlet om <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfigurera ditt nätverk</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
