<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/2005.0/hb-install-about.xml,v 1.1 2005/04/13 16:38:35 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>4.1</version>
<date>2005-03-28</date>

<section>
<title>Inledning</title>
<subsection>
<title>Välkommen!</title>
<body>

<p>
Till att börja med är du, <e>välkommen</e> till Gentoo. Du kommer snart att stiga in i en värld
av valmöjligheter och prestanda. Gentoo handlar om valmöjligheter. När du installerar 
Gentoo uppenbaras detta vid flera tillfällen - du kan själv välja hur mycket du vill kompilera,
hur Gentoo ska installeras, vilket loggningssystem du vill använda, o.s.v. 
</p>

<p>
Gentoo är en snabb, modern metadistribution med en ren och flexibel design. Gentoo är byggt kring fri
mjukvara och döljer inte vad som "finns under huven" för sina användare. Portage, pakethanteringsystemet som 
Gentoo använder, är skrivet i Python. Det betyder att du enkelt kan se och ändra koden. Gentoos 
pakethanteringsystem använder källkod (även om det även finns stöd för förkompilerade packet) och konfigurering
av Gentoo styrs av vanliga textfiler. Öppenhet överallt med andra ord.
</p>

<p>
Det är mycket viktigt att du förstår att <e>valmöjligheter</e> är det som driver Gentoo. Vi försöker inte tvinga på
dig något du inte gillar. Om du delar våra åsikter är du välkommen att <uri
link="http://bugs.gentoo.org">felrapportera</uri> det.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hur är installationen strukturerad?</title>
<body>

<p>
Gentooinstallationen kan ses som en 10-stegsprocess, motsvarande kapitel 2-11. Varje steg leder till ett visst stadium i 
installationen:
</p>

<ul>
<li>
  Efter steg 1, har du en fungerande miljö i vilken du kan installera Gentoo.
</li>
<li>
Efter steg 2, är nätverksanslutningen konfigurerad för det fall att du behöver det (detta är dock ett frivilligt moment).
</li>
<li>
  Efter steg 3, är diskarna förberedda att härbärgera din Gentooinstallation.
</li>
<li>
  Efter steg 4, är din installationsmiljö förberedd och du kan använda chroot för
  att komma in i den nya miljön.
</li>
<li>
  Efter steg 5, är baspaketen, som är desamma i alla Gentooinstallationer, installerade.
</li>
<li>
  Efter steg 6, har du kompilerat Linuxkärnan
</li>
<li>
  Efter steg 7, har du skrivit de flesta av ditt Gentoosystems konfigurationsfiler.
</li>
<li>
  Efter steg 8, är de nödvändiga systemverktygen (du välja vilka från en lista) installerade.
</li>
<li>
  Efter steg 9, är din valda operativsystemsladdare installerad och konfigurerad och du har loggat in i din
  nya Gentooinstallation.
</li>
<li>
  Efter steg 10, är du redo att utforska din Gentoo Linux miljö.
</li>
</ul>

<p>
När du ställs inför valmöjligheter gör vi vårt bästa att förklara för- och nackdelar
med de olika valen. Vi fortsätter därefter med ett standardval, kännetecknat av
&quot;Standardvärde: &quot; i rubriken. Övriga möjligheter markeras med 
&quot;Alternativ: &quot;. Standardvärdet ska <e>inte</e>
uppfattas som en rekommendation. Däremot är detta vad vi tror de flesta användare
kommer att välja.
</p>

<p>
Ibland kan du komma att följa sidospår i installationen. Sådana är märkta 
&quot;Valfritt: &quot; och är därmed inte nödvändiga för att kunna installera Gentoo.
Vissa valfria steg kan dock följa naturligt på de val du tidigare gjort. Vi kommer i dessa
fall att informera dig om detta, såväl när du gör ditt val, som alldeles innan valmöjligheten
beskrivs.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Vilka är mina valmöjligheter?</title>
<body>

<p>
Du kan installera Gentoo på många olika sätt. Du kan hämta ner och installera 
från en av våra LiveCDs (installations CD), från en befintlig distribution,
från en startbar CD (som Knoppix), från en miljö startad från nätverket, 
från en räddningsdiskett, o.s.v. 
</p>

<p>
Detta dokument behandlar installationen från Universal Installation CDn, en startbar CD som innehåller allt du behöver för att få igång Gentoo Linux. Alternativt kan du dessutom använda en av våra Package CD  för att på nolltid få ett komplett system efter att ha installerat Gentoos bassystem.
</p>

<p>
Denna installationsmetod använder dock inte de senaste versionerna av paket från början; om du vill ha dessa ska du titta närmare på installationsinstruktionerna i våra <uri
link="/doc/sv/handbook/index.xml">Gentoo Linux handböcker</uri>
</p>

<p>
För hjälp med de andra installationsmöjligheterna hänvisar vi till <uri link="/doc/en/altinstall.xml">
Alternativ installationsguide</uri>. Vi tillhandahåller också ett <uri
link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo installationstips</uri> dokument
som också kan vara användbar. Om du tycker att de nuvarande installationsinstruktionerna
är för omfattande får du gärna använda vår snabbinstallationsguide som är tillgänglig
bland våra <uri link="/doc/en/index.xml">Dokumentationsresurser</uri> under förutsättning
att det finns ett sådant dokument för din arkitektur.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problem?</title>
<body>

<p>
	Om du upptäcker problem i installationen (eller i installationsdokumentationen) får du gärna läsa errata på <uri
link="/proj/en/releng/">Gentoo Release Engineering Project</uri> och besöka vårt <uri link="http://bugs.gentoo.org">felhanteringssystem</uri> för att se
om det är ett känt fel. Om inte, är du välkommen att skapa en felrapport så vi kan 
åtgärda problemet. Var inte rädd för utvecklarna som tilldelas (dina) felrapport - i 
vanliga fall äter dem inte människor. 
</p>

<p>
Tänk dock på att även om dokumentet som du läser nu är arkitekturspecifikt innehåller det 
referenser också till andra arkitekturer. Detta beror på det faktum att stora delar
av Gentoohandboken använder källkod som är gemensam för alla arkitekturer (för att undvika
dubbelarbete och brist på utvecklarresurser). Vi kommer att försöka att hålla detta
till ett minimum för att undvika förvirring. 
</p>

<p>
Om du är osäker på om ett problem är ett användarproblem (något som du gjort trots att
du läst dokumentationen noggrant) eller ett mjukvaruproblem (något fel vi har gjort 
trots nogranna tester av installationen/dokumentationen) så är du välkommen att ansluta 
till #gentoo på irc.freenode.net. Det är du naturligtvis välkommen att göra ändå :-)
</p>

<p>
Om du har frågor kring Gentoo kan du titta i <uri link="/doc/en/faq.xml">Vanliga frågor</uri>
som är tillgänglig i <uri link="/doc/en/">Gentoodokumentationen</uri>. Du kan också titta i 
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri> på vårt 
<uri link="http://forums.gentoo.org">forum</uri>. Om du inte kan hitta ett svar där, kan du 
fråga på #gentoo, vår IRC-kannal på irc.freenode.net. Jo, många av oss är knäppgökar som 
häckar på IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Snabbinstallation med Gentoo Reference Platform</title>
<subsection>
<title>Vad är Gentoo Reference Platform?</title>
<body>

<p>
Gentoo Reference Platform, från och med nu förkortat GRP, är en ögonblicksbild av förkompilerade paket användare (det är du!) kan installera under installationen av Gentoo för att snabba på installationsprocessen. GRP består av alla paket som krävs för att ha ett fullt funktionsdugligt Gentoosystem. De är inte bara de du behöver för att installera ett bassystem uppe så snart som möjligt, utan alla de längre kompilationerna (som KDE, xorg-x11, GNOME, OpenOffice, Mozilla, ...) finns också som GRP paket.
</p>

<p>
Emellerted underhålls inte dessa paket under distributionens livstid. De är ögonblicksbilder från tidpunkten för varje Gentoo version och gör det möjligt att ha ett funktionellt system på kort tid. Du kan därefter uppdatera ditt system i bakgrunden medan du arbetar i Gentoomiljön.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hur Portage hanterar GRP paket</title>
<body>

<p>
Ditt portageträd - samlingen <e>ebuildfiler</e> (filer som innehåller all information om ett paket, såsom dess beskrivning, hemsida, URL för källkod, kompileringsinstruktioner, beroenden, mm) - måste synkroniseras med GRP samlingen: versionerna av tillgängliga ebuildfiler och deras tillhörande GRP måste överensstämma.
</p>

<p>
Av den anledningen kan du endast dra nytta av de GRP paket som Gentoo tillhandahåller med den aktuella installationsmetoden. GRP är inte möjligt för de som önskar genomföra en installation av de senaste versionerna av all tillgänglig mjukvara.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Är GRP tillgängligt?</title>
<body>

<p>
Det är inte alla arkitekturer som tillhandahåller GRP paket. Det betyder inte att GRP inte stöds på de andra arkitekturerna utan det betyder istället att vi inte har tillräckliga resurser för att bygga och testa GRP paketen.
</p>

<p>
För närvarande tillhandahåller vi GRP paket för följande arkitekturer:
</p>
<ul>
<li>
<b>x86</b> arkitekturen (x86, athlon-xp, pentium3, pentium4)
Notera: x86 paketen (packages-x86-2005.0.iso) finns på våra speglingar, medan pentium3, pentium4 and athlon-xp  endast kan nås via bittorrent.
</li>
<li>
<b>amd64</b> arkitekturen (amd64)
</li>
<li>
<b>sparc</b> arkitekturen (sparc64)
</li>
<li>
<b>ppc</b> arkitekturen (G3, G4, G5)
</li>
<li>
<b>alpha</b> arkitekturen
</li>
</ul>

<p>
Om din arkitektur (eller underarkitektur) inte finns på listan ovan kan du inte välja en GRP installation.
</p>

<p>
Nu när denna introduktion är över, kan vi fortsätta med <uri link="?part=1&amp;chap=2">Starta Universal Installation CDn</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
