<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/2005.0/hb-install-finalise.xml,v 1.1 2005/04/16 09:27:05 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>4.00</version>
<date>2005-03-21</date>
<section>
<title>Användaradministration</title>
<subsection>
<title>Lägga till en användare för daglig användning</title>
<body>

<p>
Att arbeta som root på ett Unix/Linux system är <e>farligt</e> och bör undvikas så mycket 
som möjligt. Det rekommenderas därför <e>starkt</e> att lägga till en användare för den dagliga 
användningen.
</p>

<p>
Grupperna användaren är medlem av definierar vilka uppgifter användaren kan utföra. Följande tabell ger dig en lista på viktiga grupper du kan vilja använda:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Grupp</th>
  <th>Beskrivning</th>
   </tr>
<tr>
  <ti>audio</ti>
  <ti>ger tillgång till ljudenheter</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>cdrom</ti>
  <ti>ger direkt tillgång till optiska enheter</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>floppy</ti>
  <ti>ger direkt tillgång till diskettenheter</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>games</ti>
  <ti>behövs för att kunna spela spel</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>usb</ti>
  <ti>ger tillgång till USB enheter</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>video</ti>
  <ti>ger tillgång till videohårdara och möjlighet till hårdvaruaccelleration</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>wheel</ti>
  <ti>behövs för att kunna använda <c>su</c></ti>
</tr>
</table>


<p>
Om du, exempelvis, vill skapa en användare som heter <c>john</c> och som är medlem av
<c>wheel</c> gruppen (för att kunna byta till root genom <c>su</c>), <c>users</c>
gruppen (standard för alla användare) och <c>audio</c> gruppen (för att kunna använda
ljudenheter), ska du först logga in som root (bara root kan skapa användare):
</p>

<pre caption="Lägga till en användare för daglig användning">
Login: <i>root</i>
Password: <comment>(Ditt root lösenord)</comment>

# <i>useradd john -m -G users,wheel,audio,tty -s /bin/bash</i>
# <i>passwd john</i>
Password: <comment>(Skriv in lösenordet för john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Skriv in lösenordet för john en gång till)</comment>
</pre>

<p>
Om en användare någon gång behöver utföra en uppgift som root, kan denne använda <c>su -</c>
för att tillfälligt erhålla root priviligierna. Ett annat sätt är att använda verktyget <c>sudo</c> 
som, om det används korrekt, är mycket säkert.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Valfritt: Installera GRP Paket</title>
<body>

<impo>
Detta avsnitt är endast för GRP användare. Övriga användare kan hoppa över detta avsnitt och fortsätta med <uri link="?part=1&amp;chap=12">Hur fortsätter jag nu?</uri>.
</impo>

<p>
Nu när ditt system har startat loggar du in som den användare du skapade (t ex <c>john</c>) och använder <c>su -</c> för att få rooträttigheter:
</p>

<pre caption="Att få rooträttigheter">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Ange ditt rootlösenord)</comment>
</pre>

<p>
Nu behöver vi ändra portagekonfigurationen så den söker efter förkompilerade binära paket från den andra CDn (Gentoo Packages CD). Montera första denna CD:
</p>

<pre caption="Montera Packages CDn">
<comment>(Stoppa i Gentoo Packages CD i CD enheten)</comment>
# <i>mount /mnt/cdrom</i>
</pre>

<p>
Nu konfigurerar du Portage att använda <path>/mnt/cdrom</path> för förkompilerade paket:
</p>

<pre caption="Konfigurera Portage till att använda /mnt/cdrom">
# <i>ls /mnt/cdrom</i>

<comment>(Om det finns en /mnt/cdrom/packages katalog:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom/packages"</i>

<comment>(Annars:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom"</i>
</pre>

<p>
Installera nu de paket du vill. Packages CDn innehåller ett flertal förkompilerade binärer, KDE till exempel:
</p>

<pre caption="Installera KDE">
# <i>emerge --usepkg kde</i>
</pre>

<p>
Se till att installera binärerna nu. När du gör en <c>emerge --sync</c> för att uppdatera Portage (som du kommer att lära dig senare) kan det hända att de förkompilerade binära pakete inte längre motsvarar de ebuildfiler som finns i din uppdaterade Portage. Du kan försöka undvika detta genom att använda <c>emerge --usepkgonly</c> i stället för <c>emerge --usepkg</c>.
</p>

<p>
Gratulerar, ditt system är nu fullt utrustat! Fortsätt med <uri link="?part=1&amp;chap=12">Hur fortsätter jag nu?</uri> för att lära dig mer om Gentoo.
</p>

</body>
</section>

</sections>
