<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/2005.0/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.1 2005/04/29 16:05:17 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>4.00</version>
<date>2005-03.20</date>

<section>
<title>Hårdvarukrav</title>
<subsection>
<title>Inledning</title>
<body>

<p>
Innan vi börjar ska vi först lista den hårdvara du behöver för att lyckas med din Gentooinstallation på din burk.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hårdvarukrav</title>
<body>

<table>
<tr>
<th>Nya maskiner</th>
<ti>
  Power/PowerPC processorer(G3, G4, G5) som iMac, eMac, iBook, PowerBook, Xserver, PowerMac, Genesi's Pegasos II
</ti>
</tr>
<tr>
<th>Äldre maskiner</th>
<ti>
  Visst stöd för IBM (RS/6000, iSeries, pSeries) och Amiga system
</ti>
</tr>

<tr>
  <th>Minne</th>
  <ti>Minst 64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Diskutrymme</th>
  <ti>1.5 GB (exklusive växlingsutrymme)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Växlingsutrymme</th>
  <ti>Minst 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Se till att ha läst in dig på <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">Gentoo PPC FAQ</uri> innan du börjar.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- This part can be propagated to the other architectures as well. -->
<!-- START -->
<section>
<title>Gentoos Universal Installation CD</title>
<subsection>
<title>Inledning</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kan installeras med hjälp av en av tre <e>stage</e> arkivfiler. En stagefil är en tarboll (komprimerat arkiv) som innehåller en minimal miljö. (Jag försöker konsekvent att låta bli att översätta "stage" till svenska eftersom det är ett så centralt begrepp inom Gentoo. Maila mig om du hittar någon översättning i dokumentationen, eller om du tycker annorlunda. ö.a.)
</p>

<ul>
    <li>
     En stage1 fil innehåller ingenting mer än en kompilator, Portage (Gentoos mjukvaruhanteringssystem) och ett par paket som kompilatorn eller Portage är beroende av. 
     </li>
     <li>
En stage2 fil innehåller ett så kallat bootstrappat system, en minimal miljö från vilken man kan börja bygga alla andra nödvändiga applikationer som leder till en hel Gentoomiljö.
     </li>
     <li>
En stage3 fil innehåller ett förkompilerat minimalt system som nästan är helt funktionsdugligt. Den saknar bara några få applikationer där du, Gentooanvändaren, behöver välja vilket av flera val du vill installera.
     </li>
</ul>

<p>
Vi väljer en stage3 installation genomgående i detta dokument. Om du vill genomföra en Gentooinstallation med stage1 eller stage2 filer, hänvisar vi till installationsinstruktionerna i <uri link="/doc/sv/handbook/handbook-ppc.xml">Gentoohandboken</uri>. De kräver dock en fungerande Internetanslutning.
</p>


</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Gentoo Universal Installation CD</title>
<body>

<p>
En <e>Installation CD</e> är en startbar CD som innehåller en självständig Gentoomiljö. De låter dig starta Linux från CDn. Under startprocessen upptäcks din hårdvara och de lämpliga drivrutinerna laddas. De underhålls av Gentoo utvecklare.
</p>

<p>
De två installations CDer vi för närvarande tillhandahåller är:
</p>

<ul>
  <li>
    Gentoo <e>Universal</e> Installation CD,  innehåller allt du behöver för att installera Gentoo. Det finns stage3 filer för de vanliga plattformarna, källkod för de extra applikationer du behöver välja bland och, naturligtvis, installationsinstruktionerna för din plattform.
  </li>
  <li>
    Minimal Installation CD innehåller bara en minimal miljö som låter dig starta och konfigurera nätverksanslutningen så du kan ansluta till Internet. Den innehåller inte några ytterligare filer och kan inte användas under den nu aktuella installationsmetoden.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo tillhandahåller också en Package CD. Detta är inte en Installation CD utan en extra resurs du kan utnyttja under Gentooinstallationen. Den innehåller förkompilerade paket (den så kallade GRP samlingen) som låter dig snabbt och enkelt installera ytterligare applikationer som  (such as OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) direkt efter Gentooinstallationen och innan du uppdaterar ditt portageträd.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Ladda ner, bränn och starta Gentoo Universal Installation CDn</title>
<subsection>
<title>Ladda ner och bränn Installation CDn</title>
<body>

<p>
Du kan ladda Gentoo Universal Installation CD (och, om du vill, en Packages CD också från en av våra <uri link="/main/en/mirrors.xml">speglingar</uri>. Installation CDn finns i katalogen <path>releases/ppc/2005.0/installcd</path>; Package CDn finns i <path>releases/ppc/2005.0/packagecd</path> katalogen.
</p>

<p>
I dessa kataloger hittar du så kallade ISO-filer. De är fullständiga CD bilder som du kan skriva till en CD-R.
</p>

<p>
Efter att du har laddat ner filen kan du kontrollera dess integritet för att se om den är skadad eller inte:
</p>

<ul>
  <li>
    Du kan kontrollera MD5 checksumman och jämföra med den MD5 checksumma vi anger (med t ex verktyget <c>md5sum</c> under Linux/Unix eller 
    <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> för Windows). Hur du verifierar MD5 checksummor under Mac OS X framgår av <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml#doc_chap1">Gentoo PPC FAQ</uri>.

  </li>
  <li>
    Du kan verifiera den kryptografiska signaturen som vi tillhandahåller. Du behöver dock hämta den den publika nyckeln vi använder (0x17072058) innan du fortsätter.
  </li>
</ul>

<p>
För att hämta den publika nyckeln med hjälp av GnuPG anger du följande kommando:
</p>

<pre caption="Att skaffa den publika nyckeln">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 0x17072058</i>
</pre>

<p>
Verifiera nu signaturen:
</p>

<pre caption="Verifiera den kryptografiska signaturen">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
För att bränna den nerladdade ISO filen (eller de nerladdade filerna) måste du välja att bränna i raw-format. Hur du gör beror mycket på vilket program du använder. Vi diskuterar här <c>cdrecord</c> och <c>K3B</c>; mer information hittar du i vår <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
    <li>
    Med cdrecord, skriver helt enkelt <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;downloaded iso file&gt;</c> (ersätt <path>/dev/hdc</path> med sökvägen till din CD-RW enhet) följt av sökvägen till din ISO-fil :).
    </li>
    <li>
    Med K3B, väljer du <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. Därefter letar du upp din ISO fil i 'Image to Burn' rutan. Klicka slutligen på <c>Start</c>.
    </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Standard: Starta Universal Installation CDn på en Apple/IBM</title>
<body>

<p>
På NewWorld maskiner sätter du i Installation CDn i CD-ROM enheten och startar om systemet. När systemstartklockan ljuder, håller du helt enkelt ner 'C' tills CDn startar.
</p>

<p>
Om du har en OldWorld Mac så kan inte den startbara delen av Installation CDn användas. Du får istället ladda ner <uri link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX</uri> och ha en fungerande MacOS installerad på ditt system. Du måste kopiera <c>BootX Extension</c> från det ouppackade arkivet till <c>Extensions Folder</c> och skapa en ny katalog med namnet <c>Linux Kernels</c> i systemmappen. I nästa steg ska du kopiera filerna 
<c>G3G4</c> och <c>G3G4.igz</c> från Installation CDns <path>boot</path> mapp till <c>Linux Kernels</c> katalogen. Startan sedan om systemet och vänta tills BootX 
startar. När det skett återstår ett par saker att konfigurera. I dialogen med valmöjligheter ska <c>Use Specified RAM Disk</c> vara ibockat och välj <c>G3G4.igz</c> som du la i katalogen <c>Linux Kernels</c>. RAM-disken storlek ska vara minst <c>32000</c>. Vidare ska argumenten till kärnan vara <c>rw init=/linuxrc cdroot</c>. Efter detta kan du starta Installation CDn när du väljer Linux i starten.
</p>

<p>
När installations CDn startat kommer du att mötas av ett vänligt meddelande och en <e>boot:</e> prompt i nederkanten av skärmen.
</p>

<p>
Vid den här prompten kan du välja en kärna för den subarkitektur du använder. Vi tillhandahåller <c>G3</c>, <c>G4</c> och <c>G5</c>. Alla kärnor byggs med stöd för flera CPUer men de startar också på maskiner med en processor.
</p>

<p>
Du kan också göra vissa justeringar av kärnan vid denna prompt. Följande tabell visar de val du kan lägga till:
</p>


<table>
<tr>
<th>Startval</th>
<th>Beskrivning</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Denna möjlighet tar en av följande tillverkarspecifika taggar: <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> eller <c>ofonly</c>. Du kan efter denna tagg ange den upplösning och frekvens du vill använda. Exempelvis <c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>. Om du är osäker på vad du ska använda fungerar <c>ofonly</c> i de flesta fall.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Avaktiverar nivå 3 cache på vissa PowerBook datorer (behövs åtminstonde för 17&quot;)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dofirewire</c></ti>
  <ti>
    Aktiverar stödet för IEEE1394 (FireWire) enheter, som externa hårddiskar.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dopcmcia</c></ti>
  <ti>
    Om du vill använda PCMCIA enheter under installationen (som PCMCIA nätverkskort) behöver du aktivera detta val.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Tryck retur vid denna prompt så laddas en komplett Gentoo Linux miljö från CDn. Fortsätt med <uri link="#booted">Och när du har startat...</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternativ: Starta Universal Installation CDn på en Pegasos</title>
<body>

<p>
På en Pegasos stoppar du helt enkelt i CDn och vid SmartFirmware prompten skriver du <c>boot cd /boot/menu</c>. Detta ger dig en liten startmeny där du kan välja mellan flera förkonfigurerade videokonfigurationer. Om du behöver speciella startval kan du lägga till dem till kommandoraden. Exempelvis  <c>boot cd /boot/pegasos video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>.  Hela listan på tillägg till kärnan (om något går fel och du behöver den) är förkonfigurerad i kärnan med  <c>console=ttyS0,115200 console=tty0 init=/linuxrc looptype=squashfs loop=/livecd.squashfs udev nodevfs cdroot root=/dev/ram0</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection id="booted">
<title>Och när du har startat...</title>
<body>

<p>
Du kommer att mötas av en rotprompt ("#") i den aktiva konsolen. Du kan också byta till andra konsoler genom att trycka Alt-F2, Alt-F3 och Alt-F4. Gå tillbaka till den du startade från genom att trycka Alt-F1. Du behöver förmodligen trycka Alt-fn-Fx på Apple maskiner.
</p>

<p>
Om du installerar Gentoo på ett system med annat än US-tangentbord använder du <c>loadkeys</c> för att ladda den tangentbordsuppsättning du behöver. För att se vilka tangentbordsuppsättning som använder du <c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>. På nyare maskiner eller Pegasos ska du inte använda tangentbordsuppsättnigarna i <path>ppc</path> eller <path>mac</path> då dessa är avsedda för ADB-baserade äldre maskiner.
</p>

<pre caption="Lista de tangentbordsuppsättningar som finns">
<comment>(PPC använder tangentbordsuppsättningar för x86 på de flesta system. De mac/ppc uppsättningar som finns på Installation CDn är avsedda för ADB uppsättningar och är oanvändbara tillsammans med Installation CDn 
kernel)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Ladda nu den tangentbordsuppsättning du vill ha:
</p>

<pre caption="Ladda en tangentbordsuppsättning">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>



<p>
Fortsätt nu med <uri link="#hardware">Extra hårdvarukonfiguration</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Extra hårdvarukonfiguration</title>
<body>

<p>
När Installation CDn startar, försöker den hitta all hårdvara och laddar de lämpliga modulerna för att stöda hårdvaran. I de allra flesta fall lyckas den riktigt bra. I vissa fall kan den misslyckas med att automatiskt ladda de moduler kärnan behöver. Om PCI autodetektering misslyckas med att hitta en del av ditt systems hårdvara måste du ladda dessa moduler manuellt.
</p>

<p>
I nästa exempel ska vi försöka ladda <c>airport</c> modulen. Denna modul stöder endast de äldre Airportkorten (b-net). AirportExtreme stöds inte under Linux:
</p>

<pre caption="Ladda moduler till kärnan">
# <i>modprobe airport</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valfritt: Justera hårddiskprestanda</title>
<body>

<p>
Om du är en avancerad användare kan du vilja justera IDE diskens prestanda med hjälp av <c>hdparm</c>. Med <c>-tT</c> argumentet kan du testa in disks prestanda
(exekvera det flera gånger för ett mer exakt värde):
</p>

<pre caption="Testa diskprestanda">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Justeringen genomförs med något av följande exempel (eller experimentera själv) som använder disken <path>/dev/hda</path> (ersätt med din disk):
</p>

<pre caption="justera hårddisken prestanda">
<comment>Aktivera DMA:</comment>  # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktivera DMA+ säkra prestandahöjande val:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Valfritt: Användarkonton</title>
<body>

<p>
Om du tänker ge andra personer tillgång till din installationsmiljö eller vill chatta med <c>irssi</c> utan rooträttigheter (av säkerhetsskäl) behöver du skapa de nödvändiga användarkontona och ändra rootlösenordet.
</p>

<p>
För att ändra rootlösenordet använder du <c>passwd</c> verktyget:
</p>

<pre caption="Ändra rootlösenordet">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Ange ditt nya lösenord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ange lösenordet en gång till)</comment>
</pre>

<p>
För att skapa ett användarkonto behöver vi först ange användarnamnet, följt av lösenordet. Vi använder <c>useradd</c> och <c>passwd</c> för dessa uppgifter. I nästa exempel skapar vi en användare vid namn &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Skapa ett användarkonto">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Ange Johns lösenord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ange Johns lösenord en gång till)</comment>
</pre>

<p>
Du kan byta din användaridentitet från root till den nyskapade användaren genom att använda <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Byta användaridentitet">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valfritt: Läs dokumentationen under installationen</title>
<body>

<p>
Om du vill läsa Gentoohandboken (antingen från CD eller online) under installationen, se till att du har skapat ett användarkonto (see <uri link="#useraccounts">Valfritt: Användarkonton</uri>). Tryck sedan <c>Alt-F2</c> för att kunna logga in från en ny terminal.
</p>

<p>
Om du vill se dokumentationen på CDn kan du omedelbart köra <c>links2</c> eller till och med <c>links -g</c> för en grafisk framebuffer läsare för att läsa den:
</p>

<pre caption="Läsa dokumentationen från CDn">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Vi föredrar att du läser online-versionen av Gentoohandboken, då den är nyare. Du kan läsa den med <c>links2</c> men bara efter att ha slutfört kapitlet 
<e>Konfigurera ditt nätverk</e> (annars kan du inte komma åt Internet för att läsa dokumentet):
</p>

<pre caption="Läsa online-dokumentationen">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/sv/handbook/handbook-ppc.xml</i>
</pre>

<p>
Du kan komma tillbaka till din ursprungliga terminal genom att trycka <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valfritt: Starta SSH-demonen</title>
<body>

<p>
Om du vill låta andra få tillgång till din dator under Gentooinstallationen (kanske för att de användarna ska hjälpa dig installera Gentoo, eller till och med göra det åt dig) måste du skapa ett användarkonto åt dem eller kanske till och med ge dem ditt rootlösenord (något du <e>endast gör om</e> du litar <b>fullständigt</b> på den användaren).
</p>

<p>
Starta SSH-demonen, exekvera följande kommando:
</p>

<pre caption="Starta SSH-demonen">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
För att kunna använda sshd, måste du först konfigurera din nätverksanslutning. Fortsätt med kapitlet om <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfigurera ditt nätverk</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
