<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/2005.0/hb-install-next.xml,v 1.1 2005/04/16 09:25:10 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>4.00</version>
<date>2005-01-17</date>

<section>
<title>Dokumentation</title>
<subsection>
<body>

<p>
Gratulerar! Du har nu ett fungerande Gentoosystem. Men, hur går man vidare?
Vilka är dina val nu? Vad ska först undersökas? Gentoo ger sina användare många
möjligheter, och därför många dokumenterade (och mindre dokumenterade) funktioner.
</p>

<p>
Du bör definitivt titta på nästa del av Gentoohandboken, med titeln <uri
link="?part=2&amp;chap=0">Arbeta med Gentoo</uri>. Den förklarar hur du håller
din mjukvara uppdaterad, hur man installerar mer mjukvara, vad USE flaggor är,
hur Gentoos initsystem fungerar, o.s.v.
</p>

<p>
Om du är intresserad av att optimera ditt system som arbetsstation, eller om du
vill lära dig hur du konfigurerar ditt system fullt ut, kan du konsulterar du
lämpligen våra omfattande <uri link="/doc/en/index.xml?catid=desktop">Gentoo Desktop
dokumentationsresurser</uri>.
</p>
<p>
Vi har också ett omfattande dokument om <uri link="/doc/en/gentoo-security.xml">Gentoo säkerhet</uri> som är värt att läsa.
</p>
<p>
En fullständig lista över all vår tillgängliga dokumentation hittar du på vår
sida <uri link="/doc/en/index.xml">Dokumentationsresurser</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
Du är förstås alltid välkommen att till vårt <uri
link="http://forums.gentoo.org">Gentooforum</uri> eller på en av våra många
<uri link="/main/en/irc.xml">Gentoo IRC kanaler</uri>.
</p>

<p>
Vi har också flera <uri link="/main/en/lists.xml">epostlistor</uri> som är
öppna för alla användare. Information om hur du prenumererar på dessa hittar du
också på den sidan.
</p>

<p>
Nu ska vi vara tysta och låta dig ha kul med din installation :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Förändringar av Gentoo sedan 2005.0</title>
<subsection>
<title>Förändringar?</title>
<body>

<p>
Gentoo utvecklas snabbt. De följande avsnitten beskriver viktiga förändringar som påverkar Gentooinstallationen. Vi listar bara de som har något gemensamt med installationen, inte med paketförändringar som skett under installationen.
</p>

<!--
    <p>
    The following changes need to happen right after having updated your system (and
    before rebooting).
    </p>
    -->

<p>
Det har ännu inte skett några viktiga förändringar sedan 2005.0.
</p>

</body>
 </subsection>
 </section>

</sections>
