<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/hardened/selinux/Attic/hb-appendix-troubleshoot.xml,v 1.1 2011/06/07 18:05:53 nimiux Exp $ -->

<sections>
<version>0</version>
<date>2011-02-24</date>

<section>
<title>No se puede cargar la directriz de SELinux</title>
<subsection>
<title>Descripción del problema</title>
<body>

<p>
Si observa que SELinux no está funcionando, puede ejecutar
<c>sestatus</c> para ser informado rápidamente si SELinux está
habilitado y cargado o no. Si obtiene la siguiente salida, entonces
ninguna directriz de SELinux se ha cargado:
</p>

<pre caption="Salida de sestatus">
SELinux status:                disabled
</pre>

<p>
Si éste es el caso, continúe leyendo esta sección para averiguar cómo
corregir esta situación.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>No hay ninguna directriz instalada</title>
<body>

<p>
Una raíz potencial de este problema es que no hay ninguna directriz con
la que comenzar. Eche un vistazo a <path>/usr/share/selinux/strict</path>
o a <path>/usr/share/selinux/targeted</path> (dependiendo de su
configuración) y busque un fichero llamado <path>base.pp</path>. Si no
existe este fichero, necesitará instalar la directriz base. Esta
directriz se ofrece con el paquete
<path>sec-policy/selinux-base-policy</path>, pero es mejor leer el
capítulo relacionado con la <uri link="?part=2&amp;chap=1">Instalación de
Gentoo SELinux / Conversión</uri> ya que podría pasar por alto detalles
importantes.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>La directriz no se ha cargado</title>
<body>

<p>
Si existe el fichero <path>base.pp</path> en
<path>/usr/share/selinux/strict</path> (o en <path>targeted/</path>),
eche un vistazo a <path>/etc/selinux/strict/policy</path>. Esta
localización también debería contener un módulo de directriz
<path>base.pp</path> (cuando se carga una directriz de SELinux, se
copia desde la primera localización a la segunda).
</p>

<p>
Si no existe el fichero <path>base.pp</path>, instale la directriz y
cárguela:
</p>

<pre caption="Instalar la directriz base">
~# <i>semodule -n -B</i>
</pre>

<p>
Esto es una operación que se realiza solo en una ocasión. Una vez
instalada y cargada, ésta será recargada en cada reinicio.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Init no puede cargar la directriz SELinux</title>
<body>

<p>
Durante el inicio del sistema, el proceso <c>init</c> es el responsable
de cargar e interactuar con la directriz SELinux en memoria. Si
<c>init</c> no soporta SELinux, su entorno no dispondrá de soporte
para SELinux.
</p>

<p>
Para verificar si <c>init</c> soporta SELinux, necesitamos comprobar si
utiliza el objeto compartido <path>libselinux.so</path>:
</p>

<pre caption="Comprobar si init soporta SELinux">
~# <i>ldd /sbin/init</i>
        linux-vdso.so.1 =>  (0x00006ace30e84000)
        <comment>( Debería ver algo similar a la siguiente línea: )</comment>
        libselinux.so.1 => /lib/libselinux.so.1 (0x00006ace30a46000)
        libc.so.6 => /lib/libc.so.6 (0x00006ace306e9000)
        libdl.so.2 => /lib/libdl.so.2 (0x00006ace304e5000)
        /lib64/ld-linux-x86-64.so.2 (0x00006ace30c68000)
</pre>

<p>
Si éste no es el caso, asegúrese de que <c>emerge --info</c> muestra que
el ajuste USE selinux está en su sitio y reinstale
<path>sys-apps/sysvinit</path>. Si este ajuste no está definido,
compruebe su perfil Gentoo y asegúrese de que apunta a un perfil
<path>selinux/v2refpolicy/...</path>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>No se puede ingresar en el sistema</title>
<subsection>
<title>Descripción del problema</title>
<body>

<p>
Si no puede ingresar en el sistema en una situación en particular
(en remoto, en local, como root, como usuario regular,...) puede que
se esté encontrando con algún problema sin mucha importancia. Sin
embargo, para resolverlo tendrá que ingresar en el sistema como
<e>sysadm_r</e> de un modo u otro.
</p>

<p>
Si no puede ingresar como un usuario <e>sysadm_r</e>, deshabilite
SELinux (arranque con <c>enforcing=0</c>) de este modo no se realiza
ningún forzado SELinux. Los cambios que haga en modo permisivo son
igual de efectivos que en el modo forzado (enforcing).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Contexto incorrecto</title>
<body>

<p>
En la mayoría de los casos encontrará que el problema es un contexto de
seguridad incorrecto. Ejecute <c>sestatus -v</c> y compare los
<e>contextos de proceso</e> o los <e>contextos de fichero</e> que
observe con los dados en la siguiente tabla.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Proceso</th>
  <th>Contexto</th>
  <th>Si el contexto no es el adecuado...</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Contexto init</ti>
  <ti>system_u:system_r:init_t</ti>
  <ti>
    En primer lugar, verifique que el propio init está correctamente
    etiquetado. Compruebe la salida de la ejecución anterior de
    la orden <c>sestatus -v</c> para el fichero
    <path>/sbin/init</path> y asegúrese de que está ajustado a
    system_u:object_r:init_exec_t. Si este no es el caso, etiquete de
    nuevo <path>sys-apps/sysvinit</path> usando <c>rlpkg sysvinit</c>.
    Haga las mismas comprobaciones que se realizan en la sección
    <uri link="#doc_chap1">No se puede cargar la directriz de SELinux
    </uri>. Reinicie su sistema e inténtelo de nuevo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Contexto agetty</ti>
  <ti>system_u:system_r:getty_t</ti>
  <ti>
    Asegúrese de que el binario <path>/sbin/agetty</path> esta etiquetado
    como system_u:object_r:getty_exec_t. Si no es así, etiquete de nuevo
    el paquete <path>sys-apps/util-linux</path> usando
    <c>rlpkg util-linux</c>. A continuación reinicie todos los procesos
    agetty usando <c>pkill agetty</c> (estos procesos se pondrán en
    marcha de nuevo automáticamente).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Fichero</th>
  <th>Contexto</th>
  <th>Si el contexto no es el adecuado...</th>
</tr>
<tr>
  <ti>/bin/login</ti>
  <ti>system_u:object_r:login_exec_t</ti>
  <ti>
    El binario login forma parte de <path>sys-apps/shadow</path>.
    Ejecute <c>rlpkg shadow</c> para etiquetar de nuevo los ficheros de
    este paquete y reintente el ingreso en el sistema.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/sbin/unix_chkpwd</ti>
  <ti>system_u:object_r:chkpwd_exec_t</ti>
  <ti>
    Este binario es parte del paquete <path>sys-libs/pam</path> y SSH lo
    utiliza cuando se configura para que use PAM a la hora de realizar
    la autenticación de usuarios. Etiquete de nuevo el paquete usando
    <c>rlpkg pam</c> e intente de nuevo el ingreso en el sistema.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/etc/passwd</ti>
  <ti>system_u:object_r:etc_t</ti>
  <ti rowspan="2">
    Tanto <path>/etc/passwd</path> como <path>/etc/shadow</path> deben
    estar etiquetados correctamente, de lo contrario PAM no podrá
    autenticar a ningún usuario. Etiquete de nuevo los ficheros con
    <c>restorecon /etc/passwd /etc/shadow</c> e intente de nuevo el
    ingreso en el sistema.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/etc/shadow</ti>
  <ti>system_u:object_r:shadow_t</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/bin/bash</ti>
  <ti>system_u:object_r:shell_exec_t</ti>
  <ti>
    El intérprete de comandos del usuario (en este caso, <c>bash</c>)
    se debe etiquetar correctamente de modo que el usuario pueda cambiar
    al dominio de usuario cuando ingrese en el sistema. Para hacer esto,
    etiquete de nuevo el paquete <path>app-shells/bash</path> usando
    <c>rlpkg bash</c>. Entonces puede intentar de nuevo el ingreso en el
    sistema.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
