<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/hardened/selinux/hb-using-changes.xml,v 1.4 2012/08/18 11:37:19 nimiux Exp $ -->

<sections>
<version>4</version>
<date>2012-08-16</date>

<section>
<title>Introducción</title>
<subsection>
<title>Acerca de este documento</title>
<body>

<p>
Este documento ofrece una vista rápida de todos los cambios en SELinux
documentados y que se han realizado en fechas particulares y que por
tanto pueden ser de importancia para los usuarios hagan un seguimiento
de los mismos.
</p>

<p>
Los cambios que únicamente afectan a los usuarios con instalaciones
de prueba (~arch) se documentarán abajo y se moverán más arriba en el
documento cuando se realice su estabilización. Sin embargo, es posible
que estos cambios se "corrijan" de forma automática y por tanto se
eliminen de esta página.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Vista rápida de los cambios para usuarios de instalaciones estables</title>
<subsection>
<title>24/06/2012 - Definición de /run en fstab</title>
<body>

<p>
Se necesita montar la localización <path>/run</path> con el contexto
<c>var_run_t</c>. Para hacer esto, se debe modificar
<path>/etc/fstab</path> según las instrucciones dadas en
<uri link="?part=2&amp;chap=1#doc_chap1_sect4">Ajustando los contextos del
sistema de ficheros</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>26/05/2012 - Soporte de initramfs</title>
<body>

<p>
Los usuarios que inician su sistema con un initramfs necesitarán iniciar
en primer lugar en modo permisivo, y a continuación cambiar a modo forzado.
Esto se puede realizar de forma automática utilizando un guión de inicio,
tal y como se documenta en <uri
link="/proj/es/hardened/selinux/selinux-handbook.xml?part=2&amp;chap=2#doc_chap5">
Usuarios de Initramfs</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>26/05/2012 - Soporte para gestores gráficos de ingreso en el sistema</title>
<body>

<p>
Los usuarios que inicien en un entorno gráfico (como GDM) tendrán que
editar sus ficheros de configuración PAM de forma adecuada para dar
soporte a las definiciones de contexto de seguridad de SELinux. Esto
está documentado en <uri
link="/proj/es/hardened/selinux/selinux-handbook.xml?part=2&amp;chap=2#doc_chap5">
Usuarios de entornos gráficos</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>18/05/2012 - Ya no es necesario configurar sandbox</title>
<body>

<p>
La edición previa de la documentación de <path>/etc/sandbox.conf</path>
para permitir la escritura abierta de
<path>/sys/fs/selinux/context</path> se puede eliminar ya que el perfil
de SELinux lo hace ahora de forma automática.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>29/04/2012 - No es necesario editar los guiones lvm-start/stop</title>
<body>

<p>
Cuando el usuario instala las nuevas directrices estables 2.20120215,
la edición documentada de <path>/lib/rcscripts/addons/lvm-st*.sh</path>
ya no es necesaria.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>21/02/2012 - La línea de montaje /dev en fstab ya no es necesaria</title>
<body>

<p>
La documentación previa de la línea de montaje /dev mount in
<path>/etc/fstab</path> ya no es necesaria ya que
<path>util-linux-2.20.1-r1</path> se ha marcado como estable (la cual
ya contiene la corrección correcta).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>10/12/2011 - Depreciación de los perfiles selinux/v2refpolicy/*</title>
<body>

<p>
Los antiguos perfiles de SELinux (los que comienzan por
<c>selinux/v2refpolicy</c>) ya no tienen soporte. Se recomienda
encarecidamente a los usuarios que cambien a los nuevos perfiles (los que
terminan en <c>/selinux</c>).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>22/07/2011 - Introducción del soporte para MLS/MCS</title>
<body>

<p>
Actualmente ofrecemos soporte para MLS y MCS, para los tipos de
directriz SELinux targeted y strict SELinux. Cuando utilice
MLS o MCS, necesitará actualizar la entrada <path>/tmp</path>
en su <path>/etc/fstab</path> para que utilice
<c>rootcontext=system_u:object_r:tmp_t:s0</c> (observe el <c>:s0</c>
al final).
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Vista rápida para los usuarios de instalaciones de prueba (~Arch)</title>
<subsection>
<title>2012/08/16 - Añadir el rol system_r a los administradores</title>
<body>

<p>
A partir de la versión <path>selinux-base-2.20120725-r3</path> y
posteriores, los guiones de inicio dan soporte al enfoque de guiones
de inicio "etiquetados" del equipo principal de desarrollo. Esto
implica que los servicios que siguen la convención de nombres
<path>&lt;domain&gt;_initrc_exec_t</path> se pueden asignar a
usuarios específicos (permitiendo la gestión de los servicios
si la necesidad de conceder derechos de administración del
sistema).
</p>

<p>
Lo malo de este enfoque es que el propio administrador del sistema
(que utiliza el dominio <c>sysadm_t</c>) necesita que le sean
concedidos derechos sobre esos servicios. Esta concesión implica que
el usuario SELinux (sea <c>root</c> o <c>staff_u</c>) necesita que
se le conceda el rol <c>system_r</c>:
</p>

<pre caption="Conceder el rol system_r">
# <i>semanage user -a -R "staff_r sysadm_r system_r" root</i>
# <i>semanage user -a -R "staff_r sysadm_r system_r" staff_u</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
