<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/hardened/selinux/hb-using-troubleshoot.xml,v 1.3 2012/04/11 22:22:26 nimiux Exp $ -->

<sections>
<version>2</version>
<date>2012-04-10</date>

<section>
<title>No se puede cargar la directriz de SELinux</title>
<subsection>
<title>Descripción del problema</title>
<body>

<p>
Si observa que SELinux no está funcionando, puede ejecutar
<c>sestatus</c> para ser informado rápidamente si SELinux está
habilitado y cargado o no. Si obtiene la siguiente salida, entonces
ninguna directriz de SELinux se ha cargado:
</p>

<pre caption="Salida de sestatus">
SELinux status:                disabled
</pre>

<p>
Si éste es el caso, continúe leyendo esta sección para averiguar cómo
corregir esta situación.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>No hay ninguna directriz instalada</title>
<body>

<p>
Una raíz potencial de este problema es que no hay ninguna directriz con
la que comenzar. Eche un vistazo a <path>/usr/share/selinux/strict</path>
o a <path>/usr/share/selinux/targeted</path> (dependiendo de su
configuración) y busque un fichero llamado <path>base.pp</path>. Si no
existe este fichero, necesitará instalar la directriz base. Esta
directriz se ofrece con el paquete
<path>sec-policy/selinux-base-policy</path>, pero es mejor leer el
capítulo relacionado con la <uri link="?part=2&amp;chap=1">Instalación de
Gentoo SELinux / Conversión</uri> ya que podría pasar por alto detalles
importantes.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>La directriz no se ha cargado</title>
<body>

<p>
Si existe el fichero <path>base.pp</path> en
<path>/usr/share/selinux/strict</path> (o en <path>targeted/</path>),
eche un vistazo a <path>/etc/selinux/strict/policy</path>. Esta
localización también debería contener un módulo de directriz
<path>base.pp</path> (cuando se carga una directriz de SELinux, se
copia desde la primera localización a la segunda).
</p>

<p>
Si no existe el fichero <path>base.pp</path>, instale la directriz y
cárguela:
</p>

<pre caption="Instalar la directriz base">
~# <i>semodule -n -B</i>
</pre>

<p>
Esto es una operación que se realiza solo en una ocasión. Una vez
instalada y cargada, ésta será recargada en cada reinicio.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Init no puede cargar la directriz SELinux</title>
<body>

<p>
Durante el inicio del sistema, el proceso <c>init</c> es el responsable
de cargar e interactuar con la directriz SELinux en memoria. Si
<c>init</c> no soporta SELinux, su entorno no dispondrá de soporte
para SELinux.
</p>

<p>
Para verificar si <c>init</c> soporta SELinux, necesitamos comprobar si
utiliza el objeto compartido <path>libselinux.so</path>:
</p>

<pre caption="Comprobar si init soporta SELinux">
~# <i>ldd /sbin/init</i>
        linux-vdso.so.1 =>  (0x00006ace30e84000)
        <comment>( Debería ver algo similar a la siguiente línea: )</comment>
        libselinux.so.1 => /lib/libselinux.so.1 (0x00006ace30a46000)
        libc.so.6 => /lib/libc.so.6 (0x00006ace306e9000)
        libdl.so.2 => /lib/libdl.so.2 (0x00006ace304e5000)
        /lib64/ld-linux-x86-64.so.2 (0x00006ace30c68000)
</pre>

<p>
Si éste no es el caso, asegúrese de que <c>emerge --info</c> muestra que
el ajuste USE selinux está en su sitio y reinstale
<path>sys-apps/sysvinit</path>. Si este ajuste no está definido,
compruebe su perfil Gentoo y asegúrese de que apunta a un perfil
<path>selinux/v2refpolicy/...</path>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>El almacén de directices está corrupto</title>
<body>

<p>
Si aparecen problemas en el inicio del sistema o en operaciones
<c>semodule</c> que fallan con problemas en la carga pero no se
puede resolver con la solucón de arriba, entonces necesitará reinstalar
las directrices una vez eliminado el almacén corrupto.
</p>

<pre caption="Recuperarse de un almacén corrupto">
~# <i>semodule -n -B</i>
libsemanage.semanage_load_module: Error while reading from module file
/etc/selinux/targeted/modules/tmp/base.pp. (No such file or directory)

~# <i>setenforce 0</i>
~# <i>mv /etc/selinux/targeted /etc/selinux/targeted.old</i>
~# <i>FEATURES="-selinux" emerge -1av $(qlist -IC sec-policy)</i>
~# <i>restorecon -R /etc/selinux</i>
</pre>

<p>
Esto desactivará efectivamente el almacén corrupto actual de la directriz
de SELinux y utilizará Portage para reinstalar todos los paquetes de
directriz que se han instalado en el sistema. Cuando haya terminado, los
contextos de fichero de <path>/etc/selinux</path> serán restaurados,
después de lo cual podrá continuar.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>No se puede ingresar en el sistema</title>
<subsection>
<title>Descripción del problema</title>
<body>

<p>
Si no puede ingresar en el sistema en una situación en particular
(en remoto, en local, como root, como usuario regular,...) puede que
se esté encontrando con algún problema sin mucha importancia. Sin
embargo, para resolverlo tendrá que ingresar en el sistema como
<e>sysadm_r</e> de un modo u otro.
</p>

<p>
Si no puede ingresar como un usuario <e>sysadm_r</e>, deshabilite
SELinux (arranque con <c>enforcing=0</c>) de este modo no se realiza
ningún forzado SELinux. Los cambios que haga en modo permisivo son
igual de efectivos que en el modo forzado (enforcing).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Contexto incorrecto</title>
<body>

<p>
En la mayoría de los casos encontrará que el problema es un contexto de
seguridad incorrecto. Ejecute <c>sestatus -v</c> y compare los
<e>contextos de proceso</e> o los <e>contextos de fichero</e> que
observe con los dados en la siguiente tabla.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Proceso</th>
  <th>Contexto</th>
  <th>Si el contexto no es el adecuado...</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Contexto init</ti>
  <ti>system_u:system_r:init_t</ti>
  <ti>
    En primer lugar, verifique que el propio init está correctamente
    etiquetado. Compruebe la salida de la ejecución anterior de
    la orden <c>sestatus -v</c> para el fichero
    <path>/sbin/init</path> y asegúrese de que está ajustado a
    system_u:object_r:init_exec_t. Si este no es el caso, etiquete de
    nuevo <path>sys-apps/sysvinit</path> usando <c>rlpkg sysvinit</c>.
    Haga las mismas comprobaciones que se realizan en la sección
    <uri link="#doc_chap1">No se puede cargar la directriz de SELinux
    </uri>. Reinicie su sistema e inténtelo de nuevo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Contexto agetty</ti>
  <ti>system_u:system_r:getty_t</ti>
  <ti>
    Asegúrese de que el binario <path>/sbin/agetty</path> esta etiquetado
    como system_u:object_r:getty_exec_t. Si no es así, etiquete de nuevo
    el paquete <path>sys-apps/util-linux</path> usando
    <c>rlpkg util-linux</c>. A continuación reinicie todos los procesos
    agetty usando <c>pkill agetty</c> (estos procesos se pondrán en
    marcha de nuevo automáticamente).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Fichero</th>
  <th>Contexto</th>
  <th>Si el contexto no es el adecuado...</th>
</tr>
<tr>
  <ti>/bin/login</ti>
  <ti>system_u:object_r:login_exec_t</ti>
  <ti>
    El binario login forma parte de <path>sys-apps/shadow</path>.
    Ejecute <c>rlpkg shadow</c> para etiquetar de nuevo los ficheros de
    este paquete y reintente el ingreso en el sistema.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/sbin/unix_chkpwd</ti>
  <ti>system_u:object_r:chkpwd_exec_t</ti>
  <ti>
    Este binario es parte del paquete <path>sys-libs/pam</path> y SSH lo
    utiliza cuando se configura para que use PAM a la hora de realizar
    la autenticación de usuarios. Etiquete de nuevo el paquete usando
    <c>rlpkg pam</c> e intente de nuevo el ingreso en el sistema.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/etc/passwd</ti>
  <ti>system_u:object_r:etc_t</ti>
  <ti rowspan="2">
    Tanto <path>/etc/passwd</path> como <path>/etc/shadow</path> deben
    estar etiquetados correctamente, de lo contrario PAM no podrá
    autenticar a ningún usuario. Etiquete de nuevo los ficheros con
    <c>restorecon /etc/passwd /etc/shadow</c> e intente de nuevo el
    ingreso en el sistema.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/etc/shadow</ti>
  <ti>system_u:object_r:shadow_t</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/bin/bash</ti>
  <ti>system_u:object_r:shell_exec_t</ti>
  <ti>
    El intérprete de comandos del usuario (en este caso, <c>bash</c>)
    se debe etiquetar correctamente de modo que el usuario pueda cambiar
    al dominio de usuario cuando ingrese en el sistema. Para hacer esto,
    etiquete de nuevo el paquete <path>app-shells/bash</path> usando
    <c>rlpkg bash</c>. Entonces puede intentar de nuevo el ingreso en el
    sistema.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>No se puede hacer emerge de ningún paquete (OSError: [Errno 22] Invalid argument)</title>
<subsection>
<title>Descripción del problema</title>
<body>

<p>
Cuando se intenta instalar software con Portage, se obtiene un volcado
enorme de la pila de python y finalmente el mensaje de error
<e>OSError: [Errno 22] Invalid argument</e>:
</p>

<pre caption="Volcado de la traza de la pila cuando falla portage al instalar software">
Traceback (most recent call last):
  File "/usr/bin/emerge", line 43, in &lt;module&gt;
    retval = emerge_main()
  File "/usr/lib64/portage/pym/_emerge/main.py", line 1906, in emerge_main
    myopts, myaction, myfiles, spinner)
  File "/usr/lib64/portage/pym/_emerge/actions.py", line 437, in action_build
    retval = mergetask.merge()
...
  File "/usr/lib64/portage/pym/portage/package/ebuild/doebuild.py", line 104, in _doebuild_spawn
    return spawn(cmd, settings, **kwargs)
  File "/usr/lib64/portage/pym/portage/package/ebuild/doebuild.py", line 1255, in spawn
    return spawn_func(mystring, env=mysettings.environ(), **keywords)
  File "/usr/lib64/portage/pym/portage/_selinux.py", line 105, in wrapper_func
    setexec(con)
  File "/usr/lib64/portage/pym/portage/_selinux.py", line 79, in setexec
    if selinux.setexeccon(ctx) &lt; 0:
OSError: [Errno 22] Invalid argument
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Contexto erróneo</title>
<body>

<p>
El error de arriba se produce cuando se lanza portage (mediante
<c>emerge</c>) y no nos encontramos en el contexto <c>sysadm_t</c>.
Puede verificar esto con <c>id -Z</c>:
</p>

<pre caption="Comprobando el contexto actual">
~# <i>id -Z</i>
system_u:system_r:local_login_t
</pre>

<p>
Portage fallarán mientras el contexto utilizado no sea <c>sysadm_t</c>.
Esto es debido a que Portage quiere cambiar su contexto de ejecución de
<c>portage_t</c> a <c>portage_sandbox_t</c>, sin embargo no puede
conseguirlo (para empezar, no está en <c>portage_t</c> debido a que
el usuario que lanzó Portage no está en <c>sysadm_t</c>).
</p>

<p>
Por favor, compruebe la sección <uri link="#doc_chap2">No se puede
ingresar en el sistema</uri> de arriba en primer lugar. También,
asegúrese de que puede hacer <c>dispatch-conf</c> o <c>etc-update</c>
después de instalar  SELinux de modo que se actualice
<path>/etc/pam.d/system-login</path> con las llamadas correctas a
<path>pam_selinux.so</path>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Forzar la instalacilón</title>
<body>

<p>
Si necesita forzar a Portage para que continúe a pesar de todo
(por ejemplo, se encontraba en medio de una instalación de SELinux por
lo que no puede resolver esas cuestiones ahora), ejecute la orden
<c>emerge</c> pero con <c>FEATURES="-selinux"</c>. Esto deshabilitará
efectivamente la integración de SELinux en Portage y permitirá continuar
con la instalación del software.
</p>

<pre caption="Correr emerge sin soporte selinux">
~# <i>FEATURES="-selinux" emerge -u world</i>
</pre>

<p>
¡Asegúrese de que etiqueta de nuevo todo el sistema de ficheros después
de aplicar este enfoque!. Portage no etiquetará correctamente los ficheros
instalados en el sistema si deshabilita el soporte SELinux. Para etiquetar
de nuevo todo el sistema de ficheros, utilice <c>rlpkg -a -r</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
