<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/project.xsl" type="text/xsl"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE project SYSTEM "/dtd/project.dtd">
<!--$Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/hardened/selinux/index.xml,v 1.8 2013/08/30 15:50:31 nimiux Exp $-->
<project redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Project:SELinux">

<name>SELinux</name>
<longname>SELinux</longname>

<description>
SELinux es un sistema de control de acceso obligatorio. SELinux puede
reforzar la directriz de seguridad de todos los procesos y objetos del
sistema.
</description>

<longdescription>
<p>
Este proyecto gestiona el soporte de SELinux en Gentoo. Esto incluye
el hecho de ofrecer núcleos con soporte SELinux, ofreciendo parches
para utilidades de usuario, escribir perfiles robustos por defecto
específicos para Gentoo y mantener un buen conjunto de directrices
por defecto.
</p>

<p>
<uri link="http://www.nsa.gov/research/selinux/index.shtml">Security-Enhanced
Linux</uri> (SELinux) es un sistema de Control de Acceso Obligatorio que
utiliza control de acceso para el refuerzo de tipos y acceso a través de
roles. Está integrado en Linux mediante una implementación
<uri link="http://lsm.immunix.org/">Linux Security Module</uri> (LSM).
Además de la parte del núcleo, SELinux está compuesto por una librería
(libselinux) y utilidades de usuario para la compilación de la directriz
(checkpolicy), y la carga de la directriz (policycoreutils), aparte de
otros programas de usuario.
</p>

<p>
Una confusión común es que SELinux es una solución completa de seguridad.
No lo es. SELinux únicamente ofrece control sobre los objetos del sistema.
Puede funcionar bien con otros proyectos de Hardened, como PaX, para
obtener una solución más completa.
</p>

</longdescription>

<goals>
<p>
Nuestra meta es hacer que SELinux (con Gentoo Hardened) esté disponible
para más usuarios, como resultado de esto, nosotros
</p>

<ul>
  <li>
    desarrollamos, mejoramos y mantenemos la documentación apropiada y
    el material de aprendizaje para que los usuarios finales dominen
    SELinux
  </li>
  <li>
    mantenemos un conjunto de herramientas de usuario estable aunque
    progresivo, necesarias para interactuar con SELinux en un sistema
    Linux (por ejemplo, las utilidades principales, libselinux y más)
  </li>
  <li>
    focalizamos en la integración de SELinux en la distribución Gentoo,
    ofreciendo la información necesaria para Portage y otras utilidades
  </li>
  <li>
    desarrollamos, mejoramos y mantenemos una buena y segura directriz
    pro defecto, basada en la directriz de referencia, de modo que los
    usuarios no tengan dificultades para trabajar y mejorar SELinux en
    su entorno.
  </li>
</ul>
</goals>

<dev role="lead" description="Documentación, utilidades de usuario, desarrollo de la directriz">
SwifT
</dev>
<dev role="developer"
     description="Desarrollo de la directriz, representante de los contribuyentes que no son desarrolladores">
blueness
</dev>
<dev role="developer" description="Desarrollo de la directriz, soporte">
prometheanfire
</dev>

<resource link="/proj/es/hardened/selinux/selinux-handbook.xml">
Manual SELinux de Gentoo (conceptos, instalación, mantenimiento)
</resource>
<resource link="https://wiki.gentoo.org/wiki/SELinux/FAQ">
Gentoo SELinux FAQ (en inglés)
</resource>
<resource link="https://wiki.gentoo.org/wiki/SELinux/Tutorials">
Tutoriales de SELinux Gentoo Hardened (en inglés)
</resource>
<resource link="/proj/en/hardened/selinux-development.xml">
Guía de desarrollo de SELinux en Gentoo Hardened (en inglés)
</resource>
<resource link="/proj/en/hardened/selinux-bugreporting.xml">
Informando sobre incidencias en SELinux (directriz) (en inglés)
</resource>
<resource link="/proj/es/hardened/selinux-policy.xml">
Desarrollo de directrices SELinux en Gentoo Hardened
</resource>
<resource link="https://wiki.gentoo.org/wiki/SELinux/Constraints">
SELinux Policy Constraints (en inglés)
</resource>
<resource link="/proj/en/hardened/roadmap.xml">
Hoja de ruta de Gentoo Hardened (incluye el desarrollo de SELinux)
(en inglés)
</resource>
<resource link="/proj/en/hardened/support-state.xml">
Matrices de soporte en Gentoo Hardened (incluye SELinux) (en inglés)
</resource>

<extrachapter position="devs">
<title>Agradecimientos especiales</title>
<section>
<body>

<p>
Las siguientes personas han contribuido o contribuyen de forma activa
al proyecto:
</p>
<table>
  <tr>
    <th>Contribuyente</th>
    <th>Alias</th><th>Rol</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>Chris Richards</ti>
    <ti>gizmo</ti>
    <ti>Desarrollo de directriz, soporte</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>Christopher PeBenito</ti>
    <ti>pebenito</ti>
    <ti>
      Anterior líder del subproyecto SELinux, desarrollo de la
      directriz, empaquetado y soporte
    </ti>
  </tr>
</table>

</body>
</section>
</extrachapter>

<extrachapter position="bottom">
<title>Quiero participar</title>
<section>
<body>
<p>
Para participar en el proyecto SELinux, únase en primer lugar a la
lista de correo <c>gentoo-hardened@gentoo.org</c>. A continuación,
pregunte si hay planes para dar soporte a algún aspecto en el que
esté interesado, proponga un nuevo subproyecto que quiera desarrollar
o elija alguno de los subproyectos en los cuales trabajar. Puede
hablar con los desarrolladores y usuarios en canal IRC
<c>#gentoo-hardened</c> en <c>irc.freenode.net</c> para obtener más
información o simplemente para charlar sobre el proyecto o cualquier
subproyecto. Si no dispone de la capacidad para ayudar de forma
activa contribuyendo con trabajo, le invitamos a que participe
usando y auditando las directrices de SELinux. Todo el desarrollo,
pruebas, opiniones y comentarios productivos serán bienvenidos.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Envío de directrices</title>
<body>

<p>
El componente crítico de un sistema SELinux es el mantenimiento de una
directriz robusta. El equipo hace todo lo que está en su mano para dar
el mayor soporte posible a los servicios del sistema. Sin embargo, no
podemos ofrecer soporte para todos los servicios, ya que algunos son
poco comunes. Estamos encantados de recibir los envíos que se realicen
de directrices, y sin duda, los tendremos en cuenta. Exigimos, sin
embargo, algunos requisitos:
</p>

<ul>
  <li>
    Haga comentarios (en la directriz y/o la incidencia), de modo que
    podamos comprender los cambios que se proponen a la Directriz
    de Referencia ejemplo.
  </li>
  <li>
    La directriz debe cubrir instalaciones comunes. Por favor, no envíe
    directrices de configuraciones de servicio extrañas o que no sean
    estándar.
  </li>
  <li>
    Necesitamos saber si la directriz depende de otra (por ejemplo, rpcd
    depende de portmap) distinta a la directriz base.
  </li>
</ul>

<p>
Se debe enviar la directriz propuesta a
<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugzilla</uri>.
Por favor, adjunte los ficheros .te y .fc de forma separada a la
incidencia, no los incluya en un tarball.
Se debe copiar (CC) en la incidencia a <c>selinux@gentoo.org</c>, de esta
forma se asignará correctamente al equipo.
</p>

</body>
</section>
</extrachapter>

</project>
