<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE book SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/hardened/selinux/selinux-handbook.xml,v 1.1 2011/06/07 18:05:53 nimiux Exp $ -->

<book lang="es">
<title>Manual de SELinux para Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="pebenito@gentoo.org">Chris PeBenito</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="sven.vermeulen@siphos.be">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Autor">
  Chris Richards
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Este es el manual de SELinux para Gentoo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>3.00</version>
<date>2010-12-01</date>

<part>
<title>Introducción a Gentoo/Hardened SELinux</title>
<abstract>
Esta parte cubre SELinux y cómo está posicionado en el proyecto
Gentoo/Hardened.
</abstract>

<chapter>
<title>Mejorando la seguridad en Linux</title>
<abstract>
La seguridad consiste en algo más que habilitar un cierto marco de
trabajo o instalar un núcleo Linux diferente. Es una forma de trabajar
y administrar su sistema Gentoo Linux. Aquí cubrimos algunas buenas
prácticas (genéricas), y entonces trabajamos en el llamado Control de
Acceso Obligatorio (MAC) y cómo SELinux cubre este hueco.
</abstract>
  <include href="hb-intro-enhancingsecurity.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Conceptos detrás de SELinux</title>
<abstract>
Para poder trabajar correctamente con SELinux, es vital que comprenda
algunos conceptos como dominios, transiciones de dominios y contextos
de ficheros. Sin una comprensión básica de estos aspectos, será dificil
comprender cómo funcionan las directrices de SELinux y cómo actuar en
caso de que las cosas no vayan bien.
</abstract>
  <include href="hb-intro-concepts.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>La directriz (de referencia) de SELinux</title>
<abstract>
Para hacer más eficiente el desarrollo de las directrices de SELinux, se
ha desarrollando una directriz de referencia que se usa en todas las
distribuciones que soportan SELinux. En este capítulo conoceremos
en qué consiste esta directriz de referencia y porqué se desarrolló, así
como el funcionamiento de esta directriz y como progresa su desarrollo.
También cubriremos las cuestiones básicas sobre las directrices de SELinux
en general.
</abstract>
  <include href="hb-intro-referencepolicy.xml"/>
</chapter>

<!--
  Removed for the time being, not critical.
  Moved to next major version of handbook.

<chapter>
<title>SELinux Virtual Machine Support</title>
<abstract>
SELinux support is being actively integrated in libvirt and other
virtualization frameworks to elevate the security of virtualized
environments. Within this chapter we give you a first introduction
on how this is done for libvirt managed environments and what you need to take
into account if you wish to use SELinux within your virtualized environment.
</abstract>
  <include href="hb-intro-virtualization.xml"/>
</chapter>
-->
</part>

<part>
<title>Usando SELinux Gentoo/Hardened</title>
<abstract>
Dejando atrás las cuestiones teóricas, abordamos ahora la instalación
de Gentoo/Hardened con un núcleo SELinux así como las herramientas
SELinux tools.
</abstract>

<chapter>
<title>Instalación de Gentoo SELinux / Conversión</title>
<abstract>
Para poner en marcha SELinux en Gentoo/Hardened, necesitará en primer
lugar instalar Gentoo con el perfil Hardened apropiado (o convertir
su perfil actual al perfil Hardened), a continuación puede actualizar
su sistema para convertirlo en uno gestionado por SELinux. En este
capítulo le guiaremos a través de este proceso.
</abstract>
  <include href="hb-using-install.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Órdenes en SELinux</title>
<abstract>
Antes de que comencemos a usar SELinux, volveremos atrás para aprender
algunas órdenes. Ya que ahora estamos corriendo un sistema con SELinux
habilitado (pero en modo permisivo) podemos familiarizarnos con algunas
ordenes específicas de SELinux.
</abstract>
  <include href="hb-using-commands.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Corriendo en modo permisivo</title>
<abstract>
Una vez que SELinux está activo, comenzaremos corriendo el sistema en modo
permisivo. En este capítulo le contaremos cómo familiarizarse con SELinux
más aún usando información sobre las órdenes, pero sin interferir con los
controles de acceso estándares (esto es, en modo permisivo).
</abstract>
  <include href="hb-using-permissive.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Cambiar al modo forzado (enforcing)</title>
<abstract>
Una vez que vea que el sistema puede correr en modo forzado (enforcing),
cambiaremos el sistema para verificar que esto es así. Una vez verficado,
el siguiente paso es (re)iniciar en modo forzado. Finalmente si estamos
seguros de que el modo forzado está funcionando correctamente y que el
sistema está haciendo su trabajo de forma adecuada, modificaremos el
modo forzado de modo que no pueda ser deshabilitado.
</abstract>
  <include href="hb-using-enforcing.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Añadir módulos de directriz de SELinux</title>
<abstract>
Prácticamente todos los paquetes en los que hay disponibles un módulo de
directriz de SELinux tienen un paquete correspondiente disponible en
Gentoo Hardened. En este capítulo, le ayudaremos a añadir más módulos o
crear los suyos propios para los paquetes para los que no hay directrices
de SELinux disponibles aún.
</abstract>
  <include href="hb-using-policymodules.xml"/>
</chapter>
</part>

<part>
<title>Apéndices</title>
<abstract>
Recursos y materiales de referencia adicionales de este libro se mencionan
en este apéndice.
</abstract>

<chapter>
<title>Solucionando problemas con SELinux</title>
<abstract>
Todo lo que realiza el ser humano puede y, de hecho, fallará. En este
capítulo intentaremos seguir la pista de todos los problemas potenciales
que pueden encontrar y cómo resolverlos.
</abstract>
  <include href="hb-appendix-troubleshoot.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Material de referencia de SELinux</title>
<abstract>
Este manual de Gentoo Hardened SELinux ofrece una primera introducción a
SELinux y cómo se integra en Gentoo Hardened. Sin embargo, muchos
administradores inquietos querrán leer acerca de usos más avanzados de
SELinux (así como retos para realizar su gestión), lo cual sin duda
alguna recomendamos. En este capítulo ofrecemos una lista no muy
exhaustiva.
</abstract>
  <include href="hb-appendix-reference.xml" />
</chapter>
</part>

</book>
