<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/pl/contact.xml,v 1.1 2007/05/02 02:04:36 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<mainpage>
<title>Kontakt z przedstawicielami Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="planim@o2.pl">Maciej Majnusz</mail>
</author>

<abstract>
Kontakt z przedstawicielami Gentoo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2006-08-01</date>

<chapter>
<title>Jak się z nami skontaktować?</title>
<section>
<title>Kontakt z Gentoo</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#intro">Wprowadzenie</uri></li>
  <li><uri link="#pr">Public Relations/Wydarzenia</uri></li>
  <li><uri link="#www">Webmasterzy</uri></li>
  <li><uri link="#trustees">Fundacja Gentoo</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="intro">
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
"Gentoo" to wiele rzeczy. To dystrybucja Linuksa przeznaczona dla każdego. To
filozofia zarządzania. Jest to także organizacja o charakterzy niekomercyjnym.
Dokument ten ma pomóc skontaktować się z odpowiednią grupą wewnątrz Gentoo, tak
aby korespondencja mogła przebiegać tak szybko jak to tylko możliwe.
</p>

<p>
Odnośnie informacji na temat zbliżających się wydarzeń, wywiadów, ogólne pytania
lub po prostu by dowiedzieć się więcej o Gentoo i o produktach Gentoo należy
skontaktować się z jedną z osób odpowiedzialnych za <uri link="#pr">Public
Relations</uri>.
</p>

<p>
Odnośnie informacji na tej lub innej internetowej stronie Gentoo prowadzonej w
domenie <c>gentoo.org</c>, należy skontaktować się z <uri
link="#www">Webmasterami</uri>.
</p>

<p>
Odnośnie informacji o Fundacji Gentoo lub czymkolwiek innym powiązanym z
własnością intelektualną Gentoo, znakami firmowymi i prawami autorskimi, należy
skontaktować się z <uri link="#trustees">Fundacją Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Pomocy związanej z Gentoo Linux, innym produktem lub projektem Gentoo, można
szukać na <uri link="/main/pl/support.xml">stronie pomocy</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="pr">
<title>Public Relations</title>
<body>

<p>
Projekt <uri link="/proj/en/pr/">Public Relations</uri> i jego podprojekt <uri
link="/proj/en/pr/events/">wydarzenia</uri> są odpowiedzialne za
rozpowszechnianie informacji o Gentoo oraz za koordynowanie naszego udziału we
wszelkich imprezach handlowych i pokazach.
</p>

<p>
Zespół PR to zespół odpowiedzialny za kontakt ze światem. Są oni drzwiami do
wnętrza Gentoo. Wszelkie materiały na artykuł, kogoś do wywiadu, informacji o
Gentoo lub o tym co może oferować najlepiej szukać właśnie u nich. Można się z
nimi skontaktować poprzez e-mail <mail>pr@gentoo.org</mail> - ludzie z zespołu
odpowiadają najszybciej jak to tylko jest możliwe.
</p>

</body>
</section>

<section id="www">
<title>Webmasterzy</title>
<body>

<p>
Podtrzymywanie obecności Gentoo w sieci to trudne zadanie. Gentoo ma oddany
zespół webmasterów którzy zajmują się stroną, pilnując, aby była dokładna i
aktualna. Aby skontaktować się lub wystawić komentarz na temat strony
internetowej Gentoo, należy skontaktować się właśnie z tym zespołem. Wystarczy
wysłać e-mail na adres <mail>www@gentoo.org</mail>, a na pewno ktoś szybko
odpowie.
</p>

</body>
</section>
<section id="trustees">
<title>Fundacja Gentoo i jej doradcy</title>
<body>

<p>
<uri link="/foundation/en/">Fundacja Gentoo</uri> jest niedochodową organizacją,
która została utworzona by bronić własności intelektualnej Gentoo. Jej doradcy
są opiekunami prawnymi jednostki jaką jest Gentoo w USA. Pytania o naturze
prawnej należy kierować właśnie do nich - poprzez e-mail
<mail>trustees@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
