<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Orig revision: 1.7 -->
<!-- Translator: Andrzej Krentosz <endrjux@gmail.com> -->
<!-- Status: Finished -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/pl/name-logo.xml,v 1.1 2005/08/05 09:15:41 neysx Exp $ -->

<guide link="/main/pl/name-logo.xml" lang="pl">
<title>Wytyczne dotyczące używania nazwy i logo Gentoo</title>

<author>
  The Gentoo Foundation
</author>

<abstract>
Niniejszy dokument opisuje zasady korzystania z nazwy i logo Gentoo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.6</version>
<date>2005-07-02</date>

<chapter>
<title>Wstęp</title>
<section>
<body>

<p>
Dokument ten opisuje właściwe korzystanie z nazwy i logo "g" Gentoo, oraz każdej
innej związanej z nim marki, dla oprogramowania i projektów związanych z
komputerami, które nie są, kierowane przez Gentoo Foundation, Inc. Pytania
dotyczące tych wytycznych prosimy kierować do <mail
link="trustees@gentoo.org">Gentoo Foundation, Inc.</mail>
</p>

<p>
Gentoo Foundation, Inc. rezerwuje prawo do zmiany tych praw od czasu do czasu,
według własnego uznania. Z tego powodu namawiamy do przeglądania tego dokumentu
co pewien czas.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Definicje</title>
<section>
<title>Projekt Gentoo (Gentoo project)</title>
<body>

<p>
Grupa ochotników rozwijająca projekt rozwijany przez ochotników, kierowanych
obecnie przez Gentoo Foundation Inc., orgranizację nie nastawioną na zysk.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Treści stworzone przez Projekt Gentoo</title>
<body>

<p>
Każda treść, do której prawa autorskie posiada Gentoo Foundation, Inc.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Logo "G"</title>
<body>

<fig link="/images/glogo-small.png"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Grafika Gentoo</title>
<body>

<p>
Grafika stworzona przez <e>Projekt Gentoo</e> (patrz powyższa definicja).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Strona społeczności Gentoo</title>
<body>

<p>
Strona pozbawiona treści zarobkowych, której pierwszorzędnym celem jest
zapewnienie każdemu użytkownikowi dodatkowych informacji o Gentoo oraz sprawach
związanych z Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Właściciele mark</title>
<section>
<body>

<p>
Nazwa "Gentoo" oraz logo "G" są obecnie zastrzeżonymi znakami towarowymi Gentoo
Foundation, Inc.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Używanie nazwy Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Pozwala się na używanie nazwy Gentoo w treściach związanych z komputerami.
Należy jednak:
</p>

<ol>
  <li>
    Zdawać sobie sprawę, że nazwa "Gentoo" jest znakiem towarowym Gentoo
    Foundation, Inc.
  </li>
  <li>
    Nie nadawać nazwy "Gentoo" żadnemu oprogramowaniu lub produktom związanym z
    komputerami i nie używać słowa "Gentoo" jako części nazwy
  </li>
  <li>
    Pamiętać, że pełna nazwa domeny dla oprogramowania lub produktu związanego z
    komputerami nie może zawierać słowa "Gentoo"
  </li>
  <li>
    <e>
      Oświadczyć, że treść, projekt, strona, produkt lub jakikolwiek inny
      element z jakim związana jest nazwa "Gentoo", nie jest częścią Projektu
      Gentoo i nie jest kierowany lub zarządzany przez Gentoo Foundation, Inc.
    </e>
  </li>
</ol>

<p>
Powyższe ograniczenia nie odnoszą się do projektu <uri
link="http://www.obsession.se/gentoo/">Menedżera plików o nazwie Gentoo</uri>,
rozwijanego przez Emila Binka, ponieważ nie jest to projekt systemu
operacyjnego.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Używanie logo i grafiki Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Pozwala się na używanie logo "G" oraz grafiki Gentoo, do których prawa autorskie
posiada Gentoo Foundation, Inc. (dalej nazywaną "grafiką Gentoo"), pod
poniższymi warunkami:
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Używanie komercyjne</title>
<body>

<p>
Komercyjne używanie loga "G" oraz grafiki Gentoo jest dozwolone dla <e>każdego
oprogramowania i sprzętu komputerowego</e>, który <e>zawiera</e> lub jest
<e>oparty na</e> zawartości stworzonej przez Projekt Gentoo. Należy jednak:
</p>

<ol>
  <li>
    Zdawać sobie sprawę, że logo "g" jest znakiem towarowym Gentoo Foundation,
    Inc., oraz prawa autorskie do grafiki Gentoo posiada Gentoo Foundation, Inc.
  </li>
  <li>
    Użyta grafika <e>nie</e> jest podstawowym (największym) obrazem marki,
    użytym na produkcie, aby pokazać, że produkt zawiera "zawartość stworzoną
    przez Projekt Gentoo", ale <e>nie jest produktem sprzedawanym lub
    wspieranym</e> przez Gentoo Foundation, Inc.
  </li>
</ol>

<p>
<e>Komercyjne użycie logo "G" oraz grafiki Gentoo w jakimkolwiek innym celu jest
zabronione. Używanie logo "G" oraz grafiki Gentoo dla jakiegokolwiek produktu
któy nie jest oprogramowaniem lub sprzętem komputerowym jest zabronione.</e>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Używanie niekomercyjne</title>
<body>

<p>
Niekomercyjne używanie logo "G" oraz grafiki Gentoo jest dozwolone. Należy
jednak:
</p>

<ol>
  <li>
    Zdawać sobie sprawę, że logo "G" jest znakiem towarowym Gentoo Foundation,
    Inc., oraz prawa autorskie do grafiki Gentoo posiada Gentoo Foundation, Inc.
  </li>
  <li>
    Logo "G" oraz grafika Gentoo jest używana w zawartości odnoszącej się do
    "Projektu Gentoo", kierowanego przez Gentoo Foundation, Inc. i nie używa się
    jej w projektach poza lub ponad odpowiedzialnością Gentoo Foundation, Inc.
  </li>
  <li>
    <e>
      Oświadczyć, że treść, projekt, strona, produkt lub jakikolwiek inny
      element z jakim związane jest logo "g" lub grafika Gentoo, nie jest
      częścią Projektu Gentoo i nie jest kierowany lub zarządzany przez Gentoo
      Foundation, Inc.
    </e>
  </li>
</ol>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Projekty społeczności Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo Foundation, Inc. udziela, jak wspomniano wyżej, stronom społeczności
Gentoo prawa do używania nazwy Gentoo w projektach i nazwach domen. Należy
jednak:
</p>

<ol>
  <li>
    Zadbać, aby strona internetowa, na każdej podstronie zawierała oświadczenie,
    że projekt nie jest oficjalnym projektem Gentoo i nazwać ją "nową stroną",
    "stroną fanów", "nieoficjalną stroną" lub "stroną społeczności",
  </li>
  <li>
    Zadbać, aby strona nie naśladowała wyglądu którejś z oficjalnych stron
    Gentoo
  </li>
  <li>
    Zdawać sobie sprawę, że nazwa "Gentoo" jest znakiem towarowym Gentoo
    Foundation, Inc.
  </li>
</ol>

<p>
Każde inne użycie nazwy, logo lub grafiki Gentoo jest ograniczane przez
powyższe wytyczne.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
