<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/pl/philosophy.xml,v 1.2 2006/04/30 23:22:06 rane Exp $-->
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="contract">
<title>Filozofia Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="rane@gentoo.org">Łukasz Damentko</mail>
</author>

<abstract>
Filozofia powstania i rozwoju Gentoo.
</abstract>

<version>1.2</version>
<date>2006-04-30</date>

<chapter>
<title>Filozofia Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Każdy użytkownik ma do wykonania określone zadania. Celem Gentoo jest
stworzenie narzędzi i systemów, które pozwolą mu wykonać tę pracę w
komfortowych warunkach i możliwie wydajnie. Nasze oprogramowanie musi być
przyjemne w pracy i ma pomagać użytkownikom w docenieniu bogactwa zasobów
Linuksa i ogólnie wolnego oprogramowania. Dokonanie tego jest możliwe tylko
wtedy, gdy narzędzia projektuje się tak, aby spełniały wszystkie życzenia
użytkowników, przedstawiając im cały wachlarz możliwości rozwiązania ich
problemów. Gdy narzędzie wymusza na użytkowniku określone zachowanie, wtedy
jest narzędziem, które przeszkadza mu w pracy zamiast w niej pomagać. Wszyscy
znamy przykłady narzędzi, które podejmują decyzje w imieniu użytkowników. Są
one przeciwieństwem filozofii Gentoo.
</p>

<p>
Filozofia Gentoo opiera się zatem na projektowaniu lepszych narzędzi. Kiedy
narzędzie doskonale spełnia zadania przed nim stawiane, można nawet nie
zauważać jego obecności, ponieważ nie zmusza ono do po żadnego wysiłku, po
prostu spełniając wszystkie życzenia użytkownika. Narzędzie służy wtedy
użytkownikowi, nie na odwrót.
</p>

<p>
Przyszłość Gentoo to dążenie do tworzenia niemal idealnych narzędzi. Narzędzi,
które zaspokoją potrzeby wielu różnych użytkowników  w sposób prosty, ale
bardzo kompleksowy. To wspaniałe uczucie, gdy znajduje się program, który
potrafi po prostu spełnić zadania, jakie się przed nim stawia.  Naszą misją
jest tworzenie właśnie takich programów.
</p>

<p>
Daniel Robbins<br/>
dawny Główny Architekt Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
