<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "http://www.gentoo.org/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/pl/shots.xml,v 1.7 2008/12/26 12:27:49 shadow Exp $ -->

<guide lang="pl">
<title>Zrzuty ekranu Gentoo Linux</title>

<author title="Dawny Główny Architekt">
  <mail link="drobbins"/>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="swift"/>
</author>
<author title="Autor">Sergey Kuleshov</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="stawrul@gmail.com">Waldemar Korłub</mail>
</author>

<abstract>Zrzuty ekranowe z Gentoo Linux w akcji</abstract>

<license/>

<version>1.5</version>
<date>2007-09-07</date>

<chapter>
<title>Oto i one... kliknij na obrazek, aby powiększyć!</title>

<section>
<title>Zastrzeżenie</title>
<body>

<p>
Zrzuty ekranowe na tej stronie są dostarczane przez różnych użytkowników Gentoo.
Informacje o użytych tematach, tapetach itp. nie są u nas dostępne. Aby uzyskać
więcej informacji, należy skontaktować się z autorem zrzutu ekranowego (jeśli
można go odnaleźć).
</p>

<p>
Można szukać autora na naszym kanale #gentoo w sieci irc.freenode.net lub
poprzez <uri link="http://forums.gentoo.org">forum gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>(Niemal) standardowy GNOME</title>
<body>

<p>
Zrzut wykonany przez Bartka jest jednym ze zwyciezców Konkursu Zrzutów Gentoo.
Bartek osiągnął poniższy efekt łącząc iluzję trójwymiarowej tapety z odpowiednim
układem ładnych ikon. Jest to dobry przykład na to, jak domyślny temat graficzny
może zostać wykorzystany do stworzenia pięknego zrzutu
ekranowego.
</p>

<fig link="/images/shots/gnome-small.png" linkto="/images/shots/gnome.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>Elegancki czarny menedżer okien</title>
<body>

<p>
Drugim zwycięzcą Konkursu jest Mikołaj aka mklimek, który jak dotąd korzysta ze
środowiska KDE i nie zamierza tego zmieniać. Na jego ekskluzywnym zrzucie
widzimi pewne narzędzia pochodzące z KDE oraz ikony, których wygląd kojarzyć się
może raczej ze środowiskiem GNOME.
</p>

<fig link="/images/shots/rash-small.png" linkto="/images/shots/rash.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>Kosmiczna podróż</title>
<body>

<p>
Zrzut wykonany przez Roberta stanowi demonstrację niesamowitego wykorzystania
odcieni koloru niebieskiego. Wyłączając program cairo-clock, Robert w swoim
środowisku KDE wykorzystuje (jak możemy zauważyć) wyłącznie aplikacje oparte o
QT, jak Kopete, Konsole, czy amaroK. Robert dba także o wygląd programu irssi,
jego temat kolorów jest zdominowany przez odcienie zieleni.
</p>

<fig link="/images/shots/sshotpw4-small.png" linkto="/images/shots/sshotpw4.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>Jeszcze bardziej gentoonerskie środowisko</title>
<body>

<p>
Poniżej znajduje się prawdopodobnie najbardziej "gentoonerski" zrzut jaki
kiedykolwiek został tu opublikowany. Aleksander korzysta ze śwodowiska GNOME,
które nie tylko ładnie wygląda lecz także pasuje do stacji roboczej Gentoo.
</p>

<fig link="/images/shots/Bildschirmfoto-small.png"
linkto="/images/shots/Bildschirmfoto.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>Zemerguj to!</title>
<body>

<p>
Jak możemy zauważyć Massimiliano ma zamiar zainstalować program
media-video/dvdauthor w swoim systemie ze środowiskiem KDE.
</p>

<fig link="/images/shots/darkgentoo2sf2-small.png"
linkto="/images/shots/darkgentoo2sf2.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>Piękno minimalizmu</title>
<body>

<p>
Kolejny ładny zrzut pochodzący od Bartka. Widzimy tutaj menedżera okien fluxbox
ze stylem Bartka "dark theme", cokolwiek ta nazwa miałaby oznaczać. Ukryte
piękno tego zrzutu ekranowego tkwi w połączeniu tematu graficznego programu
audacious z tematem fluxboksa i tapetą.
</p>

<fig link="/images/shots/fluxbox-small.jpg" linkto="/images/shots/fluxbox.jpg"
/>

</body>
</section>

<section>
<title>To co domyślne też może być piękne</title>
<body>

<p>
Człowiek, którego znamy jako Purple (nie wiemy czy jest to jego pseudonim, czy
też prawdziwe imię), przysłał zrzut prezentujące środowisko KDE z uruchomionym
emulatorem terminala yakuake w czasie synchronizacji drzewa Portage i programem
conky. To wszystko skomponowane z przyzwoitą tapetą czyni zrzut nieprzeciętnym.
</p>

<fig link="/images/shots/snapshotzi4-small.png"
linkto="/images/shots/snapshotzi4.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>Darkclown Coronado</title>
<body>

<p>
Darkclown (nie pytajcie) nadesłał swój zrzut prezentujący inspirowane Vistą
ikony wykonane przez sakiego i tapetę z kołami zębatymi, którą stworzył
ChristianNickel. Darkclown korzysta ze środowiska KDE z tematem Plastik i stylem
keramik. Widzimy także wtyczki do programu karamba: liquid, weather i cynapses
aero.
</p>

<fig link="/images/shots/desktop-rehcmx-small.jpg"
linkto="/images/shots/desktop-rehcmx.jpg" />

</body>
</section>

<section>
<title>Scott S Short</title>
<body>

<p>
Scott w swoim systemie korzysta z kernela 2.6.14-gentoo-r2 oraz środowiska Gnome
2.12 z tematem graficznym Milk 2.0. Wszystkie ikony zostały zaczerpnięte ze
strony internetowej Gentoo.
</p>

<fig link="/images/shots/desktop-scottsshort-small.png"
linkto="/images/shots/desktop-scottsshort.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>Richard Head</title>
<body>

<p>
Richard jest jednym z wielu użytkowników Gentoo, którry są pod wrażeniem
elastyczności tego systemu. Określa on swój zrzut ekranowy jako "całkiem
fajny". Widzimy na nim odtwarzacz mp3, informacje o systemie, przezroczyste
terminale i menu oraz wynik skanowania portów wyświetlany przez program
root-tail.
</p>

<fig link="/images/shots/desktop-cadaver138-small.png"
linkto="/images/shots/desktop-cadaver138.png" />

</body>
</section>

</chapter>
</guide>
