<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/hb-install-kernelparams.xml,v 1.1 2008/09/28 11:58:25 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>2</version>
<date>2008-05-02</date>

<body>
<p>
<brite>Aparatinės įrangos parametrai:</brite>
</p>

<dl>
<dt>acpi=on</dt>
<dd>
  Įkelia ACPI palaikymą, o kompaktinis diskas įkrovos metu paleidžia acpid
  tarnybą. To reikia tik jei tinkamam jūsų sistemos darbui reikia ACPI.
  Hyperthreading palaikymui šio parametro nereikia.
</dd>
<dt>acpi=off</dt>
<dd>
  Visiškai pasyvina ACPI. Tai naudinga kai kurioms senoms sistemoms ir
  privaloma, norint naudoti APM. Šis parametras pasyvins bet kokį jūsų
  procesoriaus Hyperthreading palaikymą.
</dd>
<dt>console=X</dt>
<dd>
  Sukonfigūruoja nuosekliosios konsolės prieigą kompaktiniam diskui. Pirmasis
  parametras yra įrenginys, x86 architektūroje paprastai ttyS0. Po to nurodomi
  prisijungimo parametrai, atskirti kableliais. Numatytieji parametrai yra
  9600,8,n,1.
</dd>
<dt>dmraid=X</dt>
<dd>
  Leidžia „device-mapper“ RAID posistemei pateikti parametrus. Šie turėtų būti
  pateikti kabutėse.
</dd>
<dt>doapm</dt>
<dd>
  Įkelia APM tvarkyklės palaikymą. Kartu turite naudoti acpi=off.
</dd>
<dt>dopcmcia</dt>
<dd>
  Įkelia PCMCIA ir Cardbus aparatinės įrangos palaikymą, o kompaktinis diskas
  įkrovos metu paleidžia pcmcia ir cardmgr tarnybas. Reikalinga tik įkrovai iš
  PCMCIA/Cardbus įrenginių.
</dd>
<dt>doscsi</dt>
<dd>
  Įkelia daugumos SCSI valdiklių palaikymą. Taip pat reikalinga įkrovai iš
  daugumos USB įrenginių, kadangi jie naudoja branduolio SCSI posistemę.
</dd>
<dt>sda=stroke</dt>
<dd>
  Leidžia kurti skirsnius visame standžiajame diske, net jei jūsų BIOS
  nepalaiko didelės talpos diskų. Šis parametras naudojamas tik kompiuteriuose
  su senu BIOS. Pakeiskite „sda“ įrenginiu, kuriam reikia šio parametro.
</dd>
<dt>ide=nodma</dt>
<dd>
  Branduolyje priverstinai pasyvina DMA. Reikalinga kai kuriems IDE lustų
  rinkiniams bei kai kuriems CDROM įrenginiams. Jei jūsų sistemai kyla problemų
  nuskaitant iš jūsų IDE CDROM įrenginio, pabandykite šį parametrą. Taip pat
  pasyvina numatytųjų „hdparm“ nuostatų vykdymą.
</dd>
<dt>noapic</dt>
<dd>
  Pasyvina APIC („Advanced Programmable Interrupt Controller“), esantį naujose
  pagrindinėse plokštėse. Senoje aparatinėje įrangoje gali sukelti problemų.
</dd>
<dt>nodetect</dt>
<dd>
  Pasyvina visą automatinį aptikimą, atliekamą kompaktinio disko, įskaitant
  įrenginių automatinį aptikimą bei DHCP zondavimą (probing). Naudinga
  netinkamai veikiančio CD ar tvarkyklės derinimui (debugging).
</dd>
<dt>nodhcp</dt>
<dd>
  Pasyvina DHCP zondavimą aptiktose tinklo plokštėse. Naudinga tinklams su vien
  tik statiniais kompiuterių adresais.
</dd>
<dt>nodmraid</dt>
<dd>
  Pasyvina „device-mapper“ RAID palaikymą, naudojamą, pavyzdžiui, integruotiems
  IDE/SATA RAID valdikliams.
</dd>
<dt>nofirewire</dt>
<dd>
  Pasyvina Firewire modulių įkėlimą. Šis parametras turėtų būti naudojamas tik
  jei jūsų Firewire aparatinė įranga kelia problemų įkraunant kompaktinį diską.
</dd>
<dt>nogpm</dt>
<dd>
  Pasyvina „gpm“ pelės konsolėje palaikymą.
</dd>
<dt>nohotplug</dt>
<dd>
  Įkrovos metu pasyvina „hotplug“ ir „coldplug“ paleidimo scenarijus. Naudinga
  netinkamai veikiančio CD ar tvarkyklės derinimui (debugging).
</dd>
<dt>nokeymap</dt>
<dd>
  Pasyvina klavišų išdėstymo (keymap) pasirinkimą, naudojamą pasirinkti kitus
  nei US klaviatūros išdėstymus.
</dd>
<dt>nolapic</dt>
<dd>
  Pasyvina vietinį APIC vienam procesoriui pritaikytuose branduoliuose.
</dd>
<dt>nosata</dt>
<dd>
  Pasyvina „Serial ATA“ modulių įkėlimą. Naudojama, jei jūsų sistemai kyla
  problemų su SATA posisteme.
</dd>
<dt>nosmp</dt>
<dd>
  Pasyvina SMP („Symmetric Multiprocessing“) branduoliuose, kuriuose aktyvintas
  SMP. Naudinga kai kurių tvarkyklių ir pagrindinių plokščių problemų,
  susijusių su SMP, derinimui.
</dd>
<dt>nosound</dt>
<dd>
  Pasyvina garso palaikymą ir garsio (volume) nustatymą. Naudinga sistemoms,
  kuriose garso palaikymas kelia problemų.
</dd>
<dt>nousb</dt>
<dd>
  Pasyvina automatinį USB modulių įkėlimą. Naudinga problemų, susijusių su USB,
  derinimui.
</dd>
<dt>slowusb</dt>
<dd>
  Įkrovos proceso metu prideda kelias papildomas pauzes lėtiems USB CDROM
  įrenginiams, tokiems kaip IBM BladeCenter.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Tomų/Įrenginių valdymas:</brite>
</p>

<dl>
<dt>doevms</dt>
<dd>
  Aktyvina „IMB's pluggable EVMS (Enterprise Volume Management System)“
  palaikymą. Nesaugu naudoti kartu su „lvm“.
</dd>
<dt>dolvm</dt>
<dd>
  Akyvina Linux loginių tomų valdymą (Logical Volume Management). Nesaugu
  naudoti kartu su „evms“.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Kiti parametrai:</brite>
</p>

<dl>
<dt>debug</dt>
<dd>
  Aktyvina derinimo kodą. Išvestis gali pasidaryti netvarkinga, kadangi ekrane
  parodoma labai daug informacijos.
</dd>
<dt>docache</dt>
<dd>
  Įkelia visą vykdymo laiko kompaktinio disko dalį į operatyviąją atmintinę.
  Tai leidžia jums atjungti /mnt/cdrom ir prijungti kitą kompaktinį diską.
  Šiam parametrui reikia, kad turėtumėte mažiausiai dvigubai talpesnę
  nei kompaktinio disko dydis operatyviąją atmintinę.
</dd>
<dt>doload=X</dt>
<dd>
  Priverčia „initial ramdisk“ įkelti visus išvardintus modulius bei jų
  priklausomybes. Pakeiskite „X“ modulio pavadinimu.
<br/>
  Keli moduliai gali būti pateikti atskiriant juos kableliu.
</dd>
<dt>dosshd</dt>
<dd>
  Įkrovos metu paleidžia „sshd“ tarnybą, naudingą nuotoliniams diegimams.
</dd>
<dt>passwd=foo</dt>
<dd>
  Nustato pagrindinį (roo) slaptažodį į užrašą po lygybės ženklo. To reikia,
  nurodant „dosshd“ parametrą, kadangi pagrindinis (root) slaptažodis
  užšifruojamas.
</dd>
<dt>noload=X</dt>
<dd>
  Priverčia „initial ramdisk“ praleisti nurodyto modulio, kuris galbūt kelia
  problemų, įkėlimą. Sintaksė tokia pati, kaip ir parametro „doload“.
</dd>
<dt>nonfs</dt>
<dd>
  Pasyvina „portmap“/„nsfmount“ paleidimą įkrovos metu.
</dd>
<dt>nox</dt>
<dd>
  Priverčia LiveCD, kuriame aktyvinta „X“ grafinė aplinka, ne automatiškai
  paleisti „X“, o vietoje to palikti komandinę eilutę.
</dd>
<dt>scandelay</dt>
<dd>
  Priverčia kompaktinį diską padaryti 10 sekundžių pauzes po kai kurių įkrovos
  proceso dalių, kad leistų lėtesniems įrenginiams inicijuotis ir pasiruošti
  naudojimui.
</dd>
<dt>scandelay=X</dt>
<dd>
  Leidžia sekundėmis nurodyti delsimą po kei kurių įkrovos proceso dalių, kad
  lėtesniems įrenginiams būtų leista inicijuotis ir pasiruošti naudojimui.
  Pakeiskite „X“ pauzės trukmės (sekundėmis) skaičiumi.
</dd>
</dl>

</body>

</included>
