<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/hb-install-x86+amd64-kernel.xml,v 1.1 2007/07/17 16:57:30 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
„Linux“ branduolys yra kiekvieno platinamojo paketo pagrindas. Šiame skyriuje
aiškinama, kaip susikonfigūruoti branduolį.
</abstract>

<version>5.1</version>
<date>2007-05-15</date>

<section>
<title>Laiko juosta</title>
<body>

<p>
Pirmiausia jums reikia pasirinkti savo laiko juostą, kad jūsų sistema žinotų,
kur ji yra. Savo laiko juostos ieškokite <path>/usr/share/zoneinfo</path>,
tuomet nukopijuokite ją į <path>/etc/localtime</path>. Prašytume vengti
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> laiko juostų, kadangi jų pavadinimai
neparodo juostų, kurių tikitės. Pavyzdžiui, <path>GMT-8</path> iš tiesų yra
GMT+8.
</p>

<pre caption="Nustatome laiko juostoą">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Tarkime, jūs norite naudoti GMT)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Pirminių tekstų įdiegimas</title>
<subsection>
<title>Branduolio pasirinkimas</title>
<body>

<p>
Visų platinamųjų paketų pagrindas yra „Linux“ branduolys. Tai yra lygmuo tarp
naudotojo programų ir jūsų sistemos aparatinės įrangos. „Gentoo“ tiekia savo
naudotojams kelis galimus branduolio pirminius tekstus. Pilnas sąrašas su
aprašymais yra <uri link="/doc/en/gentoo-kernel.xml">„Gentoo“ branduolio
vadove</uri>.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='x86'">
x86 architektūros sistemoms be kitų branduolių turime <c>gentoo-sources</c>
(branduolio pirminis tekstas, papildytas našumą didinančiomis funkcijomis).
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
AMD64 architektūros sistemoms turime <c>gentoo-sources</c> (branduolio pirminis
tekstas su specifinėmis amd64 stabilumo, našumo ir aparatinės įrangos palaikymo
pataisomis).
</p>

<p>
Pasirinkite savo branduolio pirminį tekstą ir įdiekite jį, naudodami
<c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="Branduolio pirminio teksto diegimas">
# <i>emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Kai pažiūrėsite į <path>/usr/src</path>, turėtumėte pamatyti nuorodą, pavadintą
<path>linux</path>, nurodančią į jūsų branduolio pirminį tekstą. Šiuo atveju
įdiegtas branduolio pirminis tekstas nurodo į <c>gentoo-sources-<keyval
id="kernel-version"/></c>. Jūsų versija gali būti kitokia, atminkite tai.
</p>

<pre caption="Žiūrime branduolio pirminio teksto nuorodą">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root   root    12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-<keyval id="kernel-version"/>
</pre>

<p>
Dabar laikas sukonfigūruoti ir sukompiliuoti jūsų branduolio pirminį tekstą.
Galite tam naudoti <c>genkernel</c>, kuris sukompiliuos daugybinį branduolį,
kuris naudojamas diegimo CD. Tačiau mes pirmiausia paaiškinsime „rankinį“
konfigūravimą, kadangi tai yra geriausias būdas optimizuoti aplinką.
</p>

<p>
Jei norite rankiniu būdu sukonfigūruoti branduolį, pereikite prie skyriaus <uri
link="#manual">Numatyta: Rankinis konfigūravimas</uri>. Jeigu norite naudoti
<c>genkernel</c>, vietoje to turėtumėte skaityti <uri
link="#genkernel">Alternatyva: genkernel naudojimas</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Numatyta: Rankinis konfigūravimas</title>
<subsection>
<title>Įvadas</title>
<body>

<p>
Rankinis branduolio konfigūravimas dažnai minimas kaip pati sudėtingiausia
procedūra, kurią „Linux“ naudotojas turi atlikti. Nieko klaidingesnio ir būti
negali -- po poros branduolių konfigūravimo net nebepamenate, kad tai buvo
sunku ;)
</p>

<p>
Tačiau vienas dalykas <e>yra</e> tiesa: jūs privalote žinoti savo sistemą, kai
pradedate konfigūruoti branduolį rankiniu būdu. Dauguma informacijos gali būti
surinkta įdiegus pciutils (<c>emerge pciutils</c>), kuriame yra <c>lspci</c>.
Jūs galite naudoti <c>lspci</c> ir dabar pakeisto šakninio katalogo aplinkoje.
Galite nesibaimindami ignoruoti <e>pcilib</e> perspėjimus (pavyzdžiui, „pcilib:
cannot open /sys/bus/pci/devices), kuriuos pateikia <c>lspci</c>. Kitu atveju
galite naudoti <c>lspci</c> <e>nepakeisto šakninio katalogo</e> aplinkoje.
Rezultatas bus toks pats. Galite įvykdyti ir <c>lsmod</c>, kad pažiūrėtumėte,
kokius branduolio modulius naudoja diegimo CD (tai gali būti puiki užuomina,
ką aktyvinti).
</p>

<p>
Dabar pereikite į savo branduolio pirminio teksto katalogą ir įvykdykite
<c>make menuconfig</c>. Taip paleisite „ncurses“ pagrindu veikiantį sąrankos
meniu.
</p>

<pre caption="menuconfig sužadinimas">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Jūs būsite pasveikintas keletu konfigūracijos dalių. Pirmiausia išvardysime
kelias parinktis, kurias jūs privalote aktyvinti (kitaip „Gentoo“ neveiks arba
be papildomų pakeitimų veiks netinkamai).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Būtinų parinkčių aktyvinimas</title>
<body>

<p>
Pirmiausia aktyvinkite plėtojamo ir bandomųjo kodo/tvarkyklių naudojimą. Jums
to reikia, kitaip kai kuris labai svarbus kodas/tvarkyklės nebus matomi.
</p>

<pre caption="Bandomojo kodo/tvarkyklių pasirinkimas">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
</pre>

<p>
Įsitikinkite, kad kiekviena tvarkyklė, kuri yra esminė sistemos įkrovai (tokia
kaip SCSI valdiklis, ...) yra <e>įkompiliuota</e> į branduolį, o ne kaip
modulis, kitaip jūsų sistema pilnai neužsikraus.
</p>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='AMD64'">

<p>
Tuomet turėtume pasirinkti tikslų procesoriaus tipą. x86_64 branduolio
prižiūrėtojas naudotojams griežtai rekomenduoja aktyvinti MCE funkcijas, kad
jie galėtų būti informuoti apie aparatinės įrangos problemas. x86_64 šios
klaidos spausdinamos ne <c>dmesg</c> kaip kitose architektūrose, bet
<path>/dev/mcelog</path>. Tam būtinas <c>app-admin/mcelog</c> paketas.
</p>

<pre caption="Procesoriaus tipo ir funkcijų pasirinkimas">
Processor type and features  --->
   [ ] Intel MCE Features
   [ ] AMD MCE Features
  Processor family (AMD-Opteron/Athlon64)  --->
    ( ) AMD-Opteron/Athlon64
    ( ) Intel EM64T
    ( ) Generic-x86-64
</pre>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<p>
Dabar pasirinkite tinkamą procesoriaus šeimą:
</p>

<pre caption="Procesoriaus šeimos pasirinkimas">
Processor type and features ---&gt;
  <comment>(Pakeiskite atitinkamai savo sistemai)</comment>
  (<i>Athlon/Duron/K7</i>) Processor family
</pre>

</body>
<body>

<p>
Dabar pasirinkite <c>File Systems</c> ir pažymėkite rinkmenų išdėstymo
sistemas, kurias jūs naudojate. <e>Nekompiliuokite</e> jas kaip modulius,
kitaip jūsų „Gentoo“ sistema negalės prijungti jūsų skirsnių. Pažymėkite ir
<c>Virtual memory</c> bei <c>/proc file system</c>.
</p>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<pre caption="Reikiamų rinkmenų išdėstymo sistemų pažymėjimas">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Pažymėkite vieną ar daugiau parinkčių, reikalingų jūsų sistemai)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='AMD64'">

<pre caption="Reikiamų rinkmenų išdėstymo sistemų pažymėjimas">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Pažymėkite vieną ar daugiau parinkčių, reikalingų jūsų sistemai)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

</body>
<body>

<p>
Nepamirškite aktyvinti DMA savo diskams:
</p>

<pre caption="DMA aktyvinimas">
Device Drivers ---&gt;
  ATA/ATAPI/MFM/RLL support ---&gt;
    [*] Generic PCI bus-master DMA support
    [*]   Use PCI DMA by default when available
</pre>

<p>
Jei naudojate PPPoE prisijungimui prie interneto ar naudojatės telefoniniu
(dial-up) modemu, jums reikės šių parinkčių branduolyje:
</p>

<pre caption="PPPoE reikalingų tvarkyklių pažymėjimas" test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Device Drivers ---&gt;
  Networking Support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<pre caption="PPPoE reikalingų tvarkyklių pažymėjimas" test="func:keyval('arch')='x86'">
Device Drivers ---&gt;
  Networking support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Dvi glaudinimo parinktys nepakenks, bet nėra būtinos, <c>PPP over Ethernet</c>
parinktis, kuri gali būti panaudota tik sukonfigūravus <c>ppp</c> naudoti PPPoE
branduolio veikseną, taip pat nebūtina.
</p>

<p>
Jei jums to reikia, nepamirškite į branduolį įtraukti savo tinklo plokštės
palaikymo.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='x86'">
Jeigu turite Intel centrinį procesorių, palaikantį HyperThreading (tm) arba
turite daugiaprocesorinę sistemą, turėtumėte aktyvinti „Symmetric
multi-processing support“:
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Jeigu turite daugiaprocesorinę Opteron arba daugiabranduolinę (pvz., AMD64 X2)
sistemą, turėtumėte aktyvinti „Symmetric multi-processing support“:
</p>

<pre caption="SMP palaikymo aktyvinimas">
Processor type and features  ---&gt;
  [*] Symmetric multi-processing support
</pre>

<note>
Daugiabranduolinėse sistemose kiekviemas branduolys laikomas vienu
procesoriumi.
</note>

<p>
Jei naudojate USB įvesties prietaisus (kaip klaviatūra ar pelė), nepamirškite
aktyvinti ir jų:
</p>

<pre caption="USB įvesties prietaisų aktyvinimas">
Device Drivers ---&gt;
  USB Support ---&gt;
    &lt;*&gt;   USB Human Interface Device (full HID) support
</pre>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<p>
Jei norite PCMCIA palaikymo savo nešiojamajam kompiuteriui, nepamirškite
aktyvinti palaikymo PCMCIA plokštės tiltui, esančiam jūsų sistemoje:
</p>

<pre caption="PCMCIA palaikymo aktyvinimas">
Bus options (PCI, PCMCIA, EISA, MCA, ISA)  ---&gt;
  PCCARD (PCMCIA/CardBus) support  ---&gt;
    &lt;*&gt; PCCard (PCMCIA/CardBus) support
<comment>(select 16 bit if you need support for older PCMCIA cards. Most people want this.)</comment>
    &lt;*&gt;   16-bit PCMCIA support
    [*]   32-bit CardBus support
<comment>(select the relevant bridges below)</comment>
    --- PC-card bridges
    &lt;*&gt; CardBus yenta-compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; Cirrus PD6729 compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; i82092 compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; i82365 compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; Databook TCIC host bridge support (NEW)
</pre>

<p>
Kai baigsite branduolio konfigūravimą, tęskite su skyriumi <uri
link="#compiling">Kompiliavimas ir diegimas</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Kompiliavimas ir diegimas</title>
<body>

<p>
Dabar, kai jūsų branduolys sukonfigūruotas, laikas sukompiliuoti ir įdiegti jį.
Užverkite sąranką ir pradėkite kompiliavimo procesą:
</p>

<pre caption="Branduolio kompiliavimas">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Kai branduolio kompiliavimas baigiasi, nukopijuokite branduolio atvaizdą į
<path>/boot</path>. Naudokite kokį tik norite pavadinimą, kurį laikote tinkamu
jūsų branduolio pasirinkimui ir atsiminkite jį, kadangi jums prireiks jo
vėliau, kai konfigūruosite savo įkrovos tvarkyklę. Nepamirškite pakeisti
<c><keyval id="kernel-name"/></c> į savo branduolio pavadinimą ir versiją.
</p>

<pre caption="Branduolio diegimas">
# <i>cp arch/<keyval id="arch-sub"/>/boot/bzImage /boot/<keyval id="kernel-name"/></i>
</pre>

<p>
Dabar tęskite ties skyriumi <uri link="#kernel_modules">Branduolio
moduliai</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternatyva: genkernel naudojimas</title>
<body>

<p>
Jei skaitote šį skyrių, pasirinkote naudoti mūsų <c>genkernel</c> scenarijų
savo branduolio konfigūravimui.
</p>

<p>
Dabar, kai jūsų branduolio pirminio teksto medis įdiegtas, laikas sukompiliuoti
savo branduolį naudojant mūsų <c>genkernel</c> scenarijų automatiniam
branduolio sukūrimui. <c>genkernel</c> branduolį sukonfigūruoja beveik
identišku būdu kaip yra sukonfigūruotas mūsų diegimo CD branduolys. Tai
reiškia, kad kai jūs naudojate <c>genkernel</c> savo branduolio sukūrimui, jūsų
sistema paprastai aptiks visą jūsų aparatinę įrangą įkrovos metu, kaip daro ir
mūsų diegimo CD. Kadangi genkernel nereikalauja jokio rankinio branduolio
konfigūravimo, tai yra idealus sprendimas tiems naudotojams, kurie nepatogiai
jaučiasi konfigūruodami nuosavus branduolius.
</p>

<p>
Dabar pažiūrėkime kaip naudoti genkernel. Pirmiausia įdiekite genkernel paketą:
</p>

<pre caption="genkernel diegimas">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<p>
Po to nukopijuokite branduolio sąranką, naudotą diegimo CD ten, kur genkernel
ieško numatytosios branduolio sąrankos:
</p>

<pre caption="Diegimo CD branduolio sąrankos kopijavimas">
# <i>zcat /proc/config.gz &gt; /usr/share/genkernel/x86/kernel-config-2.6</i>
</pre>

</body>
<body>

<p>
Dabar sukompiliuokite branduolio išeities tekstus įvykdydami komandą
<c>genkernel all</c>. Tačiau atminkite, kad šis kompiliavimas truks gana ilgai,
kadangi <c>genkernel</c> kompiliuoja branduolį, kuris palaiko beveik visą
įmanomą aparatinę įrangą.
</p>

<p>
Pastebėkite ir tai, kad jeigu jūsų įkrovos skirsnis naudoja ne ext2 ar ext3
rinkmenų išdėstymo sistemą, jums gali prireikti rankiniu būdu sukonfigūruoti
savo branduolį naudojant komandą <c>genkernel --menuconfig all</c> ir pridėti
savo rinkmenų išdėstymo sistemos palaikymą <e>į</e> branduolį (t.y. <e>ne</e>
kaip modulį). EVMS2 ar LVM2 naudotojai tikriausiai norės pridėti <c>--evms2</c>
ar <c>--lvm2</c> argumentą.
</p>

<pre caption="genkernel paleidimas">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<p>
Kai <c>genkernel</c> baigia darbą, bus sukurtas branduolys, pilnas modulių
rinkinys ir <e>pradinis pagrindinis diskas</e> (initrd). Mes panaudosime
branduolį ir initrd vėliau, kai konfigūruosime įkrovos tvarkyklę. Užsirašykite
branduolio (kernel) ir initrd pavadinimus, kadangi jū reikės kuriant įkrovos
tvarkyklės konfigūracinę rinkmeną. initrd pasileis iškart po įkrovos, kad
atliktų aparatinės įrangos automatinį aptikimą (taip pat kaip diegimo CD) prieš
pasileidžiant jūsų „tikrajai“ sistemai.
</p>

<pre caption="Sukurto branduolio atvaizdo ir initrd pavadinimų tikrinimas">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Branduolio moduliai</title>
<subsection>
<title>Modulių konfigūravimas</title>
<body>

<p>
Modulius, kurių automatinio įkėlimo norėtumėte, turėtumėt įrašyti į
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path>. Galite pridėti ir papildomas
parinktis, jei norite.
</p>

<p>
Kad pamatytumėte visus esamus modulius, įvykdykite šią <c>find</c> komandą.
Nepamirškite pakeisti <c><keyval id="kernel-version"/></c> į jūsų ką tik
sukompiliuoto branduolio versiją:
</p>

<pre caption="Visų esamų modulių peržiūra">
# <i>find /lib/modules/<keyval id="kernel-version"/>/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Pavyzdžiui, kad automatiškai būtų įkeltas <c>3c59x.o</c> modulis, paredaguokite
<path>kernel-2.6</path> rinkmeną ir įveskite joje modulio pavadinimą.
</p>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6 redagavimas">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>'
Tęskite diegimą su skyriumi <uri link="?part=1&amp;chap=8">Jūsų sistemos
konfigūravimas</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
