<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-about.xml,v 1.4 2006/11/29 15:08:16 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<abstract>
Šis skyrius supažindina jus su diegimo būdu, aprašytu šiame vadove.
</abstract>

<version>7.1</version>
<date>2006-09-01</date>

<section>
<title>Įžanga</title>
<subsection>
<title>Sveiki!</title>
<body>

<p>
Visų pirma, sveiki atvykę į „Gentoo“. Jūs įžengsite į pasirinkimų ir galimybių
pasaulį. „Gentoo“ viskas yra pasirenkama. Kai diegiate „Gentoo“, galite rinktis
kelis kartus -- jūs patys galite pasirinkti, kiek jūs norite kompiliuoti, kaip
norite diegti „Gentoo“, kokio sistemos žurnalizavimo įrankio jūs norite ir pan.
</p>

<p>
„Gentoo“ yra greitas, modernus „Linux“ platinamasis paketas neapkrautu ir
lanksčiu dizainu. „Gentoo“ yra sukurta laisvos programinės įrangos pagrindu ir
neslepia nuo vartotojų, kas yra po daugčiu. „Portage“, paketų priežiūros
sistema, kurią naudoja „Gentoo“, yra parašyta „Python“ programavimo kalba, kas
reiškia, kad jūs galite lengvai žiūrėti ir keisti išeities tekstus. „Gentoo“
paketų priežiūros sistema naudoja išeities tekstus (nors taip pat yra ir
sukompiliuotų paketų palaikymas), ir „Gentoo“ konfigūravimas vyksta, naudojant
įprastas tekstines rinkmenas. Kitaip tariant, atvirumas visur.
</p>

<p>
Labai svarbu, kad jūs suprastumėte, kad <e>pasirinkimai</e> ir yra tai, kas
padeda „Gentoo“ gyvuoti. Mes stengiamės nepiršti jums nieko, ko jūs nemėgstate.
Jeigu jūs jaučiate, kad mes tai darome, prašome apie tai <uri
link="http://bugs.gentoo.org">pranešti</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kaip sudarytas diegimas?</title>
<body>

<p>
„Gentoo“ diegimas gali būti pavaizduotas kaip 10 veiksmų procedūra, atitinkanti
2 - 11 skyrius. Kiekvienas veiksmas pasibaigia tam tikroje būsenoje:
</p>

<ul>
<li>
  Po 1-ojo veiksmo jūs esate veikiančioje aplinkoje, parengtoje „Gentoo“
  diegimui;
</li>
<li>
  Po 2-ojo veiksmo jūsų interneto sujungimas yra paruoštas „Gentoo“ diegimui;
</li>
<li>
  Po 3-ojo veiksmo jūsų standieji diskai yra parengti jūsų „Gentoo“ diegimui;
</li>
<li>
  Po 4-ojo veiksmo jūsų diegimo aplinka yra parengta, ir jūs esate pasirengę
  pakeisti šakninį katalogą į naujosios aplinkos;
</li>
<li>
  Po 5-ojo veiksmo yra įdiegti pagrindiniai paketai, kurie yra vienodi visuose
  „Gentoo“ diegimuose;
</li>
<li>
  Po 6-ojo veiksmo jūs esate sukompiliavę savo „Linux“ branduolį;
</li>
<li>
  Po 7-ojo veiksmo jūs esate parašę daugumą savo „Gentoo“ sistemos
  konfigūracinių rinkmenų;
</li>
<li>
  Po 8-ojo veiksmo būtiniausi sistemos įrankiai (kuriuos jūs galite pasirinkti
  iš dailaus sąrašo) yra idiegti;
</li>
<li>
  Po 9-ojo veiksmo jūsų pasirinkta įkrovos tvarkyklė yra įdiegta ir
  sukonfigūruota, ir jūs esate prisijungę į savo naująjį „Gentoo“;
</li>
<li>
  Po 10-ojo veiksmo jūsų „Gentoo Linux“ aplinka yra parengta tyrinėjimui.
</li>
</ul>

<p>
Kai jums pateikiamas koks nors pasirinkimas, mes stengiamės pateikti argumentus
„už“ ir „prieš“. Mes tuomet pratęsime su numatytuoju pasirinkimu, antraštėje
pažymėtu „Numatyta: “. Kitos galimybės pažymėtos „Alternatyva: “.
<e>Nemanykite</e>, kad numatyta yra tai, ką mes rekomenduojame. Tai yra, mūsų
nuomone, tai, ką naudos daugelis naudotojų.
</p>

<p>
Kartais jūs galite pasirinkti ir pasirinktiną veiksmą. Tokie veiksmai pažymėti
„Pasirinktina: " ir nėra provalomi „Gentoo“ diegimui. Tačiau, kai kurie
pasirinktini veiksmai yra priklausomi nuo ankstesnio jūsų pasirinkimo. Mes jus
informuosime, kai taip nutiks ir kai jūs padarysite pasirinkimą, ir prieš
pasirinktino veiksmo aprašymą.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kokie yra mano pasirinkimai?</title>
<body>

<p>
Jūs galite įdiegti „Gentoo“ daugybe skirtingų būdų. Galite parsisiųsti ir
įsidiegti iš vieno iš mūsų diegimo kompaktinių diskų, iš esamo „Linux“
platinamojo paketo, iš pakraunamo CD (tokio, kaip Knoppix), iš įkeltos iš
interneto aplinkos, iš išvadavimo lanksčiojo diskelio ir pan.
</p>

<p>
Šis dokumentas apima diegimą, naudojant „Gentoo“ diegimo CD arba, tam tikrais
atvejais, įkeltį iš interneto. Šiame diegime manoma, kad jūs norite įdiegti
naujausias esamas kiekvieno paketo versijas. Jei norite atlikti diegimą be
interneto sujungimo, turėtumėte skaityti <uri
link="/doc/en/handbook/2006.1/">„Gentoo“ 2006.1 vadovus</uri>, kuriuose yra
nurodymai aplinkai be interneto prisijungimo.
</p>

<p>
Taip pat reikėtų pastebėti, kad jei jūs planuojate naudoti GRP („Gentoo
Reference Platform“ -- rinkinį iš anksto sukompiliuotų paketų, skirtų
tiesioginiam naudojimui iškart po Gentoo įdiegimo), jūs <e>privalote</e> sekti
<uri link="/doc/en/handbook/2006.1/">„Gentoo“ 2006.1 vadovų</uri> nurodymais.
</p>

<p>
Jei reikia pagalbos kituose diegimo metoduose, prašome skaityti mūsų <uri
link="/doc/en/altinstall.xml">„Alternatyvaus diegimo vadovą“</uri>. Mes taip
pat pateikiame <uri link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">„Gentoo“ diegimo
patarimų ir gudrybių</uri> dokumentą, kurį taip pat būtų pravartu pasiskaityti.
Jei jūs jaučiate, kad esami diegimo nurodymai yra per daug detalūs, galite
laisvai naudotis mūsų „Greitojo diegimo vadovu“ iš mūsų <uri
link="/doc/en/">dokumentacijos išteklių</uri>, jei toks dokumentas
yra turimas jūsų architektūrai.
</p>

<p>
Jūs taip pat turite keletą galimybių: galite kompiliuoti visiškai visą savo
sistemą arba naudoti iš anksto sukompiliuotą aplinką ir turėti savo „Gentoo“
aplinką paruoštą ir veikiančią per kelias akimirkas. Ir, žinoma, jūs turite
tarpinį sprendimą, kuomet jūs nekompiliuojate visko, o pradedate nuo pusiau
parengtos sistemos.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Sunkumai?</title>
<body>

<p>
Jeigu radote problemą diegime (arba diegimo dokumentacijoje), prašome aplankyti
mūsų <uri link="http://bugs.gentoo.org">riktų sekimo sistemą</uri> ir
patikrinti, ar riktas yra žinomas. Jei ne, prašome sukurti jam pranešimą apie
riktą, kad mes galėtume juo pasirūpinti. Nebijokite plėtotojų, kurie yra
paskirti jūsų riktams -- paprastai jie žmonių nevalgo.
</p>

<p>
Taip pat reikėtų pastebėti, nors dokumentas, kurį jūs skaitote, yra specifinis
kiekvienai architektūrai, jame taip pat bus nurodymų ir kitoms architektūroms.
Tai yra dėl to, kad didelės „Gentoo“ vadovo dalys naudoja išeities tekstą,
kuris bendras visoms architektūroms (norint išvengti perdėtų pastangų ir
plėtojimo išteklių bado). Mes pasistengsime išlaikyti tai iki minimumo, kad
išvengtumėme painiavos.
</p>

<p>
Jei jūs nesate tikri, ar problema yra dėl nadotojo kaltės (kai kurias klaidas
jūs padarėte nepaisant atidaus dokumentacijos skaitymo), ar tai yra programinės
įrangos problema (kai kurias klaidas mes padarėme nepaisant atidaus
diegimo/dokumentacijos bandymo), jūs galite laisvai prisijungti prie #gentoo
IRC kanalo irc.freenode.net tinkle. Žinoma, esate mielai laukiami ir kitais
atvejais taip pat :)
</p>

<p>
Jei turite klausimą apie Gentoo, patikrinkite mūsų <uri
link="/doc/en/faq.xml">dažniausiai užduodamus klausimus</uri>, pasiekiamus iš
<uri link="/doc/lt/">„Gentoo“ dokumentacijos</uri>. Jūs taip pat galite
pažiūrėti <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">DUK</uri>
mūsų forumuose. Jei negalite rasti atsakymo, tada paklauskite mūsų #gentoo IRC
kanale, irc.freenode.net tinkle. Taip, kai kurie iš mūsų yra keistuoliai, kurie
būna IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
