<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/hb-install-stage.xml,v 1.1 2006/03/03 00:24:35 neysx Exp $ -->
<sections>

<version>2.9</version>
<date>2006-02-28</date>

<section>
<title>Stage arhyvo diegimas</title>
<subsection>
<title>Datos/Laiko nustatymas</title>
<body>

<p>
Prieš pradedant, reikia patikrinti kompiuterio datos/laiko nuostatas ir jas
atnaujinti. Blogai nustatytas laikrodis gali sukelti keistų problemų ateityje!
</p>

<p>

Datos/laiko patikrinimui, paleiskite <c>date</c>:
</p>

<pre caption="Datos/laiko tikrinimas">
# <i>date</i>
Fri Mar 29 16:21:18 CEST 2005
</pre>

<p>
Jeigu data/laikas atvaizduoti blogai, pakeiskite juos naudodamiesi <c>date
MMDDhhmmYYYY</c> sintakse (<b>M</b>ėnuo, <b>D</b>iena, <b>h</b> - valanda,
<b>m</b>inutė ir <b>Y</b> - metai). Pavyzdžiui, nustatome datą į kovo mėnesio,
29 dienos, 16:21 2005:
</p>

<pre caption="Datos/laiko nustatymas">
# <i>date 032916212005</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apsisprendimas</title>
<body>

<p>
Tolimesnis žingsnis yra <e>stage3</e> arhyvo įdiegimas į sistemą. Jūs galite 
parsisiųsti arhyvą iš interneto arba ,jeigu jūs naudojatės vienu iš Gentoo
Universaliųjų CD, jūs galite nukopijuoti arhyvą iš kompaktinio disko. Jeigu jūs
turite Gentoo Universalų kompaktinį diską ir norimas stage archyvas yra jame,
siųstis stage archyvą iš Interneto būtų tik laiko/srauto švaistymas, kadangi
šie stage archyvai yra vienodi. Dažniausiai komanda <c>uname -m</c> gali būti
panaudota apsisprendimui, kurią stage rinkmeną siųstis.
</p>

<ul>
<li>
  <uri link="#doc_chap2">Numatyta: Stage iš Interneto
naudojimas/siuntimas</uri>
</li>
<li>
  <uri link="#doc_chap3">Alternatyva: Stage iš diegimo kompaktinio disko
naudojimas</uri>
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Numatyta: Stage naudojimas/siuntimas iš interneto</title>
<subsection>
<title>Stage arhyvo siuntimas</title>
<body>

<p>
Nueikite į Gentoo įrengimo tašką, kuris yra įrengtas jūsų rinkmeų išdėstymo
sistemoje (greičiausiai tai bus <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Ėjimas į Gentoo įrengimo tašką">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Priklausomai nuo jūsų įdiegimo laikmenos, jūs turit keletą įrankių su kuriais
galite atsisiųsti stage arhyvą. Jeigu turite <c>links</c>, tada jūs galite
tuoj pat naršyti <uri link="/main/en/mirrors.xml">Gentoo atvaizdų sąrašą</uri>
ir pasirinkti atvaizdą arčiausiai jūsų.
</p>

<p>
Jeigu jūs neturite <c>links</c>, tada jūs turėtumėte turėti <c>lynx</c>.
Jeigu jūs turite išėjimą į Internetą pro įgaliotąjį serverį, eksportuokite
kintamuosius <c>http_proxy</c> ir <c>ftp_proxy</c>:
</p>

<pre caption="Įgaliotojo serverio informacijos nustatymas lynx programai">
# <i>export http_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
# <i>export ftp_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
</pre>

<p>
Mes dabar manysime, kad jūs turite <c>links</c>.
</p>

<p>
Pasirinkite <path>releases/</path> katalogą, savo procesoriaus architektūrą
(pavyzdžiui, <path>x86/</path>), Gentoo versiją (<path>2006.0/</path>) ir
galiausiai <path>stages/</path> katalogą. Šiame kataloge jūs turėtumėte
matyti visus prieinamus stage archyvus jūsų pasirinktai architektūrai (archyvai
gali būti išdėstyti į pakatalogius, pavadintus individualiomis
subarchitektūromis). Pasirinkite vieną archyva ir paspauskite <c>D</c>, kad
parsisiųstumėte. Kai siuntimas baigsis, paspauskite <c>Q</c>, kad išeitumėte iš
naršyklės.
</p>

<pre caption="Naršymas po atvaizdų sąrašą naršykle links">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>

<comment>(Jeigu jums reikia links2 nurodyti įgaliotąjį serverį:)</comment>
# <i>links2 -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Įsitikinkite, kad jūs atsisiuntėte <b>stage3</b> archyvą - diegimai, naudojant
stage1 arba stage2 archyvus, yra nebepalaikomi.
</p>

<p>
Jeigu norite patikrinti, ar nėra pažeistas parsisiųstas arhyvas, naudokite
<c>md5sum</c> ir palyginkite išvedinį su MD5 kodu, pateikiamu kartu su archyvu
jūsų pasirinktame atvaizde. Pavyzdžiui, x86 stage archyvo patikrinimui nuo
pažeidimų siuntimo metu:
</p>

<pre caption="Pavyzdys, kaip patikrinti stage archyvą">
# <i>md5sum -c stage3-x86-2006.0.tar.bz2.DIGESTS</i>
stage3-x86-2006.0.tar.bz2: OK
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage archyvo išpakavimas</title>
<body>

<p>
Dabar išpakuokite parsisiųstą archyvą į jūsų sistemą. Naudosime <c>tar</c>
įrankį, kadangi tai pats papraščiausiai būdas:
</p>

<pre caption="Stage išpakavimas">
# <i>tar xvjpf stage3-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Įsitikinkite, kad naudojate tas pačias parinktis (<c>xvjpf</c>). Parinktis
<c>x</c> reiškia <e>extract</e> (išskleisti), <c>v</c> reiškia <e>verbose</e>
(detaliai), kad matytumėte, kas vyksta išskleidimo metu (nebūtina), parinktis
<c>j</c> - <e>bzip2 archyvo išpakavimas</e>, <c>p</c> - <e>rezervuoti prieigos
teises</e> ir paskutinysis <c>f</c> nurodo, kad mes norime išskleisti archyvą, o
ne standartinį įvedinį.
</p>

<note>
Kaikurių architektūrų (pvz. MIPS) diegimo CD ir paleidimo atvaizdams priklauso
<c>tar</c>, įmontuotas į BusyBox, kuris šiuo metu nepalaiko <c>v</c> parinkties.
Vietoj to naudokite <c>xjpf</c> parinktis.
</note>

<p>
Dabar, kai stage įdiegtas, teskite diegimą su skyriumi
<uri link="#installing_portage">Portage diegimas</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Alternatyva: Stage iš diegimo kompaktinio disko naudojimas</title>
<subsection>
<title>Stage archyvo išskleidimas</title>
<body>

<impo>
Jeigu jūsų procesoriaus architektūra yra x86 ir jūs naudojate Diegimo LiveCD,
jūs <e>neturėsite</e> stage archyvų jūsų kompaktiniame diske. Jūs turėsite
laikytis nurodymų skyriuje <uri link="#doc_chap2">Stage archyvo iš Interneto
naudojimas</uri>.
</impo>

<p>
Stage archyvai kompaktiniame diske yra <path>/mnt/cdrom/stages</path>
kataloge. Norėdami pamatyti visus galimus stage archyvus naudokite
<c>ls</c> komandą:
</p>

<pre caption="Visų turimų stage archyvų sąrašas">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Jeigu sistema praneša apie klaidą, galbūt jums gali prireikti primontuoti
CD-ROM įrenginį:
</p>

<pre caption="CD-ROM įrenginio primontavimas">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Dabar eikite į Gentoo įrengimo tašką (dažniausiai tai būna
<path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Esamo katalogo pakeitimas į /mnt/gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Dabar išskleisime jūsų pasirinktą stage archyvą. Tai padarysime naudodamiesi
<c>tar</c>. Įsitikinkite, kad naudojate tas pačias parinktis (<c>xvjpf</c>).
Parinktis <c>v</c> yra nebūtinas ir netgi nepalaikomas kaikuriose <c>tar</c>
versijose. Kitame pavyzdyje išskleisime stage archyvą
<path>stage3-&lt;subarch&gt;-2006.0.tar.bz2</path>. Nepamirškite pakeisti
stage archyvo pavadinimą į jūsiškį stage.
</p>

<pre caption="Stage archyvo išskleidimas">
# <i>tar xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;subarch&gt;-2006.0.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Dabar, kai stage archyvas yra įdiegtas, teskite diegimą ties
<uri link="#installing_portage">Portage diegimu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="installing_portage">
<title>Portage diegimas</title>
<subsection>
<title>Portage momentinės kopijos išpakavimas</title>
<body>

<p>
Dabar jūs turite įdiegti Portate momentinę kopiją, rinkmenų kolekciją, kuri
informuoja Portage, kokią programinę įrangą jūs galite įdiegti, kokie yra
esami profiliai ir t.t.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="installing_from_Internet">
<title>Atsisiųskite ir įsidiekite Portage momentinę kopiją</title>
<body>

<p>
Eikite į įrengimo tašką, kur jūs prijungėte jūsų rinkmenų išdėstymo sistemą
(tikriausiai <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Patekimas į Gentoo prijungimo tašką">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Paleiskite <c>links</c> (arba <c>lynx</c>) ir eikite į mūsų <uri
link="/main/en/mirrors.xml">Gentoo atvaizdų sąrašą</uri>. Pasirinkite atvaizdą,
artimiausią jums, ir atverkite <path>snapshots/</path> katalogą. Iš ten
atsisiųskite naujausią Portage momentinę kopiją, ją pažymėdami ir paspausdami
<c>D</c>.
</p>

<pre caption="Naršymas po Gentoo atvaizdų sąrašą">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Dabar užverkite jūsų naršyklę paspausdami <c>Q</c>. Dabar jūs turėsite Portage
momentinę kopiją, patalpintą <path>/mnt/gentoo</path>. Toliau mes išskleisime
Portage momentinę kopiją į jūsų rinkmenų išdėstymo sistemą. Įsitikinkite, kad
jūs naudojate tiksliai tokią pačią komandą; paskutinioji parinktis yra didžioji
<c>C</c>, ne <c>c</c>.
</p>

<pre caption="Portage momentinės kopijos išskleidimas">
<comment>(Pakeiskite &lt;data&gt; atsisiųstos momentinės kopijos datos žyme)</comment>
# <i>tar xvjf /mnt/gentoo/portage-&lt;data&gt;.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="compile_options">
<title>Kompiliavimo parinkčių konfigūravimas</title>
<subsection>
<title>Įžanga</title>
<body>

<p>
Kad optimizuotumėte Gentoo, jūs galite nustatyti keletą kintamųjų, kurie
įtakoja Portage elgseną. Visi tie kintamieji gali būti nustatyti kaip aplinkos
kintamieji (naudojant <c>export</c>), bet tai nėra pastovu. Nustatymų
išlaikymui Portage jums pateikia <path>/etc/make.conf</path>, Portage
konfigūracinę rinkmeną. Šią rinkmeną mes dabar ir redaguosime.
</p>

<note>
Komentuotą visų įmanomų kintamųjų sąrašą galite rasti
<path>/mnt/gentoo/etc/make.conf.example</path>. Sėkmingam Gentoo įdiegimui jūs
turėsite nustatyti tik žemiau paminėtus kintamuosius.
</note>

<p>
Paleiskite jūsų megiamą redaktorių (šiame vadove mes naudojame <c>nano</c>),
taigi mes galėsime keisti optimizavimo kintamuosius, kuriuos mes aptarsime
toliau.
</p>

<pre caption="/etc/make.conf atvėrimas">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Kaip jūs tikriausiai pastebėjote, <path>make.conf.example</path> rinkmena yra
sudaryta bendru būdu: komentuotos eilutės prasideda „#“, kitos eilutės
apibrėžia kintamuosius naudojant sintaksę <c>KINTAMASIS="turinys"</c>.
Rinkmena <path>make.conf</path> naudoja tokią pačia sintaksę. Kelietas tų
kintamųjų aptariami toliau.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CHOST</title>
<body>

<p>
<c>CHOST</c> kintamasis paskelbia informaciją apie kompiuterį jūsų sistemai.
Šis kintamasis turėtų jau būti nustatytas teisingos vertės.
<brite>Neredaguokite jo</brite>, kadangi tai gali sulaužyti jūsų sistemą. Jeigu
kintamasis <c>CHOST</c> jums neatrodo teisingas, galbūt jūs naudojate netinkamą
stage3 archyvą.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS ir CXXFLAGS</title>
<body>
<p>
Kintamieji <c>CFLAGS</c> ir <c>CXXFLAGS</c> apibrėžia optimizavimo vėliavėles
atitinkamai <c>gcc</c> C ir C++ kompiliatoriams. Nors mes paparastai nustatome
juos čia, maksimalų našumą jūs gausite, tik jeigu jūs optimizuosite šias
vėliavėles atskirai kiekvienai programai. Taip yra todėl, kad kiekviena
programa yra skirtinga.
</p>

<p>
<path>make.conf</path> jūs turėtumėte nustatyti optimizavimo vėliavėles,
kurios, jūsų manymu, padarys jūsų sistemą <e>bendrai</e> labiausiai
optimizuotą. Nenustatinėkite eksperimentinių nuostatų šiame kintamajame; nuo
per daug optimizavimo programos gali blogai veikti (nulūžti arba, kas netgi
blogiau, blogai veikti).
</p>

<p>
Mes neaiškinsime visų įmanomų optimizavimo parinkčių. Jeigu jūs norite žinoti
jas visas, skaitykite <uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">GNU
Internetinį(-ius) Žinyną(-us)</uri> arba <c>gcc</c> informacinį puslapį
(<c>info gcc</c> -- veikia tik veikiančioje Linux sistemoje). Pačioje
<path>make.conf.example</path> rinkmenoje yra daugybė pavyzdžių ir
informacijos; nepamirškite paskaityti ir ją.
</p>

<p>
Pirmoji nuostata yra <c>-march=</c> veliavėlė, kuri nurodo architektūros
pavadinimą. Galimos parinktys yra apibūdintos (kaip komentarai) rinkmenoje
<path>make.conf.example</path>. Pavyzdžiui, x86 Athlon XP architektūrai:
</p>

<pre caption="GCC march parinktis">
<comment># AMD64 naudotojai, kurie nori naudoti gimtąją 64 bitų sistemą, turėtų naudoti -march=k8</comment>
<comment>#EM64T naudotojai turėtų naudoti -march=nocona</comment>
-march=athlon-xp
</pre>

<p>
Antroji yra <c>-O</c> vėliavėlė (tai yra didžioji O, ne nulis), kuri nurodo
<c>gcc</c> optimizavimo klasės veliavėlę. Galimos klasės yra <c>s</c> (dydžio
optimizavimui), <c>0</c> (nulis - jokių optimizacijų), <c>1</c>, <c>2</c> arba
<c>3</c> - daugiau greičio optimizavimo vėliavėlių (kiekvienoje klasėje yra tos
pačios vėliavėlės ir keli priedai papildomai). Pavyzdžiui, 2-os klasės
optimizavimui:
</p>

<pre caption="GCC O nuostata">
-O2
</pre>

<p>
Kita populiari optimizavimo vėliavėlė yra <c>-pipe</c> (naudoti kanalus vietoje
laikinųjų rinkmenų komunikacijai tarp skirtingų kompiliavimo etapų)
</p>

<p>
Turėkite omenyje, kad <c>-fomit-frame-pointer</c> (kuris nelaiko kadro rodyklės
registre funkcijoms, kurioms to nereikia) naudojimas gali turėti rimtų atgarsių
programos derinime (debugging).
</p>

<p>
Kai apibrėžiate <c>CFLAGS</c> ir <c>CXXFLAGS</c>, jūs turėtumėte derinti kelias
optimizavimo vėliavėles, kaip šiame pavyzdyje:
</p>

<pre caption="Apibrėžiame CFLAGS ir CXXFLAGS kintamuosius">
CFLAGS="-march=athlon-xp -pipe -O2"   <comment># AMD64 naudotojai turėtų naudoti march=k8</comment>
                                      <comment># EM64T naudotojai turėtų naudoti march=nocona</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"                  <comment># Naudokite vienodus nustatymus abiems kintamiesiems</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
<c>MAKEOPTS</c> kintamuoju jūs nustatote, kiek lygiagrečių kompiliavimų turėtų
būti diegiant programą. Geras pasirinkimas yra jūsų centrinių procesorių (CPU)
skaičius plius vienas, tačiau šis nurodymas nėra visada tikslus.
</p>

<pre caption="MAKEOPTS reguliariai, vieno centrinio procesoriaus, sistemai">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pasiruošt, dėmesio, marš!</title>
<body>

<p>
Atnaujinkite nuostatas jūsų <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> rinkmenoje
ir išsaugokite (<c>nano</c> naudotojai turėtų paspausti <c>Ctrl-X</c>). Dabar
jūs pasiruošę tęsti ties skyriumi <uri link="?part=1&amp;chap=6">Gentoo
pagrindinės sistemos diegimas</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
