<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/hb-install-hppa-medium.xml,v 1.1 2006/02/01 17:42:33 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.29</version>
<date>2005-11-29</date>

<section>
<title>Aparatinės Įrangos Reikalavimai</title>
<subsection>
<title>Įžanga</title>
<body>

<p>
Prieš mums pradedant, mes pirmiausia pateiksime sąrašą aparatinės įrangos
reikalavimų, reikiamų sėkmingam Gentoo įdiegimui. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aparatinės Įrangos Reikalavimai</title>
<body>

<p>
Palaikomos aparatinės įrangos sąrašą galite rasti <uri
link="http://www.pateam.org/list.html">PA Komandos svetainėje </uri>. Jūs
galite rasti papildomos informacijos apie jūsų kompiuterį <uri
link="http://hwdb.parisc-linux.org">Parisc-Linux Aparatinės Įrangos Duomenų
Bazėje</uri>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Atmintis</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Vieta standžiajame diske</th>
  <ti>1.5 GB (išskyrus mainų skirsnio vietą)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mainų skirsnio vieta</th>
  <ti>Mažiausiai 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- START -->
<section>
<title>Gentoo Diegimo Kompaktiniai Diskai</title>
<subsection>
<title>Įžanga</title>
<body>

<p>
<e>Gentoo Diegimo kompaktiniai diskai</e> yra pradinės įkelties kompaktiniai
diskai, kuriuose yra savaime nepertraukiama Gentoo aplinka. Jie leidžia jums
įkelti Linux iš CD. Per įkelties procesą yra aptinkama jūsų aparatinė įranga ir
yra įkeliamos tinkamos tvarkyklės. Jos yra palaikomos Gentoo plėtotojų.
</p>

<p>
Visi Diegimo kompaktiniai diskai leidžia jums įvykdyti įkeltį, suderinti
tinklą, suskaidyti standūjį diską ir pradėti Gentoo diegimą iš Interneto. Šiuo
metu mes teikiame du Diegimo kompaktinius diskus, kurie yra vienodai tinkami
Gentoo diegimui, kol jūs planuojate atlikti diegimą iš Interneto, naudojant
naujausias esamų programinių paketų versijas.
</p>

<p>
Jei jūs norite diegti Gentoo be veikiančio Interneto sujungimo, prašome
naudotis diegimo nurodymais, aprašytais <uri link="2005.1/index.xml">Gentoo
2005.1 Vadovuose</uri>.
</p>

<p>
Du mūsų Diegimo CD, kuriuos mes šiuo metu teikiame yra:
</p>

<ul>
  <li>
    Gentoo <e>Minimalus</e> Diegimo CD, mažas, neniekingas, įkeliamasis CD,
    kurio vienintelis tikslas yra įkelti sistemą, paruošti tinklą ir pratęsti
    Gentoo diegimą.
  </li>
  <li>
    Gentoo <e>Universalus</e> Diegimo CD, įkeliamasis CD, tokių pačių savybių
    kaip ir Minimalus Diegimo CD. Papildomai jame yra keli stage3 archyvai
    (pritaikyti individualioms architektūroms).
  </li>
</ul>

<p>
Norėdami jums padėti pasirinkti reikiamą Diegimo CD, mes parašėme kiekvieno
Diegimo CD svarbiausius pranašumus ir trūkumus.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Minimalus Diegimo CD</title>
<body>

<p>
Minimalus Diegimo CD yra pavadintas <c>install-hppa-minimal-2005.1.iso</c> ir
užima tik 65 MB vietos diske. Jūs galite naudoti šį Diegimo CD Gentoo diegimui,
bet visada tik su veikiančiu interneto sujungimu.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimalus Diegimo CD</th>
  <th>Argumentai „už“ ir „prieš“</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Mažiausias siuntimas</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Nėra jokio stage archyvo, jokio Portage atvaizdo, jokių iš anksto
    sukompiliuotų programų paketų, ir todėl nėra tinkamas diegimui Interneto
    sujungimo
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Universalus Diegimo CD</title>
<body>

<p>
Universalus Diegimo CD yra pavadintas
<c>install-hppa-universal-2005.1.iso</c> ir sunaudoja visą 650 MB kompaktinio
disko paviršių. Jūs galite naudoti šį Diegimo CD Gentoo diegimui, ir jūs galite
jį naudoti net diegimui be veikiančio Interneto sujungimo, tiesiog tuo
atveju, jei jūs norite įdiegti Gentoo į kitą, ne tą, į kurį jūs dabar diegiate
Gentoo, PK :)
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universalus Diegimo CD</th>
  <th>Argumentai „už“ ir „prieš“</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Turi viską, ko reikia. Jūs galite įdiegti net be Interneto sujungimo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Milžiniškas siuntimas</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kiti Kompaktiniai Diskai</title>
<body>

<p>
Jūs galite rasti <e>Programų Paketų CD</e> mūsų Interneto atvaizduose. Šis CD
yra ne Diegimo CD, bet papildomas išteklius, kurie gali būti panaudoti diegimo
be Interneto sujungimo metu. Jame yra iš anksto sukompiliuoti programų paketai
(taip pat žinomi kaip GRP komplektas), kurie leidžia jums lengvai ir greitai
įdiegti papildomas programas (tokias kaip OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...)
iškart po Gentoo diegimo be Interneto sujungimo.
</p>

<p>
Jei jūs ketinate naudoti Programų Paketų CD greitam papildomos programinės
įrangos diegimui, įsitikinkite, kad jūs naudojate tą pačią, kaip ir jūsų
naudojamo stage3 archyvo, architektūrą.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage3 Archyvas</title>
<body>

<p>
Stage3 archyve yra minimali Gentoo aplinka, tinkama pratęsti Gentoo diegimą,
vadovaujantis šio vadovo nurodymais. Anksčiau Gentoo vadove buvo aprašytas
diegimas, naudojant vieną iš trijų stage archyvų. Nors Gentoo vis dar teikia
stage1 ir stage2 archyvus, oficialiame diegimo metode naudojamas stage3
archyvas. Jei jūs susidomėję Gentoo diegimo atlikimu, naudojant stage1 ar
stage2 archyvą, prašome perskaityti Gentoo DUK <uri 
link="/doc/en/faq.xml#stage12">Kaip įdiegti Gentoo naudojant stage1 ar stage2
archyvą?</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Atsisiųskite, Įsirašykite ir Įkelkite Universalų Gentoo Diegimo CD</title>
<subsection>
<title>Diegimo Kompaktinių Diskų Atsisiuntimas ir Įsirašymas</title>
<body>

<p>
Jūs pasirinkote naudoti Gentoo Diegimo CD. Mes pirmiausia pradėsime
atsisiųsdami ir įsirašydami pasirinktą Diegimo CD. Mes anksčiau svarstėme apie
kelis esamus Diegimo CD, bet kur jūs galite juos rasti?
</p>

<p>
Jūs galite atsisiųsti bet kurį iš mūsų Diegimo kompaktinių diskų (ir, jeigu jūs
norite, taip pat ir Programinių Paketų CD) iš vieno iš mūsų <uri
link="/main/en/mirrors.xml">atvaizdų</uri>. Diegimo kompaktiniai diskai yra
<path>releases/hppa/2005.1/installcd</path> kataloge.
</p>

<p>
Šiame kataloge jūs rasite ISO rinkmenas. Tai yra pilni CD atvaizdai, kuriuos
jūs galite įsirašyti į įrašomąjį kompaktinį diską.
</p>

<p>
Po rinkmenos atsisiuntimo, jūs galite patikrinti jos vientisumą, kad
pažiūrėtumėte, ar ji nėra pažeista:
</p>

<ul>
  <li>
     Jūs galite patikrinti jos MD5 kontrolinę sumą ir palyginti ją su MD5
     kontroline suma, kurią mes pateikiame (pavyzdžiui su <c>md5sum</c> įrankiu
     Linux/Unix sistemos arba <uri
     link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> Windows sistemose)
  </li>
  <li>
     Jūs galite patikrinti kriptografinį parašą, kurį mes teikiame. Jūs turite
     įsigyti viešąjį raktą, kurį mes naudojame (17072058), prieš pratęsdami.
  </li>
</ul>

<p>
Kad parsisiųstumėte viešąjį raktą, naudodamiesi GnuPG programa, įvykdykite šią
komandą:
</p>

<pre caption="Viešojo rakto gavimas">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Dabar patikrinkite parašą:
</p>

<pre caption="Kriptografinio parašo tikrinimas">
$ <i>gpg --verify &lt;parašo rinkmena&gt; &lt;atsisiųsta iso rinkmena&gt;</i>
</pre>

<p>
Norėdami įsirašyti atsisiųstą ISO rinkmeną į kompaktinį diską, jūs turite
pasirinkti raw-įrašymą. Kaip tai padaryti visiškai priklauso nuo naudojamos
programos. mes aptarsime <c>cdrecord</c> ir <c>K3B</c>; daugiau informacijos
galite rasti mūsų <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo DUK</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Naudojant cdrecord, jūs turite paprasčiausiai parašyti <c>cdrecord
    dev=/dev/hdc &lt;atsisiųsta iso rinkmena&gt;</c> (pakeiskite
    <path>/dev/hdc</path> jūsų CD-RW įrenginio keliu).
  </li>
  <li>
    Jei naudojate K3B, pasirinkite <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn
    Image</c>. Tuomet jūs galite rasti jūsų ISO rinkmeną 'Image to Burn'
    srityje. Galiausiai spragtelėkite <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Diegimo CD Įkrova</title>
<body>

<note>
Jei jūs turite problemų Diegimo CD ar kitos medijos paleidimo metu, prašome
skaityti <uri
link="http://www.tldp.org/HOWTO/PA-RISC-Linux-Boot-HOWTO/index.html">PA-RISC
Linux Paleisties HOWTO</uri>.
</note>

<p>
Paleiskite jūsų HPPA sistemą. Paleisties metu jūs pamatysite pranešimą, panašų
į šį:
</p>

<pre caption="HPPA paleisties pranešimas">
Potencialių Paleisties Įrenginių paieška.
Paieškos nutraukimui paspauskite ir laikykite ESCACPE klavišą.
</pre>

<p>
Kai pasirodo šis pranešimas, paspauskite ir laikykite Esc klavišą kol
nepasirodys parinkčių meniu. Tai gali užimti nemažai laiko, būkite kantrūs.
Numatytuoju atveju, jūs turėtumėte įeiti į BOOT_ADMIN konsolę. Jeigu jūs
išvysite parinkčių meniu, pasirinkite <c>Enter Boot Administration mode</c>,
kad įeitumėte į BOOT_ADMIN konoslę. Dabar jūs turėtumėte turėti '&gt;'
raginimą.
</p>

<p>
Įdėkite Gentoo Diegimo CD į kompaktinių diskų nuskaitymo įrenginį. Jeigu jūs
nežinote jūsų kompaktinių diskų nuskaitymo įrenginio SCSI identifikatoriaus,
jūsų PA-RISC stotis jo ieškos kai jūs pateiksite <c>search</c> komandą.
</p>

<pre caption="SCSI identifikatoriaus paieška">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Jūsų PA-RISC stotis dabar parodys visus esamus paleisties įrenginius. Tai yra
šios kamandos rezultato pavyzdys:
</p>

<pre caption="Esami paleisties įrenginiai">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL

</pre>

<p>
Paleisčiai iš kompaktinių diskų nuskaitymo įrenginio jums reiks reikiamo
Įrenginio Kelio. Pavyzdžiui, jei mes norime paleisti operacinę sistemą iš
TOSHIBA kompaktinių diskų nuskaitymo įrenginio šiame pavyzdyje, mes turėtume
parašyti šią komandą:
</p>

<pre caption="Operacinės sistemos paleidimas iš CD-ROM įrenginio">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
Raktažodis <c>ipl</c> (Initial Program Loader) pasako palo (PA-RISC boot
LOader) įeiti į interaktyvųjį režimą. Tai jums padės pakeisti, pavyzdžiui,
branduolio parametrus.
</p>

<p>
Kai paleistis yra sėkminga, palo pradės interaktyvųjį režimą:
</p>

<pre caption="PALO Interaktyvusis Režimas">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


HARD Booted.
palo ipl 1.5 root@hope Sat Apr 23 18:06:47 CEST 2005

Boot image contains:
    0/vmlinux32 6241293 bytes @ 0x3904000
    0/vmlinux64 8352719 bytes @ 0x3ef8000
    0/ramdisk 1007589 bytes @ 0x105800

Information: No console specified on kernel command line. This is normal.
PALO will choose the console currently used by firmware (serial).Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd TERM=linux root=/dev/ram0 init=/linuxrc cdroot looptype=squashfs loop=/livecd.squashfs hda=scsi console=ttyS0
 0: 0/vmlinux
 1: initrd=initrd
 2: TERM=linux
 3: root=/dev/ram0
 4: init=/linuxrc
 5: cdroot
 6: looptype=squashfs
 7: loop=/livecd.squashfs
 8: hda=scsi
 9: console=ttyS0

&lt;#&gt;    edit the numbered field
'b'    boot with this command line
'r'    restore command line
'l'    list dir
</pre>

<p>
Šie parametrai yra tinkami daugumai situacijų.
</p>

<p>
Jei jums reikia papildomų savybių, jūs turite pridėti tinkamus raktažodžius
prie komandos eilutės pabaigos. Kad pridėtumėte raktažodį, redaguokite
paskutinįjį laukelį, pridėkite tarpą ir parašykite jūsų raktažodį. Vieninteliai
dabar įgyvendinti raktažodžiai yra <c>cdcache</c>, kuris praneša Diegimo CD
įsikrauti į laisvosios kreipties atmintinę (RAM), kas leidžia jums atjungti
kompaktinį diską ir <c>noload=module1[,module2[,...]]</c>, kuris leidžia jums
tiksliai pasyvinti (išjungti) konkrečių modulių įkeltį.
</p>

<pre caption="hdb=scsi paleisties parinkties pridėjimas">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>9</i>
console=ttyS0 <i>hdb=scsi</i>
</pre>

<p>
Dabar, kai jūs suderinote jūsų branduolio paleisties parametrus, paleiskite jį.
</p>

<pre caption="Branduolio paleidimas">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>
Jūs turėtumėte turėti root ("#") raginimą dabartinėje konsolėje ir taip pat
galite persijungti į kitas konsoles spausdami Alt-F2, Alt-F3 ir Alt-F4.
Grįžkite atgal į tą, nuo kurios pradėjote, paspausdami Alt-F1.
</p>

<p>
Dabar tęskite su <uri link="#hardware">Papildomos Aparatinės Įrangos
Konfigūravimu</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Papildomos Aparatinės Įrangos Konfigūravimas</title>
<body>

<p>
Dauguma hppa mašinų turi integruotą tinklo plokštę. Senosios naudoja lasi
tvarkyklę, įkompiliuotą į branduolį. Naujosioms reikia tulip tvarkyklės,
sukompiliuotos kaip modulis. Pastarosios naudojimui, jūs turite įkelti jos
tvarkyklę.
</p>

<p>
Kitame pavyzdyje mes bandome įkelti <c>tulip</c> modulį (tam tikrų tiklo
plokščių palaikymas):
</p>

<pre caption="Branduolio modulių įkėlimas">
# <i>modprobe tulip</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection id="useraccounts">
<title>Nebūtina: Naudotojų Paskyros</title>
<body>

<p>
Jei jūs planuojate duoti prieigą prie jūsų diegimo aplinkos kitiems žmonėms,
arba jūs norite bendrauti Internetu naudodami <c>irssi</c> be pagrindinio
naudotojo privilegijų (saugumo pagrindais), jūs turite sukurti reikiamas
naudotojų paskyras ir pakeisti pagrindinio narotojo (root) slaptažodį.
</p>

<p>
Pagrindinio naudotojo (root) slaptažodžio pakeitimui naudokite paslaugų
programą <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Pagrindinio naudotojo (root) slaptažodžio keitimas">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Įveskite jūsų naują slaptažodį)</comment>
Re-enter password: <comment>(Įveskite jūsų slaptažodį dar kartą)</comment>
</pre>

<p>
Naudotojo paskyros sukūrimui mes pirmiausia įvedame jo duomenis, po to jo
slaptažodį. Šioms užduotims mes naudojame <c>useradd</c> ir <c>passwd</c>.
Kitame pavyzdyje mes sukuriame naudotoją, vardu &quot;jonas&quot;.
</p>

<pre caption="Varotojo paskyros sukūrimas">
# <i>useradd -m -G users jonas</i>
# <i>passwd jonas</i>
New password: <comment>(Įveskite naudotojo jonas slaptažodį)</comment>
Re-enter password: <comment>(Vėl įveskite naudotojo jonas slaptažodį)</comment>
</pre>

<p>
Jūs galite pasikeisti jūsų naudotojo identifikatorių iš root į naujai sukurto
naudotojo naudodami <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Naudotojo identifikatoriaus keitimas">
# <i>su - jonas</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Nebūtina: Dokumentacijos Peržiūra Diegimo Metu</title>
<body>

<p>
Jei jūs norite žiūrėti Gentoo Vadovą (ar iš kompaktinio disko, ar internetu)
diegimo metu, įsitikite, kad jūs sukūrėte vartotojo paskyrą (žiūrėkite <uri
link="#useraccounts">Nebūtina: Naudotojų Paskyros</uri>). Tada paspauskite
<c>Alt-F2</c>, kad patektumėte į naują terminalą ir prisiregistruokite į
seansą.
</p>

<p>
Jeigu jūs norite žiūrėti dokumentaciją kompaktiniame diske, jos skaitymui jūs
galite tuojau pat paleisti <c>links2</c>:
</p>

<pre caption="Dokumentacijos kompaktiniame diske peržiūra">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tačiau, pageidaujama, kad jūs naudotumėte Gentoo Vadovo Internetinį variantą,
kadangi jis bus naujesnis negu pateiktasis kompaktiniame diske. Jūs galite jį
taip pat galite žiūrėti naudodami <c>links2</c>, bet tik po skyriaus <e>Jūsų
Tinklo Konfigūravimas</e> užbaigimo (kitaip jūs negalėsite prisijungti prie
Interneto, kad pažiūrėtumėte dokumentą):
</p>

<pre caption="Dokumentacijos Internete Peržiūra">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-hppa.xml</i>
</pre>

<p>
Jūs galite grįžti į jūsų pradinį terminalą paspausdami <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Nebūtina: SSH Tarnybos Paleidimas</title>
<body>

<p>
Jei jūs norite Gentoo diegimo metu duoti kitiems naudotojams prieigą prie
jūsų kompiuterio (gal būt todėl, kad tie naudotojai padės jums diegti Gentoo ar
net darys tai už jus), jūs turite sukurti jiems vartotojo paskyrą ir gal būt
net pateikti jiems jūsų pagrindinio naudotojo (root) slaptažodį (darykite tai
<e>tiktai jeigu</e> jūs <b>visiškai pasitikite</b> tuo naudotoju).
</p>

<p>
Kad paleistumėte SSH tarnybą, įvykdykite šią komandą:
</p>

<pre caption="SSH tarnybos paleidimas">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Kad galėtumėte naudoti sshd, pirmiausia jūs turite sukonfigūruoti jūsų tinklą.
Tęskite su skyriumi <uri link="?part=1&amp;chap=3">Jūsų Tinklo
Konfigūravimas</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
