<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/Attic/hb-install-amd64-medium.xml,v 1.2 2006/03/03 00:24:35 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.13</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Aparatinės Įrangos Reikalavimai</title>
<subsection>
<title>Įžanga</title>
<body>

<p>
Prieš mums pradedant, mes pirmiausia pateiksime sąrašą aparatinės įrangos
reikalavimų, reikiamų sėkmingam Gentoo įdiegimui. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aparatinės Įrangos Reikalavimai</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Centrinis Procesorius</th>
  <ti>Bet koks AMD64 centrinis procesorius *</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Atmintis</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Vieta standžiajame diske</th>
  <ti>1.5 GB (išskyrus mainų skirsnio vietą)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mainų skirsnio vieta</th>
  <ti>Mažiausiai 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Prieš tęsdami, jūs turėtumėte pasitikrinti <uri
link="/proj/en/base/amd64/">Gentoo AMD64 Projekto Puslapį</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- START -->
<section>
<title>Gentoo Diegimo Kompaktiniai Diskai</title>
<subsection>
<title>Įžanga</title>
<body>

<p>
<e>Gentoo Diegimo kompaktiniai diskai</e> yra pradinės įkelties kompaktiniai
diskai, kuriuose yra savaime nepertraukiama Gentoo aplinka. Jie leidžia jums
įkelti Linux iš CD. Per įkelties procesą yra aptinkama jūsų aparatinė įranga ir
yra įkeliamos tinkamos tvarkyklės. Jos yra palaikomos Gentoo plėtotojų.
</p>

<p>
Visi Diegimo kompaktiniai diskai leidžia jums įvykdyti įkeltį, suderinti
tinklą, suskaidyti standūjį diską ir pradėti Gentoo diegimą iš Interneto. Šiuo
metu mes teikiame du Diegimo kompaktinius diskus, kurie yra vienodai tinkami
Gentoo diegimui, kol jūs planuojate atlikti diegimą iš Interneto, naudojant
naujausias esamų programinių paketų versijas.
</p>

<p>
Jei jūs norite diegti Gentoo be veikiančio Interneto sujungimo, prašome
naudotis diegimo nurodymais, aprašytais <uri link="2006.0/index.xml">Gentoo
206.0 Vadovuose</uri>.
</p>

<p>
Du mūsų Diegimo CD, kuriuos mes šiuo metu teikiame yra:
</p>

<ul>
  <li>
    Gentoo <e>Minimalus</e> Diegimo CD, mažas, neniekingas, įkeliamasis CD,
    kurio vienintelis tikslas yra įkelti sistemą, paruošti tinklą ir pratęsti
    Gentoo diegimą.
  </li>
  <li>
    Gentoo <e>Universalus</e> Diegimo CD, įkeliamasis CD, tokių pačių savybių
    kaip ir Minimalus Diegimo CD. Papildomai jame yra keli stage3 archyvai
    (pritaikyti individualioms architektūroms).
  </li>
</ul>

<p>
Norėdami jums padėti pasirinkti reikiamą Diegimo CD, mes parašėme kiekvieno
Diegimo CD svarbiausius pranašumus ir trūkumus.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Minimalus Diegimo CD</title>
<body>

<p>
Minimalus Diegimo CD yra pavadintas <c>install-amd64-minimal-2006.0.iso</c>
ir užima tik 45 MB vietos diske. Jūs galite naudoti šį Diegimo CD Gentoo
diegimui, bet visada tik su veikiančiu interneto sujungimu.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimalus Diegimo CD</th>
  <th>Argumentai „už“ ir „prieš“</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Mažiausias siuntimas</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Nėra jokio stage archyvo, jokio Portage atvaizdo, jokių iš anksto
    sukompiliuotų programų paketų, ir todėl nėra tinkamas diegimui Interneto
    sujungimo
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Universalus Diegimo CD</title>
<body>

<p>
Universalus Diegimo CD yra pavadintas <c>install-amd64-universal-2006.0.iso</c>
ir užima 401 MB. Šį Diegimo CD galite naudoti Gentoo diegimui, jūs galite jį
naudoti net diegimui be veikiančio Interneto sujungimo, tiesiog tuo atveju, jei
jūs norite įdiegti Gentoo į kitą, negu tą, į kurį jūs dabar diegiate Gentoo, AK
:)
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universalus Diegimo CD</th>
  <th>Argumentai „už“ ir „prieš“</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Turi viską, ko reikia. Jūs galite įdiegti net be Interneto sujungimo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Milžiniškas siuntimas</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kiti Kompaktiniai Diskai</title>
<body>

<p>
Jūs galite rasti <e>Programų Paketų CD</e> mūsų Interneto atvaizduose. Šis CD
yra ne Diegimo CD, bet papildomas išteklius, kurie gali būti panaudoti diegimo
be Interneto sujungimo metu. Jame yra iš anksto sukompiliuoti programų paketai
(taip pat žinomi kaip GRP komplektas), kurie leidžia jums lengvai ir greitai
įdiegti papildomas programas (tokias kaip OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...)
iškart po Gentoo diegimo be Interneto sujungimo.
</p>

<p>
Jei jūs ketinate naudoti Programų Paketų CD greitam papildomos programinės
įrangos diegimui, įsitikinkite, kad jūs naudojate tą pačią, kaip ir jūsų
naudojamo stage3 archyvo, architektūrą.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage3 Archyvas</title>
<body>

<p>
Stage3 archyve yra minimali Gentoo aplinka, tinkama pratęsti Gentoo diegimą,
vadovaujantis šio vadovo nurodymais. Anksčiau Gentoo vadove buvo aprašytas
diegimas, naudojant vieną iš trijų stage archyvų. Nors Gentoo vis dar teikia
stage1 ir stage2 archyvus, oficialiame diegimo metode naudojamas stage3
archyvas. Jei jūs susidomėję Gentoo diegimo atlikimu, naudojant stage1 ar
stage2 archyvą, prašome perskaityti Gentoo DUK <uri 
link="/doc/en/faq.xml#stage12">Kaip įdiegti Gentoo naudojant stage1 ar stage2
archyvą?</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Atsisiųskite, Įsirašykite ir Įkelkite Gentoo Diegimo CD</title>
<subsection>
<title>Diegimo Kompaktinių Diskų Atsisiuntimas ir Įsirašymas</title>
<body>

<p>
Jūs pasirinkote naudoti Gentoo Diegimo CD. Mes pirmiausia pradėsime
atsisiųsdami ir įsirašydami pasirinktą Diegimo CD. Mes anksčiau svarstėme apie
kelis esamus Diegimo CD, bet kur jūs galite juos rasti?
</p>

<p>
Jūs galite atsisiųsti bet kurį iš mūsų Diegimo kompaktinių diskų (ir, jeigu jūs
norite, taip pat ir Programinių Paketų CD) iš vieno iš mūsų <uri
link="/main/en/mirrors.xml">atvaizdų</uri>. Diegimo kompaktiniai diskai yra
<path>releases/amd64/2006.0/installcd</path> kataloge.
</p>

<p>
Šiame kataloge jūs rasite ISO rinkmenas. Tai yra pilni CD atvaizdai, kuriuos
jūs galite įsirašyti į įrašomąjį kompaktinį diską.
</p>

<p>
Tuo atveju, jei jūs norite žinoti, ar jūsų atsisiųsta rinkmena nėra pažeista,
jūs galite patikrinti jos MD5 kontrolinę sumą ir palyginti ją su mūsų pateikta
MD5 kontroline suma (kaip antai
<path>install-amd64-minimal-2006.0.iso.DIGESTS</path>). Jūs galite patikrinti
MD5 kontrolinę sumą <c>md5sum</c> įrankiu Linux/Unix aplinkoje arba <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> įrankiu, skirtu Windows.
</p>

<p>
Kitas būdas patikrinti atsisiųstos rinkmenos tinkamumą - tai pasinaudoti GnuPG
įrankiu kriptografinio parašo, kurį mes pateikiame, patikrinimui (tinkmena,
kurios pavadinimas baigiasi <path>.asc</path>). Atsisiųskite parašo rinkmeną ir
gaukite viešąjį raktą:
</p>

<pre caption="Viešojo rakto gavimas">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Dabar patikrinkite parašą:
</p>

<pre caption="Kriptografinio parašo tikrinimas">
$ <i>gpg --verify &lt;parašo rinkmena&gt; &lt;atsisiųsta iso rinkmena&gt;</i>
</pre>

<p>
Norėdami įsirašyti atsisiųstą ISO rinkmeną į kompaktinį diską, jūs turite
pasirinkti raw-įrašymą. Kaip tai padaryti visiškai priklauso nuo naudojamos
programos. mes aptarsime <c>cdrecord</c> ir <c>K3B</c>; daugiau informacijos
galite rasti mūsų <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo DUK</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Naudojant cdrecord, jūs turite paprasčiausiai parašyti <c>cdrecord
    dev=/dev/hdc &lt;atsisiųsta iso rinkmena&gt;</c> (pakeiskite
    <path>/dev/hdc</path> jūsų CD-RW įrenginio keliu).
  </li>
  <li>
    Jei naudojate K3B, pasirinkite <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn
    Image</c>. Tuomet jūs galite rasti jūsų ISO rinkmeną 'Image to Burn'
    srityje. Galiausiai spragtelėkite <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Diegimo CD Įkrova</title>
<body>

<impo>
Perskaitykite visą poskižyrį prieš tęsdami, kadangi jūs tikriausiai neturėsite
galimybės jį perskaityti prieš darydami ką nors vėliau.
</impo>

<p>
Vos tik jūs įsirašysite jūsų Diegimo CD, laikas jį įsikelti. Išimkite visus
kompaktinius diskus iš jūsų CD įrenginių, perkraukite jūsų sistemą ir iššaukite
BIOS. Tai paprastai yra padaroma spaudinėjant DEL, F1 ar ESC klavišus,
priklausomai nuo jūsų BIOS. Pakeiskite BIOS įkėlos tvarką taip, kad CD-ROM būtų
bandomas prieš standųjį diską. Tai dažniausiai būna „CMOS Setup“ skyriuje. Jie
jūs to nepadarysute, jūsų sistema tiesiog persileis iš standžiojo disko,
ignoruodama CD-ROM.
</p>

<p>
Dabar įdėkite diegimo CD į CD-ROM įrenginį ir perkraukite sistemą. Jūs
turėtumėte pamatyti įkėlos eilutę. Šiame ekrane jūs galite paspausti Enter
įkėlos proceso pradžiai su numatomis parinktimis, arba įkelti Diegimo CD su
tinkintomis įkėlos parinktimis, nurodant branduolį, tada įkėlos parinktis ir
paspaudžiant Enter.
</p>

<p>
Nurodant branduolį? Taip, mes teikiame kelis branduolius mūsų Diegimo
Kompaktiniose Diskuose. Numatytasis yra <c>gentoo</c>. Kiti branduoliai yra
specifinei aparatinei įrangai ir <c>-nofb</c> variantams, kurie išjungia
framebuffer.
</p>

<p>
Žemiau jūs rasite trumpą turimų branduolių apžvalgą:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Branduolys</th>
  <th>Aprašymas</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Numatytas branduolys, palaikantis K8 centrinius procesorius su NUMA</ti>
</tr>
</table>

<p>
Jūs taip pat galite pateikti branduoliui parinktis. Jos atstovauja
pasirinktinas nuostatas, kurias jūs galite, jei norite, įjungti ar išjungti.
Kitas kodo sąrašas paaiškina visas įmanomas branduolio parinktis.
</p>

<pre caption="Galimos paleidimo parinktys">
- noevms2       uždrausti EVMS2 modulių įkeltį
- noload=module1[,module2[...]]
                uždrausti apibrėžtų branduolio modulių įkeltį
</pre>

<p>
Dabar įkelkite jūsų CD, pasirinkite branduolį (jei jūs nesate laimingi
numatytuoju <c>gentoo</c> branduoliu) ir įkėlos parinktis. Pavyzdžiui, mes
parodysime jums kaip įkelti <c>gentoo</c> branduolį su <c>dopcmcia</c> kaip
branduolio parametrais:
</p>

<pre caption="Diegimo CD Įkėla">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Tada jūs būsite pasveikinti įkėlos ekranu ir pažangos juosta. Jei jūs diegiate
Gentoo sistemoje su ne US klaviatūra, įsitikinkite, kad jūs tuojau pat
paspaudėte Alt-F1, kad persijungtumėte į išplėstinę veikseną ir sekite
nurodymus. Jeigu per 10 sekundžių nieko nepasirenkama, bus priimta numatytoji
(US) klaviatūra ir įkėlos procesas tęsis toliau. Kai tik bus užbaigtas įkėlos
procesas, jūs būsite automatiškai prijungti prie &quot;Live&quot; Gentoo Linux
kaip &quot;root&quot;, pagrindinis vartotojas. Jūs turėtumėte turėti root
(&quot;#&quot;) raginimą einamajame pulte ir taip pat galite persijungti į
kitus pultus spausdami Alt-F2, Alt-F3 ir Alt-F4. Grįžkite į tą, nuo kurio jūs
pradėjote, paspausdami Alt-F1.
</p>

<p>
Dabar tęskite su <uri link="#hardware">Papildomu Aparatinės Įrangos
Konfigūravimu</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Papildomas Aparatinės Įrangos Konfigūravimas</title>
<body>

<p>
Diegimo kompaktinio disko paleidimo metu, jis bando aptikti visus jūsų
aparatinius įtaisus ir įkelia tinkamus branduolio modulius jūsų aparatinės
įrangos palaikymui. Daugeliu atvejų, jis padaro labai gerą darbą. Tačiau, kai
kuriais atvejais, jis gali automatiškai neįkelti jums reikiamų branduolio
modulių. Jei automatinis PCI aptikimas praleido kokią nors jūsų sistemos
aparatinę įrangą, jūs turėsite įkelti tinkamus branduolio modulius rankiniu
būdu.
</p>

<p>
Kitame pavyzdyje mes mėginame įkelti <c>8139too</c> modulį (tam tikrų rūšių
tinklo sąsajų palaikymui):
</p>

<pre caption="Branduolio modulių įkėla">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Jeigu jums reikia PCMCIA palaikymo, jūs turėtumėte paleisti <c>pcmcia</c>
paleisties scenarijų:
</p>

<pre caption="PCMCIA paleisties scenarijaus paleidimas">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Nebūtina: Standžiojo Disko Našumo Derinimas</title>
<body>

<p>
Jei jūs esate patyręs vartotojas, jūs gal būt norėsite derinti IDE standžiojo
disko našumą naudodami <c>hdparm</c>. Su <c>-tT</c> parinktimis jūs galite
testuoti jūsų disko našumą (vykdykite kelis kartus, kad susidarytumėte
tikslesnį įspūdį):
</p>

<pre caption="Disko našumo testavimas">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Derinimui jūs galite naudoti bet kurį iš šių pavyzdžių (arba eksperimentuoti
patys), kuriuose kaip diskas naudojama <path>/dev/hda</path> (pakeiskite jūsų
disku):
</p>

<pre caption="Standžiojo disko našumo derinimas">
<comment>DMA Aktyvavimas:</comment>                                           # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>DMA Aktyvavimas + Saugios Našumą Padidinančios Parinktys:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Nebūtina: Naudotojų Paskyros</title>
<body>

<p>
Jei jūs planuojate duoti prieigą prie jūsų diegimo aplinkos kitiems žmonėms,
arba jūs norite bendrauti Internetu naudodami <c>irssi</c> be pagrindinio
naudotojo privilegijų (saugumo pagrindais), jūs turite sukurti reikiamas
naudotojų paskyras ir pakeisti pagrindinio narotojo (root) slaptažodį.
</p>

<p>
Pagrindinio naudotojo (root) slaptažodžio pakeitimui naudokite paslaugų
programą <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Pagrindinio naudotojo (root) slaptažodžio keitimas">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Įveskite jūsų naują slaptažodį)</comment>
Re-enter password: <comment>(Įveskite jūsų slaptažodį dar kartą)</comment>
</pre>

<p>
Naudotojo paskyros sukūrimui mes pirmiausia įvedame jo duomenis, po to jo
slaptažodį. Šioms užduotims mes naudojame <c>useradd</c> ir <c>passwd</c>.
Kitame pavyzdyje mes sukuriame naudotoją, vardu &quot;jonas&quot;.
</p>

<pre caption="Varotojo paskyros sukūrimas">
# <i>useradd -m -G users jonas</i>
# <i>passwd jonas</i>
New password: <comment>(Įveskite naudotojo jonas slaptažodį)</comment>
Re-enter password: <comment>(Vėl įveskite naudotojo jonas slaptažodį)</comment>
</pre>

<p>
Jūs galite pasikeisti jūsų naudotojo identifikatorių iš root į naujai sukurto
naudotojo naudodami <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Naudotojo identifikatoriaus keitimas">
# <i>su - jonas</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Nebūtina: Dokumentacijos Peržiūra Diegimo Metu</title>
<body>

<p>
Jei jūs norite žiūrėti Gentoo Vadovą (ar iš kompaktinio disko, ar internetu)
diegimo metu, įsitikite, kad jūs sukūrėte vartotojo paskyrą (žiūrėkite <uri
link="#useraccounts">Nebūtina: Naudotojų Paskyros</uri>). Tada paspauskite
<c>Alt-F2</c>, kad patektumėte į naują terminalą ir prisiregistruokite į
seansą.
</p>

<p>
Jeigu jūs norite žiūrėti dokumentaciją kompaktiniame diske, jos skaitymui jūs
galite tuojau pat paleisti <c>links</c>:
</p>

<pre caption="Dokumentacijos kompaktiniame diske peržiūra">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tačiau, pageidaujama, kad jūs naudotumėte Gentoo Vadovo Internetinį variantą,
kadangi jis bus naujesnis negu pateiktasis kompaktiniame diske. Jūs galite jį
taip pat galite žiūrėti naudodami <c>links</c>, bet tik po skyriaus <e>Jūsų
Tinklo Konfigūravimas</e> užbaigimo (kitaip jūs negalėsite prisijungti prie
Interneto, kad pažiūrėtumėte dokumentą):
</p>

<pre caption="Dokumentacijos Internete Peržiūra">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-amd64.xml</i>
</pre>

<p>
Jūs galite grįžti į jūsų pradinį terminalą paspausdami <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Nebūtina: SSH Tarnybos Paleidimas</title>
<body>

<p>
Jei jūs norite Gentoo diegimo metu duoti kitiems naudotojams prieigą prie
jūsų kompiuterio (gal būt todėl, kad tie naudotojai padės jums diegti Gentoo ar
net darys tai už jus), jūs turite sukurti jiems vartotojo paskyrą ir gal būt
net pateikti jiems jūsų pagrindinio naudotojo (root) slaptažodį (darykite tai
<e>tiktai jeigu</e> jūs <b>visiškai pasitikite</b> tuo naudotoju).
</p>

<p>
Kad paleistumėte SSH tarnybą, įvykdykite šią komandą:
</p>

<pre caption="SSH tarnybos paleidimas">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Kad galėtumėte naudoti sshd, pirmiausia jūs turite sukonfigūruoti jūsų tinklą.
Tęskite su skyriumi <uri link="?part=1&amp;chap=3">Jūsų Tinklo
Konfigūravimas</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
