<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Id: hb-install-x86+amd64-medium.xml,v 1.1 2006/11/29 15:08:16 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<abstract>
Jūs galite įdiegti „Gentoo“ daugybe būdų. Šiame skyriuje aiškinama, kaip
įdiegti „Gentoo“, naudojant minimalų diegimo CD, nors diegimas naudojant
diegimo LiveCD taip pat yra galimas.
</abstract>

<version>4.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Aparatinės įrangos reikalavimai</title>
<subsection>
<title>Įžanga</title>
<body>

<p>
Prieš pradedant, pirmiausia pateiksime sąrašą aparatinės įrangos reikalavimų,
reikiamų sėkmingam „Gentoo“ įdiegimui.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aparatinės įrangos reikalavimai</title>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<table>
<tr>
 <ti/>
 <th>Minimalus CD</th>
 <th>LiveCD</th>
</tr>
<tr>
  <th>Pagrindinis procesorius</th>
  <ti>i486 ar naujesnis</ti>
  <ti><b>i686</b> ar naujesnis</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Atmintis</th>
  <ti>64 MB</ti>
  <ti>128 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Vieta standžiajame diske</th>
  <ti colspan="2">1.5 GB (išskyrus mainų skirsnio vietą)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mainų skirsnio vieta</th>
  <ti colspan="2">Mažiausiai 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='AMD64'">

<table>
<tr>
  <th>Pagrindinis procesorius</th>
  <ti>Bet koks AMD64 pagrindinis procesorius</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Atmintis</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Vieta standžiajame diske</th>
  <ti>1.5 GB (išskyrus mainų skirsnio vietą)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mainų skirsnio vieta</th>
  <ti>Mažiausiai 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Prieš tęsdami, turėtumėte pasitikrinti <uri
link="/proj/en/base/amd64/">„Gentoo“ AMD64 projekto puslapį</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- This part can be propagated to the other architectures as well. -->
<!-- START -->
<section>
<title>„Gentoo“ diegimo kompaktiniai diskai</title>
<subsection>
<title>Įžanga</title>
<body>

<p>
<e>„Gentoo“ diegimo kompaktiniai diskai</e> yra pradinės įkelties kompaktiniai
diskai, kuriuose yra savaime nepertraukiama „Gentoo“ aplinka. Jie leidžia jums
įkelti „Linux“ iš CD. Per įkelties procesą yra aptinkama jūsų aparatinė įranga
ir įkeliamos tinkamos tvarkyklės. Jos yra palaikomos „Gentoo“ plėtotojų.
</p>

<p>
Visi diegimo kompaktiniai diskai leidžia jums įvykdyti įkeltį, suderinti
tinklą, suskaidyti standųjį diską ir pradėti „Gentoo“ diegimą iš interneto.
Šiuo metu mes teikiame du diegimo kompaktinius diskus, kurie yra vienodai
tinkami „Gentoo“ diegimui, jei planuojate atlikti diegimą iš interneto,
naudojant naujausias esamų programinių paketų versijas.
</p>

<impo>
Jei jūs norite diegti „Gentoo“ be veikiančio interneto sujungimo ar norėtumėte
naudotis viena iš pateikiamų diegimo programų, prašome naudotis diegimo
nurodymais, aprašytais <uri link="2006.1/">„Gentoo“ 2006.1 vadovuose</uri>.
</impo>

<p>
Diegimo kompaktiniai diskai, kuriuos mes šiuo metu teikiame yra:
</p>

<ul>
  <li>
    „Gentoo“ <e>minimalus</e> diegimo CD, mažas, neniekingas, įkeliamasis CD,
    kurio vienintelis tikslas yra įkelti sistemą, paruošti tinklą ir pratęsti
    „Gentoo“ diegimą.
  </li>
  <li>
    „Gentoo“ <e>diegimo LiveCD</e> yra viskas, ko jums reikia norint įdiegti
    „Gentoo“. Jame pateikiama grafinė aplinka, grafinė bei konsolinė diegimo
    programa, kuri jums automatiškai vykdo diegimą, ir, žinoma, diegimo
    nurodymai jūsų architektūrai.
  </li>
</ul>

<p>
Norėdami jums padėti pasirinkti reikiamą diegimo kompaktinį diską, mes parašėme
kiekvieno diegimo CD svarbiausius pranašumus ir trūkumus.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>„Gentoo“ minimalus diegimo CD</title>
<body>

<p>
Minimalus diegimo CD yra pavadintas <c><keyval id="min-cd-name"/></c> ir užima
tik <keyval id="min-cd-size"/> MB vietos diske. Galite naudoti šį diegimo CD
„Gentoo“ diegimui, bet <e>tik</e> su veikiančiu interneto sujungimu.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimalus diegimo CD</th>
  <th>Argumentai „už“ ir „prieš“</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Mažiausias siuntimas</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Nėra nei stage3 tar archyvo, nei „Portage“ atvaizdo, nei iš anksto
    sukompiliuotų programų paketų, todėl nėra tinkamas diegimui be interneto
    sujungimo
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>„Gentoo“ diegimo LiveCD</title>
<body>

<p>
Diegimo LiveCD yra pavadintas <c><keyval id="live-cd-name"/></c> ir užima
<keyval id="live-cd-size"/> MB. Šį diegimo kompaktinį diską galite naudoti
„Gentoo“ diegimui, ir galite jį naudoti net „Gentoo“ diegimui be veikiančio
interneto sujungimo, tiesiog tuo atveju, jei norėtumėte įdiegti „Gentoo“ į
kitą, negu tą, į kurį dabar diegiate „Gentoo“, kompiuterį.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Diegimo LiveCD</th>
  <th>Argumentai „už“ ir „prieš“</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Turi viską, ko reikia. Jūs galite įdiegti net be interneto sujungimo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Milžiniškas siuntimas</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage3 archyvas</title>
<body>

<p>
Stage3 tar archyve yra minimali „Gentoo“ aplinka, tinkama pratęsti „Gentoo“
diegimą, vadovaujantis šio vadovo nurodymais. Anksčiau „Gentoo“ vadove buvo
aprašytas diegimas, naudojant vieną iš trijų stage tar archyvų. Nors „Gentoo“
vis dar teikia stage1 ir stage2 archyvus, oficialiame diegimo metode naudojamas
stage3 archyvas. Jei esate susidomėję „Gentoo“ diegimo atlikimu, naudojant
stage1 ar stage2 tar archyvą, prašome perskaityti „Gentoo“ DUK <uri
link="/doc/en/faq.xml#stage12">Kaip diegti „Gentoo“ naudojant stage1 ar stage2
tar archyvą?</uri>
</p>

<p>
Stage3 tar archyvus galima atsisiųsti iš <path><keyval
id="release-dir"/>stages/</path> bet kurioje iš <uri
link="/main/en/mirrors.xml">oficialių „Gentoo“ dubliuojamųjų
tinklaviečių</uri>, bet LiveCD jie nėra pateikiami.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Atsisiųskite, įsirašykite ir įkelkite „Gentoo“ diegimo CD</title>
<subsection>
<title>Diegimo kompaktinių diskų atsisiuntimas ir įsirašymas</title>
<body>

<p>
Jūs pasirinkote naudoti „Gentoo“ diegimo CD. Pirmiausia pradėsime atsisiųsdami
ir įsirašydami pasirinktą diegimo CD. Mes anksčiau svarstėme apie kelis esamus
diegimo kompaktinius diskus, bet kur juos galima rasti?
</p>

<p>
Jūs galite atsisiųsti bet kurį mūsų diegimo kompaktinį diską iš vienos iš mūsų
<uri link="/main/en/mirrors.xml">dubliuojamųjų tinklaviečių</uri>. Diegimo
kompaktiniai diskai yra <path><keyval id="release-dir"/>installcd/</path>
kataloge.
</p>

<p>
Šiame kataloge rasite ISO rinkmenas. Tai yra pilni CD atvaizdai, kuriuos galite
įsirašyti į įrašomąjį kompaktinį diską.
</p>

<p>
Tuo atveju, jei norite žinoti, ar jūsų atsisiųsta rinkmena nėra pažeista,
galite patikrinti jos MD5 kontrolinę sumą ir palyginti ją su mūsų pateikta
MD5 kontroline suma (kaip antai <path><keyval
id="min-cd-name"/>.DIGESTS</path>). Jūs galite patikrinti MD5 kontrolinę sumą
<c>md5sum</c> įrankiu „Linux/Unix“ aplinkoje arba <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> įrankiu, skirtu „Windows“.
</p>

<p>
Kitas būdas patikrinti atsisiųstos rinkmenos tinkamumą - tai pasinaudoti
„GnuPG“ įrankiu kriptografinio parašo, kurį mes pateikiame, patikrinimui
(rinkmena, kurios pavadinimas baigiasi <path>.asc</path>). Atsisiųskite parašo
rinkmeną ir gaukite viešąjį raktą:
</p>

<pre caption="Viešojo rakto gavimas">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Dabar patikrinkite parašą:
</p>

<pre caption="Kriptografinio parašo tikrinimas">
$ <i>gpg --verify &lt;parašo rinkmena&gt; &lt;atsisiųsta iso rinkmena&gt;</i>
</pre>

<p>
Norėdami įsirašyti atsisiųstą ISO rinkmeną į kompaktinį diską, jūs turite
pasirinkti raw-įrašymą. Kaip tai padaryti visiškai priklauso nuo naudojamos
programos. mes aptarsime <c>cdrecord</c> ir <c>K3B</c>; daugiau informacijos
galite rasti mūsų <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">„Gentoo“ DUK</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Naudodami cdrecord, jūs turite paprasčiausiai parašyti <c>cdrecord
    dev=/dev/hdc &lt;atsisiųsta iso rinkmena&gt;</c> (pakeiskite
    <path>/dev/hdc</path> jūsų CD-RW įrenginio keliu).
  </li>
  <li>
    Jei naudojate K3B, pasirinkite <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn
    Image</c>. Tuomet galite rasti jūsų ISO rinkmeną „Image to Burn“ srityje.
    Galiausiai spragtelėkite <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Diegimo CD įkrova</title>
<body>

<p>
Vos tik įsirašysite savo diegimo CD, laikas jį įsikelti. Išimkite visus
kompaktinius diskus iš savo CD įrenginių, perkraukite sistemą ir iššaukite
BIOS. Tai paprastai yra padaroma spaudinėjant DEL, F1 ar ESC klavišus,
priklausomai nuo jūsų BIOS. Pakeiskite BIOS įkėlos tvarką taip, kad CD-ROM būtų
bandomas prieš standųjį diską. Tai dažniausiai būna „CMOS Setup“ skyriuje. Jei
to nepadarysite, jūsų sistema tiesiog persileis iš standžiojo disko,
ignoruodama CD-ROM.
</p>

<p>
Dabar įdėkite diegimo CD į CD-ROM įrenginį ir perkraukite sistemą. Jūs
turėtumėte pamatyti įkėlos eilutę. Šiame ekrane galite paspausti Enter įkėlos
proceso pradžiai su numatytomis parinktimis arba įkelti diegimo CD su
tinkintomis įkėlos parinktimis, nurodydami branduolį, tada įkėlos parinktis ir
paspausdami Enter.
</p>

<p>
Nurodydami branduolį? Taip, mes teikiame kelis branduolius savo diegimo
kompaktiniose diskuose. Numatytasis yra <c>gentoo</c>. Kiti branduoliai yra
specifinei aparatinei įrangai ir <c>-nofb</c> variantams, kurie išjungia
framebuffer.
</p>

<p>
Žemiau rasite trumpą turimų branduolių apžvalgą:
</p>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<table>
<tr>
  <th>Branduolys</th>
  <th>Aprašymas</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Numatytasis 2.6 branduolys su kelių centrinių procesorių palaikymu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Tas pats kaip ir <c>gentoo</c>, bet be framebuffer palaikymo</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Klaidų jūsų vietinėje operatyviojoje atmintinėje tikrinimas</ti>
</tr>
</table>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='AMD64'">
<table>
<tr>
  <th>Branduolys</th>
  <th>Aprašymas</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>
   Numatytasis branduolys, palaikantis K8 (įskaitant NUMA palaikymą) ir EM64T
   pagrindinius procesorius
   </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Klaidų jūsų vietinėje operatyviojoje atmintinėje tikrinimas</ti>
</tr>
</table>

</body>
<body>

<p>
Jūs taip pat galite pateikti branduoliui parinktis. Jos atstovauja
pasirinktinas nuostatas, kurias jūs galite, jei norite, įjungti ar išjungti.
Šis sąrašas yra toks pat (tik išverstas į lietuvių kalbą), kokį jūs pamatysite
įkėlos metu paspaudę F2.
</p>

<pre caption="Parinktys, kurias galite pateikti jūsų pasirinktam branduoliui">
- agpgart       įkelia agpgart (naudokite, jei yra grafinių problemų)
- acpi=on       įkelia ACPI firmware palaikymą
- ide=nodma     priverstinas DMA išjungimas klaidingai veikiantiems įrenginiams
- doscsi        skanuoti scsi įrenginius (sulaužo kaikurias tinklo plokštes)
- dopcmcia      paleidžią pcmcia tarnybą PCMCIA CD įrašymo įrenginiams
- nofirewire    išjungia firewire modulius (firewire cdrom įrenginiams ir pan.)
- nokeymap      išjungia keymap parinkimą ne US klaviatūros išdėstymams
- docache       patalpina visą runtime CD dalį į RAM, kas leidžia jums
                atjungti /mnt/cdrom, kad prijungti kitą cdrom įrenginį
- nodetect      priverčia nepasileisti hwsetup/kudzu ir hotplug
- nousb         uždraudžia usb modulio įkeltį iš initrd, išjungia hotplug
- nodhcp        dhcp automatiškai nepasileidžia, jei aptinkama nic
- nohotplug     uždraudžia hotplug tarnybos įkeltį
- noapic        išjungia apic (bandykite, jei yra aparatinės įrangos problemų)
- noevms        uždraudžia EVMS2 modulių įkeltį
- nolvm2        uždraudžia LVM2 modulių įkeltį
- hdx=stroke    leidžia jums skaidyti visą standūjį diską, net jeigu jūsų BIOS
                nepalaiko didelės talpos standžiųjų diskų
- noload=module1,[module2,[...]]
                uždrausti specifinių branduolių modulių įkeltį
</pre>

<p>
Dabar įkelkite savo CD, pasirinkite branduolį (jei jūs nesate patenkinti
numatytuoju <c>gentoo</c> branduoliu) ir įkėlos parinktis. Pavyzdžiui, mes
parodysime jums kaip įkelti <c>gentoo</c> branduolį su <c>dopcmcia</c> kaip
branduolio parametrais:
</p>

<pre caption="Diegimo CD įkėla">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Tada jūs būsite pasveikinti įkėlos ekranu ir pažangos juosta. Jei diegiate
„Gentoo“ sistemoje su ne US klaviatūra, įsitikinkite, kad tuojau pat paspaudėte
Alt-F1, kad persijungtumėte į išplėstinę veikseną ir sekite nurodymus. Jeigu
per 10 sekundžių nieko nepasirenkama, bus priimta numatytoji (US) klaviatūra,
ir įkėlos procesas tęsis toliau. Kai tik bus užbaigtas įkėlos procesas, būsite
automatiškai prijungti prie „Live“ „Gentoo Linux“ kaip „root“, pagrindinis
naudotojas. Jūs turėtumėte turėti root („#“) raginimą einamajame pulte, taip
pat galite persijungti į kitus pultus, spausdami Alt-F2, Alt-F3 ir Alt-F4.
Grįžkite į tą, nuo kurio pradėjote, paspausdami Alt-F1.
</p>

<p>
Dabar tęskite su skyriumi <uri link="#hardware">„Papildomas aparatinės įrangos
konfigūravimas“</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Papildomas aparatinės įrangos konfigūravimas</title>
<body>

<p>
Diegimo kompaktinio disko paleidimo metu jis bando aptikti visus jūsų
aparatinius įtaisus ir įkelia tinkamus branduolio modulius jų palaikymui.
Daugeliu atvejų jis padaro labai gerą darbą. Tačiau kai kuriais atvejais jis
gali automatiškai neįkelti jums reikiamų branduolio modulių. Jei automatinis
PCI aptikimas praleido kokią nors jūsų sistemos aparatinę įrangą, turėsite
įkelti tinkamus branduolio modulius rankiniu būdu.
</p>

<p>
Kitame pavyzdyje mes mėginame įkelti <c>8139too</c> modulį (tam tikrų rūšių
tinklo sąsajų palaikymui):
</p>

<pre caption="Branduolio modulių įkėla">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Jeigu jums reikia PCMCIA palaikymo, turėtumėte paleisti <c>pcmcia</c>
paleisties scenarijų:
</p>

<pre caption="PCMCIA paleisties scenarijaus paleidimas">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Nebūtina: Standžiojo disko našumo derinimas</title>
<body>

<p>
Jei esate patyręs vartotojas, gal būt norėsite derinti IDE standžiojo disko
našumą naudodami <c>hdparm</c>. <c>-tT</c> parinktimis galite testuoti savo
disko našumą (vykdykite kelis kartus, kad susidarytumėte tikslesnį įspūdį):
</p>

<pre caption="Disko našumo testavimas">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Derinimui galite naudoti bet kurį iš šių pavyzdžių (arba eksperimentuoti
patys), kuriuose kaip diskas naudojama <path>/dev/hda</path> (pakeiskite savo
disku):
</p>

<pre caption="Standžiojo disko našumo derinimas">
<comment>(DMA aktyvavimas:)</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>

<comment>Saugių našumo parinkčių aktyvavimas:</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Nebūtina: Naudotojų paskyros</title>
<body>

<p>
Jei planuojate duoti prieigą prie savo diegimo aplinkos kitiems žmonėms arba
norite bendrauti internetu naudodami <c>irssi</c> be pagrindinio naudotojo
privilegijų (saugumo pagrindais), turite sukurti reikiamas naudotojų paskyras
ir pakeisti pagrindinio naudotojo (root) slaptažodį.
</p>

<p>
Pagrindinio naudotojo (root) slaptažodžio pakeitimui naudokite paslaugų
programą <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Pagrindinio naudotojo (root) slaptažodžio keitimas">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Įveskite savo naują slaptažodį)</comment>
Re-enter password: <comment>(Įveskite savo slaptažodį dar kartą)</comment>
</pre>

<p>
Naudotojo paskyros sukūrimui pirmiausia įvedame jo duomenis, po to jo
slaptažodį. Šioms užduotims naudojame <c>useradd</c> ir <c>passwd</c>.
Kitame pavyzdyje mes sukuriame naudotoją, vardu „jonas“.
</p>

<pre caption="Naudotojo paskyros sukūrimas">
# <i>useradd -m -G users jonas</i>
# <i>passwd jonas</i>
New password: <comment>(Įveskite naudotojo jonas slaptažodį)</comment>
Re-enter password: <comment>(Vėl įveskite naudotojo jonas slaptažodį)</comment>
</pre>

<p>
Jūs galite pasikeisti jūsų naudotojo identifikatorių iš root į naujai sukurto
naudotojo naudodami <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Naudotojo identifikatoriaus keitimas">
# <i>su - jonas</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Nebūtina: Dokumentacijos peržiūra diegimo metu</title>
<body>

<p>
Jei norite žiūrėti „Gentoo“ vadovą (ar iš kompaktinio disko, ar internetu)
diegimo metu, įsitikite, kad jūs sukūrėte vartotojo paskyrą (žiūrėkite <uri
link="#useraccounts">Nebūtina: Naudotojų Paskyros</uri>). Tada paspauskite
<c>Alt-F2</c>, kad patektumėte į naują terminalą ir prisiregistruokite į
seansą.
</p>

<p>
Jeigu norite žiūrėti dokumentaciją kompaktiniame diske, jos skaitymui galite
tuojau pat paleisti <c>links</c>:
</p>

<pre caption="Dokumentacijos kompaktiniame diske peržiūra">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tačiau pageidautina, kad naudotumėte „Gentoo“ vadovo internetinį variantą,
kadangi jis bus naujesnis negu pateiktasis kompaktiniame diske. Jį taip pat
galite žiūrėti naudodami <c>links</c>, bet tik po skyriaus <e>Jūsų
tinklo konfigūravimas</e> užbaigimo (kitaip negalėsite prisijungti prie
interneto, kad pažiūrėtumėte dokumentą):
</p>

<pre caption="Dokumentacijos internete peržiūra">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<p>
Į pradinį terminalą galite grįžti paspausdami <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Nebūtina: SSH tarnybos paleidimas</title>
<body>

<p>
Jei norite „Gentoo“ diegimo metu duoti kitiems naudotojams prieigą prie savo
kompiuterio (galbūt todėl, kad tie naudotojai padės jums diegti „Gentoo“ ar
net darys tai už jus), turite sukurti jiems vartotojo paskyrą ir galbūt net
pateikti jiems pagrindinio naudotojo (root) slaptažodį (darykite tai <e>tiktai
jeigu</e> jūs <b>visiškai pasitikite</b> tuo naudotoju).
</p>

<p>
Kad paleistumėte SSH tarnybą, įvykdykite šią komandą:
</p>

<pre caption="SSH tarnybos paleidimas">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Kad galėtumėte naudoti sshd, pirmiausia turite susikonfigūruoti savo tinklą.
Tęskite su skyriumi <uri link="?part=1&amp;chap=3">„Jūsų tinklo
konfigūravimas“</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
