<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/hb-install-network.xml,v 1.1 2006/02/01 17:42:33 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.3</version>
<date>2005-07-02</date>

<section>
<title>Automatinis tinklo aptikimas</title>
<subsection>
<title>Gal jis jau veikia?</title>
<body>

<p>
Jei jûsø kompiuteris yra prijungtas prie Ethernet tinklo, kuriame dirba DHCP
tarnybinë stotis, tai labai tikëtina, kad jûsø kompiuterio tinklo nuostatos jau
yra suderintos automatiðkai. Jei tinklas jau veikia, tai jûs galite naudotis
daugeliu diegimo CD disko komandø, kurioms reikalingas tinklo ryðys. Tai bûtø
<c>ssh</c>, <c>scp</c>, <c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c> ir <c>links</c>,
ir kitos programos.
</p>

<p>
Jei tinklo nuostatos jau yra suderintos, tai komanda <c>/sbin/ifconfig</c>
ekrane turëtø parodyti ne tik lo bet ir papildomø tinklo sàsajø, tokiø, kaip
eth0, sàraðà bei jø parametrus:
</p>

<pre caption="/sbin/ifconfig komandos rezultatas, suderinus tinklo nuostatas">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
<comment>(...)</comment>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Papildomai: nurodykite tarpinës tarnybinës stoties nuostatas</title>
<body>

<p>
Jei interneto paslauga jums teikiama per tarpinæ tarnybinæ stotá (proxy), tai
diegimo metu jums gali tekti nurodyti tarpinës tarnybinës stoties nuostatas. 
Tai nëra sudëtinga, jums tereikia nustatyti sistemos kintamàjá, kuriame bûtø
saugoma tarpinës tarnybinës stoties informacija. 
</p>

<p>
Daugeliu atvejø pakanka tiesiog apraðyti kintamàjá, naudojant tarnybinës
stoties adresà. Tarkime tûsø tarpinës tarnybinës stoties adresas yra
<c>proxy.gentoo.org</c>, o darbinë jungtis <c>8080</c>.
</p>

<pre caption="Tarpiniø tarnybiniø stoèiø apraðymas">
<comment>(Jei stotis filtruoja HTTP duomenø srautà)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Jei stotis filtruoja FTP duomenø srautà)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Jei stotis filtruoja RSYNC duomenø srautà)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
Jei tarnybinei stoèiai bûtina nurodyti vartoto vardà ir slaptaþodá, tai
kintamàjá bûtina apraðyti tokiu bûdu:
</p>

<pre caption="Vartotojo vardo ir slapraþodþio nurodymas tarpinës tarnybinës
stoties kintamajam">
http://<i>vartotojas</i>:<i>slaptazodis</i>@proxy.gentoo.org:8080
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tinklo nuostatø patikrinimas</title>
<body>

<p>
Norëdami patikrinti ar veikia tinklo ryðys - pabandykite pasinaudoti komanda
<c>ping</c>. Jei ði programa gali susisiekti su jûsø interneto paslaugø
tiekëjo DNS tarnybine stotimi (nurodyta <path>/etc/resolv.conf</path>
rinkmenoje) ir kokia nors jums þinoma interneto svetaine, tai jûsø kompiuterio
tinklo nuostatos yra teisingos ir jis gali jungtis prie Interneto.
</p>

<pre caption="Tolesnis tinklo ryðio patikrinimas">
# <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>

<p>
Jei jau galite naudotis interneto ryðiu, tai galite praleisti tolesná skyriø ir
pereiti prie skyriaus <uri link="?part=1&amp;chap=4">Diskiniø kaupikliø
paruoðimas</uri>. Jei tinklas neveikia - skaitykite toliau.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Automatinis tinklo konfigûravimas</title>
<subsection>
<body>

<p>
Jei tinklas savaime nepradëjo veikti, tai galite pasitelkti kai kuriuose
diegimo diskuose pateikiamus tinklo derinimo árankius: <c>net-setup</c>
(bevieliams arba áprastiems tinklams), <c>adsl-setup</c> (ADSL paslaugø
vartotojams) arba <c>pptp</c> (PPTP paslaugø vartotojams - pateikiamas tik x86
sistemø diegimo diskuose).
</p>

<p>
Jei jûsø turimame diegimo diske nëra nei vieno ið ðiø árankiø ar tinklo ryðio
vis dar nepavyko suderinti atverskite skyriø <uri
link="#doc_chap3">Rankinis tinklo derinimas</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Áprastà Ethernet ryðá naudojantys vartotojai turëtø tæsti diegimà naudodami
<uri link="#net-setup">Áprastinë parinktis: naudoti net-setup</uri>
  </li>
  <li>
    ADSL vartotojai turëtø tæsti diegimà <uri link="#rp-pppoe">Alternatyva:
    Naudoti RP-PPPoE</uri>
  </li>
  <li>
    PPTP vartotojai turëtø tæsti diegimà <uri link="#pptp">Alternatyva:
    Naudoti PPTP</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>Áprastinë parinktis: pasitelkti net-setup</title>
<body>

<p>
Paprasèiausias bûdas suderinti tinklo ryðá, jei jis nebuvo suderintas
automatiðkai - suþadinti <c>net-setup</c> pusprogramá:
</p>

<pre caption="Pusprogramio net-setup suþadinimas">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
Suþadintas <c>net-setup</c> pusprogramis pateiks jums keletà klausimø apie
jûsø tinklo ryðius. Pusprogramiui baigus darbà jûs turëtumëte turëti veikiantá
tinklo ryðá. Norëdami tuo ásitikinti - pakartokite anksèiau apraðytus tinklo
bandymus. Jei testø rezultatai bus teigiami - sveikiname! Jûsø kompiuteris yra
parengtas ¥GentooŽ diegimui. Galite praleisti likusá skyriaus dalá ir pereiti
prie skyriaus <uri link="?part=1&amp;chap=4">Diskiniø kaupikliø
paruoðimas</uri>.
</p>

<p>
Jei jûsø tinklo ryðys vis dar neveikia, tæskite, skaitydami skyriø <uri
link="#doc_chap3">Rankinis tinklo derinimas</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>Alternatyva: Naudoti RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Numaèius, kad prisijungimui prie interneto gali reikëti PPPoE paslaugos, á
diegimo CD diskus (visoms sistemoms) buvo átrauktas <c>rp-pppoe</c> ryðio
paketas. Norëdami suderinti ryðá suþadinkite <c>adsl-setup</c> pusprogramá.
Pastarasis papraðys nurodyti ¥EthernetŽ tinklo sàjajà, kuri yra prijungta prie
ADSL modemo, jûsø vartotojo vardà bei slaptaþodá, DNS tarnybiniø stoèiø IP
adresus ir pasiteiraus ar norite aktyvuoti bazinæ interneto uþkardà ar ne.
</p>

<pre caption="Naudoti rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Jei ryðys neveikia - atidþiai patikrinkite ir ásitikinkite, kad teisingai
ávedëte vartotojo vardà ir slaptaþodá. Ðià informacijà rastite
<path>/etc/ppp/pap-secrets</path> arba <path>/etc/ppp/chap-secrets</path>
rinkmenose. Taip pat ásitikinkite, kad nurodëte teisingà tinklo sàsajà. Jei
jûsø tinklo sàsajos áranginys neegzistuoja - ákraukite reikiamus tinklo
árangos modulius. Tokiu atveju atverkite skyriø <uri link="#doc_chap3">Rankinis
tinklo derinimas</uri>, kuriame aiðkinama, kaip ákrauti reikiamus tinklo
posistemio modulius. 
</p>

<p>
Jei ryðys veikia gerai, tæskite atvëræ skyriø <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Diskiniø kaupikliø paruoðimas</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>Alternatyva: Naudoti PPTP</title>
<body>

<note>
Suderinamumas su PPTP ryðio priemonëmis yra tik x86 sistemø diegimo diskuose.
</note>

<p>
Jei jums reikia PPTP ryðio - jûs galite pasitelkti <c>pptpclient</c> programà,
kurià rasite diegimo CD diske. Taèiau prieð suþadindami programà, ásitikinkite,
kad jûsø kompiuterio konfigûracija yra teisinga. Pataisykite
<path>/etc/ppp/pap-secrets</path> arba <path>/etc/ppp/chap-secrets</path>
ir áraðykite á juos teisingà vartotojo vardo bei slaptaþodþio deriná:
</p>

<pre caption="Rinkmenos /etc/ppp/chap-secrets redagavimas">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Vëliau, jei reikia, pataisykite rinkmenà <path>/etc/ppp/options.pptp</path>:
</p>

<pre caption="Rinkmenos /etc/ppp/options.pptp redagavimas">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
Pabaigæ derinimà tiesiog suþadinkite <c>pptp</c> (kartu nurodydami parametrus,
kuriø negalima nustatyti rinkmenoje <path>options.pptp</path>) tam, kad
prisijungtumëte prie tarnybinës stoties:
</p>

<pre caption="Prisijungimas prie dial-in tarnybinës stoties">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
Toliau atverskite skyriø <uri link="?part=1&amp;chap=4">Diskiniø kaupikliø
paruoðimas</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Rankinis tinklo derinimas</title>
<subsection>
<title>Reikiamø tinklo moduliø ákrovimas.</title>
<body>

<p>
Ákraunant kompiuterá ið diegimo CD disko, automatiðkai yra bandoma aptikti visà
kompiuterio árangà ir ákrauti jai reikiamus branduolio modulius. Daþniausiai
tai pavyksta, taèiau ne visuomet. Tokiu atveju jums trûkstamus branduolio
modulius teks ákrauti patiems.
</p>

<p>
Jei <c>net-setup</c> ar <c>adsl-setup</c> pusprogramiams nepavyko suderinti
tinklo ryðio, tai labai tikëtina, kad ðios programos paprasèiausiai nesugebëjo
aptikti tinklo sàsajos. Tokiu atveju tinklo plokðtës branduolio modulius teks
ákrauti patiems. 
</p>

<p>
Norëdami suþinoti kokie tinklo posistemio branduolio moduliai pateikiami
diegimo CD diske pasitelkite komandà <c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Pateikiamø moduliø sàraðo gavimas">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Jei surandate tvarkyklæ, tinkankèià jûsø tinklo prokðtei, pasitelkite
<c>modprobe</c> programà, kuri ákraus reikiamà branduolio modulá:
</p>

<pre caption="Branduolio modulio ákrovimas modprobe programa">
<comment>(Kaip pavyzdá ákrausime pcnet32 branduolio modulá)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
Norëdami patikrinti, ar jûsø tinklo plokðtë jau yra atpaþinta, pasitelkite
<c>ifconfig</c> komandà. Atpaþinta tinklo plokðtë turëtø bûti parodyta
maþdaug taip:
</p>

<pre caption="Sëkmingas tinklo plokðtës atpaþinimas">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00  
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Taèiau, jei ekrane matote tokià klaidà, tinklo plokðtës atpaþinti nepavyko:
</p>

<pre caption="Nesëkmingas tinklo plokðtës atpaþinimas">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Jei kompiuteryje yra keletas tinklo plokðèiø, jos bus vadinamos <e>eth0</e>,
<e>eth1</e> ir t.t. Ásitikinkite, kad tinklo plokðtë, kuria norësite naudotis
tikrai veikia ir nepamirðkite naudoti bûtent jos pavadinimà. Pavyzdþiuose
laikysime, kad planuojama naudoti pirmàjà, t.y. <e>eth0</e> tinklo plokðtæ.
</p>

<p>
Taræ, kad jums pavyko atpaþinti savo kompiuterio tinklo plokðtæ, jûs galite
pakartoti nuostatø derinimà, pasitelkdami <c>net-setup</c> ar <c>adsl-setup</c>
(pastarosios programos dabar jau turëtø veikti). Na, o uþsispyrusiems toliau
aiðkinsime, kaip suderinti tinklo sàsajas rankiniu bûdu.
</p>

<p>
Pasirinkite vienà ið tolimesniø skyriø, atitinkantá jûsø tinklo tipà:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#install-dhcp">Naudoti DHCP</uri>, kad IP adresà gauti
automatiðkai
  </li>
  <li>
    <uri link="#wireless">Suderinti bevielio ryðio tinklà</uri>, jei jûs
naudotate bevielio ryðio tinklo plokðtæ
  </li>
  <li>
    <uri link="#network_term">Tinklo terminologijos aiðkinimas</uri>,
 pateikiantis reikiamas kompiuteriø tinklo veikimo þinias
  </li>
  <li>
    <uri link="#ifconfig_route">Naudoti ifconfig ir route</uri> ir suderinti
tinklà rankiniu bûdu.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="install-dhcp">
<title>Naudoti DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) technologija leidþia automatiðkai
gauti visà tinklo informacijà (IP adresà, tinklo kaukæ, transliacijos,
kelvedþio, vardø tarnybinës stoties adresus ir t.t.). Ði sistema veikia tik
tuomet, kai jûsø tinkle veikia DHCP tarnybinë stotis ar jûsø interneto
paslaugø teikëjas pateikia DHCP paslaugà. Norëdami, kad tinklo plokðtës bûtø
autoamatiðkai suderintos, pasitelkite <c>dhcpcd</c>:
</p>

<pre caption="Naudoti dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>Dalis tinklo administratoriø reikalauja, kad jûs</comment>
<comment>naudotumëte kompiuterio vardà (hostname) ir domeno vardà</comment>
<comment>(domainname), pateikiamà DHCP tarnybinës stoties.</comment>
<comment>Tokiu atveju naudokite:</comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
Jei suderinti pavyko (pabandykite suþadinti ping komandà, nurodydami kokià
nors interneto tarnybinæ stotá, pavyzdþiui<uri
link="http://www.google.com">Google</uri>), tai tinklas yra suderintas, todël
 galite praleisti likusià skyriaus dalá ir tæsti diegimà atvëræ skyriø <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Diskiniø kaupikliø paruoðimas</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>Bevielio ryðio tinklo suderinimas</title>
<body>

<note>
Bevielio tinklo derinimo programa <c>iwconfig</c> yra átraukta tik á
x86, amd64 ir ppc diegimo CD diskus. Norëdami, galite suderinti bevielio ryðio
tinklà ir kitose sistemose. Derinimo instrukcijas rasite 
<uri link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">linux-wlan-ng
projekto</uri> dokumentuose.
</note>

<p>
Jei jûs naudojate áprastà bevielio tinklo plokðtæ (802.11), tai jums
greièiausiai prireiks pirmiausia suderinti bevielio ryðio nuostatas, iki jûs
galësite derinti kitas. Norëdami pamatyti esamas bevielio ryðio tinklo
plokðtës nuostatas pasitelkite <c>iwconfig</c>. Suþadinæ <c>iwconfig</c>
jûs galite pamatyti maþdaug toká vaizdà:
</p>

<pre caption="Esami bevielio ryðio tinklo sàsajos parametrai">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"                                   
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2    
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535               
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off                       
          Power Management:off                                                  
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm        
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx          
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84            
</pre>

<note>
Kai kurios bevielio ryðio tinklo plokðtës gali vadintis ne <c>eth0</c>,
o <c>wlan0</c> ar <c>ra0</c>. Suþadinæ <c>iwconfig</c> programà be jokiø
parametrø pamatysite jûsø bevielio ryðio sàsajos pavadinimà. 
</note>

<p>
Daugeliui vartotojø tëra tik du parametrai, kuriuos gali prireikti pakeisti.
Tai ESSID (dar þinomas, kaip bevielio tinklo vardas) arba WEP raktas. Jei
paminëti ESSID ir prieigos taðko (Access point) adresas priklauso jûsø
prieigos stotelei ir jûs nenaudojate WEP, tai jûsø bevielis tinklo ryðys jau
veikia. Jei jums reikia pakeisti ESSID ar pridëti WEP kodavimo raktà, jûs
galite pasitelkti ðias komandas:
</p>

<pre caption="ESSID ir/arba WEP raktø áraðymas">
<comment>(Ði komanda tinklo vardà pakeièia á "GentooNode")</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(Ði komanda nustato ðeðioliktainá (hex) WEP raktà)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(Ði komanda nustato ASCII raktà - já pradëkite eilute "s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:some-password</i>
</pre>

<p>
Norëdami pamatyti bevielio tinklo nuostatas pakartotinai suþadinkite 
<c>iwconfig</c> programà. Suderinæ bevielio tinklo ryðá galite pereiti prie IP
lygio tinklo nuostatø derinimo, kurios apraðomos tolimesniame skyriuje, 
(<uri link="#network_term">Tinklo terminologijos aiðkinimas</uri>) arba
pasitelkite seniau paminëtà <c>net-setup</c> áranká.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>Tinklo terminologijos aiðkinimas</title>
<body>

<note>
Jei jûs þinote savo kompiuterio IP adresà, transliavimo adresà, tinklo kaukæ ir
vardø tarnybinës stoties adresus, tai galite praleisti ðá poskyrá ir pereiti
prie skyriaus <uri link="#ifconfig_route">Naudoti ifconfig ir route</uri>. 
</note>

<p>
Jei anksèiau paminëtais bûdais nepavyko suderinti tinklo ryðio - jums teks
suderinti jûsø tinklo ryði patiems. Tai nëra sunku, taèiau pirmiausia jums
reikës susipaþinti su kompiuteriniø tinklø terminologija. Ðiø þiniø jums
prireiks, kad galëtumëte sëkmingai suderinti savo tinklo ryðá. Perskaitæ ðá
poskyrá jûs þinosite kas yra <e>kelvedis</e> (<e>gateway</e>), kam
reikalinga <e>tinklo kaukë</e> (<e>netmask</e>), kaip suformuojamas
<e>transliavimo</e> (<e>broadcast</e>) adresas ir kam reikalinga <e>vardø
tarnybinë stotis</e> (<e>nameserver</e>). 
</p>

<p>
Tinkle kiekvienas kompiuteris atpaþástamas pagal jo <e>IP adresà</e>
(Internetinio Protokolo adresà). Ðis adresas, tai 4 skaièiø nuo 0 iki 255
kombinacija. Na, bent jau taip ji pateikiama þmonëms. Kompiuteriuose ðis
adresas sudarytas ið 32 bitø (vienetø ir nuliø). Ðtai pavyzdys:
</p>

<pre caption="IP adreso pavyzdys">
IP Adresas (skaièiai):   192.168.0.2
IP Adresas (bitai):      11000000 10101000 00000000 00000010
                        -------- -------- -------- --------
                           192      168       0        2
</pre>

<p>
Toks IP adresas yra unikalus kiekvienam kompiuteriui, visame tam
kompiuteriui prieinamame tinkle. Tai reiðkia, kad kiekvienas kompiuteris,
prie kurio jûs galite prisijungti turi turëti unikalø IP adresà. Tam, kad
atskirti kompiuterius tinklo viduryje ir iðorëje - IP adresas yra padalintas á
dvi dalis: <e>tinklo</e> ir <e>kompiuterio</e>. 
</p>

<p>
Adresas suskaidomas pasitelkus <e>tinklo kaukæ</e>, kuri sudaryta ið vienetø
ir nuliø sekos. Ta IP adreso dalis, kurià atitinka tinklo kaukës vienetai yra
tinklo dalis, o likusi kompiuterio. Kaip ir IP adresas - tinklo kaukë, taip
pat gali bûti uþraðyta skaièiø kombinacija.
</p>

<pre caption="Tinklo/kompiuterio adreso atskyrimo pavyzdys">
IP adresas:      192      168      0         2
              11000000 10101000 00000000 00000010
Tinklo kaukë: 11111111 11111111 11111111 00000000
                 255      255     255        0
             +--------------------------+--------+
                   Tinklas              Kompiuteris
</pre>

<p>
Kitaip tariant 192.168.0.14 adresas taip pat priklauso ðiam tinklui, taèiau 
192.168.1.2 jau yra kito tinklo adresas. 
</p>

<p>
<e>Transliavimo</e> adresas tai IP adresas, kurio tinklo dalis atitinka jûsø
tinklo adresà, o kompiuterio dalis uþpildyta vienetais. Kiekvienas jûsø tinklo
árenginys laukia duomenø, ateinanèiø ðiam adresui. Tai ið tiesø yra vieðios
transliacijos adresas. 
</p>

<pre caption="Transliacijos adresas">
IP adresas:         192      168      0         2
                 11000000 10101000 00000000 00000010
Transliacijos:   11000000 10101000 00000000 11111111
                    192      168      0        255
                +--------------------------+--------+
		     Tinklas              Kompiuteris
</pre>

<p>
Tam, kad galëtumëte narðyti internete - jums reikia þinoti koks kompiuteris
dalina interneto ryðá. Ðis tinklo árenginys vadinamas <e>kelvedþiu</e>.
Jis niekuo nesiskiria nuo kitø tinklo árenginiø ir jam suteikiamas áprastas IP
adresas (pavyzdþiui 192.168.0.1).
</p>

<p>
Kaip jau minëjome kiekvienas tinklo kompiuteris turi turtëti savo IP adresà.
Tam, kad kompiuterá galëtumëte pasiekti lengviau ásimenamu vardu, o ne IP
adresu jums reikalinga paslauga, kuri pagal nurodytà vardà (pavyzdþiui
<e>dev.gentoo.org</e>) pateikia já atitinkantá IP adresà (pavyzdþiui
<e>64.5.62.82</e>). Tokia paslauga vadinama vardø paslauga ir norëdami ja
pasinaudoti - turite nurodyti reikiamas <e>vardø tarnybines stotis</e>
<path>/etc/rosolv.conf</path> rinkmenoje. 
</p>

<p>
Kartais tinklo kelvedis taip pat veikia ir kaip vardø tarnybinë stotis,
prieðingu atveju jûs turësite nurodyti vardø tarnybines stotis, kurias pateikia
jûsø interneto paslaugø teikëjas. 
</p>

<p>
Apibendrinant, norëdami tæsti tinklo derinimà - jûs turite þinoti ðià
informacijà:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Tinklo komponentas</th>
  <th>Pavyzdys</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Jûsø IP adresas</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Tinklo kaukë</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Transliavimo adresas</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Kelvedis</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Vardø tarnybinë(s) stotis(ys)</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>Naudoti ifconfig ir route</title>
<body>

<p>
Tinklo suderinimas susideda ið trijø etapø. Pirmiausia, pasitelkus
<c>ifconfig</c>, kompiuteriui suteikiamas IP adresas. Po to nustatomas duomenø
kelias iki kelvedþio <c>route</c> pagalba. Galiausiai derinimas pabaigiamas á
<path>/etc/resolv.conf</path> rinkmenà áraðant jûsø vardø tarnybiniø stoèiø
IP adresus. 
</p>

<p>
Norëdami tinklo plokðtei priskirti IP adresà jums reikës nurodyti IP adresà,
tinklo kaukæ ir transliacijos adresà. Tai þinodami suþadinkite þemiau
pateikiamà komandà pakeisdami <c>${IP_ADDR}</c> jûsø IP adresu,
<c>${BROADCAST}</c> jûsø transliacijos adresu ir <c>${NETMASK}</c> jûsø tinklo
kauke:
</p>

<pre caption="Naudoti ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
Dabar suderinkite duomenø marðrutà naudodami <c>route</c>. Pakeiskite
<c>${GATEWAY}</c> jûsø tinklo kelvedþio IP adresu:
</p>

<pre caption="Naudoti route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
Atverkite <path>/etc/resolv.conf</path> jûsø mëgiama tekstø rengykle (pavyzdyje
naudosime <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Rinkmenos /etc/resolv.conf sukûrimas">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Rinkmenoje áraðykite jûsø vardø tarnybinæ stotá ar stotis, pasinaudodami
pavyzdþiu, kaip ðablonu. Pildydami rinkmenos turiná pakeiskite
<c>${NAMESERVER1}</c> ir <c>${NAMESERVER2}</c> jûsø naudojamø vardø
tarnybiniø stoèiø adresais:
</p>

<pre caption="/etc/resolv.conf ðablonas">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
Viskas. Belieka patikrinti tinklo ryðá, suþadinus ping komandà ir nurodþius
kokià nors interneto tarnybinæ stotá (pavyzdþiui
<uri link="http://www.google.com">Google</uri>). Jei komanda sulaukia atsako -
sveikiname, jûs galite diegti ¥GentooŽ. Tæskite, atvëræ skyriø <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Diskiniø kaupikliø paruoðimas</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

