<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/hb-install-filesystems.xml,v 1.1 2008/09/28 11:58:25 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>3</version>
<date>2008-03-03</date>

<section id="filesystemsdesc">
<title>Rinkmenų išdėstymo sistemos</title>
<body>

<p test="contains('x86 Alpha',func:keyval('arch'))">
„Linux“ branduolys palaiko įvairias rinkmenų išdėstymo sistemas. Mes
apžvelgsime ext2, ext3, ReiserFS, XFS ir JFS, nes jos yra „Linux“ sistemose
dažniausiai naudojamos rinkmenų išdėstymo sistemos.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
„Linux“ branduolys palaiko įvairias rinkmenų išdėstymo sistemas. Mes
apžvelgsime vfat, ext2, ext3, ReiserFS, XFS ir JFS, nes jos yra „Linux“
sistemose dažniausiai naudojamos rinkmenų išdėstymo sistemos.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Galimos kelios rinkmenų išdėstymo sistemos. Kai kurios iš jų amd64
architektūroje yra stabilios, kai kurios - ne. Šios rinkmenų išdėstymo sistemos
stabilios: ext2, ext3 bei XFS. JFS ir ReiserFS gali veikti, bet jas dar reikia
labiau išbandyti. Jei esate tikrai drąsus, galite išbandyti kitas rinkmenų
išdėstymo sistemas.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='arm'">
Galimos kelios rinkmenų išdėstymo sistemos. Kai kurios iš jų arm
architektūroje yra stabilios, kai kurios - ne. ext2 ir ext3 yra stabilios. JFS,
XFS bei ReiserFS gali veikti, bet jas dar reikia labiau išbandyti. Jei esate
tikrai drąsus, galite išbandyti kitas rinkmenų išdėstymo sistemas.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='HPPA'">
Galimos kelios rinkmenų išdėstymo sistemos. HPPA architektūroje stabilios
ext2, ext3, XFS ir reiserfs. Kitos yra ypač eksperimentinės.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='MIPS'">
Galimos kelios rinkmenų išdėstymo sistemos. MIPS architektūroje stabilios
ReiserFS, EXT2 ir EXT3, kitos yra eksperimentinės.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='PPC'">
PowerPC architektūrai galima naudoti keletą rinkmenų išdėstymo sistemų,
įskaitant ext2, ext3, ReiserFS ir XFS. Kiekviena turi savų privalumų bei
trūkumų.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='PPC64'">
Galimos kelios rinkmenų išdėstymo sistemos. ext2, ext3 ir ReiserFS palaikomos
diegimo CD branduolių. JFS ir XFS palaikomos branduolio modulių.
</note>

<p test="func:keyval('arch')='SPARC'">
Galimos kelios rinkmenų išdėstymo sistemos, kai kurios iš jų SPARC
architektūroje yra stabilios. Pavyzdžiui, žinoma, jog ext2 ir ext3 veikia
gerai. Kitos rinkmenų išdėstymo sistemos gali tinkamai neveikti.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='Alpha'">
<c>aboot</c> palaiko įkrovą tik iš <b>ext2</b> ir <b>ext3</b> skirsnių.
</note>

</body>
<body>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
<b>vfat</b> yra MS-DOS rinkmenų išdėstymo sistema, atnaujinta, kad leistų ilgus
rinkmenų pavadinimus. Tai yra ir vienintelė rinkmenų išdėstymo sistema, kurią
supranta ia64 sistemų EFI programinė aparatinė įranga. Įkrovos skirsnis ia64
sistemose visada turėtų būti vfat, tačiau savo duomenų skirsniams turėtumėte naudoti vieną iš kitų žemiau išvardintų rinkmenų išdėstymo sistemų.
</p>

<p>
<b>ext2</b> yra laiko patikrinta „Linux“ sistema, tačiau joje nėra numatyta
galimybė vesti metaduomenų žurnalą. Tai reiškia, jog įkrovos metu vykdoma ext2
rinkmenų išdėstymo sistemos patikra gali užtrukti gana ilgai. Šiuo metu yra
sukurta ne viena naujesnė, įvykių žurnalą vedanti rinkmenų sistema, kuri gali
būti patikrinta žymiai greičiau, taigi ir labiau rekomenduotina nei įvykių
žurnalo nevedanti sistema. Tuo pačiu galima gerokai sutrumpinti kompiuterio
įkrovą, jei rinkmenų sistema buvo palikta neapibrėžtoje būsenoje.
</p>

<p>
<b>ext3</b> yra žurnalinė ext2 rinkmenų išdėstymo sistemos versija, kurioje
numatytas metaduomenų žurnalas, leidžiantis greitą atkūrimą. Joje taip pat
numatyta galimybė vesti pilną arba nuoseklų duomenų žurnalą. Šioje rinkmenų
išdėstymo sistemoje naudojamas HTree principu sudaromas indeksas, leidžiantis
užtikrinti reikiamą rinkmenų išdėstymo sistemos spartą beveik visais atvejais.
Ext3 rinkmenų išdėstymo sistema rekomenduojama visoms platformoms, bet kokiai
paskirčiai.
</p>

</body>
<body test="not(func:keyval('arch')='SPARC')">

<p test="not(func:keyval('arch')='PPC')">
<b>JFS</b> yra IBM sukurta didelio našumo žurnalinė rinkmenų išdėstymo sistema.
JFS yra lengva, greita ir patikima dvejetainio medžio (B+tree) struktūromis
paremta rinkmenų išdėstymo sistema, gerai veikianti įvairiomis sąlygomis.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> yra dvejetainio medžio (B+tree) struktūromis paremta žurnalinė
rinkmenų išdėstymo sistema, visumoje pasižyminti geru veikimu, ypač kai dirbama
su daugybe mažų rinkmenų, tačiau didesniu centrinio procesoriaus ciklų kiekiu.
Atrodo, jog ReiserFS plėtojama mažiau nei kitos rinkmenų išdėstymo sistemos.
</p>

<p>
<b>XFS</b> yra žurnalinė rinkmenų išdėstymo sistema, vedanti metaduomenų
žurnalą, kurioje numatyta nemažai naudingų funkcijų. Ji gerai pritaikyta
sistemos poreikių augimui patenkinti. Atrodo, jog XFS yra mažiau atlaidi
įvairioms aparatinėms problemoms.
</p>

</body>
</section>
</included>
