<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/hb-install-about.xml,v 1.2 2006/03/03 00:24:35 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.3</version>
<date>2006-03-02</date>

<section>
<title>Įžanga</title>
<subsection>
<title>Sveiki!</title>
<body>

<p>
Visų pirma, sveiki atvykę į Gentoo. Jūs įžengsite į pasirinkimų ir
galimybių pasaulį. Gentoo viskas yra pasirenkama. Kai diegiate Gentoo,
galite rinktis kelis kartus -- jūs patys galite pasirinkti kiek jūs
norite kompiliuoti, kaip norite diegti Gentoo, kokio sistemos
žurnalizavimo įrankio jūs norite ir pan.
</p>

<p>
Gentoo yra greita, moderni metadistribucija neapkrautu ir lanksčiu
dizainu. Gentoo yra sukurta laisvos programinės įrangos pagrindu ir
neslepia nuo vartotojų kas yra po stogu. Portage, paketų priežiūros
sistema, kurią naudoja Gentoo, yra parašyta Python programavimo kalba,
kas reiškia, kad jūs galite lengvai žiūrėti ir keisti išeities tekstą.
Gentoo paketų priežiūros sistema naudoja išeities tekstus (nors taip pat
yra ir sukompiliuotų paketų palaikymas), ir Gentoo konfigūravimas vyksta
naudojant įprastas tekstines rinkmenas. Kitaip tariant, atvirumas visur.
</p>

<p>
Labai svarbu, kad jūs suprastumėte, kad <e>pasirinkimai</e> ir yra
tai, kas padeda Gentoo gyvuoti. Mes stengiamės nepiršti jums nieko,
ko jūs nemėgstate. Jeigu jūs jaučiate, kad mes tai darome, prašome
tai <uri link="http://bugs.gentoo.org">pranešti</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kaip sudarytas diegimas?</title>
<body>

<p>
Gentoo diegimas gali būti pavaizduotas kaip 10 veiksmų
procedūra, atitinkanti 2 - 11 skyrius. Kiekvienas veiksmas
pasibaigia tam tikroje būsenoje:
</p>

<ul>
<li>
  Po 1-ojo veiksmo jūs esate veikiančioje aplinkoje, parengtoje Gentoo
  diegimui
</li>
<li>
  Po 2-ojo veiksmo jūsų interneto sujungimas yra paruoštas Gentoo
  diegimui
</li>
<li>
  Po 3-ojo veiksmo jūsų standieji diskai yra parengti jūsų Gentoo
  diegimui
</li>
<li>
  Po 4-ojo veiksmo jūsų diegimo aplinka yra parengta ir jūs esate
  pasirengę chroot'inti į naująją aplinką
</li>
<li>
  Po 5-ojo veiksmo yra įdiegti pagrindiniai paketai, kurie yra
  vienodi visuose Gentoo diegimuose
</li>
<li>
  Po 6-ojo veiksmo jūs esate sukompiliavę jūsų Linux branduolį
</li>
<li>
  Po 7-ojo veiksmo jūs esate parašę daugumą jūsų Gentoo sistemos
  konfigūracinių rinkmenų
</li>
<li>
  Po 8-ojo veiksmo būtiniausi sistemos įrankiai (kuriuos jūs galite
  pasirinkti iš dailaus sąrašo) yra idiegti
</li>
<li>
  Po 9-ojo veiksmo jūsų pasirinkta pradinės kelties programa yra 
  įdiegta ir sukonfigūruota, ir jūs esate prisijungę į jūsų naująjį
  Gentoo
</li>
<li>
  Po 10-ojo veiksmo jūsų Gentoo Linux aplinka yra parengta tyrinėjimui
</li>
</ul>

<p>
Kai jums pateikiamas koks nors pasirinkimas, mes stengiamės pateikti
argumentus „už“ ir „prieš“. Mes tada pratęsime su numatytu pasirinkimu,
pažymėtu "Numatyta: " antraštėje. Kitos galimybės pažymėtos
"Alternatyva: ". <e>Nemanykite</e>, kad numatyta yra tai,
ką mes rekomenduojame. Tai, mūsų nuomone, yra tai, ką naudos daugelis
naudotojų.
</p>

<p>
Kartais jūs galite pasirinkti ir nebūtiną veiksmą. Tokie veiksmai
pažymėti "Nebūtina: " ir nėra reikiami Gentoo diegimui.
Tačiau, kai kurie nebūtini veiksmai yra priklausomi nuo ankstesnio
jūsų pasirinkimo. Mes jus informuosime, kai taip nutiks, ir kai jūs
padarysite pasirinkimą, ir prieš neprivalomo veiksmo aprašymą.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kokie yra mano pasirinkimai?</title>
<body>

<p>
Jūs galite įdiegti Gentoo daugybe skirtingų būdų. Jūs galite parsisiųsti ir
įsidiegti iš vieno iš mūsų Diegimo CD, iš esamo distributyvo, iš pakraunamo 
CD (tokio kaip Knoppix), iš įkeltos iš interneto aplinkos, iš išvadavimo 
lanksčiojo diskelio ir pan.
</p>

<p>
Šis dokumentas apima diegimą naudojant Gentoo Diegimo CD arba, tam tikrais
atvejais, įkeltį iš interneto. Šiame diegime manoma, kad jūs norite įdiegti
naujausias esamas kiekvieno paketo versijas. Jei jūs norite atlikti diegimą be
interneto sujungimo, jūs turėtumėte skaityti <uri
link="/doc/en/handbook/2006.0/">Gentoo 2006.0 Vadovus</uri>, kuriuose yra
nurodymai aplinkai be interneto prisijungimo.
</p>

<p>
Taip pat reikėtų pastebėti, kad jei jūs planuojate naudoti GRP (Gentoo
Reference Platform -- rinkinį iš anksto sukompiliuotų paketų skirtų
tiesioginiam naudojimui iškart po Gentoo įdiegimo), jūs <e>privalote</e> sekti
<uri link="/doc/en/handbook/2006.0/">Gentoo 2006.0 Vadovų</uri> nurodymais.
</p>

<p>
Jei reikia pagalbos kituose diegimo metoduose, prašome skaityti mūsų <uri 
link="/doc/en/altinstall.xml">Alternatyvaus Diegimo Vadovą</uri>. Mes taip
pat pateikiame <uri link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo Diegimo
Patarimų ir Gudrybių</uri> dokumentą, kurį taip pat būtų pravartu pasiskaityti.
Jei jūs jaučiate, kad esami diegimo nurodymai yra per daug detalūs, galite
laisvai naudotis mūsų Greito Diegimo Vadovu iš mūsų <uri 
link="/doc/en/">Documentacijos Išteklių</uri>, jei toks dokumentas
yra turimas jūsų architektūrai.
</p>

<p>
Jūs taip pat turite keletą galimybių: jūs galite kompiliuoti visiškai visą jūsų
sistemą arba naudoti iš anksto sukompiliuotą aplinką ir turėti jūsų Gentoo
aplinką paruoštą ir veikiančią per kelias akimirkas. Ir, žinoma, jūs turite
tarpinį sprendimą, kuomet jūs ne kompiliuojate visko, o pradedate nuo pusiau
parengtos sistemos.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Sunkumai?</title>
<body>

<p>
Jeigu jūs radote problemą diegime (arba diegimo dokumentacijoje), prašome
aplankyti mūsų <uri link="http://bugs.gentoo.org">riktų sekimo sistemą</uri> ir
patikrinti, ar riktas yra žinomas. Jei ne, prašome sukurti jam pranešimą apie
riktą, kad mes galėtume juo pasirūpinti. Nebijokite plėtotojų, kurie yra
paskirti jūsų riktams -- jie paprastai žmonių nevalgo.
</p>

<p>
Taip pat reikėtų pastebėti, nors dokumentas, kurį jūs skaitote, yra specifinis
kiekvienai architektūrai, jame taip pat bus nurodymų ir kitoms architektūroms.
Tai yra dėl to, kad didelės Gentoo Vadovo dalys naudoja išeities tekstą, kuris
bendras visoms architektūroms (norint išvengti perdėtų pastangų ir plėtojimo
išteklių bado). Mes pasistengsime išlaikyti tai iki minimumo, kad išvengtumėme
painiavos.
</p>

<p>
Jei jūs nesate tikri ar problema yra dėl nadotojo kaltės (kai kurias
klaidas jūs padarėte nepaisant atidaus dokumentacijos skaitymo) ar
tai yra programinės yrangos problema (kai kurias klaidas mes padarėme
nepaisant atidaus diegimo/dokumentacijos bandymo), jūs galite laisvai
prisijungti prie #gentoo IRC kanalo irc.freenode.net tinkle. Žinoma,
jūs esate mielai laukiami ir kitais atvejais taip pat :)
</p>

<p>
Jei jūs turite klausimą apie Gentoo, patikrinkite mūsų <uri
link="/doc/en/faq.xml">Dažniausiai Užduodamus Klausimus</uri>, pasiekiamus iš
<uri link="/doc/en/">Gentoo Dokumentacijos</uri>. Jūs taip pat galite pažiūrėti
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">DUK</uri> mūsų
forumuose. Jei jūs negalite rasti atsakymo, tada paklauskite mūsų #gentoo IRC
kanale irc.freenode.net tinkle. Taip, kai kurie iš mūsų yra keistuoliai, kurie
būna IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
