<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Id: hb-install-alpha-medium.xml,v 1.4 2006/11/29 15:08:16 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>7.1</version>
<date>2006-09-04</date>

<section>
<title>Aparatinės įrangos reikalavimai</title>
<subsection>
<title>Įžanga</title>
<body>

<p>
Prieš mums pradedant, pirmiausia pateiksime sąrašą aparatinės įrangos
reikalavimų, reikiamų sėkmingam „Gentoo“ įdiegimui.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aparatinės įrangos reikalavimai</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Pagrindinis procesorius</th>
  <ti>
    Prašome patikrinti <uri
    link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">Alpha/Linux DUK</uri>
  </ti>

</tr>
<tr>
  <th>Atmintinė</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Vieta standžiajame diske</th>
  <ti>1.5 GB (išskyrus mainų skirsnio vietą)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mainų skirsnio vieta</th>
  <ti>Mažiausiai 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- START -->
<section>
<title>„Gentoo“ diegimo kompaktiniai diskai</title>
<subsection>
<title>Įžanga</title>
<body>

<p>
<e>„Gentoo“ diegimo kompaktiniai diskai</e> yra įkraunamieji kompaktiniai
diskai, kuriuose yra autonominė „Gentoo“ aplinka. Jie leidžia įkrauti „Linux“
iš CD. Per įkrovos procesą yra aptinkama jūsų aparatinė įranga, ir įkeliamos
atitinkamos tvarkyklės. Jos yra palaikomos „Gentoo“ plėtotojų.
</p>

<p>
Visi diegimo kompaktiniai diskai leidžia jums įvykdyti įkrovą, suderinti
tinklą, suskaidyti standųjį diską, ir pradėti „Gentoo“ diegimą iš interneto.
Šiuo metu mes teikiame du diegimo kompaktinius diskus, kurie yra vienodai
tinkami „Gentoo“ diegimui, kol jūs planuojate atlikti diegimą iš Interneto,
naudojant naujausias esamų programinių paketų versijas.
</p>

<p>
Jei norite diegti „Gentoo“ be veikiančio interneto sujungimo, prašome naudotis
diegimo nurodymais, aprašytais <uri link="2006.1/index.xml">„Gentoo“ 2006.0
vadovuose</uri>.
</p>

<p>
Du mūsų diegimo kompaktiniai diskai, kuriuos mes šiuo metu teikiame yra:
</p>

<ul>
  <li>
    „Gentoo“ minimalus diegimo CD, mažas, veiksmingas įkraunamasis CD, kurio
    vienintelis tikslas yra įkrauti sistemą, paruošti tinklą ir pratęsti
    „Gentoo“ diegimą.
  </li>
  <li>
    „Gentoo“ universalus diegimo CD, įkraunamasis CD, tokių pačių savybių kaip
    ir minimalus diegimo CD. Papildomai jame yra keli stage3 archyvai
    (pritaikyti individualioms architektūroms).
  </li>
</ul>

<p>
Norėdami jums padėti pasirinkti reikiamą diegimo kompaktinį diską, mes parašėme
kiekvieno diegimo CD svarbiausius pranašumus ir trūkumus.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>„Gentoo“ minimalus diegimo CD</title>
<body>

<p>
Minimalus diegimo CD yra pavadintas <c>install-alpha-minimal-2006.1.iso</c> ir
užima tik 45 MB vietos diske. Jūs galite naudoti šį diegimo CD „Gentoo“
diegimui, bet visada tik su veikiančiu interneto sujungimu.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimalus diegimo CD</th>
  <th>Argumentai „už“ ir „prieš“</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Mažiausias siuntimas</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Nėra jokio stage archyvo, jokio Portage atvaizdo, jokių iš anksto
    sukompiliuotų programų paketų, ir todėl nėra tinkamas diegimui be interneto
    sujungimo
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>„Gentoo“ universalus diegimo CD</title>
<body>

<p>
Universalus diegimo CD pavadintas <c>install-alpha-universal-2006.1.iso</c> ir
sunaudoja apie 316MB kompaktiniame diske. Jūs galite naudoti šį diegimo CD
„Gentoo“ diegimui, ir jūs galite jį naudoti net diegimui be veikiančio
interneto sujungimo, tiesiog tuo atveju, jei jūs norite įdiegti „Gentoo“ į kitą,
nei tą, į kurį jūs dabar diegiate „Gentoo“, kompiuterį :)
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universalus diegimo CD</th>
  <th>Argumentai „už“ ir „prieš“</th>
</tr>
<tr>
  <ti>+</ti>
  <ti>
    Turi viską, ko reikia. Jūs galite įdiegti net be interneto sujungimo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>-</ti>
  <ti>
    Milžiniškas siuntimas
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<!-- Nėra programų paketų kompaktinių diskų Alpha arcitektūrai - 2006.1
<subsection>
<title>Kiti kompaktiniai diskai</title>
<body>

<p>
Jūs galite rasti programų paketų CD mūsų interneto atvaizduose. Šis CD yra ne
diegimo CD, bet papildomas išteklius, kurie gali būti panaudoti diegimo
be interneto sujungimo metu. Jame yra iš anksto sukompiliuoti programų paketai
(taip pat žinomi kaip GRP komplektas), kurie leidžia jums lengvai ir greitai
įdiegti papildomas programas (tokias kaip OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...)
iškart po „Gentoo“ diegimo be interneto sujungimo.
</p>

<p>
Jei jūs ketinate naudoti programų paketų CD greitam papildomos programinės
įrangos diegimui, įsitikinkite, kad jūs naudojate tą pačią, kaip ir jūsų
naudojamo stage3 tar archyvo, architektūrą.
</p>

</body>
</subsection>-->
<subsection>
<title>Stage3 tar archyvas</title>
<body>

<p>
Stage3 tar archyve yra minimali „Gentoo“ aplinka, tinkama pratęsti „Gentoo“
diegimą, vadovaujantis šio vadovo nurodymais. Anksčiau „Gentoo“ vadove buvo
aprašytas diegimas, naudojant vieną iš trijų stage tar archyvų. Nors „Gentoo“
vis dar teikia stage1 ir stage2 tar archyvus, oficialiame diegimo metode
naudojamas stage3 tar archyvas. Jei jūs susidomėję „Gentoo“ diegimo atlikimu,
naudojant stage1 ar stage2 tar archyvą, prašome perskaityti „Gentoo“ DUK <uri
link="/doc/en/faq.xml#stage12">Kaip įdiegti „Gentoo“ naudojant stage1 ar stage2
tar archyvą?</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Atsisiųskite, įsirašykite ir įkraukite „Gentoo“ diegimo CD</title>
<subsection>
<title>Diegimo kompaktinių diskų atsisiuntimas ir įrašymas</title>
<body>

<p>
Jūs pasirinkote naudoti „Gentoo“ diegimo kompaktinį diską. Pirmiausia pradėsime
atsisiųsdami ir įrašydami pasirinktą diegimo CD. Anksčiau svarstėme apie kelis
esamus diegimo kompaktinius diskus, bet kur galima juos rasti?
</p>

<p>
Jūs galite atsisiųsti bet kurį iš mūsų diegimo kompaktinių diskų (ir, jeigu
norite, taip pat ir programinių paketų CD) iš vieno iš mūsų <uri
link="/main/en/mirrors.xml">dubliuojamųjų tinklaviečių</uri>. Diegimo
kompaktiniai diskai yra <path>releases/alpha/2006.1/installcd</path> kataloge.
</p>

<p>
Šiame kataloge jūs rasite ISO rinkmenas. Tai yra pilni CD atvaizdžiai, kuriuos
galite įsirašyti į įrašomąjį kompaktinį diską.
</p>

<p>
Tuo atveju, jei norite žinoti, ar jūsų atsisiųsta rinkmena nėra pažeista,
galite patikrinti jos MD5 kontrolinę sumą ir palyginti ją su mūsų pateikta MD5
kontroline suma (kaip antai
<path>install-alpha-minimal-2006.1.iso.DIGESTS</path>). Jūs galite patikrinti
MD5 kontrolinę sumą <c>md5sum</c> įrankiu „Linux/Unix“ aplinkoje arba <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> įrankiu, skirtu „Windows“.
</p>

<p>
Kitas būdas patikrinti atsisiųstos rinkmenos tinkamumą - tai pasinaudoti GnuPG
įrankiu kriptografinio parašo, kurį mes pateikiame, patikrinimui (tinkmena,
kurios pavadinimas baigiasi <path>.asc</path>). Atsisiųskite parašo rinkmeną ir
gaukite viešąjį raktą:
</p>

<pre caption="Viešojo rakto gavimas">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Dabar patikrinkite parašą:
</p>

<pre caption="Kriptografinio parašo tikrinimas">
$ <i>gpg --verify &lt;parašo rinkmena&gt; &lt;atsisiųsta iso rinkmena&gt;</i>
</pre>

<p>
Norėdami įsirašyti atsisiųstą ISO rinkmeną į kompaktinį diską, jūs turite
pasirinkti raw-įrašymą. Kaip tai padaryti visiškai priklauso nuo naudojamos
programos. mes aptarsime <c>cdrecord</c> ir <c>K3B</c>; daugiau informacijos
galite rasti mūsų <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">„Gentoo“ DUK</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Naudojant cdrecord, jūs turite paprasčiausiai parašyti <c>cdrecord
    dev=/dev/hdc &lt;atsisiųsta iso rinkmena&gt;</c> (pakeiskite
    <path>/dev/hdc</path> savo CD-RW įrenginio keliu).
  </li>
  <li>
    Jei naudojate K3B, pasirinkite <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn
    Image</c>. Tuomet jūs galite rasti savo ISO rinkmeną „Image to Burn“
    srityje. Galiausiai spragtelėkite <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Diegimo CD įkrova</title>
<body>

<p>
Kai įjungiama jūsų Alpha, pirmiausia paleidžiama programinė aparatinė įranga.
Tai yra sinonimiška su BIOS sistema PK sistemose. Alpha sistemose programinė
aparatinė įranga yra dviejų tipų: SRM (<e>Systems Reference Manual</e>) ir ARC
(<e>Advanced Risc Console</e>).
</p>

<p>
SRM pagrindas yra „Alpha Console Subsystem“ specifikacija, kuri teikia
operacinę aplinką „OpenVMS“, „Tru64 UNIX“ ir „Linux“ operacinėms sistemoms. ARC
pagrindas yra „Advanced RISC Computing“ (ARC) specifikacija, kuri teikia
operacinę aplinką „Windows NT“. Jūs galite rasti SRM naudojimo <uri
link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">detalų vadovą</uri> „Alpha
Linux“ svetainėje.
</p>

<p>
Jeigu jūsų Alpha sistema palaiko ir SRM, ir ARC (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS),
turėtumėte sekti <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">šiuos
nurodymus</uri> perjungimui į SRM. Jei jūsų sistema jau naudoja SRM, viskas yra
paruošta. Jei jūsų sistema gali naudoti tik ARC (Ruffian, nautilus, xl ir
pan.), tai kuomet mes kalbėsime apie įkrovos tvarkykles, turėsite pasirinkti
<c>MILO</c>.
</p>

<p>
Dabar, Alpha diegimo kompaktinio disko paleidimui, įdėkite kompaktinį diską į
kompaktinių diskų nuskaitymo įrenginio dėklą ir perkraukite sistemą. Diegimo
kompaktinio disko paleidimui galite naudoti SRM. Jei to padaryti negalite,
turėsite naudoti <c>MILO</c>. Jeigu <c>MILO</c> nėra įdiegtas, naudokite vieną
iš sukompiliuotų iš anksto <c>MILO</c> atvaizdžių, esančių <uri
link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">taviso tinklalapyje</uri>.
</p>

<p>
Šioje laidoje įtraukti du įrašai žmonėms, norintiems diegimo metu naudoti
nuoseklųjį pultą, galbūt kompiuteriams be prijungtų klaviatūros ir ekrano.
Vienas leidžia įkrauti 2.6 naudojant nuoseklųjį pultą, kitas daro tą patį su
mūsų 2.4 branduoliu.
</p>

<pre caption="Kompaktinio disko paleidimas, naudojant SMP">
<comment>(Prieinamų aparatinių įrenginių sąrašas)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>show device</i>
dkb0.0.1.4.0        DKB0       TOSHIBA CDROM
<comment>(...)</comment>
<comment>(Pakeiskite dkb0 jūsų kompaktinių diskų skaitymo įrenginiu)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 0</i>
<comment>2.4 branduolio, vietoj numatyto 2.6, paleidimui naudokite:</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb -flags 1</i>
<comment>(Jeigu jums reikalingas nuosekliojo pulto palaikymas)</comment>
<comment>2.6 branduolio su nuosekliojo pulto palaikymu įkrovai naudokite:</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 2</i>
<comment>2.4 branduolio su nuosekliojo pulto palaikymu įkrovai naudokite:</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 3</i>
</pre>

<pre caption="Kompaktinio disko paleidimas, naudojant MILO">
<comment>(Pakeiskite hdb savp kompaktinių diskų skaitymo įrenginiu)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.6 initrd=/boot/gentoo_2_6.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
<comment>2.4 branduolio, vietoj numatyto 2.6, paleidimui naudokite:</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.4 initrd=/boot/gentoo_2_4.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
<comment>(Jeigu jums reikalingas nuosekliojo pulto palaikymas)</comment>
<comment>2.6 branduolio su nuosekliojo pulto palaikymu įkrovai naudokite:</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.6 initrd=/boot/gentoo_2_6.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs console=ttyS0 cdroot</i>
<comment>2.4 branduolio su nuosekliojo pulto palaikymu įkrovai naudokite:</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.4 initrd=/boot/gentoo_2_4.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs console=ttyS0 cdroot</i>
</pre>

<p>
Jūs turėtumėte turėti root („#“) raginimą einamajame pulte ir taip pat galite
persijungti į kitus pultus spausdami Alt-F2, Alt-F3 ir Alt-F4. Grįžkite į tą,
nuo kurio pradėjote, paspausdami Alt-F1.
</p>

<p>
Dabar tęskite su <uri link="#hardware">Papildomu aparatinės įrangos
konfigūravimu</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Papildomas aparatinės įrangos konfigūravimas</title>
<body>

<p>
Diegimo kompaktinio disko paleidimo metu, jis bando aptikti visus jūsų
aparatinius įtaisus ir įkelia tinkamus branduolio modulius jūsų aparatinės
įrangos palaikymui. Daugeliu atvejų, jis padaro labai gerą darbą. Tačiau, kai
kuriais atvejais, jis gali automatiškai neįkelti jums reikiamų branduolio
modulių. Jei automatinis PCI aptikimas praleido kokią nors jūsų sistemos
aparatinę įrangą, jūs turėsite įkelti tinkamus branduolio modulius rankiniu
būdu.
</p>

<p>
Kitame pavyzdyje mes mėginame įkelti <c>8139too</c> modulį (tam tikrų rūšių
tinklo sąsajų palaikymui):
</p>

<pre caption="Branduolio modulių įkėlimas">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pasirinktina: standžiojo disko našumo derinimas</title>
<body>

<p>
Jei jūs esate patyręs naudotojas, gal būt norėsite derinti IDE standžiojo disko
našumą naudodami <c>hdparm</c>. Su <c>-tT</c> parinktimis jūs galite testuoti
savo disko našumą (vykdykite kelis kartus, kad susidarytumėte tikslesnį
įspūdį):
</p>

<pre caption="Disko našumo testavimas">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Derinimui galite naudoti bet kurį iš šių pavyzdžių (arba eksperimentuoti
patys), kuriuose kaip diskas naudojama <path>/dev/hda</path> (pakeiskite savo
disku):
</p>

<pre caption="Standžiojo disko našumo derinimas">
<comment>DMA aktyvavimas:</comment>                                           # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>DMA aktyvavimas + saugios našumą padidinančios parinktys:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Nebūtina: naudotojų paskyros</title>
<body>

<p>
Jei jūs planuojate duoti prieigą prie savo diegimo aplinkos kitiems žmonėms,
arba norite bendrauti internetu, naudodami <c>irssi</c>, be pagrindinio
naudotojo privilegijų (saugumo pagrindais), turite sukurti reikiamas naudotojų
paskyras ir pakeisti pagrindinio narotojo (root) slaptažodį.
</p>

<p>
Pagrindinio naudotojo (root) slaptažodžio pakeitimui naudokite paslaugų
programą <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Pagrindinio naudotojo (root) slaptažodžio keitimas">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Įveskite jūsų naują slaptažodį)</comment>
Re-enter password: <comment>(Įveskite jūsų slaptažodį dar kartą)</comment>
</pre>

<p>
Naudotojo paskyros sukūrimui pirmiausia įvedame jo duomenis, po to jo
slaptažodį. Šioms užduotims naudojame <c>useradd</c> ir <c>passwd</c>. Kitame
pavyzdyje mes sukuriame naudotoją, vardu &quot;jonas&quot;.
</p>

<pre caption="Narotojo paskyros sukūrimas">
# <i>useradd -m -G users jonas</i>
# <i>passwd jonas</i>
New password: <comment>(Įveskite naudotojo jonas slaptažodį)</comment>
Re-enter password: <comment>(Vėl įveskite naudotojo jonas slaptažodį)</comment>
</pre>

<p>
Jūs galite pasikeisti savo naudotojo identifikatorių iš root į naujai sukurto
naudotojo, naudodami <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Naudotojo identifikatoriaus keitimas">
# <i>su - jonas</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pasirinktina: dokumentacijos peržiūra diegimo metu</title>
<body>

<p>
Jei jūs norite žiūrėti „Gentoo“ vadovą (ar iš kompaktinio disko, ar internetu)
diegimo metu, įsitikite, kad jūs sukūrėte nartotojo paskyrą (žiūrėkite <uri
link="#useraccounts">Pasirinktina: naudotojų Paskyros</uri>). Tada paspauskite
<c>Alt-F2</c>, kad patektumėte į naują terminalą, ir prisijunkite.
</p>

<p>
Jeigu norite žiūrėti dokumentaciją kompaktiniame diske, jos skaitymui galite
tuojau pat paleisti <c>lynx</c>:
</p>

<pre caption="Dokumentacijos kompaktiniame diske peržiūra">
# <i>lynx /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tačiau pageidaujama, kad jūs naudotumėte „Gentoo“ vadovo internetinį variantą,
kadangi jis bus naujesnis negu pateiktasis kompaktiniame diske. Jūs jį galite
žiūrėti taip pat naudodami <c>lynx</c>, bet tik po skyriaus <e>Jūsų tinklo
konfigūravimas</e> užbaigimo (kitaip negalėsite prisijungti prie interneto, kad
pažiūrėtumėte dokumentą):
</p>

<pre caption="Dokumentacijos internete peržiūra">
# <i>lynx http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
Galite grįžti į savo pradinį terminalą paspausdami <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pasirinktina: SSH tarnybos paleidimas</title>
<body>

<p>
Jei jūs norite „Gentoo“ diegimo metu duoti kitiems naudotojams prieigą prie
jūsų kompiuterio (galbūt todėl, kad tie naudotojai padės jums diegti „Gentoo“
ar net darys tai už jus), turite sukurti jiems vartotojo paskyrą ir galbūt
net pateikti jiems jūsų pagrindinio naudotojo (root) slaptažodį (darykite tai
<e>tiktai jeigu</e> jūs <b>visiškai pasitikite</b> tuo naudotoju).
</p>

<p>
Kad paleistumėte SSH tarnybą, įvykdykite šią komandą:
</p>

<pre caption="SSH tarnybos paleidimas">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Kad galėtumėte naudoti sshd, pirmiausia turite sukonfigūruoti savo tinklą.
Tęskite su skyriumi <uri link="?part=1&amp;chap=3">Jūsų tinklo
konfigūravimas</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
