<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.1 2006/02/15 08:39:06 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.5</version>
<date>2005-11-21</date>

<section>
<title>Įrenginių Tvarkytuvė</title>
<body>

<p>
Jei jūs naudojate 2.4 branduolį <e>ir</e> diegiate Gentoo iš stage 3, tai yra
keli dalykai, kuriuos jūs <e>turite</e> padaryti. Nuo šiol Gentoo numatytai
naudoja udev, ir udev nėra palaikomas 2.4 branduoliuose, todėl jūs turėsite
naudoti devfs ir pašalinti udev.
</p>

<pre caption="devfsd diegimas">
<comment>(Tiems, kurie naudoja 2.4.x branduolius su stage 3 diegimu)</comment>
# <i>emerge --unmerge udev</i>
# <i>emerge devfsd</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Sistemos žurnalizavimo įrankis</title>
<body>

<p>
Kai kurių įrankių nėra <e>stage3</e> archyve, nes keli paketai teikia vienodą
funkcionalumą. Dabar visiškai priklauso nuo jūsų, kuriuos jūs pasirinksite
įdiegti.
</p>

<p>
Pirmasis įrankis, dėl kurio jūs turite apsispręsti, turi teikti žurnalizavimo
galimybes jūsų sistemai. Unix ir Linux turi puikias žurnalizavimo istorijos
galimybes -- jei jūs norite, galite žurnalizuoti viską, kas vyksta jūsų
sitemoje į žurnalų rinkmenas. Tai vykdoma <e>sistemos žurnalizavimo įrankio</e>
pagalba.
</p>

<p>
Gentoo siūlo keletą sistemos žurnalizavimo įrankių. Tai yra <c>sysklogd</c>,
kuris yra tradicinis sistemos žurnalizavimo tarnybų rinkinys, <c>syslog-ng</c>,
pažangus sistemos žurnalizavimo įrankis, ir <c>metalog</c>, kuris yra labai
konfigūruotinas sistemos žurnalilzavimo įrankis. Kiti gali būti prieinami per
Portage - mūsų esamų paketų skaičius didėja kasdien.
</p>

<p>
Jei jūs planuojate naudoti <c>sysklogd</c> ar <c>syslog-ng</c>, po to jūs
turbūt norėsite įsidiegti <c>logrotate</c>, kadangi tie sistemos žurnalizavimo
įrankiai neteikia jokių žurnalų rinkmenų kaitaliojimo įrankių.
</p>

<!--
  Netgi nors syslog-ng ir nekaitalioja žurnalų, jis atitinka syslog RFC
  (http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) ir yra daug veiksmingesnis už daugumą
  kitų sistemos žurnalizavimo įrankių. Ši ir kai kurios kitos architektūros iš
  tiesų labiau teikia pirmenybę syslog-ng, negu kitiems (metalog, pavyzdžiui,
  su sparc niekada gerai neveikia)
-->

<p>
Kad įdiegtumėte jūsų pasirkinktą sistemos žurnalizavimo įrankį, įdiekite jį komandos
<c>emerge</c> pagalba, ir pridėkite jį į numatytąjį įkrovos lygį, pasinaudodami
<c>rc-update</c>. Kitame pavyzdyje parodomas <c>syslog-ng</c> įdiegimas.
Žinoma, pakeiskite savo sistemos žurnalizavimo įrankiu.
</p>

<pre caption="Sistemos žurnalizavimo įrankio diegimas">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Nebūtina: Cron Tarnyba</title>
<body>

<p>
Kita yra cron tarnyba. Nors ji yra nebūtina ir nėra privaloma jūsų sistemai,
yra išmintinga ją įdiegti. Tačiau kas yra cron tarnyba? Cron tarnyba vykdo
suplanuotas komandas. Ji yra labai paranki, jei jūs turite reguliariai vykdyti
kokią nors komandą (pavyzdžiui kasdien, kas savaitę ar kas mėnesį).
</p>

<p>
Gentoo siūlo tris galimas cron tarnybas: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> ir
<c>vixie-cron</c>. Bet kurio iš jų diegimas yra panašus į sistemos
žurnalizavimo įrankio. Tačiau, <c>dcron</c> ir <c>fcron</c> reikalauja
papildomos konfigūracijos komados, t.y. <c>crontab /etc/crontab</c>. Jei jūs
nežinote ką pasirinkti, naudokite <c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
Diegimui be tinklo sujungimo mes teikiame tik <c>vixie-cron</c>. Jeigu jūs
norite kitos cron tarnybos, jūs galite palaukti ir įdiegti ją vėliau.
</p>

<pre caption="Cron tarnybos diegimas">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Tik jei jūs pasirinkote dcron arba fcron)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Nebūtina: Rinkmenų indeksavimas</title>
<body>

<p>
Jeigu jūs norite indeksuoti jūsų sistemos rinkmenas, kad galėtumėte greitai
juos rasti, naudodamiesi <c>locate</c> įrankiu, jūs turite įdiegti
<c>sys-apps/slocate</c>. 
</p>

<pre caption="Slocate diegimas">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Rinkmenų išdėstymo sistemos įrankiai</title>
<body>

<p>
Priklausomai nuo to, kokia rinkmenų išdėstymo sistemą jūs naudojate, jūs turite
įdiegti reikiamas rinkmenų išdėstymo sistemos paslaugų programas (rinkmenų išdėstymo sistemos vientisumo tikrinimui, papildomų rinkmenų išdėstymo sistemų
kūrimui ir t.t.)
</p>

<p>
Šioje lentelėje yra įrankių, kuriuos jums reikia įdiegti, jei jūs naudojate tam
tikrą rinkmenų išdėstymo sistemą, sąrašas:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Rinkmenų išdėstymo sistema</th>
  <th>Įrankis</th>
  <th>Diegimo komanda</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Jei jūs esate EVMS naudotojas, jūs taip pat galite įdiegti <c>evms</c>:
</p>

<pre caption="EVMS įrankių diegimas">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
<c>USE="-gtk"</c> užkirs kelią priklausomybių įdiegimui. Jeigu jūs norėsite
aktyvuoti grafinius <c>evms</c> įrankius, vėliau jūs galėsite <c>evms</c>
perkompiluoti.
</p>

<p>
Jei jums nereikia jokių papildomų įrankių tinklui (tokių kaip rp-pppoe ar dhcp
klientas), tęskite su skyriumi <uri link="?part=1&amp;chap=10">Kėlyklės
konfigūravimas</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tinklo įrankiai</title>
<subsection>
<title>Nebūtina: DHCP kliento diegimas</title>
<body>

<p>
Jei jums reikia, kad Gentoo IP adresą jūsų tinklo sąsajai gautų automatiškai,
savo sistemoje jūs turite įdiegti <c>dhcpcd</c> (ar bet kurį kitą DHCP
klientą). Jiegu jūs to nepadarysite dabar, po Gentoo įdiegimo jūs galite
nebeprisijungti prie Interneto!
</p>

<pre caption="dhcpcd diegimas">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Nebūtina: PPPoE kliento diegimas</title>
<body>

<p>
Jei prisijungimui prie tinklo jums reikia <c>rp-pppoe</c>, jūs turite jį
įdiegti.
</p>

<pre caption="rp-pppoe diegimas">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
<c>USE="-X"</c> uždraus xorg-x11 priklausomybės įdiegimą (<c>rp-pppoe</c> turi
grafinių įrankių; jei jūs jų norite, vėliau jūs galite perkompiliuoti
<c>rp-pppoe</c> arba įdiegti xorg-x11, kurio kompiliavimas užima daug laiko,
dabar).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>RAID paslaugų programos IBM aparatinei įrangai</title>
<body>

<p>
Jeigu jūs POWER5 sistemose naudojate SCSI RAID, jūs turėtumėte pasvarstyti apie
<c>iprutils</c> įdiegimą, kas leis jums dirbti su RAID diskų masyvu, gauti
diskų masyve būseną ir atnaujinti mikrokodą, kaip ir daugybę kitų funkcijų.
</p>

<pre caption="iprutils diegimas">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Dabar tęskite su skyriumi <uri link="?part=1&amp;chap=10">Kėlyklės
konfigūravimas</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
