<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/hb-install-next.xml,v 1.1 2006/01/12 13:13:40 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.2</version>
<date>2005-08-22</date>

<section>
<title>Dokumentacija</title>
<subsection>
<body>

<p>
Sveikiname! Dabar jūs jau turite veikiančią Gentoo sistemą. Bet kur eiti
toliau? Kokie yra jūsų pasirinkimai? Ką išsiaiškinti pirmiausia? Gentoo
suteikia daugybę galimybių, ir daug dokumentuotų (ir mažiau dokumentuot1ų)
ypatybių.
</p>

<p>
Jūs turėtumėte neabejotinai žvilgtelėti į kitą Gentoo vadovo dalį <uri
link="?part=2">Darbas su Gentoo</uri>, kuri paaiškins, kaip išlaikyti
atnaujintą savo programinę įrangą, kaip įdiegti daugiau programinės įrangos,
kokios USE vėliavėles yra, kaip Gentoo Init (įkrovos) sistema dirba ir t.t.
</p>

<p>
Jeigu jūs esate susidomėjęs optimizuoti savo sistemą naudoti kaip darbinį 
kompiuterį, arba jūs norite išmokti kaip sukonfigūruoti savo sistemą kaip
visiškai veikiantį stalinį kompiuterį, žiūrėkite mūsų plačius <uri
link="/doc/en/index.xml?catid=desktop">Gentoo Darbastalio
Dokumentacijos Išteklius</uri>. Be to, jūs tikriausiai norite pasinaudoti mūsų
<uri link="/doc/en/guide-localization.xml">lokalizavimo vadovu</uri> pasidaryti
savo sistemą lengviau prieinamesnę namie.
</p>

<p>
Mes taip pat turime <uri link="/doc/en/security/">Gentoo Saugumo Vadovą</uri>,
kurį yra tikrai verta pasiskaityti.
</p>

<p>
Pilnam mūsų dokumentacijos sarašui pasitikrinkite mūsų <uri 
link="/doc/en/index.xml">Dokumentacijos Išteklių</uri> puslapį.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Internete</title>
<body>

<p>
Jūs visuomet esate laukiamas mūsų <uri link="http://forums.gentoo.org">Gentoo
Forumuose</uri> arba mūsų <uri link="/main/en/irc.xml">Gentoo IRC
kanaluose</uri>.
</p>

<p>
Mes taip pat turime keletą <uri link="/main/en/lists.xml">pašto
konferencijų</uri>, kurios yra atviros visiems mūsų naudotojams. Informacija
kaip prisijungti yra šiame puslapyje.
</p>

<p>
Dabar mes užsičiaupsime ir leisime jums mėgautis diegimu :)
</p>

</body>
</section>
</sections>

