<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/hb-portage-tools.xml,v 1.1 2006/04/03 10:51:37 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-07-28</date>

<section>
<title>etc-update</title>
<body>

<p>
<c>etc-update</c> yra įrankis, kuris padeda įrašant rinkmenas
<path>._cfg0000_&lt;pavadinimas&gt;</path>. Jis suteikia interaktyvaus
suliejimo galimybę, taip pat automatiškai įrašo trivialius pokyčius. Portage
sukuria rinkmenas <path>._cfg0000_&lt;pavadinimas&gt;</path>, kai ji nori
perrašyti rinkmeną kataloge, apsaugotame kintamuoju CONFIG_PROTECT.
</p>

<p>
<c>etc-update</c> vykdymas yra paprastas:
</p>

<pre caption="etc-update vykdymas">
# <i>etc-update</i>
</pre>

<p>
Įrašius trivialius pokyčius, jums bus išvardintos apsaugotos rinkmenos, kurios
laukia atnaujinimo. Gale jums pateikiami galimi pasirinkimai:
</p>

<pre caption="etc-update pasirinkimai">
Please select a file to edit by entering the corresponding number.
              (-1 to exit) (-3 to auto merge all remaining files)
                           (-5 to auto-merge AND not use 'mv -i'):
</pre>

<p>
Jeigu jūs įvesite <c>-1</c>, <c>etc-update</c> baigs darbą ir daugiau nevykdys
jokių pakeitimų. Jeigu įvesite <c>-3</c> arba <c>-5</c>, <e>visos</e>
išvardintos konfigracinės rinkmenos bus perrašytos naujesnėmis versijomis.
Todėl yra labai svarbu pirmiausia pasirinkti konfigūracines rinkmenas, kurių
negalima atnaujinti automatiškai. Tam paprasčiausiai užtenka įvesti skaičių,
parašyta tos konfigracinės rinkmenos pavadinimo kairėje.
</p>

<p>
Pavyzdžiui, mes pasirenkame konfigūracinę rinkmeną <path>/etc/pear.conf</path>:
</p>

<pre caption="Konkrečios konfigracinės rinkmenos atnaujinimas">
Beginning of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
<comment>[...]</comment>
End of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
1) Replace original with update
2) Delete update, keeping original as is
3) Interactively merge original with update
4) Show differences again
</pre>

<p>
Dabar jūs galite matyti skirtumus tarp dviejų rinkmenų. Jeigu jūs manote, kad
naujesnė konfigracinė rinkmena gali būti naudojama be problemų, įveskite
<c>1</c>. Jeigu jūs manote, kad naujesnė konfigracinė rinkmena yra nebūtina
arba nesuteikia jokios naujos ar naudingos informacijos, įveskite <c>2</c>.
Jeigu jūs norite interaktyviai atnaujinti jūsų konfigracinę rinkmeną, įveskite
<c>3</c>.
</p>

<p>
Nėra jokios prasmės čia toliau detalizuoti interaktyvaus suliejimo. Užbaigtumo
dėlei, mes išvardinsime galimas komandas, kurias jūs galite naudoti kol jūs
interaktyviai suliejate dvi rinkmenas. Jums išvedamos dvi eilutės (originalioji
ir siūloma naujoji) ir raginimas, į kurį jūs galite įvesti vieną iš šių
komandų:
</p>

<pre caption="Komandos prieinamos interaktyviam suliejimui">
ed:     Redaguoti ir tuomet naudoti abi versijas, kiekvieną dekoruotą antrašte.
eb:     Redaguoti ir tuomet naudoti abi versijas.
el:     Redaguoti ir tuomet naudoti kairiąją versiją.
er:     Redaguoti ir tuomet naudoti dešiniąją versiją.
e:      Redaguoti naująją versiją.
l:      Naudoti kairiąją versiją.
r:      Naudoti dešiniąją versiją.
s:      Tyliai įtraukti bendras eilutes.
v:      Išsamiai įtraukti bendras eilutes.
q:      Išeiti.
</pre>

<p>
Kai jūs baigiate svarbių konfigūracinių rinkmenų atnaujinimą, jūs galite
automatiškai atnaujinti visas kitas konfigracines rinkmenas. <c>etc-update</c>
baigs darbą jeigu nebus rasta jokių rinkmenų, kurias reikia atnaujinti.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>dispatch-conf</title>
<body>

<p>
Naudodami <c>dispatch-conf</c>, jūs galite įrašyti jūsų konfigūracinių rinkmenų
atnaujinimus išsaugodami visus pakeitimus. <c>dispatch-conf</c> išsaugo
konfigūracinių rinkmenų skirtumus kaip pataisas arba naudodamas RCS
modifikacijų sistemą.
</p>

<p>
Kaip ir naudojant <c>etc-update</c>, jūs galite liepti palikti konfigūracines
rinkmenas tokias, kokios yra, naudoti naująsias konfigūracines rinkmenas,
redaguoti dabartines arba sulieti skirtumus interaktyviai. Tačiau
<c>dispatch-conf</c> taip pat turi keletą papildomų savybių:
</p>

<ul>
  <li>
    Automatiškai sulieja konfigūracinių rinkmenų atnaujinimus, kuriuose
    atnaujinti yra tik komentarai
  </li>
  <li>
    Automatiškai sulieja konfigūracines rinkmenas, kurios skiriasi tik matomų
    tarpų kiekiu
  </li>
</ul>

<p>
Pirmiausia redaguokite rinkmeną <path>/etc/dispatch-conf.conf</path> ir
sukurkite katalogą, nurodytą kintamuoju archive-dir.
</p>

<p>
Norėdami gauti daugiau informacijos, peržvelkite <c>dispatch-conf</c> žinyno
puslapį:
</p>

<pre caption="dispatch-conf žinyno puslapio skaitymas">
$ <i>man dispatch-conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>quickpkg</title>
<body>

<p>
Su <c>quickpkg</c> jūs galite kurti paketų, kurie jau yra įrašyti į jūsų
sistemą, archyvus. Šie archyvai gali būti panaudoti kaip dvejetainiai paketai.
<c>quickpkg</c> vykdymas yra paprastas: tereikia pridėti paketų, kuriuos norite
archyvuoti, vardus.
</p>

<p>
Pavyzdžiui, norint suarchyvuoti <c>curl</c>, <c>arts</c> ir <c>procps</c>:
</p>

<pre caption="quickpkg naudojimo pavyzdys">
# <i>quickpkg curl arts procps</i>
</pre>

<p>
Dvejetainiai paketai bus išsaugojami kataloge <path>$PKGDIR/All</path> (pagal
nutylėjimą <path>/usr/portage/packages/All</path>). Symbolinės nuorodos
nurodančios į šiuos paketus yra įrašomos į
<path>$PKGDIR/&lt;category&gt;</path>.
</p>

</body>
</section>
</sections>

