<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.1 2006/01/19 10:03:54 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.6</version>
<date>2005-08-11</date>

<section>
<title>Vienos programinės įrangos šakos naudojimas</title>
<subsection>
<title>Stabilioji šaka</title>
<body>

<p>
Kintamasis ACCEPT_KEYWORDS nusako kuri programinės įrangos šaka bus naudojama
jūsų sistemoje. Pagal nutylėjimą jis nurodo stabiliąją programinės įrangos šaką
jūsų architektūrai, pavyzdžiui, <c>x86</c>.
</p>

<p>
Mes rekomenduojame naudoti tik stabiliąją šaką. Tačiau, jeigu jums stabilumas
ypatingai nerūpi, ir jūs norite padėti Gentoo siųsdami pranešimus apie klaidas
į <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>, skaitykite toliau.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bandomoji šaka</title>
<body>

<p>
Jeigu jūs norite naudoti naujesnę programinę įrangą, jūs galite vietoj
stabiliosios šakos naudoti bandomąją šaką. Jeigu norite, kad Portage naudotų
bandomąją šaką, pridėkite ženklą ~ prieš savo architektūrą.
</p>

<p>
Bandomoji šaka yra būtent tai, ką sako jos pavadinimas - <e>Bandymas</e>.
Jeigu paketas yra bandomojoje šakoje, vadinasi jo kūrėjai mano, kad jis yra 
veikiantis, bet ne iki galo išbandytas. Jūs laisvai galite būti pirmasis
suradęs riktą pakete. Tokiu atveju jums reikėtų užpildyti <uri
link="http://bugs.gentoo.org">pranešimą apie riktą</uri>, taip pranešant
apie jį programos kūrėjams.
</p>

<p>
Tačiau būkite atsargūs, nes jums gali iškilti problemų dėl stabilumo,
neužbaigto paketų valdymo (pavyzdžiui, neteisingų/trūkstamų priklausomybių),
per dažnų atnaujinimų (lemiančių daug kompiliavimo) ar neveikiančių paketų.
Jeigu jūs nežinote, kaip veikia Gentoo ir kaip išspręsti problemas, mes
rekomenduojame jums pasilikti su stabiliąją šaka, kuri yra jau ištestuota.
</p>

<p>
Norėdami pasirinkti bandomąją šaką, pavyzdžiui, x86 architektūrai, redaguokite
<path>/etc/make.conf</path> ir nustatykite:
</p>

<pre caption="Kintamo ACCEPT_KEYWORDS nustatymas">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Jeigu jūs dabar atnaujinsite savo sistemą, jūs pamatysite, kad bus atnaujinta
<e>daug</e> paketų. Tačiau įsidėmėkite: kai jūs atnaujinsite savo sistemą
naudodami bandomąją šaką, jums nebebus lengvo būdo sugrįžti į stabiliąją,
oficialiąją šaką (nebent naudojant atsargines kopijas).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Stabiliosios ir bandomosios šakų maišymas</title>
<subsection>
<title>Byla package.keywords</title>
<body>

<p>
Jūs galite nurodyti Portage tam tikriems paketams naudoti bandomąją šaką, o
likusiai sistemos daliai naudoti stabiliąją šaką. Kad to pasiektumėte,
įrašykite paketo, kurio bandomąją versiją norite naudoti, kategoriją ir vardą
į <path>/etc/portage/package.keywords</path>. Pavyzdžiui, norėdami naudoti
bandomąją šaką paketui <c>gnumeric</c>, turėtumėte įrašyti:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.keywords nustatymas gnumeric, pilna eilutė">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konkrečios versijos išbandymas</title>
<body>

<p>
Jeigu jūs norite naudoti konkrečią kokios nors programos versiją iš
bandomosios šakos, bet jūs nenorite, kad Portage naudotų testuojamąją šaką
vėlesnėms tos programos versijoms, jūs galite įrašyti versijos numerį
<path>package.keywords</path> byloje. Šiuo atveju jūs <e>privalote</e> naudoti
operatorių =. Jūs taip pat galite įrašyti versijų seką naudodami operatorius
&lt;=, &lt;, &gt; arba &gt;=.
</p>

<p>
Bet kokiu atveju, jeigu jūs pridedate informaciją apie versiją, jūs
<e>privalote</e> naudoti operatorių. Jeigu jūs nepateikiate versijos
informacijos, jūs <e>negalite</e> naudoti operatoriaus.
</p>

<p>
Šiame pavyzdyje mes nurodome Portage priimti gnumeric-1.2.13:
</p>

<pre caption="Konkrečios gnumeric versijos nurodymas">
=app-office/gnumeric-1.2.13 ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Užmaskuotų paketų naudojimas</title>
<subsection>
<title>Rinkmena package.unmask</title>
<body>

<p>
Gentoo kūrėjai <b>nepalaiko</b> šių rinkmenų naudojimo. Būkite atsargūs, jei
jas naudosite. Į pagalbos prašymus, susijusius su rinkmenomis
<c>package.unmask</c> ir/ar <c>package.mask</c> nebus atsiliepta. Jūs buvote
įspėti.
</p>

<p>
Kai paketas yra užmaskuotas Gentoo kūrėjų, ir jūs vistiek norite jį naudoti
nepaisydami priežąsčių, išsakytų rinkmenoje <path>package.mask</path> (kuri yra
<path>/usr/portage/profiles</path> pagal nutylėjimą), įrašykite <e>lygiai</e>
tokia pačią eilutę į rinkmeną <path>/etc/portage/package.unmask</path>. 
</p>

<p>
Pavyzdžiui, jeigu <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> yra užmaskuotas, jūs galite
jį atmaskuoti įrašydami lygiai tokią pačią eilutę į rinkmeną
<path>package.unmask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rinkmena package.mask</title>
<body>

<p>
Kai jūs norite, kad Portage "nematytų" tam tikro paketo arbą tam tikros paketo
versijos, jūs galite patys jį užmaskuoti įrašydami atitinkamą eilutę į rinkmeną
<path>/etc/portage/package.mask</path>.
</p>

<p>
Pavyzdžiui, jeigu jūs nenorite, kad Portage diegtų naujesnius branduolio
pirminius tekstus negu <c>gentoo-sources-2.6.8.1</c>, jums reikėtų įrašyti
šias eilutes į rinkmeną <path>package.mask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.mask pavyzdys">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>







