<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/Attic/hb-portage-ebuild.xml,v 1.1 2006/03/06 13:27:31 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date>2004-10-24</date>

<section>
<title>Emerge ir ebuild</title>
<body>

<p>
Programa <c>ebuild</c> yra žemesnio lygio Portage sistemos sąsaja. Naudodami
šią programą jūs galite įvykdyti specifinius veiksmus su norima ebuild
rinkmena. Pavyzdžiui, jūs patys galite įvykdyti atskirus programinės įrangos
diegimo žingsnius.
</p>

<p>
Programa <c>ebuild</c> yra skirta daugiau plėtojimo tikslams; todėl daugiau
informacijos apie <c>ebuild</c> galima rasti <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Plėtotojo Vadove</uri>. Tačiau
mes paaiškinsime, kokias ebuild komandas iškviečia Portage, kai ji diegia kokią
nors programinę įrangą, ir kaip reikia įvykdyti post-konfigravimo žingsnius,
kuriuos leidžia kai kurios ebuild rinkmenos.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Programinės įrangos įdiegimas rankiniu būdu</title>
<subsection>
<title>Pirminių tekstų parsiuntimas ir kontrolinės sumos patikrinimas</title>
<body>

<p>
Kai jūs įvykdysite komandą <c>ebuild</c> pateikdami jai ebuild rinkmeną, ji
patikrins, ar visų dalyvaujančių rinkmenų kontrolinės sumos yra lygios duotoms
rinkmenose <path>Manifest</path> arba
<path>files/digest-&lt;pavadinimas&gt;-&lt;versija&gt;</path>. Tai atliekama
po pirminių tekstų atsiuntimo.
</p>

<p>
Norėdami parsisiųsti pirminius tekstus naudodami komandą <c>ebuild</c>,
įvykdykite:
</p>

<pre caption="Pirminių tekstų parsiuntimas">
# <i>ebuild kelias/iki/ebuild fetch</i>
</pre>

<p>
Jeigu ebuild rinkmenos md5sum vertė neatitinka duotos rinkmenoje
<path>Manifest</path>, arba vienas iš pirminių tekstų neatitinka išvardintų
rinkmenoje <path>files/digest-&lt;paketas&gt;</path>, jūs gausite pranešimą
apie klaidą, panašų į šį:
</p>

<pre caption="Ebuild kontrolinės sumos klaida">
!!! File is corrupt or incomplete. (Digests do not match)
>>> our recorded digest: db20421ce35e8e54346e3ef19e60e4ee
>>>  your file's digest: f10392b7c0b2bbc463ad09642606a7d6
</pre>

<p>
Kitoje eilutėje bus paminėta klaidą sukėlusi rinkmena. 
</p>

<p>
Jeigu jūs esate įsitikinęs, kad jūsu parsisiųstos rinkmenos yra geros, jūs
galite regeneruoti rinkmenas <path>Manifest</path> ir
<path>digest-&lt;paketas&gt;</path> pasinaudodami <c>ebuild</c> savybe digest:
</p>

<pre caption="Manifest ir digest regenaravimas">
# <i>ebuild kelias/iki/ebuild digest</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pirminių tekstų išpakavimas</title>
<body>

<p>
Norint išpakuoti pirminius tekstus į <path>/var/tmp/portage</path> (ar bet
kurį kitą katalogą, kurį jūs esate nurodę rinkmenoje
<path>/etc/make.conf</path>), reikia pasinaudoti programos <c>ebuild</c>
išpakavimo savybe:
</p>

<pre caption="Pirminių tekstų išpakavimas">
# <i>ebuild kelias/iki/ebuild unpack</i>
</pre>

<p>
Bus įvykdyta komandos ebuild funkcija src_unpack() (kuri pagal nutylėjimą yra
paprastas išpakavimas, jeigu funkcija src_unpack() nėra apibrėžta). Šiame
žingsnyje taip pat įvykdomos visos reikiamos pataisos.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pirminių tekstų kompiliavimas</title>
<body>

<p>
Kitas žingsnis įrašymo procese yra pirminių tekstų kompiliavimas. Programos
<c>ebuild</c> kompiliavimo savybė atlieka šį žingsnį įvykdydama
funkciją src_compile(). Į ją taip pat įtrauktas ir reikalingas konfigūravimas.
</p>

<pre caption="Pirminių tekstų kompiliavimas">
# <i>ebuild kelias/iki/ebuild compile</i>
</pre>

<p>
Jums yra patariama redaguoti ebuild rinkmenos funkciją src_compile(), jeigu jūs
norite pakeisti kompiliavimo instrukcijas. Taip pat jūs galite priversti
Portage laikyti, kad programa <c>ebuild</c> jau užbaigė kompiliavimą. Patys
įvykdykite visas norimas komandas ir sukurkite tuščią rinkmeną, pavadintą
<path>.compiled</path> darbo kataloge:
</p>

<pre caption="Portage informavimas apie užbaigtą kompiliavimą">
# <i>touch .compiled</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rinkmenų įdiegimas laikinajame kataloge</title>
<body>

<p>
Kitame žigsnyje Portage įdiegs visas reikiamas rinkmenas laikinoje vietoje.
Šiame kataloge tada bus visos rinkmenos, kurias reikia įrašyti į veikiančią
rinkmenų išdėstymo sistemą. Tai galima įvykdyti pasinaudojant programos
<c>ebuild</c> savybe install, kuri įvykdo ebuild rinkmenos funkciją
src_install():
</p>

<pre caption="Rinkmenų įdiegimas">
# <i>ebuild kelias/iki/ebuild install</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rinkmen įrašymas į veikiančią rinkmenų išdėstymo sistemą</title>
<body>

<p>
Paskutinis žingsnis yra visų rinkmenų įrašymas į veikiančią rinkmenų išdėstymo
sistemą ir jų įregistravimas Portage vidinėje pusėje. <c>ebuild</c> vadina
šią dalį "qmerge" ir į ją įtraukia šiuos žingsnius:
</p>

<ul>
  <li>Įvykdo funkciją pkg_preinst(), jeigu reikalaujama</li>
  <li>Nukopijuoja visas rinkmenas į veikiančią rinkmenų išdėstymo sistemą</li>
  <li>Įregistruoja rinkmenas Portage vidinėje pusėje</li>
  <li>Įvykdo funkciją pkg_postinst(), jeigu reikalaujama</li>
</ul>

<p>
Kad įvykdytumėte šiuos žingsnius, pasinaudokite programos <c>ebuild</c> savybe
qmerge:
</p>

<pre caption="Rinkmenų įrašymas į veikiančią rinkmenų išdėstymo sistemą">
# <i>ebuild kelias/iki/ebuild qmerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Laikinojo katalogo išvalymas</title>
<body>

<p>
Galiausiai js galite išvalyti laikinąjį katalogą pasinaudodami programos
<c>ebuild</c> savybe clean:
</p>

<pre caption="Laikinojo katalogo išvalymas">
# <i>ebuild kelias/iki/ebuild clean</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Papildomos ebuild savybės</title>
<subsection>
<title>Visų su įrašymu susijusių komandų vykdymas</title>
<body>

<p>
Pasinaudodami programos <c>ebuild</c> savybe merge jūs galite įvykdyti komandas
fetch, unpack, compile, install ir qmerge iš karto:
</p>

<pre caption="Programinės įrangos įdiegimas">
# <i>ebuild kelias/iki/ebuild merge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfigūravimo veiksmų atlikimas</title>
<body>

<p>
Kai kurios programos turi instrukcijas, kurios konfiguruoja paketus įrašius
juos į jūsų sistemą. Šios instrukcijos gali būti interaktyvios ir todėl
nevykdomos automatiškai. Norėdami įvykdyti šiuos konfigūravimo žingsnius, kurie
yra išvardinti ebuild rinkmenos (nebūtinoje) funkcijoje config(), panaudokite
programos <c>ebuild</c> savybę config:
</p>

<pre caption="Paketo konfigūravimas">
# <i>ebuild kelias/iki/ebuild config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>(RPM) Paketo kūrimas</title>
<body>

<p>
Jūs galite nurodyti, kad Portage sukurtų dvejetainį ebuild'o paketą ar netgi
RPM rinkmeną. Naudokite komandos <c>ebuild</c> savybes package arba rpm, kad
sukurtumėte šiuos archyvus. Tačiau tarp šių savybių yra keletas skirtumų:
</p>

<ul>
  <li>
    Savybė package yra labai panaši į savybę merge, įvykdanti visus būtinus
    žingsnius (fetch, unpack, compile, install) prieš sukuriant paketą
  </li>
  <li>
    Savybė rpm sukuria RPM paketą iš rinkmenų sukurtų <e>po to</e>, kai
    įvykdoma programos <c>ebuild</c> savybė install.
  </li>
</ul>

<pre caption="Paketų kūrimas">
<comment>(Suderinamui su Portage dvejetainiui paketui)</comment>
# <i>ebuild kelias/iki/ebuild package</i>

<comment>(RPM paketui)</comment>
# <i>ebuild kelias/iki/ebuild rpm</i>
</pre>

<p>
Tačau sukurtoje RPM rinkmenoje nebus informacijos apie ebuild rinkmenos
priklausomybes.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Daugiau informacijos</title>
<subsection>
<body>

<p>
Šiuose žinyno puslapiuose galite rasti daugiau informacijos apie Portage,
ebuild programą ir ebuild rinkmenas:
</p>

<pre caption="Žinyno puslapiai">
$ <i>man portage</i>    <comment>(pati Portage)</comment>
$ <i>man emerge</i>     <comment>(komanda emerge)</comment>
$ <i>man ebuild</i>     <comment>(komanda ebuild)</comment>
$ <i>man 5 ebuild</i>   <comment>(ebuild rinkmenų sintaksė</comment>
</pre>

<p>
Jūs taip pat galite rasti daugiau su plėtojimu susijusios informacijos
<uri link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Plėtotoja Vadove</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

