<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/hb-portage-configuration.xml,v 1.1 2006/01/20 16:43:00 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-01-22</date>

<section>
<title>Portage konfigūravimas</title>
<subsection>
<body>

<p>
Kaip buvo pažymėta anksčiau, Portage galima konfigūruoti naudojant kintamuosius,
kuriuos reikia apibėžti rinkmenoje <path>/etc/make.conf</path>. Jeigu norite
išsamesnės informacijos, ją galite rasti <path>make.conf</path> žinyno
puslapyje:
</p>

<pre caption="make.conf žinyno puslapio skaitymas">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Specifinės kompiliavimo parinktys</title>
<subsection>
<title>Konfigūravimo ir kompiliatoriaus parinktys</title>
<body>

<p>
Kai Portage kompiliuoja programas, ji kompiliatoriui ir konfigūravimo
scenarijui perduoda šių kintamųjų turinį:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS &amp; CXXFLAGS apibrėžia pageidaujamas kompiliatoriaus vėliavėles C
    ir C++ kompiliavimui.
  </li>
  <li>
    CHOST apibrėžia informaciją apie kompiuterį programos konfigūravimo
    scenarijui.
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS yra perduodami <c>make</c> komandai ir paprastai yra naudojami
    apibrėžti kompiliavimo metu naudojamą paralelizmo kiekį. Daugiau
    informacijos apie kompiliavimo nustatymus galima rasti make žinyno
    puslapyje.
  </li>
</ul>

<p>
Kintamasis USE taip pat yra naudojams konfigūruojant ir kompiliuojant, bet jis
buvo išsamiai paaiškintas ankstesniuose skyriuose.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Programų atnaujinimo nustatymai</title>
<body>

<p>
Kai Portage įrašo naujesnę kokios nors programinės įrangos versiją, ji ištrina
nebevartojamas senesnės versijos rinkmenas iš jūsų sistemos. Prieš ištrindama
senesnę versiją, Portage palaukia 5 sekundes. Šios 5 sekundės yra apibrėžtos
kintamuoju CLEAN_DELAY.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Konfigūracinės rinkmenos apsauga</title>
<subsection>
<title>Apsaugoti Portage katalogai</title>
<body>

<p>
Kai Portage įrašo naujesnę programos versiją, ji vietoj senosios versijos
konfigūracijos rinkmenų įrašo naujesnės versijos konfigūracijos rinkmenas,
nebent jos yra <e>apsaugotame</e> kataloge. Apsaugoti katalogai nustatomi
kintamuoju CONFIG_PROTECT ir yra įprasti konfigūracijos rinkmenų katalogai.
Katalogų sąrašo dydis yra neribotas.
</p>

<p>
Rinkmena, kurią reikia įrašyti tokiame apsaugotame kataloge yra pervardinama ir
vartotojas yra įspėjamas apie naujesnę konfigūrcinės rinkmenos versiją.
</p>

<p>
Esamą kintamojo CONFIG_PROTECT nuostatą galima sužinoti iš komandos <c>emerge
--info</c> išvesties:
</p>

<pre caption="CONFIG_PROTECT nuostatos sužinojimas">
$ <i>emerge --info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
Daugiau informacijos apie Portage konfigūracinių rinkmenų apsaugą galima gauti
iš <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Daugiau informacijos apie konfigūracinių rinkmenų apsaugą">
$ <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Katalogų išskyrimas</title>
<body>

<p>
Jeigu jūs norite „pašalinti apsaugą" nuo tam tikrų saugomų katalogų pakatalogių,
naudokite kintamąjį CONFIG_PROTECT_MASK.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Parsisiuntimo parinktys</title>
<subsection>
<title>Serverių vietos</title>
<body>

<p>
Kai jūsų sistemoje nėra reikalaujamos informacijos ar duomenų, Portage bandys
tą gauti iš Interneto. Serverių, kuriuose yra įvairi informacija ir duomenys,
adresai yra apibrėžti šių kintamųjų:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS apibrėžia serverių, kuriuose yra pirminiai tekstai, reikiami paketų diegimui, sąrašą
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST apibrėžia serverių, kuriuose yra iš anksto jūsų sistemai sukompiliuoti paketai, sąrašą
  </li>
</ul>

<p>
Trečioji nuostata yra susijusi su rsync serverio, kurį jūs naudojate, kai jūs
atnaujinate Portage, vieta:
</p>

<ul>
  <li>
    SYNC nustato konkretų serverį, iš kurio Portage parsiunčia Portage medį
  </li>
</ul>

<p>
Kintamieji GENTOO_MIRRORS and SYNC gali būti automatiškai nustatyti naudojant
<c>mirrorselect</c> programą. Kad galėtumėte ja naudotis, pirmiausiai reikia
įvykdyti komandą <c>emerge mirrorselect</c>. Daugiau informacijos rasite
mirrorselect žinyne:
</p>

<pre caption="Daugiau informacijos apie mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Jeigu jums reikia naudoti įgaliotąjį serverį, jam nustatyti jūs galite naudoti
kintamuosius HTTP_PROXY, FTP_PROXY ir RSYNC_PROXY.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Parsiuntimo komandos</title>
<body>

<p>
Kai Portage reikia parsiųsti pirminius tekstus, pagal nutylėjimą ji naudoja
<c>wget</c>. Tai galima pakeisti naudojantis kintamuoju FETCHCOMMAND.
</p>

<p>
Portage sugeba pratęsti dalinai parsiųstų pirminių tekstų siuntimą. Tam pagal
nutylėjimą ji naudoja <c>wget</c>, bet tai gali būti pakeista naudojant
kintamąjį RESUMECOMMAND.
</p>

<p>
Įsitikinkite, kad FETCHCOMMAND and RESUMECOMMAND išsaugo pirminius tekstus
teisingoje vietoje. Kintamųjų viduje pirminių tekstų ir rinkmenų, reikiamų
paketų diegimui, išsaugojimo vietai nurodyti reiktų naudoti atitinkamai
\${URI} and \${DISTDIR}.
</p>

<p>
Jūs taip pat galite apibrėžti apdorojimo programas konkretiems protokolams
naudodami FETCHCOMMAND_HTTP, FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP,
RESUMECOMMAND_FTP ir t.t.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rsync nuostatos</title>
<body>

<p>
Jūs negalite keisti komandos rsync, kuria Portage naudoja atnaujinti Portage
medžiui, bet jūs galite nustatyti keletą kintamųjų, susijusių su rsync komanda:
</p>

<ul>
  <li>
    RSYNC_EXCLUDEFROM nurodo į rinkmeną, kurioje išvardinti paketai ir/ar
    kategorijos, kuriuos rsync turėtų ignoruoti atnaujindama Portage medį.
  </li>
  <li>
    RSYNC_RETRIES apibrėžia kiek kartų rsync turėtų bandyti prisijungti prie
    dubliuojamosios tinklavietės, nurodytos kintamojo SYNC, prieš nutraukiant
    bandymus prisijungti. Pagal nutylėjimą šis kintamasis yra lygus 3.
  </li>
  <li>
    RSYNC_TIMEOUT apibrėžia kiek sekundžių rsync ryšys turi būti neveikus, kad
    rsync palaikytų ryšį nutrūkusiu. Pagal nutylėjimą šis kintamasis lygus 180,
    bet vartotojai, kurie jungiasi prie interneto per telefoną arba kurių
    kompiuteriai yra lėti, gali norėti nustatyti šį kintamąjį lygų 300 ar
    daugiau.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo konfigūravimas</title>
<subsection>
<title>Šakos pasirinkimas</title>
<body>

<p>
Šaką, kurią norite naudoti, galite pasirinkti kintamojo ACCEPT_KEYWORDS pagalba.
Pagal nutylėjimą jis nurodo jūsų architektūros stabiliąją šaką. Daugiau
informacijos apie Gentoo šakas galima rasti kitame skyriuje.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Portage ypatybės</title>
<body>

<p>
Jūs galite aktyvuoti tam tikras Portage ypatybes naudodami kintąmąjį FEATURES.
Portage ypatybės buvo aptartos ankstesniuose skyriuose, tokiuose kaip <uri
link="?part=2&amp;chap=3">Portage ypatybės</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Portage elgesys</title>
<subsection>
<title>Resursų valdymas</title>
<body>

<p>
Naudodami kintamąjį PORTAGE_NICENESS jūs galite padidinti arba sumažinti
Portage nice vertę. PORTAGE_NICENESS vertė yra <e>pridedama</e> prie esamos
nice vertės.
</p>

<p>
Norėdami sužinoti daugiau apie nice vertes, paskaitykite nice žinyno puslapį:
</p>

<pre caption="daugiau informacijos apie nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Išvesties elgesys</title>
<body>

<p>
Kintamasis NOCOLOR, kurio vertė pagal nutylėjimą yra "netiesa", apibrėžia, ar
Portage turėtų pasyvinti(išjungti) spalvotos išvesties naudojimą.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

