<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/handbook/hb-portage-diverttree.xml,v 1.1 2006/03/10 21:37:18 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-11-25</date>

<section>
<title>Portage medžio pogrupių naudojimas</title>
<subsection>
<title>Paketų/kategorijų išskyrimas</title>
<body>

<p>
Jūs galite pasirinktinai atnaujinti tam tikras kategorijas/paketus ir ignoruoti
kitas kategorijas/paketus. Tai galima pasiekti nurodant <c>rsync</c> išskirti
kategorijas/paketus vykdant <c>emerge --sync</c>.
</p>

<p>
Reikia nurodyti rinkmenos, kurioje yra išskyrimo šablonai, vardą kintamuoju
<c>RSYNC_EXCLUDEFROM</c> rinkmenoje <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Išimčių rinkmenos nurodymas rinkmenoje /etc/make.conf">
RSYNC_EXCLUDEFROM=/etc/portage/rsync_excludes
</pre>

<pre caption="Rinkmenoje /etc/portage/rsync_excludes nurodome išskirti visus
žaidimus">
games-*/*
</pre>

<p>
Atkreipkite dėmesį, kad tai gali lemti problemas dėl priklausomybių, kadangi
atnaujinti paketai gali priklausyti nuo naujų, bet išskirtų, todėl neatnaujintų,
paketų.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Neoficialių ebuild rinkmenų įtraukimas</title>
<subsection>
<title>Portage Overlay katalogo sukūrimas</title>
<body>

<p>
Jūs galite nurodyti Portage naudoti ebuild rinkmenas, kurios nėra įtrauktos į
oficialųjį Portage medį. Sukurkite naują katalogą (pavyzdžiui,
<path>/usr/local/portage</path>), kuriame galėsite išsaugoti trečiosios šalies
ebuild rinkmenas. Naudokite tokią pačią katalogo struktūrą, kokia yra
naudojama oficialiame Portage medyje!
</p>

<p>
Tada apibrėžkite kintąmąjį PORTDIR_OVERLAY rinkmenoje
<path>/etc/make.conf</path> ir juo nurodykite anksčiau sukurtą katalogą. Dabar
jums naudojantis Portage bus atsižvelgiama ir į jūsų ebuild rinkmenas ir jos
nebus ištrinamos/perrašomos vykdant komandą <c>emerge --sync</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Darbas su keliais Overlay</title>
<body>

<p>
Patyrusiems naudotojams, kurie kurie nori naudoti keletą overlay, kad galėtų
išbandyti paketus prieš įtraukiant juos į Oficialųjį Portage medį arba tik nori
naudoti neoficialias ebuild rinkmenas iš įvairių šaltinių, pakete
<c>app-portage/gentoolkit-dev</c> yra skirta programa <c>gensync</c> - tai
įrankis, kurio pagalba galima palaikyti kelių overlay saugyklas atnaujintas.
</p>

<p>
Su <c>gensync</c> jūs galite atnaujinti visas saugyklas iš karto arba
pasirinkti tik kelias iš jų. Kiekviena saugykla turėtų turėti
<path>.syncsource</path> rinkmeną konfigūracijos kataloge
<path>/etc/gensync/</path>, kurioje turėtų būti saugyklos vieta, vardas, Id ir
t.t.
</p>

<p>
Tarkime, jūs turite dvi papildomas saugyklas, pavadintas <c>java</c> (skirtą
kuriamoms java ebuild rinkmenoms) ir <c>entapps</c> (skirtą pogramoms,
sukurtoms įmonės viduje ir naudojamoms jūsų veikloje). Jūs galite atnaujinti
šias saugyklas panaudodami šią komandą:
</p>

<pre caption="gensync naudojimas kelių saugyklų atnaujinimui">
# <i>gensync java entapps</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Ne Portage prižiūrima programinė įrangą</title>
<subsection>
<title>Portage naudojimas su paties naudotojo prižiūrima programine
įranga</title>
<body>

<p>
Keletu atvejų jūs galite norėti patys konfiguruoti, įsidiegti ir prižiūrėti
programinę įrangą, neleisdami Portage automatizuoti šio proceso, nors Portage
ir gali suteikti jums programinės įrangos pavadinimus. Žinomi atvejai yra
branduolio išeities tekstai ir nvidia tvarkyklės. Jūs galite sukonfiguruoti
Portage taip, kad ji žinotų, jog tam tikras paketas yra rankiniu būdu
įdiegtas jūsų sistemoje. Šis procesas yra vadinamas <e>injecting</e> ir
palaikomas Portage rinkmenos
<path>/etc/portage/profile/package.provided</path>.
</p>

<p>
Psvyzdžiui, jeigu jūs norite informuoti Portage apie tai, kad jūs rankiniu būdu
įdiegėte <c>vanilla-sources-2.6.11.6</c>, įrašykite šią eilutę į rinkmeną
<path>/etc/portage/profile/package.provided</path>:
</p>

<pre caption="Eilutės pavyzdys rinkmenai package.provided">
sys-kernel/vanilla-sources-2.6.11.6
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>


