<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Id: hb-working-variables.xml,v 1.1 2006/08/13 13:16:30 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.14</version>
<date>2005-09-28</date>

<section>
<title>Aplinkos kintamieji?</title>
<subsection>
<title>Kas jie</title>
<body>

<p>
Aplinkos kintamasis yra vardą turintis objektas, kuriame yra saugoma vienos ar
keleto programų naudojama informacija. Daugeliui naudototojų (ir ypač „Linux“
naujokams) tai atrodo gan keista ir sunkiai suprantama. Tačiau toks požiūris yra
klaidingas: naudojant aplinkos kintamuosius galima lengvai pakeisti
konfigūracijos nustatymus vienai ar kelioms programoms.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Svarbūs pavyzdžiai</title>
<body>

<p>
Lentelėje pateikiama dalis kinamųjų naudojamų „Linux“ sistemose ir aprašomas jų
naudojimas. Reikšmių pavyzdžiai yra pateikti po lentelės.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kintamasis</th>
  <th>Aprašymas</th>
</tr>
<tr>
  <ti>PATH</ti>
  <ti>
    Šis kintamasis saugo dvitaškiais atskirtą katalogų, kuriuose jūsų sistema
    ieško vykdomųjų rinkmenų, sąrašą. Jeigu jūs įvedate vykdomosios rinkmenos
    vardą (tokį kaip <c>ls</c>, <c>rc-update</c> ar <c>emerge</c>), bet šios
    vykdomosios rinkmenos nėra nei viename iš išvardintų katalogų, jūsų sistema
    jo neįvykdys (nebent kaip komandą jūs įvesite pilną kelią, pavyzdžiui,
    <c>/bin/ls</c>).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ROOTPATH</ti>
  <ti>
    Šis kintamasis atlieka tą pačią funkciją kaip ir <c>PATH</c>, bet jame
    išvardinti tik tie katalogai, kuriuose reikia ieškoti kai komandą įveda
    pagrindinis naudotojas.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LDPATH</ti>
  <ti>
    Šiame kintamajame saugomas dvitaškiais atskirtas katalogų, kuriuose
    bibliotekų ieško dinaminė saistyklė, sąrašas.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>MANPATH</ti>
  <ti>
    Šiame kintamajame saugomas dvitaškiais atskirtas katalogų, kuriuose
    <c>man</c> komanda ieško žinyno puslapių, sąrašas.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>INFODIR</ti>
  <ti>
    Šiame kintamajame saugomas dvitaškiais atskirtas katalogų, kuriuose
    <c>info</c> komanda ieško info puslapių, sąrašas.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>PAGER</ti>
  <ti>
    Šis kintamasis nurodo kelią iki programos, naudojamos rinkmenų turiniui
    peržiūrėti (pavyzdžiui, <c>less</c> ar <c>more</c>).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>EDITOR</ti>
  <ti>
    Šis kintamasis nurodo kelią iki programos, naudojamos rinkmenų turiniui
    keisti (pavyzdžiui, <c>nano</c> ar <c>vi</c>).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>KDEDIRS</ti>
  <ti>
    Šiame kintamajame saugomas dvitaškiais atskirtas katalogų, kuriuose yra
    KDE-specifinis turinys, sąrašas.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>CLASSPATH</ti>
  <ti>
    Šiame kintamajame saugomas dvitaškiais atskirtas katalogų, kuriuose yra Java
    klasės, sąrašas.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>CONFIG_PROTECT</ti>
  <ti>
    Šiame kintamajame saugomas <e>tarpais</e> atskirtas katalogų, kuriuos
    Portage turėtų apsaugoti per atnaujinimus, sąrašas.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>CONFIG_PROTECT_MASK</ti>
  <ti>
    Šiame kintamajame saugomas <e>tarpais</e> atskirtas katalogų, kurių Portage
    neturėtų apsaugoti per atnaujinimus, sąrašas.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Toliau pateikiame visų šių kintamųjų pavyzdžius:
</p>

<pre caption="Reikšmių pavyzdžiai">
PATH="/bin:/usr/bin:/usr/local/bin:/opt/bin:/usr/games/bin"
ROOTPATH="/sbin:/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/usr/local/sbin:/usr/local/bin"
LDPATH="/lib:/usr/lib:/usr/local/lib:/usr/lib/gcc-lib/i686-pc-linux-gnu/3.2.3"
MANPATH="/usr/share/man:/usr/local/share/man"
INFODIR="/usr/share/info:/usr/local/share/info"
PAGER="/usr/bin/less"
EDITOR="/usr/bin/vim"
KDEDIRS="/usr"
CLASSPATH="/opt/blackdown-jre-1.4.1/lib/rt.jar:."
CONFIG_PROTECT="/usr/X11R6/lib/X11/xkb /opt/tomcat/conf \
                /usr/kde/3.1/share/config /usr/share/texmf/tex/generic/config/ \
                /usr/share/texmf/tex/platex/config/ /usr/share/config"
CONFIG_PROTECT_MASK="/etc/gconf"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Globalus kintamųjų apibrėžimas</title>
<subsection>
<title>Katalogas /etc/env.d</title>
<body>

<p>
Norėdama centralizuoti šių kintamųjų apibrėžimą, „Gentoo“ pradėjo naudoti
katalogą <path>/etc/env.d</path>. Šiame kataloge yra rinkmenos
<path>00basic</path>, <path>05gcc</path> ir t.t., kuriose saugomi kintamieji,
naudojami programų, paminėtų rinkmenų pavadinimuose.
</p>

<p>
Pavyzdžiui, kai jūs įdiegiate <c>gcc</c>, yra sukuriama rinkmena
<path>05gcc</path> kurioje yra saugomos šių kintamųjų vertės:
</p>

<pre caption="/etc/env.d/05gcc">
PATH="/usr/i686-pc-linux-gnu/gcc-bin/3.2"
ROOTPATH="/usr/i686-pc-linux-gnu/gcc-bin/3.2"
MANPATH="/usr/share/gcc-data/i686-pc-linux-gnu/3.2/man"
INFOPATH="/usr/share/gcc-data/i686-pc-linux-gnu/3.2/info"
CC="gcc"
CXX="g++"
LDPATH="/usr/lib/gcc-lib/i686-pc-linux-gnu/3.2.3"
</pre>

<p>
Kiti platinamieji paketai (distribucijos) liepia jums pakeisti ar pridėti tokių
aplinkos kintamųjų reikšmes kataloge <path>/etc/profile</path> ar kitose
vietose. Tačiau „Gentoo“ palengvina jums (ir Portage) aplinkos kintamųjų
tvarkymą, nes nereikia vargti su daugybę rinkmenų, kuriose gali būti
apibrėžiami aplinkos kintamieji.
</p>

<p>
Pavyzdžiui, kai <c>gcc</c> yra atnaujinamas, rinkmena
<path>/etc/env.d/05gcc</path> yra atnaujinama be jokio naudotojo įsikišimo.
</p>

<p>
Tai naudinga ne tik Portage, bet ir jums, naudotojui. Kartais jums gali reikėti
visai sistemai apibrėžti aplinkos kintamąjį. Kaip pavyzdžiu pasinaudokime
kintamuoju <c>http_proxy</c>. Vietoj to, kad gaištumėtę laiką su
<path>/etc/profile</path>, jums tereikia sukurti rinkmeną
<path>/etc/env.d/99local</path> ir joje įrašyti jūsų apibrėžimą:
</p>

<pre caption="/etc/env.d/99local">
http_proxy="proxy.server.com:8080"
</pre>

<p>
Naudodami tą pačią rinkmeną visiems savo kintamiesiems, jūs galite lengvai ir
greitai peržvelgti visus jūsų pačių apibrėžtus kintamuosius.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Scenarijus env-update</title>
<body>

<p>
Kintamąjį <c>PATH</c> apibrėžia keletas rinkmenų kataloge
<path>/etc/env.d</path>. Tai nėra klaida: kai jūs įvykdote scenarijų
<c>env-update</c>, jis sujungia keletą apibrėžimų prieš atnaujindamas aplinkos
kintamuosius, taip leisdamas paketams (ir naudotojams) lengvai pridėti jų pačių
aplinkos kintamųjų vertes nemaišant jų sau jau esančiomis vertėmis.
</p>

<p>
Scenarijus <c>env-update</c> sujungs reikšmes pagal abėcėlinę rinkmenų kataloge
<path>/etc/env.d</path> pavadinimų tvarką. Rinkmenų vardai turi prasidėti
dvejais dešimtainiais skaitmenimis.
</p>

<pre caption="env-update naudojama atnaujinimo tvarka">
         00basic        99kde-env       99local
     +-------------+----------------+-------------+
PATH="/bin:/usr/bin:/usr/kde/3.2/bin:/usr/local/bin"
</pre>

<p>
Kintamųjų sujungimas yra vykdomas ne visada, o tik šiems kintamiesiems:
<c>KDEDIRS</c>, <c>PATH</c>, <c>CLASSPATH</c>, <c>LDPATH</c>,
<c>MANPATH</c>, <c>INFODIR</c>, <c>INFOPATH</c>, <c>ROOTPATH</c>,
<c>CONFIG_PROTECT</c>, <c>CONFIG_PROTECT_MASK</c>, <c>PRELINK_PATH</c> ir
<c>PRELINK_PATH_MASK</c>. Visiems kitiems kintamiesiems naudojama paskutinė
apibrėžta vertė (pagal abėcėlinę rinkmenų pavadinimų kataloge
<path>/etc/env.d</path> eilę).
</p>

<p>
Kai jūs įvykdote <c>env-update</c>, scenarijus sukuria visus aplinkos
kintamuosius ir patalpina juos rinkmenoje <path>/etc/profile.env</path> (kurią
naudoja <path>/etc/profile</path>). Taip pat išgauna informaciją iš kintamojo
<c>LDPATH</c> ir panaudoja ją <path>/etc/ld.so.conf</path> sukūrimui. Tada jis
paleidžia <c>ldconfig</c>, kad šis atkurtų rinkmeną
<path>/etc/ld.so.cache</path>, naudojamą dinaminės saistyklės .
</p>

<p>
Jeigu jūs norite pastebėti komandos <c>env-update</c> padarinius iškart po jos
įvykdymo, įvykdykite žemiau pateiktą komandą savo aplinkos atnaujinimui.
Naudotojai, kurie patys įdiegė „Gentoo“, turbūt prisimins šią komandą iš
diegimo instrukcijų:
</p>

<pre caption="Aplinkos atnaujinimas">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<note>
Ši komanda atnaujina kintamuosius tik jūsų dabartiniame terminale,
<e>naujuose</e> pultuose, ir jų antriniuose procesuose. Todėl, jeigu jūs
dirbate X11 aplinkoje, jums reikės arba įvedinėti <c>source /etc/profile</c>
kiekviename naujame terminale arba perstartuoti X, kad visi nauji terminalai
naudotų naujus kintamuosius. Jeigu jūs naudojate registravimosi tvarkyklę,
įsiregistruokite kaip pagrindinis naudotojas ir įveskite <c>/etc/init.d/xdm
restart</c>. Jeigu to nepadarysite, jums reikės išsiregistruoti ir vėl
įsiregistruoti į X, kad būtų naudojami nauji kintamieji.
</note>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Lokalus kintamųjų apibrėžimas</title>
<subsection>
<title>Specialiai naudotojui</title>
<body>

<p>
Jūs nevisada norite apibrėžti aplinkos kintamuosius globaliai. Pavyzdžiui, jūs
galite norėti pridėti <path>/home/my_user/bin</path> ir veikiamąjį katalogą
(katalogą, kuriame esate) į <c>PATH</c> kintamąjį, bet nenorite, kad visi kiti
jūsų sistemos vartotojai turėtų šiuos katalogus savo <c>PATH</c> kintamuosiuose.
Jeigu jūs norite aplinkos kintamąjį apibrėžti tik lokaliai, jums reikia
pasinaudoti rinkmenomis <path>~/.bashrc</path> ar <path>~/.bash_profile</path>:
</p>

<pre caption="PATH išplėtimas lokaliam naudojimu rinkmenoje ~/.bashrc">
<comment>(Dvitaškis be po jo sekančio katalogo yra laikomas
veikiamuoju katalogu)</comment>
PATH="${PATH}:/home/my_user/bin:"
</pre>

<p>
Kai jūs persiregistruosite, jūsų <c>PATH</c> kintamasis bus atnaujintas.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Specialiai seansui</title>
<body>

<p>
Kartais reikalaujama dar griežtesnių apibrėžimų. Jūs galite norėti naudotis
dvejetainėmis rinkmenomis iš laikino jūsų sukurto katalogo nenurodant kelio iki
jų ir neredaguojant <path>~/.bashrc</path> rinkmenos, nes jums to reikia tik
trumpam laikui.
</p>

<p>
Tokiu atveju, jūs galite apibrėžti kintamąjį <c>PATH</c> jūsų veikiamajam
seansui panaudodami komandą <c>export</c>. Kol jūs neišsiregistruosite,
kintamasis <c>PATH</c> naudos laikinuosius nustatymus.
</p>

<pre caption="Specifinių seanso aplinkos kintamųjų apibrėžimas">
# <i>export PATH="${PATH}:/home/my_user/tmp/usr/bin"</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
