<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/fr/base/amd64/technotes/install-hardware.xml,v 1.2 2005/03/29 20:21:45 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The context of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommonds.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>2004.3</version>
<date>2005-02-27</date>

<section>
<title>Mises à jour du BIOS</title>
<body>

<p>
Plusieurs constructeurs de cartes mères pour AMD64 sont connus pour fournir des
BIOS qui comportent de nombreux bogues. Assurez-vous de bien avoir fait une mise
à jour de votre BIOS vers la dernière version disponible avant d'essayer
d'installer Gentoo/AMD64. Vous pourrez résoudre certains problèmes en mettant à
jour votre BIOS, notamment ceux qui concernent les réglages de la mémoire. De
plus, vous pourrez bénéficier de nouvelles fonctionnalités pour AMD64 (comme le
Cool'n'Quiet).
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Contrôleurs RAID SATA/PATA</title>
<subsection>
<title>Contrôleurs, types et statuts</title>
<body>

<p>
Voici une liste des statuts des contrôleurs RAID SATA/PATA communs&nbsp;:
</p>

<table>
 <tr>
  <th>Constructeur</th>
  <th>Modèle</th>
  <th>Type de RAID</th>
  <th>Statut</th>
 </tr>
 <tr>
  <ti>VIA</ti>
  <ti>8237</ti>
  <ti>Logiciel</ti>
  <ti>Fonctionne</ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti>Promise</ti>
  <ti>PDC202xx/PDC203xx</ti>
  <ti>Logiciel</ti>
  <ti>Fonctionne</ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti>Silicon Image</ti>
  <ti>3112[a], 3512 et 3114</ti>
  <ti>Logiciel</ti>
  <ti>Fonctionne</ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti>Promise</ti>
  <ti>SX4000 (PDC20621)</ti>
  <ti>Matériel</ti>
  <ti>Fonctionne</ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti>3Ware</ti>
  <ti>Escalade 7xxx et 8xxx</ti>
  <ti>Matériel</ti>
  <ti>Fonctionne</ti>
 </tr>
</table>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Différences entre le RAID matériel et logiciel</title>
<body>

<p>
Un contrôleur RAID matériel est toujours sur une carte supplémentaire à
installer&nbsp;; il n'est jamais présent sur une carte mère. Il possède son
propre BIOS, auquel vous pouvez accéder avant de démarrer votre système
d'exploitation, et supporte, en général, au minimum, les types 0, 1,
1&nbsp;+&nbsp;0 et 5. Le contrôleur RAID matériel possède un CPU dédié qui
s'occupe de tous les calculs et des entrées/sorties qui concernent le
RAID&nbsp;; il se signale au système d'exploitation tel que vous le configurez,
c'est-à-dire que si vous configurez un simple RAID 5 sur trois disques, vous ne
verrez sur votre système qu'un seul gros disque. Un RAID matériel sera toujours
plus rapide qu'un RAID logiciel et consomme BEAUCOUP MOINS de temps processeur.
Un contrôleur RAID matériel peut optionnellement être accompagné d'emplacements
DIMM pour la mémoire cache et disposer d'une batterie de sauvegarde pour cette
mémoire. Le RAID matériel limite également la complexité du pilote d'accès, dans
la mesure où la fonctionnalité du RAID est effectuée exclusivement par le
matériel.
</p>

<p>
Un contrôleur RAID logiciel peut se trouver sur des cartes additionnelles ou
encore sur certaines cartes mères. Un contrôleur logiciel peut ou non avoir un
BIOS, mais, en fait, les fonctions propres au RAID sont implémentées par le
pilote dans le système d'exploitation. Pour cette raison, vous ne trouverez
JAMAIS de contrôleur RAID logiciel qui puisse supporter du RAID 5 sur lequel on
puisse démarrer. Le système d'exploitation pourra voir chaque disque comme un
disque normal qui ne sera pas masqué, ni transformé d'aucune manière par le
contrôleur. Sur les noyaux 2.4, il y avait un module qui savait lire un bon
nombre de BIOS de contrôleurs SATA. Ainsi, on pouvait mettre en place le RAID
logiciel sous Linux comme spécifié par le BIOS et créer un pseudo périphérique
qui était accessible exactement comme le serait un périphérique RAID matériel.
Ce module «&nbsp;ataraid&nbsp;» n'a pas été porté sur les noyaux 2.6 et la
version 2.4 ne supporte pas les contrôleurs SATA, mais seulement des vieux
contrôleurs RAID logiciel PATA. En plus clair, un contrôleur RAID logiciel n'est
rien d'autre qu'un contrôleur SATA/PATA standard avec éventuellement un BIOS qui
stocke les informations de configuration. C'est pour cela qu'ils sont très peu
chers à la fabrication et qu'on les trouve sur tant de cartes mères.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Compatibilité des cartes Riser avec les cartes mères Tyan et les cartes
3ware</title>
<body>

<p>
Pour plus d'information sur la compatibilité des cartes Riser avec les cartes
3ware et les cartes mères Tyan, merci de vous reporter à cet <uri
link="http://www.3ware.com/KB/article.aspx?id=10964">article de la base de
connaissances 3ware</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Questions d'ordre général sur les Opteron/Athlon64</title>
<subsection>
<title>Quelle est la différence entre un Athlon64, un Athlon64FX et un
Opteron&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Un Athlon64 est un processeur pour ordinateurs de bureau qui possède 754 pattes
et un seul canal de bus mémoire et qui ne peut être utilisé qu'en mode
monoprocesseur. Un Athlon64FX est un processeur conçu pour les stations de
travail qui possède 940 pattes et un double canal de bus mémoire&nbsp;: il ne
peut également être utilisé qu'en mode monoprocesseur. Un Opteron est un
processeur pour serveurs qui possède 940 pattes et un double canal de bus
mémoire. L'Opteron est présenté sous trois formes&nbsp;: les séries 1xx pour des
systèmes monoprocesseur, les 2xx pour des systèmes biprocesseurs  et les séries
8xx pour des systèmes qui vont jusqu'à huit processeurs (ou plus si on dispose
d'un contrôleur intermédiaire). Ces variantes n'indiquent pas de différence dans
la vitesse et reflètent généralement seulement le nombre de bus d'hypertransport
actifs sur la puce. Toutes les puces ont les mêmes caractéristiques en termes de
performances (mises à part les capacités de bus mémoire et la taille du cache
qui peut avoir un effet sur les performances) et un Ahtlon64FX n'est rien
d'autre qu'un Opteron de série 1xx. Dans le futur, le support à 754 pattes sera
remplacé par des supports à 939 pattes, qui seront alors utilisés pour les
Athlon64 et Athlon64FX.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Pourquoi les Athlon64 3200+ et Athlon64 3000+ sont cadencés à la même
vitesse CPU&nbsp;?</title>
<body>

<p>
L'Athlon64 3000+ a moitié moins de cache (512K) que l'Athlon64 3200+
(1Mo). Cela rentre en compte dans la réduction de la fréquence (cette
différence de performance est en pratique de l'ordre de moins de 5%).
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Les applications 32&nbsp;bits sont-elles supportées&nbsp;? Est-ce natif
ou émulé&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Oui, les applications 32&nbsp;bits sont complètement supportées par le
processeur et sont exécutées de manière native. Un système d'exploitation
standard pour plate-forme x86 peut être installé sur une machine qui possède un
processeur AMD64 et un système d'exploitation 64&nbsp;bits peut exécuter des
applications 32&nbsp;bits s'il est capable d'établir une correspondance entre
les appels systèmes 32&nbsp;bits et les interfaces 64&nbsp;bits du noyau (comme
Linux peut le faire si vous l'activez dans le noyau). Pour plus d'information,
merci de lire la section ci-dessous qui concerne le support du 32&nbsp;bits.
Remarquez aussi qu'il n'y a aucune pénalité, en termes de performances, dans le
fait de lancer des applications 32&nbsp;bits sur un processeur de type AMD64 et
la vitesse d'exécution sera toujours supérieure à celle obtenue sur un AthlonXP
qui utilise du code 32&nbsp;bits (ce qui n'est pas le cas des processeurs IA64
Itanium&nbsp;!).
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Contrôleurs SCSI MPT Fusion</title>
<body>

<p>
Pour faire fonctionner un contrôleur SCSI, vous devrez passer l'option suivante
au noyau au moment du démarrage&nbsp;:
</p>

<pre>
iommu=merge
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Support de l'accélération vidéo 3D</title>
<subsection>
<title>Cartes ATI Radeon</title>
<body>

<p>
ATI a finalement sorti des pilotes 64&nbsp;bits pour les cartes Radeon
supérieures à 9200. Utilisez la commande <c>ACCEPT_KEYWORDS="~amd64" emerge
ati-drivers</c> pour les installer. Si les pilotes propriétaires ne
fonctionnent pas, nous vous suggérons alors d'essayer le pilote libre "radeon"
inclus avec xorg. Cela dit, ce pilote n'inclura que le support de
l'accélération 2D.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>nVidia GeForce</title>
<body>

<p>
nVidia a sorti des pilotes pour AMD64. Gentoo dispose d'ebuilds pour ceux-ci.
Pour installer le support nvidia, il vous suffit de faire&nbsp;:
</p>

<pre>
# <i>emerge nvidia-kernel</i>
# <i>emerge nvidia-glx</i>
# <i>emerge nvidia-settings</i>
</pre>

<p>
Vous trouverez plus de détails à propos de l'utilisation de ces cartes dans
notre <uri link="/doc/fr/nvidia-guide.xml">Guide nVidia</uri>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Les cartes Matrox</title>
<body>

<p>
Bien que les cartes récentes de Matrox ont besoin du pilote propriétaire
<c>mga_hal</c> pour activer le support multi-écran ou la capture vidéo, le
module standard <c>mga</c> donne parfois de bons résultats. Matrox n'a toujours
pas sortie de version 64 bits de ses pilotes propriétaires et nons ne savons
pas quand ils seront disponibles. Les fonctionnalités disponibles peuvent
varier de façon importante et votre carte Matrox peut très bien ne pas marcher
du tout. Il est fortement conseillé de tester les modules disponibles.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Pilotes réseau bcm/tigon3</title>
<body>

<p>
Plusieurs cartes mères pour Opteron fournissent une puce Broadcom qui gère
l'interface réseau. Pour supporter cette carte, nous proposons le pilote
standard du noyau «&nbsp;tg3&nbsp;», mais aussi le pilote «&nbsp;bcm5700&nbsp;».
Le pilote «&nbsp;tg3&nbsp;» devrait être utilisé dans la mesure du possible,
puisqu'il est supporté par la communauté, et le pilote «&nbsp;bcm5700&nbsp;»
n'est là que pour aider ceux qui rencontrent des problèmes avec le pilote
«&nbsp;tg3&nbsp;».
</p>

</body>
</section>

</sections>
