<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/es/about.xml,v 1.7 2005/12/16 12:09:28 chiguire Exp $ -->

<mainpage id="about" lang="es">
<title>Acerca de Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="LinuxBlues@gentoo-es.org">Fernando M. Bueno</mail>
</author>

<abstract>
Esto documento comenta algunas de las características de Gentoo. También
contiene algunos hechos históricos acerca de Gentoo.
</abstract>

<version>1.2</version>
<date>2005-11-24</date>

<chapter>
<title>Acerca de Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Gentoo Linux... en una imagen</title>
<body>
<fig link="/images/poster.jpg"/>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux en un párrafo</title>
<body>

<p>
Producimos Gentoo Linux, un "sabor" especial de Linux que puede ser optimizado
y configurado para cualquier aplicación o necesidad. El rendimiento excepcional,
su adaptabilidad y una comunidad de primerísima calidad de usuarios y
desarrolladores son características clave de la experiencia Gentoo.
</p>

<p>
Gracias a una tecnología denominada Portage, Gentoo Linux puede convertirse en
un servidor seguro ideal, estación de trabajo para desarrollo, escritorio
profesional, sistema para juegos, solución encastrada o para cualquier otro uso
-- lo que usted necesite que sea. Dada su casi ilimitada adaptabilidad,
denominamos a Gentoo Linux como una <b>meta</b>distribución.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>¿Qué es Portage?</title>
<body>

<p>
El sistema <b>Portage</b> es el corazón de Gentoo Linux, desempeñando varias
funciones clave. Para empezar, Portage es el <e>sistema de distribución de
software</e> de Gentoo Linux. Para obtener el software más reciente en Gentoo
Linux, se escribe un solo comando: <c>emerge --sync</c>. Este indica a Portage
que debe actualizar el "árbol Portage" local, a través de Internet. Su árbol
local Portage contiene una colección completa de guiones utilizados para crear
e instalar los últimos paquetes Gentoo. Actualmente tenemos
<uri link="http://packages.gentoo.org/categories">más de 10.000 paquetes</uri>
en nuestro árbol Portage y <uri link="http://packages.gentoo.org">se están
agregando más</uri> constantemente.
</p>

<p>
Portage también es un sistema para <e>construir e instalar</e> paquetes. Si se
desea instalar un paquete, escriba <c>emerge paquete</c> y, a partir de este
momento, Portage automáticamente construye una versión del paquete adaptada a
sus especificaciones exactas, optimizándolo para su hardware y asegurando que
las funcionalidades opcionales que desee sean habilitadas y las que no desee,
desactivadas.
</p>

<p>
Portage también mantiene <e>actualizado</e> su sistema. El escribir <c>emerge
-u world</c> -- un solo comando -- asegurará que todos los paquetes <e>que
haya escogido</e> sean actualizados automáticamente.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo Linux</title>
<body>

<p>
Portage mantendrá a su sistema Gentoo Linux tan "actualizado" como quiera. Por
esta razón, los usuarios experimentados de Gentoo no le prestan demasiada
atención a las versiones "nuevas" de Gentoo Linux -- ya que, después de todo,
la última versión estará siempre disponible al ejecutar el comando
<c>emerge --sync</c>. No hace falta esperar varios meses para obtener una
"versión nueva", porque Gentoo Linux es actualizado y refinado de manera
contínua y las mejoras se trasladan immediatamente al usuario.
</p>

<p>
Por supuesto, lanzamos versiones oficiales de Gentoo Linux en CD, para que las
instalaciones puedan estar lo más actualizadas posible desde el comiezo. Aquí
presentamos un resumen de lo incluido en el último lanzamiento de Gentoo Linux:
</p>

<ul>
<li>Soporte para los procesadores x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc, Alpha y MIPS</li>
<li>Instalación con LiveCD para x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc y Alpha</li>
<li>La última versión estable de KDE y GNOME</li>
<li>Varios kernels Linux optimizados</li>
<li>Ambiente de desarrollo GNU muy moderno</li>
<li>Soporte excelente en sistemas de archivos: ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM</li>
<li>Soporte excelente de hardware: NVIDIA, Creative Labs Live! y Audigy</li>
<li>Sub-sistemas modulares de OpenGL y compiladores (soporta varias versiones
co-existentes al mismo tiempo)</li>
<li>Sistema limpio, basado en dependencias para guiones de inicio</li>
<li>Nueva iniciativa de seguridad con un Gentoo "endurecido"</li>
<li>Más de 10.000 paquetes del último y mejor software</li>
<li>Desempeño mejorado del sistema Portage</li>
</ul>

<p>
Si el poder, la velocidad y la flexibilidad de Gentoo Linux le atraen, le
invitamos a probarlo, ya que estamos seguros de que no le disgustará.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Historia de Gentoo</title>
<body>

<p>
Todo empezó con tiempo libre. Tiempo para explorar, tiempo para descubrir,
tiempo para experimentar. Así es como el creador de Gentoo, Daniel Robbins,
llegó al mundo Linux. Él empezó con Debian Linux, configuró un par de
aplicaciones, aprendió los pros y los contras de Linux y, tal y como la gran
mayoría de usuarios hacen, probó un par de distribuciones más e intentó crear
una nueva distribución llamada Stampede Linux. Se puso a trabajar de inmediato
en el desarrollo de Stampede y en su sistema de mantenimiento de paquetes.
Después de un cierto tiempo y debido a algunos problemas, dió un paso adelante
y decidió crear su propia distribución.
</p>

<p>
De este modo nació Enoch. Daniel quería que Enoch fuese una distribución
extremadamente rápida con capacidad para automatizar completamente la creación
de paquetes y su proceso de actualización. Hubo pronto un #enoch en
irc.freenode.net y 10 desarrolladores contribuyendo a la distribución. Después
de un cierto tiempo, en cuanto Enoch comenzó a mejorar, pensaron que necesitaba
un nuevo nombre. La llamaron Gentoo Linux. Justo cuando Gentoo Linux estaba a
punto de alcanzar la versión 1.0, Daniel compró una nueva máquina mucho más
rápida. El modelo de placa base tenía un chip defectuoso que ocasionaba a Linux
cuelgues cuando el sistema entraba en estado de reposo, lo cual ocasionó un
estancamiento en el desarrollo de Gentoo Linux.
</p>

<p>
Dado que no estaba ocurriendo nada con Gentoo, Daniel se pasó a FreeBSD. Y le
gustó lo que vió. Especialmente el sistema de "Ports". Y regresó al mundo
Linux. Contando con la ayuda de desarrolladores como Achim Gottinger, Gentoo
volvió a la carga. Se rediseñó el sistema de manejo de paquetes y se le
denominó Portage. Gentoo ha estado en activo desarrollo desde entonces, con un
montón de características adicionales añadidas a lo largo de años. Equipos de
voluntarios ayudan a mantener Gentoo al límite y a parchearlo para obtener la
máxima seguridad y estabilidad.
</p>

<p>
El modelo de desarrollo de Gentoo se ha extendido con un punto de vista
completamente basado en el proyecto, donde cada proyecto se desarrolla
independientemente pero, a su vez, cooperativamente con otros proyectos Gentoo.
Se mantienen encuentros regularmente entre líderes de proyecto (denominados
"project managers") para llevar el desarrollo a buen paso. La Fundación Gentoo
se ha creado para mantener apoyo financiero, protección jurídica y evaluación
del desarrollo Gentoo para mantenerlo en línea con el <uri
link="/main/es/contract.xml">Contrato Social</uri>.
</p>

<p>
En abril de 2004, Daniel decidió abandonar sus responsabilidades de desarrollo
en Gentoo. Estamos todos muy agradecidos por todo el trabajo realizado en
Gentoo y le deseamos, sinceramente, lo mejor.
</p>

<p>
Gentoo continúa creciendo, evolucionando y mejorando - se añaden nuevos
proyectos, se unen nuevos desarrolladores, se añaden nuevos paquetes cada día.
La comunidad de desarrolladores y usuarios de Gentoo es, sin lugar a la menor
duda, su máximo valor.
</p>
 
</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>

