<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="about" lang="es">
<title>About Gentoo Linux</title>
<author title="Author"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail></author>
<version>1.0.9</version>
<date>20 de enero 2004</date>

<chapter>
<title>About Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Gentoo Linux ... en una imagen</title>
<body>
<fig link="/images/poster.jpg"/>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux en un párrafo</title>
<body>

<p>Producimos Gentoo Linux, un "sabor" especial de Linux que puede ser
optimizado y configurado para cualquier aplicación o
necesidad. El desempeño excepcional, su adaptabilidad y una comunidad
de primerísima de usuarios y desarrolladores son características
claves de la experiencia Gentoo.
</p>

<p>Gracias a una tecnología denominada Portage, Gentoo Linux puede
convertirse en un servidor seguro ideal, estación de trabajo para
desarrollo, escritorio profesional, sistema para juegos, solución
encastrada o para cualquier otro uso -- lo que usted necesite que
sea. Dada su casi ilimitada adaptabilidad, denominamos a Gentoo
Linux como una <b>meta</b>distribución.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>¿Qué es Portage?</title>
<body>

<p>El sistema <b>Portage</b> es el corazón de Gentoo Linux,
desempeñando varias funciones clave. Para empezar, Portage es el
<e>sistema de distribución de software</e> de Gentoo Linux. Para
obtener el software más reciente en Gentoo Linux, se escribe un solo
comando: <c>emerge --sync</c>. Este indica al Portage que debe
actualizar el "árbol Portage" local, a través de Internet. Su árbol
local Portage contiene una colección completa de guiones utilizados
para crear e instalar los últimos paquetes Gentoo. Actualmente tenemos
<uri link="http://packages.gentoo.org/">casi 6000 paquetes</uri> en
nuestro árbol Portage y constantemente se están agregando más. 
</p>

<p>Portage también es un sistema para <e>construir e instalar</e>
paquetes. Si se desea instalar un paquete, escriba <c>emerge
paquete</c> y a partir de este punto, Portage automáticamente
construye una versión del paquete adaptada a sus especificaciones
exactas, optimizándolo para su hardware y asegurando que las
funcionalidades opcionales que desee sean habilitadas y las que no
desee, desactivadas.</p>

<p>Portage también mantiene <e>actualizado</e> su sistema. El escribir <c>emerge -u
world</c> -- un solo comando -- asegurará que todos los paquetes <e>que
haya escogido</e> sean actualizados automáticamente.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo Linux 1.4</title>
<body>
	
<p>Portage mantendrá a su sistema Gentoo Linux tan "actualizado" como
quiera. Por esta razón, los usuarios experimentados de Gentoo no
le prestan demasiada atención a las versiones "nuevas" de Gentoo Linux
-- ya que, después de todo, la última versión estará siempre
disponible al ejecutar el comando <c>emerge --sync</c>. No hace falta
esperar varios meses para obtener una "versión nueva", porque Gentoo
Linux es actualizado y refinado de manera contínua y las mejoras se
trasladan immediatamente al usuario.
</p>

<p>Por supuesto que lanzamos versiones oficiales de Gentoo Linux en CD, para que las
instalaciones puedan ser lo más actualizadas posible desde el
inicio. Aquí presentamos un resumen de lo incluido en lanzamiento de
la reciente versión 1.4 de Gentoo Linux:
</p>	

<ul>
<li>Soporte para los procesadores x86, PowerPC, UltraSparc y Alpha</li>
<li>Instalación con LiveCD para x86 y PowerPC</li>
<li>El último ambiente estable <uri
link="http://www.gentoo.org/dyn/pkgs/kde-base/kde.xml">KDE</uri> y <uri link="http://www.gentoo.org/dyn/pkgs/gnome-base/gnome.xml">GNOME</uri></li>
<li>Varios kernels Linux optimizados</li>
<li>Ambiente de desarrollo GNU muy moderno</li>
<li>Soporte excelente en sistemas de archivo: ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM</li>
<li>Soport excelente de hardware: NVIDIA, Creative Labs Live! y Audigy</li>
<li>Sub-sistemas modulares de OpenGL y compiladores (soporta varias versiones
co-existentes al mismo tiempo)</li>
<li>Sistema limpio, basado en dependencias para guiones de inicio</li>
<li>Nueva iniciativa de seguridad con un Gentoo "endurecido"</li>
<li>Más de 6000+ paquetes del último y mejor software</li>
<li>Desempeño mejorado del sistema Portage</li>
</ul>

<p>Si el poder, la velocidad y la flexibilidad de Gentoo Linux le
atraen, le invitamos a probarlo, ya que estamos seguros que no quedará
desencantado.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
