<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/es/about.xml,v 1.8 2006/11/18 16:49:59 chiguire Exp $ -->

<mainpage id="about" lang="es">
<title>Acerca de Gentoo</title>
<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="LinuxBlues@gentoo-es.org">Fernando M. Bueno</mail>
</author>

<abstract>
Esto documento comenta acerca de Gentoo.
</abstract>

<version>1.6</version>
<date>2006-05-07</date>

<chapter>
<title>Acerca de Gentoo</title>
<section>
<title>Gentoo Linux... en una imagen</title>
<body>

<fig link="/images/poster.jpg"/>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué es Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo es un sistema operativo libre que puede ser basado en Linux o
FreeBSD y que puede ser optimizado y personalizado automáticamente
para cualquier aplicación o necesidad. La configurabilidad extrema, el
desempeño y una comunidad de usuarios y desarrolladores de primerísima
son todas características de la experiencia Gentoo.
</p>

<p>
Gracias a una tecnología denominada Portage, Gentoo Linux puede convertirse en
un servidor seguro ideal, estación de trabajo para desarrollo, escritorio
profesional, sistema para juegos, solución encastrada o cualquier cosa
-- lo que necesite que sea. Dada su casi ilimitada adaptabilidad,
denominamos a Gentoo Linux una <b>meta</b>distribución.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué es Portage?</title>
<body>

<p>
El sistema <b>Portage</b> es el corazón de Gentoo Linux y desempeña varias
funciones clave. Para empezar, Portage es el <e>sistema de distribución de
software</e> de Gentoo. Para obtener el software más reciente en Gentoo, se escribe un solo comando: <c>emerge --sync</c>. Este indica a Portage
que debe actualizar el "árbol Portage" local, a través de Internet. Su árbol
local Portage contiene una colección completa de guiones utilizados para crear
e instalar los últimos paquetes Gentoo. Actualmente tenemos
<uri link="http://packages.gentoo.org/categories">más de 10.000 paquetes</uri>
en nuestro árbol Portage y <uri link="http://packages.gentoo.org">se están
agregando más</uri> constantemente.
</p>

<p>
Portage también es un sistema para <e>construir e instalar</e> paquetes. Si se
desea instalar un paquete, escriba <c>emerge paquete</c> y, a partir de este
momento, Portage automáticamente construye una versión del paquete adaptada a
sus especificaciones exactas, optimizándolo para su hardware y asegurando que
las funcionalidades opcionales que desee sean habilitadas y las que no desee,
desactivadas.
</p>

<p>
Portage también mantiene <e>actualizado</e> su sistema. El escribir <c>emerge
-uD world</c> -- un solo comando -- asegurará que todos los paquetes <e>que
haya escogido</e> sean actualizados automáticamente.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>

