<?xml version='1.0' encoding='iso8859-15'?>

<mainpage id="contract">
<title>Contrato Social de Gentoo Linux -- Borrador</title>
<author title="Author"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="bass@gentoo.org">J. Alberto Suárez López</mail></author>

<abstract></abstract>

<version>1.0.0</version>
<date>25 Feb 2002</date>

<chapter>
	<title>Contrato Social de Gentoo Linux</title>
	<section>
		<title>Acerca del Contrato Social de Gentoo Linux</title>
	<body>	
		<p>Este contrato social, actualmente es un
		<e>borrador</e> sujeto a mejoras y aclaraciones,
		intenta describir claramente las políticas de
		desarrollo generales y los estándares del equipo de
		desarrollo de Gentoo Linux. Algunas partes de este
		documento está basado en el <uri
		link="http://www.debian.org/social_contract">Contrato
		social de Debian</uri>, y básicamente es muy similar a
		el excepto algunas partes que han sido aclaradas y argumentadas mientras que otras partes redundantes han sido quitadas. Los comentarios serán bien recibidos. Por favor envianoslos a nuestra <mail link="gentoo-dev@gentoo.org">gentoo-dev@gentoo.org</mail> lista de correos.</p>
	</body>
	</section>

	<section>
		<title>Gentoo Linux es y seguirá siendo Software Libre</title>
	<body>

<p>
Nosotros liberaremos nuestras contribuciones a Gentoo Linux como software libre, bajo la GNU Licencia Pública General (GPL) versión 2 (o mayor, a nuestra discreción). Cualquier contribución externa a Gentoo Linux (en forma de código fuente libremente distribuibles o binarios) puede ser incorporada en Gentoo Linux diciendo ello que estamos legalmente titulados para hacerlo.  Sin embargo, Gentoo Linux nunca <i>dependerá</i> de un software a menos que este licenciado bajo la GNU Licencia Pública General (GPL), o GNU "Lesser" Public License o alguna otra licencia aprobada por la iniciativa del Código Fuente Abierto (Open Source)(<uri link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">OSI</uri>.)
</p>

	</body>
	</section>

	<section>
		<title>Retribuiremos a la comunidad del software libre</title>
	<body>
<p>
Debemos establecer relaciones con autores de Software Libre y colaborar cuando sea posible. Debemos remitir correcciones de fallos, mejoras, peticiones de usuarios, etc. a el autor original ("upstream" author) del software incluido en nuestro sistema. Debemos documentar claramente <e>nuestras</e> contribuciones a Gentoo Linux como cualquier mejora o cambio que nosotros hagamos al código fuente de cualquier software externo usado por Gentoo Linux (ya sea en forma de parches, "arreglos con sed" o de alguna otra forma). Nuestro conocimiento de mejoras y parches son mucho más significativos para la gran Comunidad del Software Libre si 05 bien documentadas y explicadas, ya que no todo el mundo tiene el tiempo o la habilidad para entender los cambios contenidos en los parches, arreglos, etc. por ellos mismos.
</p>
	</body>
	</section>

	<section>
		<title>No ocultaremos los problemas</title>
	<body>
<p>Mantendremos nuestra <uri link="http://bugs.gentoo.org">base de datos de informes de fallos</uri> abierta al público a todas horas. Los informes que 11 usuarios introduzcan en la base de datos será inmediatamente visible por otros.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
</mainpage>
