<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="lists">
<title>Gentoo Mailing Lists</title>

<author title="Author">
   <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
   <mail link="cybersystem@gentoo.org">Sascha Schwabbauer</mail>
</author>

<author title="Editor-Es">
   <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>

<author title="Follow-up Editor-Es">
   <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>

<version>1.1</version>
<date>13 de mayo 2004</date>

<chapter>
<title>Descripción de las listas de correo</title>
<section>
<body>
	  	
<p>
El proyecto de software libre Gentoo tiene un cantidad de listas de
correo públicas que cubren una variedad de materias relacionadas con
Gentoo. Nuestras listas de correo son accionadas por una versión
personalizada de <uri link="http://ezmlm.org">ezmlm/idx</uri> que
suministra los cabezales de correo <c>List-Id:</c> y prefijos en la
línea del asunto así <c>[listname]</c> para que cumpla con las normas
y convenciones de los manejadores de listas modernos.
</p>

<p>
La interacción con <c>ezmlm/idx</c> es por medio de correo
electrónico. Para suscribirse a una lista, envíe un correo en blanco
a:
</p>

<p>
<c>listname-subscribe@gentoo.org</c>
</p>

<note>
Reemplace 'listname' con el nombre exacto de la lista a la cual desea suscribirse.
</note>

<p>
Una vez suscrito a la lista, puede publicar en la lista enviando
correo a:
</p>

<p>
<c>listname@gentoo.org</c>
</p>

<p>
Para removerse de una lista, envíe un correo en blanco a:
</p>

<p>
<c>listname-unsubscribe@gentoo.org</c>
</p>

<p>
Todas nuestras listas tienen una lista resumida correspondiente. Las
listas resumidas enviarán un solo correo cada dos días en lugar de
correos individuales cada vez que éstos ocurran. Envíe un correo en
blanco a las siguientes direcciones para suscribirse o removerse de
listas resumidas respectivamente:
</p>

<p>
<c>listname-digest-subscribe@gentoo.org</c><br/>
<c>listname-digest-unsubscribe@gentoo.org</c>
</p>

<p>
Puede aprender más acerca de las prestaciones del ezmlm/idx leyendo el 
<uri link="http://ezmlm.org/ezman-0.32/ezman1.html">manual del
usuario de Ezmlm/idx</uri>. Puede aprender más acerca del sistema de
listas de correo de Gentoo leyendo el PUF (FAQ) que aparece al final
de este documento.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Listas de correo</title>
<section>
<title>Listas de correo principales de Gentoo</title>
<body>
<table>
<tr>
	<th>Nombre</th>
	<th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-user</c></ti>
	<ti>Soporte general al usuario y discusiones</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-announce</c></ti>
	<ti>Anuncios generales de Gentoo (nuevos lanzamientos,
	arreglos de seguridad)</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-dev</c></ti>
	<ti>Discusiones generales entre desarrolladores Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-security</c></ti>
	<ti>Discusión de asuntos y arreglos de seguridad</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-desktop</c></ti>
	<ti>Dedicado al entorno de escritorio en Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
        <ti><c>gentoo-desktop-research</c></ti>
        <ti>Discusiones acerca de mejorar las experiencias en el
        escritorio desktop</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-doc</c></ti>
	<ti>Para contribuciones de documentación, sugerencias, mejoras
	y traducciones</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-ppc-user</c></ti>
	<ti>Soporte y discusión para usuarios de Gentoo Linux en PowerPC</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-ppc-dev</c></ti>
	<ti>Discusiones de desarrolladores de Gentoo Linux en PowerPC</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-sparc</c></ti>
	<ti>Soporte y discusión para usuarios de Gentoo Linux en Sparc</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-doc-cvs</c></ti>
	<ti>Subscríbase a esta lista para enterarse de cambios a la documentación</ti>
</tr>
<tr>
        <ti><c>gentoo-alpha</c></ti>
        <ti>Soporte y discusión para usuarios de Gentoo Linux en Alpha</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-amd64</c></ti>
	<ti>Soporte y discusión para usuarios de Gentoo Linux en AMD64</ti>
</tr>
<tr>
        <ti><c>gentoo-gwn</c></ti>
        <ti>Semanario Noticioso Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
        <ti><c>gentoo-translators</c></ti>
        <ti>Discusión de asuntos de traducción de documentos</ti>
</tr>
<tr>
        <ti><c>gentoo-hardened</c></ti>
        <ti>Versión de alta seguridad de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
        <ti><c>gentoo-performance</c></ti>
        <ti>Discusiones acerca de mejoramiento de desempeño de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-portage-dev</c></ti>
	<ti>Discusiones acerca del desarrollo de las fuentes y los interfaces de Portage</ti>
</tr>
<tr>
        <ti><c>gentoo-mips</c></ti>
        <ti>Discusiones acerca de Gentoo en arquitecura MIPS</ti>
</tr>
<tr>
        <ti><c>gentoo-hppa</c></ti>
        <ti>Discusiones acerca de Gentoo en arquitecura HPPA</ti>
</tr>		
<tr>   
        <ti><c>gentoo-osx</c></ti>
        <ti>Discusiones entre devs y usuarios de Gentoo en OSX</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-server</c></ti>
	<ti>Discusiones acerca de Gentoo en ambientes de producción</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-cygwin</c></ti>
	<ti>Para soporte y discusiones de usuarios cygwin en Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-ia64</c></ti>
	<ti>Para soporte y discusiones de usuarios de Gentoo Linux/ia64</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-embedded</c></ti>
	<ti>Para discusiones de devs y usuarios Gentoo Linux/embedded</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-cluster</c></ti>
	<ti>Discusiones acerca de Gentoo en ambientes cluster</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-releng</c></ti>
	<ti>Lista de correos para ek equipo de gerentes de lanzamientos Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-submissions</c></ti>
	<ti>Lista de correos para traspasar derechos de
	autor y acuerdos de licencia para su trabajo y código</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-pr</c></ti>
	<ti>Lista de correos para todas las discusiones acerca de
	relaciones públicas Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-qa</c></ti>
	<ti>Discusiones acerca de control de calidad y su mejora en Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-dev-lang</c></ti>
	<ti>Discusiones acerca de soporte de lenguajes de programación
	y asuntos relacionados con Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-web-user</c></ti>
	<ti>Discusiones acerca de configuración y administración del sitio web y
	asuntos relacionados con las herramientas web de Gentoo</ti>
</tr>
</table>
</body>
</section>

<section>
<title>Listas de correo en otras lenguas (no inglés)</title>
<body>
<table>
<tr>
	<th>Nombre</th>
	<th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-user-de</c></ti>
	<ti>Lista de discusión para usuarios germanoparlantes</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-user-es</c></ti>
	<ti>Lista de discusión y ayuda para usuarios hispanoparlantes de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>   
	<ti><c>gentoo-user-kr</c></ti>
	<ti>Lista de correo para usuarios koreanos de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>   
	<ti><c>gentoo-user-fr</c></ti>
	<ti>Lista de correos para usuarios franceses de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>   
	<ti><c>gentoo-user-pl</c></ti>
	<ti>Lista de correos para usuaros polacos de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-user-id</c></ti>
	<ti>Lista de correos para usuarios indonesios de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-user-hu</c></ti>
	<ti>Lista de correos para usuarios húngaros de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-doc-es</c></ti>
	<ti>Lista de correos para la traduccion de documentacion en español de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
        <ti><c>gentoo-doc-fr</c></ti>
        <ti>Lista de correos para la traducción de documentación en
        francés de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
        <ti><c>gentoo-doc-nl</c></ti>
        <ti>Lista de correos para la traducción de documentación en
        holandés de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
        <ti><c>gentoo-doc-ru</c></ti>
        <ti>Lista de correos para la traducción de documentación en
        ruso de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>gentoo-doc-de</c></ti>
	<ti>Lista de correos para la traducción de documentación en
	alemán de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
        <ti><c>gentoo-doc-pl</c></ti>
        <ti>Lista de correos para la traducción de documentación en
        polaco de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
        <ti><c>gentoo-doc-id</c></ti>
        <ti>Lista de correos para la traducción de documentación en
        indonesio de Gentoo</ti>
</tr>
</table>
</body>
</section>

<section>
<title>Otras listas de correo</title>
<body>
<table>
<tr>
	<th>Nombre</th>
	<th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
	<ti><c>libconf</c></ti>
	<ti>Discusiones de desarrollo de libconf</ti>
</tr>
<tr>
	<ti><c>bug-wranglers</c></ti>
	<ti>Lista de correos especial para Gentoo Bug Wranglers</ti>
</tr>
</table>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Archivos</title>
<section>
<body>

<p>
Anteriormente albergábamos nuestros propios archivos de correo,
pero eso rápidamente se convirtió en un fastidio. Los siguientes
sitios albergan archivos bastante decentes de la mayoría de nuestras
listas de correo, así que, por favor, ¡utilízenlas! en vez de
preguntar por los archivos 'oficiales', ya que estos son los
'oficiales'. :)<br/>
<uri link="http://news.gmane.org/search.php?match=gentoo">Gmane</uri><br/>
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/">MARC: Mailing list
ARChives</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mini PUF/FAQ acerca de listas de correo</title>
<section>
<title>
Me suscribí a una lista usando la dirección de mi casa y no puedo
enviar correo desde el trabajo, ¿cómo resuelvo ésto?
</title>
		
<body><p>
Para reducir spam, todas nuestras están configuradas para permitir
envíos de direcciones de correo oficiales. Afortunadamente,
<c>ezmlm/idx</c> soporta el concepto de "alias", lo cual permite
registrar direcciones de correo alternativas desde las cuales también se
puede enviar correo a las listas. Por ejemplo, digamos que se
suscribió a la lista <c>gentoo-dev</c> como <c>jaimito@casita.com</c>
pero también quiere enviar correo desde
<c>jaime@trabajo.com</c>. Para hacer esto, envíe un correo en blanco
como <c>jaimito@casita.com</c> a
<c>gentoo-dev-allow-subscribe-jaime=trabajo.com@gentoo.org</c> (note
que la <c>@</c> se convierte en <c>=</c>) y luego responda al correo
de confirmación que recibirá, a partir del cual, podrá enviar desde
casa y desde el trabajo.
</p>
</body>
</section>
		
<section>
<title>
¿Dónde configuro/almaceno la clave de la lista de correo?
</title>

<body><p>
<c>ezmlm/idx</c> no usa claves, en cambio genera unos "cookies"
criptográficos para fines de seguridad.
</p></body>
</section>

<section>
<title>
Quisiera cambiar de envíos normales a una entrega resumida, ¿cómo lo hago?
</title>

<body><p>
Sálgase (unsubscribe) de la lista normal y suscríbase (subscribe) a la
lista de entrega resumida. Para la lista <c>nombre</c>, esto se lleva
a cabo enviando correos en blanco a las siguientes dos direcciones:
</p>

<p>
<c>nombre-unsubscribe@gentoo.org</c><br/>
<c>nombre-digest-subscribe@gentoo.org</c>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>
¿Cómo uso procmail para filtrar los mensajes de las listas Gentoo?
</title>

<body><p>
Para filtrar los correos entrantes de una lista denominada
<c>nombre</c>, use la siguiente receta <c>procmail</c>:
</p>

<pre>
:0:
* ^List-Id:.*nombre\.gentoo\.org
Mail/nombre
</pre>

<p>
Esto es igual a como filtraría los correos entrantes desde el gestor
de listas de correo <e>Mailman</e>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
