<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/es/name-logo.xml,v 1.2 2007/03/25 17:45:03 yoswink Exp $ -->

<guide link="/main/es/name-logo.xml" lang="es">
<title>Pautas de Utilización del logo y nombre de Gentoo</title>

<author>
  The Gentoo Foundation
</author>
<author title="Traductor">
	<mail link="krego.gentoo@gmail.com">Carlos Jiménez Pacho</mail>
</author>
<abstract>
Este documento cubre las directrices de la utilización del Nombre y Logo de
Gentoo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.8</version>
<date>2005-12-11</date>

<chapter>
<title>Preliminares</title>
<section>
<body>

<p>
Este documento describe el uso correcto del nombre de Gentoo,el logo "g" y
cualquier otra marca asociada de software o relacionada con los ordenadores que
no están bajo la dirección de la Fundación Gentoo. Si tienes alguna pregunta
relacionada con estas pautas, por favor contacta con <mail
link="trustees@gentoo.org">Gentoo Foundation, Inc.</mail>
</p>

<p>
La Fundación de Gentoo se reserva el derecho a cambiar estos términos de cuando
en cuando a su exclusiva discrección. Por este motivo, te animamos a revisar
estos estamentos de manera periódica.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Definiciones</title>
<section>
<title>El proyecto Gentoo</title>
<body>

<p>
Los esfuerzos de los desarrolladores voluntarios están dirigidos actualmente por
la Fundación Gentoo, una sociedad sin ánimo de lucro.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Contenido producido por el proyecto Gentoo</title>
<body>

<p>
Cualquier contenido está bajo el copyright de la Fundación Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>El logo "g"</title>
<body>

<fig link="/images/glogo-small.png"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Material gráfico de Gentoo</title>
<body>

<p>
Todo el material gráfico producido por <e>el proyecto Gentoo</e> (Mirar la
definición de arriba).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sitio de la comunidad Gentoo</title>
<body>

<p>
Un sitio web sin ánimo de lucro, cuyo principal objetivo es proporcionar a
cualquier usuario de Gentoo información adicional sobre Gentoo y cualquier tema
relacionado con Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Propiedad de las marcas</title>
<section>
<body>

<p>
El nombre "Gentoo" y el logo "g", actualmente son marcas registradas de
la Fundación Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Utilización del nombre de Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Tienes permitido la utilización del nombre de Gentoo en contenido relacionado
con ordenadores, siempre que:
</p>

<ol>
  <li>
    Tengas conocimiento que el nombre "Gentoo" es una marca registrada
    de la Fundación Gentoo, y
  </li>
  <li>
    no titules ningún software oo proyecto o producto relacionado con la
    informática "Gentoo" o aparezca "Gentoo" en el interior del nombre, y
  </li>
  <li>
    el nombre del campo para tu proyecto software o producto 
    relacionado con la informática no contenga "Gentoo", y
  </li>
  <li>
    <e>
      claramente espongas que el contenido, proyecto, sitio, producto o
      cualquier otro tipo de asunto con el cual el nombre "Gentoo" esté
      asociado, no forme parte del proyecto Gentoo ni dirigido o controlado por
      la Fundación Gentoo.
    </e>
  </li>
</ol>

<p>
No consideramos aplicables estas reestricciones al proyecto <uri
link="http://www.obsession.se/gentoo/">Gentoo file manager</uri>, desarrollado
por Emil Bink; no es como el proyecto del sistema operativo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Utilización del Logo y material gráfico de Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Se te permite el uso del logo "g" de Gentoo y del material gráfico que pertenece
a la Fundación Gentoo bajo las siguientes condiciones:
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Uso Comercial</title>
<body>

<p>
El uso comercial del logo "g" de Gentoo y del material gráfico está permitido
para <e>cualquier producto hardware o software</e> que <e>contenga</e> o esté
<e>basado en</e> el contenido producido por el proyecto Gentoo, o cualquier otro
proyecto o servicio que haga referencia a Gentoo o al proyecto Gentoo, siempre
que las siguientes condiciones sean conocidas:
</p>

<ol>
  <li>
    Tengas conocimiento que el logo "g" es una marca registrada por la Fundación
    Gentoo, y que los derechos de copia de cualquier material gráfico de Gentoo
    son de la Fundación Gentoo, y
  </li>
  <li>
    el material gráfico usado <e>no</e> sea la principal marca mostrada en el
    producto, y que de esta manera se pretenda transmitir que el producto
    contiene "contenido producido por el proyecto Gentoo", pero <e>no un
    producto vendido o apoyado</e> por la Fundación Gentoo.
  </li>
</ol>

<p>
<e> 
El uso comercial del logo "g" de Gentoo y del material gráfico de Gentoo
para cualquier otro propósito está exprésamente prohibido.
</e>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Uso No Comercial</title>
<body>

<p>
El uso no comercial del logo "g" y el material gráfico de Gentoo está permitido
siempre que las siguientes condiciones sean conocidas:
</p>

<ol>
  <li>
    Tengas conocimiento que el logo "g" es una marca registrada por la Fundación
    Gentoo, y que los derechos de copia de cualquier material gráfico de Gentoo
    son de la Fundación Gentoo, y
  </li>
  <li>
    el logo "g" y el material gráfico de Gentoo son utilizados en contenido que
    se refiera al proyecto Gentoo, dirigido por la Fundación Gentoo, y ningún
    esfuerzo fuera o más allá de la autoridad de la Fundación Gentoo, y
  </li>
  <li>
    <e>
      claramente afirmas que el contenido, proyecto, sitio, producto o cualquier
      otro tipo de asunto asociado con el logo "g" o el material gráfico de
      Gentoo, no forma parte del proyecto Gentoo y no esté dirigido o controlado
      por la Fundación Gentoo.
    </e>
  </li>
</ol>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Proyectos de la Comunidad Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
La Fundación Gentoo  otorga a los sitios de la comunidad Gentoo, definido
más arriba, el derecho de usar el nombre de Gentoo en el nombre de sus 
proyectos y como nombre del ámbito siempre que:
</p>

<ol>
  <li>
    el sitio web afirme claramente, en cada página, que el proyecto no es un
    proyecto oficial de Gentoo etiquetándolo como "sitio de noticias", "sitio
    de aficionado", "sitio no oficial" o "sitio de la comunidad", y
  </li>
  <li>
    el sitio web no imite el nombre o el diseño de cualquiera de nuestros sitios
    oficiales, y
  </li>
  <li>
    tengas conocimiento que el nombre "Gentoo" es una marca registrado
    de la Fundación Gentoo.
  </li>
</ol>

<p>
Cualquier otro uso del nombre de Gentoo, el logo y el material gráfico 
queda obligado por las pautas antes mencionadas.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
