<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/es/philosophy.xml,v 1.2 2006/11/18 23:38:52 chiguire Exp $-->

<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="contract" lang="es">
<title>La Filosofía de Gentoo</title>
<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="yoswink@gentoo.org">José Luis Rivero</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="linuxblues@gentoo-es.org">LinuxBlues</mail>
</author>

<abstract>
El documento explica la filosofía detrás de Gentoo.
</abstract>

<license/>

<version>1.3</version>
<date>2006-04-30</date>

<chapter>
<title>La Filosofía de Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Cada usuario necesita hacer trabajo. El fin de Gentoo es diseñar
herramientas y sistemas que permiten al usuario hacer ese trabajo de
la manera más agradable y eficiente posible, tal como
el <e>usuario</e> lo desee. Nuestras herramientas deben dar gusto
utilizar y debe ayudar al usuario apreciar el valor de Linux y la
comunidad y flexibilidad del software libre. Esto solo es posible
cuando la herramienta está diseñada para reflejar y transmitir la
voluntad del usuario y dejar abierta las posibilidades de la forma
final de la materia prima (en este caso, las fuentes). Si la
herramienta obliga al usuario a hacer cosas de una manera particular,
entonces está trabajando en contra, en vez de a favor del
usuario. Todos hemos experimentado situaciones donde las herramientas
parecen imponer sus voluntades respectivas sobre nosotros. Esto es
atraso y contrario a la filosofía Gentoo.
</p>

<p>
Expresado de otra manera, la filosofía Gentoo abarca la creación de
mejores herramientas. Cuando una herramienta hace su trabajo a la
perfección, tal vez ni siquiera se de cuenta de su presencia, porque
no interfiere ni hace se hace sentir, ni lo obliga a interactuar si no
lo desea. La herramienta sirve al usuario en vez del usuario servir a
la herramienta.
</p>

<p>
La meta de Gentoo es esforzarse para crear herramientas cerca del
ideal. Herramientas que acomodelas necesidades de distintos usuarios
con distintas metas. ¿No le encanta cuando encuentra una herramienta
que hace exactamente lo que quiere de ella? ¿No se siente bien?
Nuestra misión es darle esa sensación a la mayor cantidad de personas
que sea posible.
</p>

<p>
Daniel Robbins<br/>
Anterior Arquitecto Jefe
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
