<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/es/shots.xml,v 1.4 2010/08/11 01:38:25 nimiux Exp $ -->

<guide lang="es">
<title>Capturas de pantalla de Gentoo Linux</title>

<author title="Arquitecto jefe anterior">
  <mail link="drobbins"/>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="swift"/>
</author>
<author title="Autor">Sergey Kuleshov</author>
<author title="Author">
  <mail link="dabbott"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="trek1s@gmail.com">Francisco Rodera</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Capturas de pantalla de Gentoo Linux en acción.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.44</version>
<date>2010-08-10</date>

<!--
  Método para publicar capturas de pantalla:
  - Eliminar la última captura de pantalla de la página; no olvidar
    eliminar igualmente las imágenes de CVS después.
  - Añadir la nueva captura de pantalla al comienzo de la página.

  Mantenemos las diez capturas de pantalla más recientes de modo que
  no ofrecemos capturas pasadas de fecha a nuestros usuarios.
-->

<chapter>
<title>Aquí están ... ¡haga click sobre ellas para verlas en formato
PNG a mayor tamaño!</title>

<section>
<title>Renuncia de responsabilidades</title>
<body>

<p>
Las capturas de pantalla que aparecen en esta página han sido
enviadas por varios usuarios de Gentoo. La información sobre los
temas utilizados, los fondos de escritorio, etc. no la podrá obtener
a través de Gentoo. Deberá contactar con el autor de la captura de
pantalla (si es que puede dar con él) para más información.
</p>

<p>
Siempre puede intentar localizar a los autores en nuestro canal de
chat #gentoo en irc.freenode.net o en
los <uri link="http://forums.gentoo.org"> foros de gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Extensión E17 EFL (Chopinzee)</title>
<body>

<p>
<b>¡Primer puesto en el concurso de capturas de pantallas de 2010!</b>
</p>

<p>
El gestor de ventanas es E17, construido desde la extensión oficial
EFL con <c>itask-ng</c>. El tema principal del gestor de ventanas es
A-SBlack2.edj, grey.edj se ha usado para el reloj y
detour-glossy-red.edj para la barra <c>itask-ng</c>. El fondo de
pantalla es Black_wall.edj usando <c>gimp</c> para ajustarlo
adecuadamente a 1920x1080. Los terminales son
<c>x11-terms/terminal</c>, el tema GTK is "crude." La aplicación
ejecutándose en esta captura es <c>mixxx</c>. el compositor es
<c>ecomp</c> con el módulo <c>ecomorph</c>. Los iconos en la barra
<c>itask-ng</c> son "Token Light."
</p>

<fig link="/images/shots/chopinzee-small.png"
     linkto="/images/shots/chopinzee.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>Lo simple es bello (whtwtr)</title>
<body>

<p>
<b>¡Segundo puesto en el concurso de capturas de pantallas de 2010!</b>
</p>

<p>
Lo simple es bello <e>pero</e> debe ser funcional y ofrecer al usuario
información tangible.
</p>

<p>
El equipo de Shawn corre <c>compiz</c> como gestor de ventanas con
<c>xfce4-panel</c>. El fondo de pantalla es el viejo y simple
#000000 (negro). Dos instancias de <c>app-admin/conky-1.8.0</c>
hacen que el escritorio tenga muy buen aspecto. La primera
instancia de <c>conky</c> muestra indicadores de algunos
recursos. Estos indicadores representan el uso de cpu
(indicadores grandes y blancos), uso de memoria (indicadores verdes)
y uso del sistema de ficheros (indicadores amarillos). La segunda
instancia de  <c>conky</c> ejecuta la barra de información inferior
con temperaturas, velocidades de subida/bajada, calendario y hora
actual. La imagen del globo está tomada de die.net y es una
proyección "Mollweide" de la sombra día/noche de la tierra; usa
<c>cron</c> junto con un pequeño script para actualizar la imagen
cada hora. (Las nubes se actualizan cada tres horas). Bonito ¿eh?
</p>

<fig link="/images/shots/whtwtr-small.png" linkto="/images/shots/whtwtr.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>Xfce de la extensión xfce-dev (GentooApologetin)</title>
<body>

<p>
<b>¡Tercer puesto en el concurso de capturas de pantallas de 2010!</b>
</p>

<p>
El entorno Xfce personalizado por Mona está basado en la esxtensión
xfce-dev. Es un escritorio ~amd64 corriendo <c>compiz-fusion</c>,
tema gtk2 salmón de moda, tema de iconos "Humanity Colors"
con los colores cambiados, <c>conky</c> y <c>pcmanfm2</c> para el
escritorio, <c>lxterminal</c> y una instancia finamente ajustada de
claws-mail. Es muy ligero y corre de forma suficientemente estable
para su sistema diario principal.
</p>

<fig link="/images/shots/mona-small.png" linkto="/images/shots/mona.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>Sueño del amante de Gnome (shpaq)</title>
<body>

<p>
<b>¡Cuarto puesto en el concurso de capturas de pantallas de 2010!</b>
</p>

<p>
A los jueces le gustó el equilibrio de MichaÅ entre temas de iconos,
fondo, fuentes personalizadas de <c>conky</c> y el aspecto general de
este escritorio.
</p>

<fig link="/images/shots/shpaq-small.png" linkto="/images/shots/shpaq.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>Elegancia simple (nm)</title>
<body>

<p>
<b>¡Quinto puesto en el concurso de capturas de pantallas de 2010!</b>
</p>

<p>
El gestor de ventanas es <c>dwm</c>. Emulador de terminal: <c>urxvt</c>.
Fondo de pantalla: de origen desconocido. Fuente: Proggy Tiny Slashed
Zero.
</p>

<fig link="/images/shots/nm-small.png" linkto="/images/shots/nm.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>(Casi) GNOME por defecto</title>
<body>

<p>
La captura de Bartek es uno de las ganadoras del Gentoo Screenshot
Contest. Bartek obtuvo este aspecto decente mediante la ilusión 3d del
tapiz conectado con una disposición de bonitos iconos. Este es un buen
ejemplo de como un tema por defecto puede ser usado para crear una
hermosa captura de pantalla.
</p>

<fig link="/images/shots/gnome-small.png"
linkto="/images/shots/gnome.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>WM negro elegante</title>
<body>

<p>
El segundo ganador del Gentoo Screenshot Contest es Mikołaj, también
conocido como mklimek. Es un usuario de KDE y no parece que quiera
cambiar. En su exclusiva captura de pantalla se pueden ver algunas de
las utilidades de KDE e iconos que tienen un aspecto parecido a los de
gnome.
</p>

<fig link="/images/shots/rash-small.png"
linkto="/images/shots/rash.png" />
</body>
</section>

<section>
<title>Viaje espacial</title>
<body>

<p>
La captura de Robert demuestra un gusto por los tonos azules. Excluyendo
a cairo-clock, su KDE corre (como podemos observar) únicamente
aplicaciones basadas en qt, como Kopete, Konsole y amaroK. Robert también
se preocupa por su tema irssi, el cual se distingue por sus colores
verdosos.
</p>

<fig link="/images/shots/sshotpw4-small.png"
linkto="/images/shots/sshotpw4.png"
/>

</body>
</section>

<section>
<title>Aún más gentoosa</title>
<body>

<p>
Ésta es probablemente la más "gentoosa" de todas las capturas, y
personalmente la considero la más bonita. Alexander corre GNOME, el cual no
sólo tiene muy buen aspecto sino que es apropiada para una estación de
trabajo Gentoo.
</p>

<fig link="/images/shots/Bildschirmfoto-small.png"
linkto="/images/shots/Bildschirmfoto.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>¡Haga emerge de esto!</title>
<body>

<p>
Como puede comprobar, Massimiliano va a compilar media-video/dvdauthor en
su máquina KDE.
</p>

<fig link="/images/shots/darkgentoo2sf2-small.png"
linkto="/images/shots/darkgentoo2sf2.png" />

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
