<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/es/sponsors.xml,v 1.37 2014/10/15 13:25:26 nimiux Exp $ -->

<mainpage lang="es">
<title>Patrocinadores de Gentoo</title>

<author title="Autor actual">
  <mail link="robbat2"/>
</author>
<author title="Autor anterior">
  <mail link="klieber"/>
</author>
<author title="Autor anterior">
  <mail link="swift"/>
</author>
<author title="Editor anterior">
  <mail link="curtis119"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="krego.gentoo@gmail.com">Carlos Jiménez Pacho</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Patrocinadores de Gentoo
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>5.0</version>
<date>2014-02-01</date>

<chapter>
<title>Patrocinadores de Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo agradece a las siguientes empresas y organizaciones, las
cuales donaron varios servicios y equipos para favorecer el desarrollo
de Gentoo. Sin éstas organizaciones, Gentoo no estaría donde está hoy.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.1, Sun Mar 16 17:18:50 2003 UTC -->
<section>
<title>Universidad del Estado de Oregón: Laboratorio de Código Abierto (OSUOSL)</title>
<body>

<!-- Queremos que las dos imágenes sean adyacentes, no apiladas pero no
     puedo conseguir que docs lo haga!. Cualquier ayuda será bienvenida.
-->
<fig link="/images/sponsors/osu-logo.png" linkto="http://oregonstate.edu"
     short="Oregon State University"/>

<fig link="/images/sponsors/osuosl-logo.png" linkto="http://osuosl.org"
     short="OSU Open Source Lab"/>

<p>
Localizado en la <uri
link="http://oregonstate.edu">Universidad del Estado de Oregón</uri>
situada en la preciosa ciudad de Corvallis, Oregón, el <uri
link="http://osuosl.org">Open Source Lab</uri> es un punto de
encuentro de desarrolladores, hospedaje y demás servicios para la
Comunidad de Software Libre.
</p>

<p>
OSU proporciona varios servicios al proyecto de Gentoo. Además de dar
servicio como la fuente primaria de servidores réplica para Gentoo,
también proporciona espacio para varios servidores de Gentoo.
</p>

</body>
</section>


<!-- added: sponsors.xml, v1.49, Wed Jun 18 18:50:39 2008 UTC -->
<section>
<title>Bytemark Hosting</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/bytemark_logo.png"
     linkto="http://www.bytemark.co.uk/r/gentoo-sponsors"
     short="Bytemark Hosting"/>

<p>
<uri link="http://www.bytemark.co.uk/r/gentoo-sponsors">Bytemark
Hosting</uri> le proporciona a Gentoo Linux servidores y servicios
que manejan nuestra red global de servidores espejo. Son destacados
proveedores de servicios de Internet (ISP) en el Reino Unido y
suministran alojamiento escalable, poderoso y asequible con muchos
extras para expertos de manera estándar. Han desplegado Gentoo Linux
dentro de su red para suministrar soluciones flexibles a problemas
difíciles, tales como el suministro de un entorno de rescate en la red
para todos los anfitriones dedicados.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.49, Wed Jun 18 18:50:39 2008 UTC -->
<section>
<title>Hyves.net</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/hyves-logo.png" linkto="http://www.hyves.net/"
     short="Hyves.net" />

<p>
Hyves le proporciona a Gentoo Linux servidores y alojamiento para el
cluster Bugzilla. Encarnan una red social europea de avanzada y corren
<uri
link="http://www.gentoo.org/news/en/gmn/20080424-newsletter.xml#doc_chap3">
Gentoo en más de 1.800 servidores</uri>.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.49, Wed Jun 18 18:50:39 2008 UTC -->
<section>
<title>Hegerys</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/hegerys-logo.png" linkto="http://hegerys.com"
     short="gentoo dedicated servers provided by hegerys.com" />

<p>
Fundada en 2003, Hegerys (anteriormente conocida como Euro-WEB
&amp; SD-France) ofrece soluciones avanzadas de outsourcing; alquila y
aloja servidores dedicados; desarrollo y servicios personalizados para
PYMES (Pequeñas Y Medianas Empresas) y grandes clientes corporativos.
Ofrece los mejores precios y soporte a sus clientes, Hegerys posee
cerca de 5.000 clientes y administra unos 850 servidores. Hegerys
contribuye al proyecto Gentoo ofreciéndole algunos servidores
dedicados acoplados con una fuerte conectividad IPv6.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.57, Tue Mar 10 23:37:34 2009 UTC -->
<section>
<title>7L Networks</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/sevenl_logo.png" linkto="http://www.7L.com/"
     short="7L.con" />

<p>
<uri link="http://www.7L.com/">7L</uri> Networks es un líder en
servicios de <uri link="http://www.7L.com/">hosting en la nube</uri>,
servidores dedicados y es uno de los líderes principales de <uri
link="http://www.7L.com/business-hosting-solutions/Toronto-Colocation-Hosting-Provider.html">
colocación de servidores en la ciudad de Toronto</uri>. 7L ha estado
orgullosamente donando servicios de hosting a Gentoo Linux desde
2004. Además, ellos donan servidores dedicados a CentOS, Linux Mint,
Arch Linux y varias otras comunidades con proyectos de código abierto
que dependen del patrocinio para su éxito.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.115, Sun, 25 May 2014 13:00:36 +0000 -->
<section>
<title>DigiCert</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/digicert.jpg"
     linkto="http://www.digicert.com/"
     short="digicert.com" />
<p>
DigiCert es un proveedor en línea de soluciones de seguridad para
empresas de confianza con énfasis en autenticación y cifrado
a través de su PKI y certificados digitales de alta certificación.
Con oficinas centrales en Lehi (Utah), DigiCert es una empresa
de confianza con una clientela superior a los 80.000 y en continuo
crecimiento, tales como administraciones, finanzas, sevicios médicos,
educación y organizaciones presentes en las 500 empresas de Fortune.
Esta empresa también lidera el mercado habilitando el intercambio
de información médica Direct a través de sus certificados
DirectAssuredT. DigiCert es reconocida con docenas de premios
por ofrecer valor añadido a sus clientes, soporte premium y liderazgo
en mercados emergente. Para estar al día de las últimas noticias
en DigiCert, visite
<uri link="https://digicert.com">digicert.com</uri>, también <uri
link="https://www.facebook.com/digicert">DigiCert en Facebook</uri>
o siga su cuenta en Twitter
<uri link="https://twitter.com/digicert">@digicert</uri>.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.89, .... -->
<section>
<title>TOP-IX &amp; Fastbull</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/topix-fastbull-400x125.png"
     linkto="http://www.top-ix.org/topix-e-fastbull-insieme-a-supporto-del-software-open-source-e-della-open-culture"
     short="TOP-IX &amp; Fastbull" />

<p>
<uri link="http://www.top-ix.org">TOP-IX</uri> (TOrino
Piemonte Internet eXchange) es un consorcio sin ánimo de lucro que
nació en 2002 con el objetivo de crear y gestionar un NAP
(Neutral Access Point, Punto Neutral de Acceso) para el intercambio
de tráfico de Internet en el noroeste de Italia. Comenzando en
2006, TOP-IX soporta directamente lanzamientos y entornos para
emprendedores con el <uri
link="http://www.top-ix.org/development-program">Programa de
Desarrollo</uri>.
</p>

<p>
La asociación <uri link="http://www.fastbull.org/">Fastbull</uri>
tiene como objetivo el soporte y la promoción de software de
código abierto y contenidos libres usando servicios réplica.
</p>

<p>
TOP-IX y Fastbull juntos promueven la banda ancha y la
cultura del código abierto.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.91, 2010/11/18 23:46:57 -->
<section>
<title>DedicatedNOW</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/dedicatednow_logo.png"
     linkto="http://www.dedicatednow.com/"
     short="dedicatednow.com" />

<p>
<uri link="http://www.dedicatednow.com/">DedicatedNOW es un laureado
proveedor de servidores dedicados</uri> localizado en en la Costa Este
de Estados Unidos. Fundado en 1997, DedicatedNOW ofrece servidores
dedicados gestionados, colocación, seguridad de servidores, CDN y un
amplio rango de servicios de hosting completos.
</p>

<p>
DedicatedNOW ayuda a Gentoo con un servidor dedicado en su centro
de datos NY-Metro.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.92, .... -->
<section>
<title>hotelkatalog24/thinex</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/thinex-hotelkatalog24_logo.png"
     linkto="http://www.hotelkatalog24.de"
     short="hotelkatalog24.de" />
<p>
hotelkatalog24.de es un <uri link='http://www.hotelkatalog24.de'>
catálogo de hoteles</uri> y una agencia de viajes en línea fundada en
2003. Actualmente sirve a más de 90.000 hoteles con descripciones de
hoteles de más de 150 de agencias de viaje, 450.000 críticas de
hoteles y varios miles de fotos de los más atractivos <uri
link='http://www.hotelkatalog24.de/urlaubsziele'>destinos de viaje
</uri>.

</p>

<p>
<uri link="http://www.thinex.eu/">thinex</uri> proporciona los
servicios IT de hotelkatalog24, y corren Gentoo en sus
servidores. Juntos, dan soporte al gran trabajo que realizan los
desarrolladores de Gentoo y los contribuyentes ofreciendo un servidor
a la comunidad.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.83, 2010/08/26 00:37:48 robbat2 Exp -->
<section>
<title>Tek Alchemy</title>
<body>

<p>
<uri link="http://tek.net/">Tek Alchemy, Inc.</uri> está situado en
Austin (Texas) y ofrece servidores dedicados, VPS, servidores
gestionados y alojamiento en Estados Unidos. Acogen varios proyectos
de código abierto en servidores dedicados, incluyendo Gentoo. Están
orientados al cliente con conocimientos avanzados, ofreciendo hardware
personalizado, instalaciones personalizadas de sistemas operativos o
instalaciones del tipo "hágalo usted mismo". Ofrecen servidores
dedicados con el sistema operativo que desee el cliente, incluyendo
Gentoo, Debian, CentOS, Ubuntu, Fedora y más.
</p>

</body>
</section>

<!-- Added by antarus on 20120606. -->
<section>
<title>Indoor Cycling</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/indoorcycling-logo.jpg"
     linkto="http://www.indoorcycling.org/"
     short="IndoorCycling" />
<p>
Indoorcycling.org es un líder experto en
<uri link="http://www.indoorcycling.org/">bicicletas estáticas</uri> y
<uri link="http://www.indoorcycling.org/Nach-Marke/Spinning/">spinning</uri>
en Europa. Ofrecen las principales marcas como Tomahawk, Star Trac y
<uri link="http://www.indoorcycling.org/Nach-Marke/Schwinn/">Schwinn</uri>,
así como otras marcas de menor distribución. Debido a que quieren
centrarse en nuestro negocio, dependen de una infraestructura IT robusta
en los servidores, para lo cual Linux y especialmente Gentoo Linux son
soluciones muy adecuadas. Están abiertos a las ideas del software de
código abierto y encantados de poder patrocinar nuestro proyecto como
gesto de gratitud hacia toda la comunidad Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<!-- added by antarus on 20120606 -->
<section>
<title>Kartenzia</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/kartenzia-logo.jpg"
     linkto="http://www.kartenzia.de/"
     short="Kartenzia"/>
<p>
Kartenzia es una empresa de reciente creación localizada en Alemania que
ofrece a sus clientes la creación de invitaciones personalizadas para
eventos como, por ejemplo, <uri
link="http://www.kartenzia.de/hochzeitskarten/">Hochzeitskarten</uri>
o <uri link="http://www.kartenzia.de/weihnachtskarten/">
Weihnachtskarten</uri>.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.50, Thu Jul 3 01:44:53 2008 UTC -->
<section>
<title>Buchhorn GmbH: Gutscheinexperte, Online Kredit Index, Fern Studiengang</title>
<body>

<p>
Buchhorn GmbH es una pequeña empresa de desarrollo con intereses
variados. Edurium sigue lo que dicta su corazón y credos personales
trabajando para asegurar continuamente la libertad de los proyectos
de código abierto para todos los usuarios. Aprecian enormemente el
valor de Gentoo y comprenden la necesidad de dar soporte tanto a
desarrolladores como a infraestructura.
</p>

<p>
Encuentre los mejores proveedores en Alemania en educación a
distancia en <uri link="http://www.fern-studiengang.de/">Fern
Studiengang</uri>.
</p>

<p>
<uri link="http://www.gutscheinexperte.de/">gutscheinexperte</uri> es
portal alemán de cupones en línea.
</p>

<fig link="/images/sponsors/online-kredit-index.jpg"
     linkto="http://www.online-kredit-index.de/"
     short="Online Kredit Index" />

<p>
<uri link="http://www.online-kredit-index.de/">Online Kredit Index</uri>
es un proveedor de servicios financieros alemán.
</p>

</body>
</section>

<!-- added by antarus on 20140201 -->
<section>
  <title>Rackspace</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/rackspace-logo-sized.png"
     linkto="http://www.rackspace.com"
     short="Rackspace"/>
<p>
<uri link="http://www.rackspace.com">Rackspace®</uri> (NYSE: RAX) es el
líder global en tecnología nube híbrida y fundador de OpenStack®, el
sistema operativo de código abierto para la nube. Cientos de miles de
clientes apuestan por Rackspace para ofrecer la mejor infraestructura
que mejor se adapta a sus necesidades en Tecnologías de la Información,
disponiendo de una cartera de productos que permiten cargas de trabajo
para funcionar de la mejor forma posible en la nube pública, nube privada,
servidores dedicados o una combinación de estas plataformas. Esta empresa
ha ganado el premio Fanatical Support® y ayuda a sus clientes a diseñar,
poner en marcha y explotar las aplicaciones más críticas. Su centro de
operaciones se encuentra en San Antonio (Tejas). Rackspace opera centros
de datos en cuatro continentes. Rackspace está incluida en la lista
Fortune de las mejores 100 empresas en las que trabajar.
</p>

</body>
</section>


<!-- added by a3li on 20130915 -->
<section>
  <title>LeaseWeb</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/leaseweb.png"
     linkto="http://www.leaseweb.com/"
     short="LeaseWeb"/>
<p>
<uri link="http://www.leaseweb.com/">LeaseWeb</uri> es proveedor
de Infraestructura como Servicio (IaaS) líder, que ofrece una
carpeta mundial de unos 15.000 clientes que van de los SMBs a
las empresas. Los servicios incluyen: Nube pública, nube privada,
hosting híbrido, colocación, CDN y hosting dedicado con un soporte
a cliente y técnico excepcionales. Con más de 60.000 servidores
gestionados, LeaseWeb ofrece esta infraestructura desde 1997.
La empresa opera seis centros de datos en los Estados Unidos
de América y en Europa, todos respaldados por una red global
con una capacidad de más de Tbps.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.64 2009/11/05 23:41:45 robbat2 Exp -->
<section>
<title>Hetzner Online AG</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/hetzner-logo.jpg"
     linkto="http://www.hetzner.com/"
     short="Hetzner Online AG" />

<p>
<uri link="http://www.hetzner.com/">Hetzner Online</uri> es una de las
empresas líderes de alojamiento web y operación de centros de datos
en Alemania. Ofrecen potentes soluciones de alojamiento dedicado,
servidores manejados, servidores virtuales, colocación, espacio web,
dominios y certificados SSL. Ofreciendo a la vez los mejores precios y
excelente soporte. Hetzner Online sobrepasa las expectativas de los
clientes en todo el mundo. Hetzner Online apoya al proyecto Gentoo
con un potente servidor dedicado.
</p>

</body>
</section>

<!-- added by a3li on 20121116 -->
<section>
  <title>tintenalarm.de</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/tintenalarm-logo.jpg"
     linkto="http://www.tintenalarm.de/"
     short="tintenalarm.de"/>
<p>
<uri
link="http://www.tintenalarm.de/Guenstige-Druckerpatronen.php">Tintenalarm.de
</uri> es un pequeño negocio alemán especializado en ofrecer cartuchos
de tóner reutilizables y rellenados con una garantía de dos años. Su
objetivo es ofrecer materiales de empresas de reciclaje de gran calidad
cuyo trabajo respeta las normas.
<uri
link="http://www.tintenalarm.de/Druckerzubehoer.php">www.tintenalarm.de</uri>
también vende productos originales de todos los tipos de impresoras, equipo
multifunción y fotocopiadoras.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.52, Thu Jul 10 18:19:46 2008 UTC -->
<section>
<title>WebHosting.UK.com</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/web-hosting-uk.gif"
     linkto="https://www.webhosting.uk.com/?utm_source=gentoo&amp;utm_medium=banner&amp;utm_campaign=gentoo.org"
     short="WebHosting.UK.com" />

<p>
Fundado en el 2001, WebHosting UK ofrece servidores dedicados Gentoo
Linux económicos en el Reino Unido. Webhosting UK también proporciona
alojamiento completamente manejado, para reventa, semi-dedicado y
además, servidores privados virtuales con características muy
importantes como soporte técnico 24x7x365, garantía incluida de uptime
de 99,95% como estándar.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.33, Fri Jun 10 14:44:58 2005 UTC -->
<section>
<title>HP</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/hp-logo.jpg" linkto="http://opensource.hp.com"
     short="HP OpenSource Logo"/>

<p>
HP es un proveedor de soluciones tecnológicas para consumidores,
negocios e instituciones de manera global. HP tiene más de 200
productos que despachan con software de código abierto. Desde el
cliente al servidor y al centro de datos, HP está contribuyendo con
cientos de proyectos de código abierto a diario. Para más información
sobre la involucración de HP en el código abierto, visite <uri
link="http://opensource.hp.com/">http://opensource.hp.com/</uri>.
</p>

<p>
HP proporciona recursos de Investigación y Desarrollo y ha prestado y
servido de anfitrión con hardware Alpha e IA64 al proyecto Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- ====================================================================== -->
<chapter>
<title>Donaciones específicas</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo desea mostrar su agradecimiento a las siguientes empresas y
organizaciones que han realizado donaciones específicas para el desarrollo
de Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.xx 2013/08/16 ..:..:.. robbat2 Exp -->
<section>
<title>Imagination Technologies</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/imagination-tech.png"
     linkto="http://www.imgtec.com/News/Release/index.asp?NewsID=783"
     short="Imagination Technologies" />
<p>
<uri link="http://www.imgtec.com/News/Release/index.asp?NewsID=783">
Imagination Technologies</uri> es un líder global en tecnologías
multimedia, de procesado y comunicación. La empresa crea y licencia
soluciones IP líderes en el mercado para gráficos, vídeo y visión,
procesado CPU de propósito general, comunicaciones multiestándar
y conectividad, así como comunicaciones de voz y vídeo
multiplataforma. Los núcleos de procesamiento y arquitecturas MIPS
de Imagination se ofrecen desde la gama de microcontroladores de
32 bits de ultra bajo consumo hasta aplicaciones avanzadas de 32
y 64 bits de alto rendimiento y procesado en red. MIPS se soporta
por un amplio ecosistema de herramientas y software que incluyen
distribuciones de código abierto como Gentoo. Imagination ha donado
dos enrutadores Ubiquiti ERLite-3 basados en MIPS64 y otros recursos
para ayudar a que Gentoo pueda ofrecer construcciones actualizadas
del sistema de ficheros raíz para MIPS.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.67 2010/02/02 20:09:35 robbat2 Exp -->
<section>
<title>Opengear</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/opengear-logo.jpg" linkto="http://www.opengear.com/"
     short="Opengear" />

<p>
<uri link="http://www.opengear.com/">Opengear</uri> diseña y fabrica
soluciones de consola de próxima generación para acceso remoto seguro
y control de dispositivos de red tales como como enrutadores,
switches, servidores, cortafuegos, fuentes de alimentación
ininterrumpidas, unidades de distribución de energía y dispositivos de
monitorización ambiental. La misión de Opengear es ser un proveedor
líder en tecnologías abiertas para la gestión de infraestructura y un
desarrollador innovador de la próxima generación de servidores de
consola y la gestión de energía. Opengear ha donado unos cuantos
servidores de consola a Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: 1.18, Sat Mar 13 14:47:01 2004 UTC -->
<section>
<title>NVIDIA</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/nvidia-logo.gif" linkto="http://www.nvidia.com"
     short="NVIDIA"/>

<p>
NVIDIA Corporation (en el Nasdaq: NVDA) es el líder en el mercado en
tecnología en informática visual. Dedicada a crear productos que
aumentan la experiencia digital de medios en plataformas para
profesionales y consumidores, desde escritorios y estaciones de
trabajo hasta portátiles y ordenadores de mano. Los procesadores de
esta empresa alcanzan un amplio mercado y se encuentran incorporados a
una extensa variedad de plataformas, incluidos ordenadores para el
consumidor y empresariales, estaciones de trabajos profesionales,
sistemas de creación de contenido digital, sistemas de navegación
militar y consolas de videojuegos.
</p>

<p>
NVIDIA ha proporcionado al proyecto Gentoo numerosas máquinas de
desarrollo AMD y tarjetas gráficas adelantar el desarrollo de Gentoo
en las plataformas Athlon XP y Athlon64.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.43, Tue Sep 5 12:53:24 2006 UTC -->
<section>
<title>Cloanto</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.amigaforever.com/">Cloanto</uri> ha donado
el <uri link="http://www.amigaforever.com/">CD Amiga Forever</uri>
para soportar el desarrollo y mantenimiento del software de emulación
de Amiga en Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.63 2009/09/30 19:20:06 robbat2 Exp -->
<section>
<title>OSTC</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/ostc-ad.jpg"
     linkto="http://ostc.pl/"
     short="OSTC" />

<p>
<uri link="http://www.ostc.com/">OSTC</uri> es la primera y mayor empresa
de comercio de derivados propietarios en Polonia. Empujan los límites
del comercio electrónico usando Gentoo y software de código abierto
como componentes integrales.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.24, Sat Nov 13 12:49:04 2004 UTC -->
<section>
<title>Genesi</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/genesi_logo.gif" linkto="http://www.genesi.lu/"
     short="Genesi"/>

<p>
Genesi es un destacado proveedor de Freescale y productos informáticos
basados en el PowerPC de IBM. El ordenador <uri
link="http://www.pegasosppc.com">PegasosPPC MicroATX</uri> de Genesi,
está diseñado para traer la flexibilidad de la tecnología PowerPC al
escritorio, a los servidores de bajo costo y al segmento de mercado
más extendido a un precio asequible. A partir de la versión 2004.3, el
Open Desktop Workstation se envía con Gentoo preinstalado.
</p>

<p>
<uri
link="http://www.genesi.lu">Genesi</uri> ha proporcionado muchos
PowerPC basados en <uri link="http://www.pegasosppc.com/odw.php">Open
Desktop Workstations</uri> a Gentoo. Para más información sobre la
participación de Genesi en la comunidad de Linux Open Source, visite
<uri link="http://www.ppczone.org">www.PPCZone.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.29, Tue Jun 7 08:09:05 2005 UTC -->
<section>
<title>DataRescue</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/datarescue-logo.gif"
     linkto="http://www.datarescue.com" short="DataRescue logo"/>

<p>
DataRescue es el desarrollador de IDA Pro Disassembler &amp; Debugger,
una herramienta esencial para la investigación de vulnerabilidades y
análisis de binarios hostiles. DataRescue corre Gentoo Linux en varios
de sus principales servidores internos y públicos.
</p>

<p>
DataRescue ha donado software al Equipo de Auditoría de Gentoo (Gentoo
Audit Team).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- ====================================================================== -->
<chapter>
<title>Antiguos patrocinadores</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo desea mostrar su agradecimiento especial a sus anteriores
patrocinadores.
</p>

<p>
Si su organización ha patrocinado a Gentoo en el pasado y ha sido
eliminada por error de la siguiente lista, por favor, no dude en
contactar nuestro equipo de infraestructura para reconocer su
aporte. Hemos intentado seguir la pista a todos los patrocinadores
anteriores, pero algunos no ha respondido a nuestras peticiones o tal
vez simplemente no sabemos nada de ellos desde los comienzos del
proyecto.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.21, Wed Oct 20 12:37:03 2004 UTC -->
<section>
<title>Global Netoptex, Inc.</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/gni_logo.png" linkto="http://www.netoptex.com"
     short="Global Netoptex, Inc."/>

<p>
GNi es un destacado proveedor de servicios manejados enfocados al
cliente con la finalidad de ampliar su infraestructura y de reducir de
manera drástica el coste total de propiedad de los
mismos. Proporcionan expertos, recursos y soluciones para conocer y
sobrepasar los requisitos on-site y off-site de sus clientes.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.4, 2003/04/29 -->
<!-- Anteriormente conocido como UltraDNS -->
<section>
<title>Neustar UltraDNS</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/neustar-logo.gif"
     linkto="http://ultradns.com/"
     short="NeuStar UltraDNS"/>

<p>
UltraDNS de Neustar proporciona un servicio avanzado, altamente
inteligente, de soluciones escalables globalmente de servicios de
directorio que elevan significativamente el rendimiento y la
fiabilidad de las redes y las aplicaciones que tienen como misión el
intercambio de información crítica.
</p>

<p>
Neustar ofrece servicios DNS al proyecto Gentoo, incluyendo
características avanzadas como <uri
link="http://www.ultradns.com/solutions/directionaldns.html">
Directional DNS</uri> que proporciona un servicio de carga
balanceada de DNS para nuestro pool de servidores rsync
rsync.gentoo.org, así como <uri
link="http://www.ultradns.com/solutions/sitebacker.html">
SiteBacker</uri> para ofrecer monitorización del estado y
capacidad de recuperación ante fallos de nuestra infraestructura
principal de servidores.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.11, Wed Oct 8 12:50:59 2003 UTC  -->
<section>
<title>Universidad de Indiana (IU)</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/iu-logo.jpg" linkto="http://www.iu.edu"
     short="Indiana University"/>

<p>
La Universidad de Indiana fue fundada en Bloomington, Indiana, en
1820. Desde entonces ha crecido a ocho campus a lo largo de Indiana,
con un total de 100.000 matriculados entre licenciados y
estudiantes. La IU ofrece 116 programas académicos que figuran entre
los 20 mejores del país. Hay alrededor de 460.000 alumnos de la IU por
todo el mundo.
</p>

<p>
La universidad de Indiana da cobijo a servidores de infraestructura de
Gentoo, así como un servidor réplica de alto volumen para fuentes y
Portage.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.35, Wed Jan 4 21:49:00 2006 UTC -->
<section>
<title>Departamento de Física - Universidad de Trieste</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/units_logo.png" linkto="http://physics.units.it"
     short="Department of Physics - University of Trieste"/>

<p>
El Departamento de Física de la Universidad de Trieste ha
proporcionado servicios de infraestructura al proyecto Gentoo y ha
albergado todas nuestras listas de correo desde hace varios años.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.35, Wed Jan 4 21:49:00 2006 UTC -->
<section>
<title>Inverse Path</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/inversepath_logo.png"
     linkto="http://www.inversepath.com" short="Inverse Path Ltd."/>

<p>
Inverse Path Ltd. es una consultora internacional que proporciona
servicios de diseño e implementación de redes e infraestructura segura
con experiencia particular en software libre. Entre sus servicios
ofrece soporte comercial para la instalación de Gentoo en entornos de
producción y formación de profesionales.
</p>

<p>
Anteriormente Inverse Path proporcionaba un servidor VOIP para el uso
de desarrolladores Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.1, Sun Mar 16 17:18:50 2003 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.13, Tue Dec 9 02:25:17 2003 UTC -->
<section>
<title>Pilosoft</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/pilosoft-logo.gif"
     linkto="http://www.pilosoft.com/" short="Pilosoft"/>

<p>
Pilosoft ofrece una multitud de servicios relacionados con Internet,
incluyendo conectividad DSL, alojamiento web dedicado y compartido,
servicios de alojamiento web dedicado y compartido, facilidades para
el alojamiento de servidores y servicios IP personalizados.
</p>

<p>
En el pasado Pilosoft ofreció ancho de banda y servicios de
alojamiento de servidores al proyecto Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.1, Sun Mar 16 17:18:50 2003 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.20, Mon Oct 11 14:02:32 2004 UTC -->
<section>
<title>Universidad Southern Nazarene (SNU)</title>
<body>

<p>
Fundada en 1899, la universidad Southern Nazarene es un servicio
universitario cristiano y de artes liberales de la iglesia de los
nazarenos. Localizada en un campus de 16 hectáreas al oeste de
Oklahoma City, SNU creció a partir de varios colegios pequeños
enfocados a entrenar a personas para el servicio a Dios y al
prójimo. Más de 25,000 alumnos trabajan y sirven a lo largo de los
Estados Unidos y en todo el mundo.
</p>

<p>
SNU ofreció el uso de un servidor dedicado y ancho de banda para el
proyecto Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.1, Sun Mar 16 17:18:50 2003 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, ???? -->
<section>
<title>Universidad de Florida: Open Systems Group</title>
<body>

<p>
El <uri link="http://open-systems.ufl.edu/">Open Systems Group (Grupo
de Sistemas Abiertos)</uri> en la <uri
link="http://www.ufl.edu/">Universidad de Florida</uri> alojó en el
pasado un pequeño cluster que potenciaba el servidor réplica principal
rsync1.us.gentoo.org para los demás servidores réplica comunitarios.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.9, Sun Aug 17 23:26:25 2003 UTC -->
<!-- added: sponsors.xml, v1.17, Thu Feb 19 14:59:06 2004 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.20, Mon Oct 11 14:02:32 2004 UTC -->
<section>
<title>Melior, Inc.</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/melior-logo.jpg"
     linkto="http://www.meliorinc.com" short="Melior"/>
<!-- <fig link="/images/sponsors/isecure-logo.jpg"
          linkto="http://www.ddos.com"/> -->

<p>
Melior, Inc. ofrece protección probada contra ataques distribuidos de
denegación de servicio (dDoS) y es el único en la industria que ofrece
tecnología para esconder infraestructura: iSecure True Intrusion
Prevention System (TIPSTM), un sistema de prevención en contra de
intrusos.
</p>

<p>
Melior, Inc. ofreció el servidor, ancho de banda y alojamiento para un
antiguo servidor con cuentas de desarrolladores, el nodo web principal
y un servidor rsync dedicado.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.13, Tue Dec 9 02:25:17 2003 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.16, Sat Jan 31 13:30:52 2004 UTC -->
<section>
<title>Ethernetworks.de</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/ethernetworks-logo.jpg"
     linkto="http://www.ethernetworks.de" short="Ethernetworks Germany"/>

<p>
<uri link="http://www.ethernetworks.de">Ethernetworks Germany</uri> se
especializa en redes profesionales, soluciones de seguridad para
Internet, así como servidores web dedicados y compartidos. La
integración de servidores en redes empresariales multiplataforma es la
mayor de las responsabilidades que ha adquirido Ethernetworks
Deutschland, así como el diseño de redes multiplataforma incluyendo
Linux, MacOS X y Windows.
</p>

<p>
Ethernetworks Germany ofreció en el pasado el uso de un PowerPC G4
así como su alojamiento y ancho de banda.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.17, Thu Feb 19 14:59:06 2004 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.20, Mon Oct 11 14:02:32 2004 UTC -->
<section>
<title>Lumen Software</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/lumen.png"
     linkto="http://www.lumensoftware.com/" short="Lumen Software"/>

<p>
En Lumen Software usa Gentoo como la distribución base en todos
nuestros servidores preconfigurados. Los productos EzThin Server de
Lumen Software son servidores Linux pre-configurados que proporcionan
una solución completa tanto para la pequeña oficina como para la gran
empresa. EzThin ofrece aplicaciones preinstaladas (software para la
productividad, gráficos, etc.), escritorios virtuales (libres de
mantenimiento y sin sistema operativo base), acceso remoto, gestión
centralizada de usuarios y escritorios, actualizaciones automáticas
del servidor y mucho más. El desarrollo de Lumen Software ha enfocado
la creación de un entorno que permite que las organizaciones
aprovechen los beneficios completos de Linux sin requerir experiencia
o formación en Linux. Este enfoque ha culminado en las soluciones
EzThin Server ofrecidas hoy día junto a alianzas certificadas con Dell
y Gateway.
</p>

<p>
En el 2004, Lumen Software ofreció fondos para el desarrollo de
nuestra solución de gestión de paquetes Portage.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.20, Mon Oct 11 14:02:32 2004 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.22, Thu Oct 21 17:05:03 2004 UTC -->
<section>
<title>Tera-Byte.com Inc</title>
<body>

<p>
Tera-Byte.com es el servicio de alojamiento web mayor de Canadá,
ofreciendo una gama de servicios que van desde el alojamiento web
compartido a servidores virtuales al alojamiento dedicado y
compartido de servidores.
</p>

<p>
Tera-Byte.com proporcionó un servidor dedicado rsync server que formó
parte de la rotación de rsync.gentoo.org.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.29, Tue Jun 7 08:09:05 2005 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.94 Tue Jun 3 04:31:17 UTC -->
<section>
<title>University of Virginia</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/virginia-logo.gif"
     linkto="http://www.virginia.edu"
     short="University of Virginia Logo"/>

<p>
La Universidad de Virginia alojó varios equipos Alpha usados por los
desarrolladores Gentoo/Alpha en la construcción de nuevos lanzamientos
al igual que la labor diaria de actualizaciones de palabras clave y de
seguridad.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- ====================================================================== -->
<chapter>
<title>Servidores réplica de fuentes y rsync</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo depende en gran medida de una red global de servidores rsync y
servidores réplica. Sin éstos, tener acceso a los paquetes nuevos,
actualizaciones del árbol de Portage y a las nuevas versiones de
Gentoo, sería imposible. Algunos servidores réplica son proporcionados
por individuos, otros, por empresas. Puede encontrar un listado
completo en nuestra <uri link="/main/en/mirrors.xml">página de servidores
réplica de  Gentoo</uri> (en inglés).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- ====================================================================== -->
<chapter>
<title>Patrocinadores anónimos</title>
<section>
<body>

<p>
Muchas otras empresas y organizaciones proporcionan servicios y
asistencia al proyecto Gentoo, pero han expresado el deseo de
permanecer en el anonimato. Deseamos agradecer estos patrocinadores por
su apoyo a Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!--
    TODO:

    Present:
    ========
    Org: VR.org
    Contact: ...
    Boxes: loon.g.o, wren.g.o, magpie.g.o, motmot.g.o, cockatoo.g.o, sparrow.g.o
    Org: TopIX
    Contact: ...
    Boxes: kea.g.o
    Org: Gossamer
    Contact: ...
    Boxes: gannet.g.o, godwit.g.o, grebe.g.o, grouse.g.o

    Past:
    =====
    Org: Tavros Technology Services, Inc.
    Contact: kingtaco
    Boxes: waxwing.g.o
    Org: 36m
    Contact: kengland
    Boxes: heron.g.o, roadrunner.g.o
-->

</mainpage>
