<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2005.1/hb-install-ppc-bootloader.xml,v 1.4 2006/01/23 20:55:37 alin Exp $ -->

<sections>

<version>5.3</version>
<date>2006-01-19</date>

<section>
<title>Alegerea unei Aplicaţii Bootloader</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Acum, că kernel-ul este configurat si compilat, veţi avea nevoie de o aplicaţie
<e>bootloader</e> pentru a porni noua instalare Linux, a dvs. Aplicaţia
<e>bootloader</e> ce o veţi utiliza, va depinde de tipul maşinii PPC pe care o
aveţi.
</p>

<p>
Dacă utilizaţi o maşină NewWorld Apple sau IBM, trebuie să utilizaţi
<uri link="#yaboot">yaboot</uri>. Maşinile OldWorld Apple au două opţiuni,
<uri link="#bootx">BootX</uri> (recomandată) şi <uri
link="#quik">quik</uri>. Maşinile Pegasos nu necesită o aplicaţie
bootloader, dar va trebui să instalaţi <uri
link="#bootcreator">BootCreator</uri> pentru a crea meniuri de boot
SmartFirmware.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Implicit: Utilizarea yaboot</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<impo>
yaboot poate fi utilizat doar pe noua generaţie NewWorld Apple şi sistemele
IBM!
</impo>

<p>
Pentru a găsi dispozitivele de boot, yaboot trebuie să acceseze sistemul de
fişiere <path>/dev</path>. Pentru aceasta, trebuie să referenţiaţi cu
"bind" a sistemului de fişiere <path>/dev</path> prezent pe mediul
Installation CD în interiorul mediului chroot.
</p>

<pre caption="Referenţierea prin bind a sistemului de fişiere /dev">
# <i>exit </i> # aceasta va determina ieşirea din mediul chroot
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update &amp;&amp; source /etc/profile </i>
</pre>

<p>
Pentru a configura yaboot, puteţi utiliza <c>yabootconfig</c> pentru a vă
crea în mod automat un fişier de configurare. Dacă instalaţi Gentoo pe o
maşină G5 (pe care <c>yabootconfig</c> nu funcţionează întotdeauna),
sau plănuiţi să boot-aţi de pe dispozitive firewire sau USB, va trebui
să configuraţi manual yaboot.
</p>

<note>
Va trebui să editaţi manual fişierul yaboot.conf când utilizaţi
genkernel, chiar dacă este utilizat yabootconfig. Secţiunea cu referire la
imaginea de boot din yaboot.conf ar trebui să fie modificată, după cum
urmează:
</note>

<pre caption="Adăugarea argumentelor de boot ale genkernel în yaboot.conf">
<comment>###########################################################
## Această secţiune poate fi duplicată dacă aveţi mai mult de un
## kernel sau set de opţiuni de boot - înlocuiţi kernel-2.6.12
## cu numele exact al fişierului kernel-ului dvs.
###########################################################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.12
  label=Linux
  root=/dev/ram0    <comment># Dacă utilizaţi genkernel acest parametru este /dev/ram0</comment>
  partition=3
  append="real_root=/dev/hda3 init=/linuxrc"  
  <comment># Puteţi adăuga parametri adiţionali de kernel, cum ar fi
  # rootdelay=10 for a USB/Firewire Boot</comment>
  read-only
<comment>##########################################################</comment>
</pre>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Implicit: Utilizarea yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternativ: Configurarea Manuală a yaboot</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Implicit: Utilizarea yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> va autodetecta partiţiile de pe maşina dvs. şi va seta
combinaţii duble sau triple cu Linux, Mac OS şi Mac OS X.
</p>

<p>
Pentru a utiliza <c>yabootconfig</c>, drive-ul dvs. trebuie să conţină o
partiţie Apple_Bootstrap şi <path>/etc/fstab</path> trebuie să fie configurat
conform partiţiilor Linux. Amândouă condiţiile trebuie să se fi
îndeplinit deja în paşii anteriori. Pentru a începe, asiguraţi-vă că
aveţi ultima versiune de yaboot instalată.
</p>

<pre caption = "Instalarea yaboot cu GRP">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Acum, ieşiţi din mediul chroot şi rulaţi <c>yabootconfig --chroot
/mnt/gentoo</c>. Programul va rula şi va confirma locaţia partiţiei
bootstrap. Apăsaţi <c>Y</c> dacă aceasta este corectă. Dacă nu,
verificaţi încă o dată <path>/etc/fstab</path>. Apoi, yabootconfig va
scana setările sistemului, va crea <path>/etc/yaboot.conf</path> şi va rula
<c>mkofboot</c>. <c>mkofboot</c> este utilizat pentru a formata partiţia
Apple_Bootstrap şi a instala fişierul de configurare yaboot în aceasta. După
aceasta, intraţi în mediul chroot, din nou.
</p>

<pre caption="intrarea în mediul chroot">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Puteţi verifica conţinutul fişierului <path>/etc/yaboot.conf</path>. Dacă
modificaţi <path>/etc/yaboot.conf</path> (cum ar fi setarea sistemului de
operare implicit), trebuie să rulaţi din nou <c>ybin -v</c> pentru a aplica
modificările în partiţia Apple_Bootstrap.
</p>

<p>
Acum, puteţi continua cu secţiunea <uri link="#reboot">Repornirea
Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternativ: Configurarea Manuală a yaboot</title>
<body>

<p>
Mai întâi, asiguraţi-vă că aveţi ultima versiune <c>yaboot</c>
instalată în sistemul dvs.:
</p>

<pre caption = "Instalarea yaboot">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Un exemplu de fişier <path>yaboot.conf</path> este dat mai jos, dar va trebui
să-l modificaţi corespunzător nevoilor dvs. Utilizatorii G5 şi cei care
boot-ează de pe dispozitive firewire şi USB, ar trebui să ştie că
discurile lor sunt detectate ca discuri SCSI de kernel-ul Linux, deci vor
trebui să substituie <path>/dev/hda</path> with <path>/dev/sda</path>).
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## rulaţi: "man yaboot.conf" for details. Nu modificaţi până nu aţi consultat manualul!!
## consultaţi de asemenea: /usr/share/doc/yaboot/examples pentru exemple de configuraţii.
##
## Pentru un meniu dual-boot, adăugaţi una sau mai multe intrări dintre următoarele:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## partiţia bootstrap:</comment>

boot=/dev/hda2

<comment>## ofboot este modul openfirmware de a specifica partiţia bootstrap.
## Dacă nu este definit, yaboot nu va funcţiona pe G5 (decât dacă introduceţi
## argumentele necesare programului mkofboot/ybin).
## hd:X înseamnă /dev/sdaX (sau /dev/hdaX).
## 
## Utilizatorii G5 ar trebui să decomenteze această linie!!

#ofboot=hd:2

## Utilizatorii ce boot-ează de pe dispozitive firewire ar trebui să utilizeze o linie asemănătoare cu următoarea:
# ofboot=fw/node/sbp-2/disk@0:

## Utilizatorii ce boot-ează de pe dispozitive USB ar trebui să utilizeze o linie asemănătoare cu următoarea:
# ofboot=usb/disk@0:

## hd: este prescurtarea pentru primul disc detectat de OpenFirmware</comment>
device=hd:

<comment>## Utilizatorii firewire şi USB vor trebui să specifice un întreg nume de dispozitiv OF
## Acesta poate fi afişat utilizând ofpath, inclus în yaboot.

# device=fw/node@0001d200e00d0207/sbp-2@c000/disk@0:
</comment>

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Această secţiune poate fi duplicat dacă aveţi mai mult de un kernel sau
## opţiuni de boot - înlocuiţi 2.6.9 cu versiunea dvs. de kernel
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.9
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  partition=3
<comment>#  append="rootdelay=10"  # Required for booting USB/Firewire</comment>
  read-only
<comment>##################

## Utilizatorii G5 şi unii utilizatori G4 ar trebui să seteze
##   macos=hd:13
##   macosx=hd:12
## în locul valorilor exemplificate.</comment>
macos=/dev/hda13
macosx=/dev/hda12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Odată ce <path>yaboot.conf</path> este configurat, rulaţi <c>mkofboot -v</c>
pentru a formata partiţia Apple_bootstrap şi a instala setările în
partiţia bootstrap. Dacă modificaţi yaboot.conf după crearea partiţiei
Apple_bootstrap, puteţi actualiza setările, rulând <c>ybin -v</c>
</p>

<p>
Pentru mai multe informaţii despre yaboot, vizitaţi <uri
link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">proiectul yaboot</uri>.
Deocamdată, continuaţi cu secţiunea <uri link="#reboot">Repornirea
Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="bootx">
<title>Alternativ: BootX</title>
<body>

<impo>
BootX poate fi utilizat doar pe generaţia veche OldWorld Apple!
</impo>

<p>
Deoarece BootX boot-ează în Linux din MacOS, kernel-ul va trebui copiat de
pe partiţia Linux pe partiţia MacOS. Mai întâi mount-aţi partiţia MacOS
din exteriorul mediului chroot. Utilizaţi <c>mac-fdisk -l</c> pentru a găsi
numărul partiţiei MacOS, în acest exemplu fiind utilizat sda6. Odată ce
partiţia este mount-ată, vom copia kernel-ul în directorul system, pentru
ca BootX să-l poată găsi.
</p>

<pre caption="Copierea kernel-ului pe partiţia MacOS">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>mkdir /mnt/mac</i>
cdimage ~# <i>mount /dev/sda6 /mnt/mac -t hfs</i>
cdimage ~# <i>cp /mnt/gentoo/usr/src/linux/vmlinux "/mnt/mac/System Folder/Linux Kernels"</i>
</pre>

<p>
Dacă este utilizat genkernel, atât imaginea de kernel cât şi imaginea
initrd vor trebui copiate pe partiţia MacOS.
</p>

<pre caption="Copierea imaginilor de kernel şi initrd ale Genkernel, pe partiţia MacOS">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>mkdir /mnt/mac</i>
cdimage ~# <i>mount /dev/sda6 /mnt/mac -t hfs</i>
cdimage ~# <i>cp /mnt/gentoo/boot/kernel-* "/mnt/mac/System Folder/Linux Kernels"</i>
cdimage ~# <i>cp /mnt/gentoo/boot/initramfs-* "/mnt/mac/System Folder"</i>
</pre>

<p>
Acum, că kernel-ul este copiat, va trebui să repornim pentru a configura BootX.
</p>

<pre caption="demount-area tuturor partiţiilor şi repornirea">
cdimage ~# <i>cd /</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo /mnt/mac</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Desigur, nu uitaţi să îndepărtaţi CD-ul boot-abil, altfel CD-ul va
boot-a din nou în loc de MacOS.
</p>

<p>
Odată ce maşina este pornită în MacOS, porniţi interfaţa de control
BootX. Dacă nu utilizaţi genkernel, selectaţi <c>Options</c> şi debifaţi
<c>Use specified RAM disk</c>. Dacă utilizaţi genkernel, asiguraţi-vă
că imaginea initrd a genkernel este selectată în locul imaginii initrd de
pe mediul Installation CD. Dacă nu utilizaţi genkernel, există opţiunea,
acum, de a specifica partiţia şi discul rădăcină pentru Linux.
Completaţi-le cu valorile corespunzătoare. În funcţie de configuraţia
kernel-ului, este posibil să mai fie necesari unii parametri de kernel.
</p>

<p>
BootX poate fi configurat să încarce Linux după boot. Dacă efectuaţi
această operaţie, veţi observa maşina pornind în MacOS, apoi, în timpul
procesului de startup, BootX va încărca şi va rula Linux. Pentru mai multe
informaţii, consultaţi <uri
link="http://penguinppc.org/bootloaders/bootx/">Pagina oficială BootX</uri>.
</p>

<p>
Acum reporniţi din nou şi boot-aţi în Linux, apou continuaţi cu <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Finalizarea Instalării Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="quik">
<title>Alternativ: quik</title>
<body>

<p>
quik permite maşinilor Mac OldWorld să boot-eze fără MacOS. Oricum, nu
este în întregime suportat şi are unele probleme. Dacă aveţi această
opţiune, este recomandat să utilizaţi BootX în loc, deoarece este mult mai
de încredere şi mai uşor de setat decât quik.
</p>

<p>
Mai întâi, va trebui să instalăm quik:
</p>

<pre caption="Instalarea quik">
# <i>emerge quik</i>
</pre>

<p>
Apoi, va trebui să-l setăm. Editaţi /etc/quik.conf şi setaţi imaginea
dvs. către cea de kernel copiată în partiţia dvs. boot.
</p>

<pre caption="Configurarea quik.conf">
# Exemplu de quik.conf
init-message = "Gentoo 2005.1\n"
partition = 2		<comment># Aceasta este partiţia de boot</comment>
root = /dev/hda4
timeout = 30
default = gentoo
image = /vmlinux-2.6.12
	label = gentoo
</pre>

<p>
Fişierul dvs. quik.conf <e>trebuie</e> be on the same disk as the quik boot images,
however it can be on a different partition on the same disk, although it is
recommended to move it to your boot partition.
</p>

<pre caption="Moving quik.conf to /boot">
# <i>mv /etc/quik.conf /boot/quik.conf</i>
</pre>

<p>
Acum, vom seta variabilele dvs. de boot, pentru ca quik să le încarce la
boot. Pentru aceasta, vom utiliza un program denumit <c>nvsetenv</c>.
Variabilele ce le doriţi setate pot varia de la o maşină la alta, cel mai
bine fiind să vă regăsiţi maşina şi <uri
link="http://penguinppc.org/bootloaders/quik/quirks.php">problemele</uri>
acesteia, înainte de efectua această acţiune.
</p>

<pre caption="Setarea variabilelor de boot">
# <i>nvsetenv auto-boot true</i> <comment># Setaţi la valoarea false, dacă doriţi să boot-aţi în mediul OF, nu toate modelele ştiind să afişeze mediul OF</comment>
# <i>nvsetenv output-device video</i> <comment># Verificaţi pagina de probleme, sunt multe variaţii aici</comment>
# <i>nvsetenv input-device kbd</i>
# <i>nvsetenv boot-device scsi/sd@1:0</i> <comment># Pentru SCSI</comment>
# <i>nvsetenv boot-device ata/ata-disk@0:0</i> <comment># Pentru ATA</comment>
# <i>nvsetenv boot-file /boot/vmlinux-2.6.12 root=/dev/hda4</i> <comment>Prima opţiune este calea către kernel, a doua este partiţia rădăcină. Puteţi adăuga opţiuni de kernel la sfârşitul acestei linii.</comment>
# <i>nvsetenv boot-command boot</i> <comment># Setaţi cu valoarea bye pentru MacOS şi boot pentru Linux</comment>
</pre>

<note>
Este, de asemenea, posibil să vă modificaţi variabilele de boot din MacOS.
În funcţie de model, fie <uri
link="http://penguinppc.org/bootloaders/quik/BootVars.sit.hqx">bootvars</uri>,
fie <uri
link="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin">Apple
System Disk</uri> ar trebui utilizate. Vă rugăm să consultaţi pagina cu
probleme anterioară, pentru mai multe informaţii.
</note>

<p>
Acum, că am setat maşina pentru boot, va trebui să ne asigurăm că
imaginile de boot sunt instalate corect. Rulaţi <c>quik -v -C
/boot/quik.conf</c>. Ar trebui să vă afişeze dacă a instalat primul
bloc de boot a stadiului QUIK.
</p>

<note>
Dacă ceva a funcţionat greşit, există mereu posibilitatea de a vă
reseta mediul PRAM la valorile implicite prin apăsarea tastelor <c>command +
option + p + r</c> înainte de a pune sub tensiune maşina. Aceasta va
şterge valorile setate de dvs. cu nvsetenv şi ar trebui să vă permită
să boot-aţi, fie discul de boot al MacOS, fie un disc de boot de Linux.
</note>

<p>
Acum, continuaţi instalarea cu <uri link="#reboot">Repornirea Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootcreator">
<title>Alternativ: BootCreator</title>
<body>

<impo>
BootCreator va genera un meniu SmartFirmware scris în limbajul Forth pentru
Pegasos.
</impo>

<p>
Mai întâi, asiguraţi-vă că aveţi ultima versiune a aplicaţiei
<c>bootcreator</c> instalată pe sistemul dvs.:
</p>

<pre caption = "Instalarea bootcreator">
# <i>emerge --usepkg --update bootcreator</i>
</pre>

<p>
Acum, copiaţi fişierul <path>/etc/bootmenu.example</path> ca
<path>/etc/bootmenu</path> şi editaţi-l în confirmitate cu nevoile dvs.:
</p>

<pre caption = "Editarea fişierului de cofigurare al aplicaţiei bootcreator">
# <i>cp /etc/bootmenu.example /etc/bootmenu</i>
# <i>nano -w /etc/bootmenu</i>
</pre>

<p>
Mai jos veţi regăsi un fişier de configurare <path>/etc/bootmenu</path>
completat. Modificaţi-l în voie.
</p>

<pre caption = "fişier de configurare bootcreator">
<comment>#
# Exemplu de fişier de descriere pentru bootcreator 1.1
#</comment>

[VERSION]
1

[TITLE]
Boot Menu

[SETTINGS]
AbortOnKey = false
Timeout    = 9
Default    = 1

[SECTION]
Local HD -> Morphos      (Normal)
ide:0 boot2.img ramdebug edebugflags="logkprintf"

[SECTION]
Local HD -> Linux 2.6.12 (Normal)
ide:0 linux-2.6.12 video=radeonfb:1024x768@70 root=/dev/hda3

[SECTION]
Local HD -> Genkernel (Normal)
ide:0 kernelz-2.6.12 root=/dev/ram0 real_root=/dev/hda3 init=/linuxrc
</pre>

<p>
În final, fişierul <path>bootmenu</path> trebuie transcris în Forth şi copiat
pe partiţia boot, pentru ca aplicaţia SmartFirmware să-l poată accesa. Pentru
aceasta trebuie să rulaţi <c>bootcreator</c>:
</p>

<pre caption = "Instalarea meniului de boot">
# <i>bootcreator /etc/bootmenu /boot/menu</i>
</pre>

<note>
Asiguraţi-vă că aţi analizat cu atenţie setările SmartFirmware când reporniţi,
pentru că acel fişier <path>menu</path> este cel care este încărcat implicit.
</note>

<p>
Pentru moment, continuaţi instalarea cu secţiunea despre <uri
link="#reboot">Repornirea Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Repornirea Sistemului</title>
<subsection>
<body>

<p>
Ieşiţi din mediul chroot şi demount-aţi toate partiţiile mount-ate. Apoi
tastaţi comanda magică pe care aţi aşteptat-o: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Ieşirea din chroot, demount-area tuturor partiţiilor şi repornirea">
# <i>exit</i>
livecd ~# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo</i>
livecd ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Odată repornită instalarea Gentoo, terminaţi-o cu <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Finalizarea Instalării Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
