<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2005.1/hb-install-amd64-kernel.xml,v 1.7 2006/02/16 05:48:28 alin Exp $ -->

<sections>

<version>5.6</version>
<date>2006-02-15</date>

<section>
<title>Zona de fus orar</title>
<body>

<p>
Trebuie, mai întâi să setaţi fusul orar, astfel încât sistemul
dumneavoastră să ştie unde se află. Uitaţi-vă după fusul orar
potrivit în <path>/usr/share/zoneinfo</path>, apoi copiaţi-l ca
<path>/etc/localtime</path>. Vă rugăm să evitaţi zonele de fus din
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> deoarece numele acestora nu indică
zonele presupuse. Spre exemplu <path>GMT-8</path> este, de fapt, GMT+8.
</p>

<pre caption="Setarea informaţiilor referitoare la fusul orar">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Presupunănd că doriţi să utilizaţi ora Bucureştiului)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Europe/Bucharest /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalarea surselor</title>
<subsection>
<title>Alegerea Unui Kernel</title>
<body>

<p>
Nucleul în jurul carora sunt construite toate distributiile, este kernelul
Linux. Este nivelul dintre programe şi componentele hardware ale sistemului
dumneavoastră. Gentoo pune la dispoziţia utilizatorilor, mai multe surse de
kernel. O listă completă alături de descrierea lor, este accesibilă la
<uri link="/doc/ro/gentoo-kernel.xml">Ghidul Gentoo pentru Kernel</uri>. 
</p>

<p>
Pentru sistemele bazate pe AMD64 avem <c>gentoo-sources</c> (sursa
kernel-ului v2.6 ce conţine patch-uri speciale pentru stabilitate,
performanţă şi suport hardware).
</p>

<p>
Alegeţi sursele de kernel şi instalaţi-le utilizând <c>emerge</c>.
<c>USE="-doc"</c> este necesar pentru a evita instalarea xorg-x11 sau a altor
dependenţe, în acest moment. <c>USE="symlink"</c> nu este necesar pentru o
instalare nouă, dar asigură crearea corectă a link-ului simbolic
<path>/usr/src/linux</path>.
</p>

<pre caption="Instalarea unei versiuni a surselor de kernel">
# <i>USE="-doc symlink" emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Când vă veţi uita în <path>/usr/src</path> ar trebui să vedeţi un
symlink numit <path>linux</path>, ce indică spre sursa kernel-ului dvs. În
acest caz, sursele de kernel instalate indică către
<c>gentoo-sources-2.6.12-r10</c>. Versiunea dvs. ar putea fi diferită, deci
reţineţi acest aspect.
</p>

<pre caption="Vizualizare symlink sursă kernel">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           12 Jul 28 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.12-gentoo-r10
</pre>

<p>
Acum este timpul să configurăm şi să compilăm sursa kernel. Toate
arhitecturile pot folosi <c>genkernel</c> pentru asta, care vă va construi un
kernel generic aşa cum este folosit pe mediul Installation CD. Vom explica
configurarea manuală, totuşi, fiind cea mai bună cale de a vă optimiza
sistemul.
</p>

<p>
Dacă doriţi să vă configuraţi manual kernel-ul, continuaţi acum cu
<uri link="#manual">Implicit: Configurarea Manuală</uri>. Dacă doriţi să
utilizaţi <c>genkernel</c>, ar trebui să citiţi <uri
link="#genkernel">Alternativ: Utilizarea genkernel</uri>, în loc.
</p>


</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Implicit: Configurarea Manuală</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Configurarea manuală a kernel-ului este des percepută ca cea mai grea
incercare, pe care fiecare user Linux trebuie să o treacă. Nimic mai fals
-- după ce veţi configura câteva kernel-uri, nici nu vă veţi mai aminti
că a fost greu ;)
</p>

<p>
Totuşi, un lucru <e>este</e> adevărat: trebuie să vă cunoaşteţi
sistemul înainte de a începe configurarea manuală a kernel-ului. Cele mai
multe informaţii le puteţi obţine prin instalarea pciutils (<c>emerge
pciutils</c>) ce conţine <c>lspci</c>. Acum veţi putea să utilizaţi
comanda <c>lspci</c> în interiorul mediului chroot. Puteţi ignora cu
încredere orice avertismente <e>pcilib</e> (cum ar fi: pcilib: cannot open
/sys/bus/pci/devices) afişate de <c>lspci</c>. Alternativ, puteţi rula
<c>lspci</c> dintr-un mediu <e>non-chroot</e>. Rezultatele sunt aceleaşi. De
asemenea, puteţi rula <c>lsmod</c> pentru a vizualiza modulele kernel-ului
folosit de mediul Installation CD (ar putea să vă formeze o idee despre ce
anume să activaţi).
</p>

<p>
Acum mergeţi in directorul ce conţine sursa kernel-ului şi executaţi
<c>make menuconfig</c>. Aceasta va porni un meniu de configurare bazat pe
ncurses.
</p>

<pre caption="Invocarea menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Veţi fi întâmpinat cu mai multe secţiuni de configurare. Mai întăi vom
enumera cateva opţiuni pe care trebuie să le activaţi (altfel Gentoo nu va
funcţiona deloc sau nu va funcţiona corect fară anumite trucuri
suplimentare).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activarea Opţiunilor Necesare</title>
<body>

<p>
Mai întâi de toate, activaţi utilizarea codului/driverelor în dezvoltare
sau experimentale. Aveţi nevoie de acesta, altfel anumite drivere foarte
importante nu vor fi afişate:
</p>

<pre caption="Selectarea codului/driverelor experimentale, General Setup">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
General setup ---&gt;
  [*] Support for hot-pluggable devices
</pre>

<p>
Apoi selectăm tipul exact de procesor.
</p>

<pre caption="Selectarea tipului de procesor">
Processor type and features  --->
  Processor family (AMD-Opteron/Athlon64)  --->
    ( ) AMD-Opteron/Athlon64
    ( ) Intel EM64T
    ( ) Generic-x86-64"
</pre>

<p>
Acum mergeţi la <c>File Systems</c> şi selectaţi suportul pentru sistemul
de fişiere pe care îl folosiţi. <e>Nu</e> le compilaţi ca module, altfel
Gentoo nu va putea să mount-eze partiţiile. De asemenea, selectaţi <c>Virtual
memory</c> şi <c>proc file system</c>.
</p>

<pre caption="Selectarea sistemelor de fişiere necesare">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    &lt;*&gt; /proc file system support
    &lt;*&gt; Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Selectaţi una sau mai multe dintre opţiunile următoare, după necesităţile sistemului)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<p>
Dacă folosiţi PPPoE pentru conectarea la Internet sau daca folosiţi un
modem tip dial-up, va trebui să activaţi următoarele opţiuni in kernel:
</p>

<pre caption="Selectarea driverelor PPPoE necesare">
Device Drivers ---&gt;
  Networking Support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Cele două opţiuni de compresie nu vor afecta, dar nu sunt întru totul
necesare, la fel ca şi opţiunea <c>PPP over Ethernet</c>, care ar putea fi
folosită doar de <c>rp-pppoe</c>, când este configurat sa  folosească
modul PPPoE.
</p>

<p>
Dacă o doriţi, nu uitaţi să includeţi suport in kernel pentru placa de
reţea.
</p>

<p>
Dacă aveţi un sistem multi-procesor Opteron sau unul multi-core (spre ex.
AMD64 X2), va trebui să activaţi "Symmetric multi-processing support":
</p>

<pre caption="Activarea suportului SMP">
Processor type and features ---&gt;
  [*] Symmetric multi-processing support
</pre>

<p>
Dacă utilizaţi Dispozitive de Intrare pe portul USB (cum ar fi tastatura sau
mouse-ul), nu uitaţi să le activaţi şi pe acestea:
</p>

<pre caption="Activarea suportului USB pentru dispozitive de intrare">
Device Drivers ---&gt;
  USB Support ---&gt;
  &lt;*&gt;   USB Human Interface Device (full HID) support
  [*]   HID input layer support 
</pre>

<p>
Când terminaţi de configurat kernel-ul, continuaţi cu <uri
link="#compiling">Compilare şi Instalare</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Compilare şi Instalare</title>
<body>

<p>
Acum, că kernelul este configurat, este timpul să îl compilaţi şi să-l
instalaţi. Ieşiţi din meniul de configurare şi să începeţi procesul de
compilare:
</p>

<pre caption="Compilarea kernel-ului">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Când compilarea s-a terminat, copiaţi imaginea de kernel în directorul
<path>/boot</path>. Utilizaţi orice nume consideraţi că este potrivit
pentru kernel-ul dvs. şi amintiţi-vă acest nume deoarece veţi avea nevoie
de el ulterior când vă veţi configura aplicaţia bootloader. Amintiţi-vă
să înlocuiţi <path>&lt;kernel-versiune&gt;</path> cu numele şi versiunea
kernel-ului dvs.
</p>

<pre caption="Instalarea kernel-ului">
# <i>cp arch/x86_64/boot/bzImage /boot/&lt;kernel-versiune&gt;</i>
</pre>

<p>
Acum, continuaţi cu <uri link="#kernel_modules">Instalarea de Module Separate
de Kernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternativ: Utilizarea genkernel</title>
<body>

<p>
Dacă citiţi această secţiune, înseamnă că aţi ales script-ul nostru
<c>genkernel</c> pentru a vă configura kernel-ul.
</p>

<p>
Acum că sursele kernel-ului sunt instalate, este timpul să compilăm
kernel-ul folosind scriptul <c>genkernel</c>, pentru o compilarea automată a
kernel-ului. <c>genkernel</c> funcţionează prin a configura un kernel
aproape identic cu  cel al mediului Installation CD. Asta înseamnă că atunci
când folosiţi <c>genkernel</c> pentru a vă construi un kernel, sistemul va
detecta, la modul general, toate componentele hardware, in timpul procesului de
boot, aşa cum o face mediul Installation CD. Deoarece  genkernel nu necesită
vreo configurare manuală a kernel-ului, este ideal pentru cei carora nu le este
la îndemână să-şi compileze propriile kernel-uri.
</p>

<p>
Acum să vedem cum se foloseşte genkernel. Mai întăi, instalaţi pachetul
genkernel:
</p>

<pre caption="Instalarea genkernel">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Acum, compilaţi sursa kernel-ului rulând <c>genkernel all</c>. Fiţi atenţi,
totuşi, că <c>genkernel</c> compilează un  kernel care suportă aproape
toate componentele hardware, compilarea durând ceva timp pentru a se termina.
</p>

<p>
Trebuie să ştiţi că daca partiţia de boot nu foloseşte ext2 sau ext3
ca sistem de fişiere, va trebui să configuraţi manual kernel-ul, folosind
<c>genkernel --menuconfig all</c> şi să adăugaţi suport pentru sistemul
respectiv de fişiere <e>în</e> kernel (<e>nu</e> ca modul).
</p>

<pre caption="Rularea genkernel">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<p>
Odată ce <c>genkernel</c> îşi încheie execuţia, vor fi create un set
întreg de module şi <e>initial root disk</e> (initrd). Vom folosi kernel-ul
şi initrd cănd vom configura boot-loader-ul. Notaţi undeva numele imaginii
de kernel şi a fişierului initrd pentru că vă va trebui cănd veţi
configura aplicaţia bootloader. Initrd-ul va porni imediat după boot, pentru
a iniţia autodetecţia hardware (la fel ca şi la mediul Installation CD) înainte
ca "adevăratul" sistem să pornească.
</p>

<pre caption="Verificarea numelor imaginii de kernel creată şi a initrd-ului">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

<p>
Acum să parcurgem încă un pas spre a face sistemul să semene mai mult cu
mediul Installation CD -- să instalăm <c>coldplug</c>. În timp ce initrd
autodetectează componentele hardware necesare procesului de boot,
<c>coldplug</c> detectează tot ceea ce rămâne. Pentru a instala şi a
activa <c>coldplug</c>, scrieţi:
</p>

<pre caption="Instalarea şi activarea coldplug">
# <i>emerge coldplug</i>
# <i>rc-update add coldplug boot</i>
</pre>

</body>
</section>

<section id="kernel_modules">
<title>Instalarea de Module Separate de Kernel</title>
<subsection>
<title>Configurarea Modulelor</title>
<body>

<p>
Va trebui să enumeraţi toate modulele, care vreţi să fie încărcate
automat, în <path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</path> (sau
<path>kernel-2.6</path>). Puteţi, de asemenea, să adaugaţi extra opţiuni
modulelelor dacă doriţi.
</p>

<p>
Pentru a vizualiza toate modulele disponibile, folosiţi următoarea comandă
<c>find</c>. Nu uitaţi să înlocuiţi "&lt;versiune kernel&gt;" cu versiunea
efectivă de kernel pe care tocmai aţi compilat-o:
</p>

<pre caption="Vizualizarea tuturor modulelor disponibile">
# <i>find /lib/modules/&lt;kernel version&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
De exemplu, pentru a încarca automat modulul <c>3c59x</c>, editaţi fişierul
<path>kernel-2.4</path> sau <path>kernel-2.6</path> şi scrieţi numele
modulului în el.
</p>

<pre caption="Editarea /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Continuaţi instalarea cu <uri link="?part=1&amp;chap=8">Configurarea
Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
