<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2005.1/hb-install-sparc-kernel.xml,v 1.6 2006/01/11 11:47:05 alin Exp $ -->

<sections>

<version>5.5</version>
<date>2006-01-06</date>

<section>
<title>Zona de Fus Orar</title>
<body>

<p>
Trebuie, mai întâi să setaţi fusul orar, astfel încât sistemul
dumneavoastră să ştie unde se află. Uitaţi-vă după fusul orar
potrivit în <path>/usr/share/zoneinfo</path>, apoi copiaţi-l ca
<path>/etc/localtime</path>. Vă rugăm să evitaţi zonele de fus din
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> deoarece numele acestora nu indică
zonele presupuse. Spre exemplu <path>GMT-8</path> este, de fapt, GMT+8.
</p>

<pre caption="Setarea informaţiilor referitoare la fusul orar">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Presupunănd că doriţi să utilizaţi ora Bucureştiului)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Europe/Bucharest /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalarea Surselor</title>
<subsection>
<title>Alegerea unui Kernel</title>
<body>

<p>
Nucleul în jurul carora sunt construite toate distributiile, este kernelul
Linux. Este nivelul dintre programe şi componentele hardware ale sistemului
dumneavoastră. Gentoo pune la dispoziţia utilizatorilor, mai multe surse de
kernel. O listă completă alături de descrierea lor, este accesibilă la
<uri link="/doc/ro/gentoo-kernel.xml">Ghidul Gentoo pentru Kernel</uri>. 
</p>

<p>
Pentru sistemele bazate pe SPARC avem <c>sparc-sources</c> (surse de kernel
optimizate pentru utilizatorii SPARC) şi <c>vanilla-sources</c> (sursele
implicite de kernel fiind dezvoltate de programatorii kernel-ului linux).
</p>

<p>
Alegeţi sursele pe care le doriţi şi instalaţi-le folosind <c>emerge</c>.
<c>USE="-doc"</c> este necesar pentru a evita instalarea xorg-x11 sau a altor
dependenţe, în acest moment. <c>USE="symlink"</c> nu este necesar pentru o
instalare nouă, dar asigură crearea corectă a link-ului simbolic
<path>/usr/src/linux</path>.
</p>

<p>
În următorul exemplu vom instala <c>sparc-sources</c>. Bineînţeles,
substituiţi cu alegerea dumneavoastră de surse, acesta fiind doar un
exemplu:
</p>


<pre caption="Instalarea unor surse de kernel">
# <i>USE="-doc symlink" emerge sparc-sources</i>
</pre>

<p>
Când vă veţi uita în <path>/usr/src</path> ar trebui să vedeţi un
symlink numit <path>linux</path>, ce indică spre sursa kernel-ului dvs. În
acest caz, sursele de kernel instalate indică către
<c>sparc-sources-2.4.31</c>. Versiunea dvs. ar putea fi diferită, deci
reţineţi acest aspect.
</p>

<pre caption="Vizualizare symlink sursă kernel">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-2.4.31-sparc
</pre>

<p>
Acum este timpul pentru a configura şi a compila sursa kernel-ului.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configurarea Manuală</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Configurarea manuală a kernel-ului este des percepută ca cea mai grea
incercare, pe care fiecare user Linux trebuie să o treacă. Nimic mai fals
-- după ce veţi configura câteva kernel-uri, nici nu vă veţi mai aminti
că a fost greu ;)
</p>

<p>
Totuşi, un lucru <e>este</e> adevărat: trebuie să vă cunoaşteţi
sistemul înainte de a începe configurarea manuală a kernel-ului. Cele mai
multe informaţii le puteţi obţine prin instalarea pciutils (<c>emerge
pciutils</c>) ce conţine <c>lspci</c>. Acum veţi putea să utilizaţi
comanda <c>lspci</c> în interiorul mediului chroot. Puteţi ignora cu
încredere orice avertismente <e>pcilib</e> (cum ar fi: pcilib: cannot open
/sys/bus/pci/devices) afişate de <c>lspci</c>. Alternativ, puteţi rula
<c>lspci</c> dintr-un mediu <e>non-chroot</e>. Rezultatele sunt aceleaşi. De
asemenea, puteţi rula <c>lsmod</c> pentru a vizualiza modulele kernel-ului
folosit de mediul Installation CD (ar putea să vă formeze o idee despre ce
anume să activaţi).
</p>

<p>
Acum mergeţi in directorul ce conţine sursa kernel-ului şi executaţi
<c>make menuconfig</c>. Aceasta va porni un meniu de configurare bazat pe
ncurses.
</p>

<pre caption="Invocarea menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Veţi fi întâmpinat cu mai multe secţiuni de configurare. Mai întăi vom
enumera cateva opţiuni pe care trebuie să le activaţi (altfel Gentoo nu va
funcţiona deloc sau nu va funcţiona corect fară anumite trucuri
suplimentare).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activarea Opţiunilor Necesare</title>
<body>

<p>
Mai întâi de toate, activaţi utilizarea codului/driverelor în dezvoltare
sau experimentale. Aveţi nevoie de acesta, altfel anumite drivere foarte
importante nu vor fi afişate:
</p>

<pre caption="Selectarea codului/driverelor experimentale">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
</pre>

<p>
Acum mergeţi la <c>File Systems</c> şi selectaţi suportul pentru sistemul
de fişiere pe care îl folosiţi. <e>Nu</e> le compilaţi ca module, altfel
Gentoo nu va putea să mount-eze partiţiile. De asemenea, selectaţi
<c>Virtual memory</c>, <c>proc file system</c>. Dacă rulaţi un kernel 2.4,
va trebui să selectaţi, de asemenea, <c>/dev file system</c> +
<c>Automatically mount at boot</c>:
</p>

<pre caption="Selectarea sistemelor de fişiere necesare">
File systems ---&gt;
  [*] Virtual memory file system support (former shm fs)
  [*] /proc file system support
  [ ] /dev/pts file system for Unix98 PTYs

<comment>(Selectaţi una sau mai multe dintre opţiunile următoare, după necesităţile sistemului)</comment>
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
</pre>

<p>
Dacă folosiţi PPPoE pentru conectarea la Internet sau daca folosiţi un
modem tip dial-up, va trebui să activaţi următoarele opţiuni in kernel:
</p>

<pre caption="Selectarea driverelor PPPoE necesare">
Network device support ---&gt;
  &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
  &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
  &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Cele două opţiuni de compresie nu vor afecta, dar nu sunt întru totul
necesare, la fel ca şi opţiunea <c>PPP over Ethernet</c>, care ar putea fi
folosită doar de <c>rp-pppoe</c>, când este configurat sa  folosească
modul PPPoE.
</p>

<p>
Acum activaţi suportul corect de magistrală:
</p>

<pre caption="Acitvarea SBUS/UPA">
Console drivers ---&gt;
  Frame-buffer support ---&gt;
    [*] SBUS and UPA framebuffers             
      [*] Creator/Creator3D support     <comment>(Numai pentru adaptoarele de slot UPA folosite în multe sisteme Ultra)</comment>
    [*] CGsix (GX,TurboGX) support      <comment>(Numai pentru adaptoarele de slot SBUS folosite în multe sisteme SPARCStation)</comment>
</pre>

<p>
Bineînţeles că doriţi suport pentru OBP:
</p>

<pre caption="Activarea Suportului OBP">
Misc Linux/SPARC drivers ---&gt;
  [*]  /dev/openprom device support
</pre>

<p>
Veţi avea nevoie, de asemenea, de suportul specifici SCSI:
</p>

<pre caption="Activarea suportului specific SCSI">
SCSI support ---&gt;
  SCSI low-level drivers ---&gt;
    &lt;*&gt; Sparc ESP Scsi Driver             <comment>(Numai pentru adaptoarele on-board SPARC ESP SCSI</comment>
    &lt;*&gt; PTI Qlogic, ISP Driver            <comment>(Numai pentru contreller-ele SBUS SCSI de la PTI sau QLogic</comment>
    &lt;*&gt; SYM53C8XX Version 2 SCSI support  <comment>(Numai pentru adaptoarele on-board Ultra 60 SCSI)</comment>
</pre>

<p>
Pentru ca placa dumneavoastră de reţea să fie suportata, selectaţi
următoarele:
</p>

<pre caption="Activarea suportului pentru reţea">
Network device support ---&gt;
  Ethernet (10 or 100Mbit) ---&gt;
    &lt;*&gt; Sun LANCE support                   <comment>(Numai pentru SPARCStation, sisteme vechi Ultra şi ca opţiune Sbus)</comment>
    &lt;*&gt; Sun Happy Meal 10/100baseT support  <comment>(Numai pentru Ultra; suportă de asemenea "qfe" quad-ethernet pe PCI sau Sbus)</comment>
    &lt;*&gt; DECchip Tulip (dc21x4x) PCI support <comment>(Pentru unele maşini Netra, cum ar fi N1)</comment>
  Ethernet (1000Mbit) ---&gt;
    &lt;*&gt; Broadcom Tigon3 support <comment>(Maşinile moderne Netra, maşinile Sun Fire)</comment>
</pre>

<p>
Dacă aveţi o maşină cu 4 porturi Ethernet (10/100 or 10/100/1000), ordinea
porturilor este diferită de cea utilizată în Solaris. Puteţi utiliza
<c>sys-apps/ethtool</c> sau <c>mii-tool</c> pentru a verifica starea legăturii
la port.
</p>

<p>
Când terminaţi de configurat kernel-ul, continuaţi cu <uri
link="#compiling">Compilare şi Instalare</uri>. Totuşi, după ce aţi
compilat kernel-ul, verificaţi-i mărimea:
</p>

<pre caption="Verificarea mărimii kernel-ului">
# <i>ls -lh vmlinux</i>
-rw-r--r--    1 root     root         2.4M Oct 25 14:38 vmlinux
</pre>

<p>
Dacă mărimea (necomprimată) este mai mare de 2,5Mb (pentru Sparc32) sau
3,5Mb (pentru Sparc64), reconfiguraţi kernel-ul pănă când se va încadra
in aceste limite. O soluţie la aceasta este compilarea majorităţii
drivere-lor ca module. Ignorarea acestei condiţii poate duce la un kernel
non-bootabil.
</p>

<p>
De asemenea, dacă kernelul este doar puţin mai mare, puteţi incerca să
folosiţi comanda <c>strip</c>:
</p>

<pre caption="Kernel stripping">
# <i>strip -R .comment -R .note vmlinux</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Compilare şi Instalare</title>
<body>

<p>
Acum, că kernelul este configurat, este timpul să îl compilaţi şi să-l
instalaţi. Ieşiţi din meniul de configurare şi să începeţi procesul de
compilare:
</p>

<pre caption="Compilarea kernel-ului">
<comment>(sparc32)</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make clean vmlinux modules modules_install</i>

<comment>(sparc64)</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make clean vmlinux image modules modules_install</i>
</pre>

<p>
Când compilarea s-a terminat, copiaţi imaginea de kernel în directorul
<path>/boot</path>. Amintiţi-vă să înlocuiţi
<path>&lt;kernel-versiune&gt;</path> cu numele şi versiunea kernel-ului dvs.
</p>

<pre caption="Instalarea kernel-ului">
<comment>(sparc32)</comment>
# <i>cp vmlinux /boot/&lt;kernel-versiune&gt;</i>

<comment>(sparc64)</comment>
# <i>cp arch/sparc64/boot/image /boot/&lt;kernel-versiune&gt;</i>
</pre>

<p>
Acum, continuaţi cu <uri link="#kernel_modules">Instalarea de Module Separate
de Kernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Instalarea de Module Separate de Kernel</title>
<subsection>
<title>Instalarea Modulelor Adiţionale</title>
<body>

<p>
Va trebui să enumeraţi toate modulele, care vreţi să fie încărcate automat,
în <path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</path>. Puteţi, de asemenea, să
adaugaţi extra opţiuni modulelelor dacă doriţi.
</p>

<p>
Pentru a vizualiza toate modulele disponibile, folosiţi următoarea comandă
<c>find</c>. Nu uitaţi să înlocuiţi "&lt;versiune kernel&gt;" cu versiunea
efectivă de kernel pe care tocmai aţi compilat-o:
</p>

<pre caption="Vizualizarea tuturor modulelor disponibile">
# <i>find /lib/modules/&lt;kernel version&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
De exemplu, pentru a încarca automat modulul <c>3c59x</c>, editaţi fişierul
<path>kernel-2.4</path> şi scrieţi numele modulului în el.
</p>

<pre caption="Editarea /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4">
3c59x
</pre>

<p>
Continuaţi instalarea cu <uri link="?part=1&amp;chap=8">Configurarea
Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
