<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/desktop/x/x11/modular-x-howto.xml,v 1.7 2012/10/28 15:21:18 swift Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="es">
<title>COMO: Migrar al servidor X modular</title>

<author title="Autor">
  <mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="joshuabaergen@gmail.com">Joshua Baergen</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux" />
</author>

<abstract>
Esta guía le muestra cómo migrar al servidor X.Org modular.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1.2</version>
<date>2006-11-05</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>¿Por qué modular?</title>
<body>

<p>
Puede preguntarse, ¿por qué el simple y sencillo paquete xorg-x11 se
convirtió en casi 300 paquetes separados? Y ciertamente tiene razón en esto.
=) No es algo que Gentoo esté haciendo independientemente de los
desarrolladores principales de X.Org; ellos están dividiendo todos los
paquetes en versiones separadas y nosotros estamos siguiendo esta decisión.
</p>

<p>
El razonamiento tras la división y cambios en el sistema de compilación tiene
al menos tres partes:
</p>

<ul>
  <li>
    Para los nuevos desarrolladores es muy difícil involucrarse en X, de ahí
    la migración a autotools, un sistema que a las personas les resulta más
    comodo y probablemente están más contentos con él.
  </li>
  <li>
    Junto a dicha migración, es posible dividir el código fuente con autotools
    y esto también lo hace mucho más amigable para los desarrolladores.
  </li>
  <li>
    Las cosas han estado innecesariamente juntas en el pasado y esto hizo
    que la corrección de fallos fuera algo imposible. Si los desarrolladores
    lograban corregir fallos, se requería recompilar todo X.Org. Por ejemplo,
    un fallo en el controlador ati tendría que esperar 6 meses hasta la
    próxima versión o bien, tendría que recompilar las fuentes, sin razón
    alguna.
</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Migrar al servidor X modular</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Para evitar que los paquetes antiguos interrumpan en este proceso, eliminaremos
por completo el xorg-x11 antiguo antes de instalar el servidor X modular. Esto
no es absolutamente crucial, pero ayudará a asegurar una migración sin
problemas.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Primer paso: Eliminar su antiguo servidor X</title>
<body>

<p>
Cree una copia de seguridad del xorg-x11 monolítico pasa usarla en caso
de que el X modular no funcione del todo bien y quiera regresar a la versión
6.x. Puede también querer instalar un nuevo navegador modo texto como links
o lynx para ver este howto cuando no disponga de X.
</p>

<pre caption="Respaldar el xorg-x11 antiguo">
# <i>emerge gentoolkit</i>
# <i>quickpkg xorg-x11</i>
</pre>

<p>
Deshágase de la instalación monolítica. Para evitar la posibilidad de que
su sistema deje de responder por completo, salga de la sesión X en ejecución
antes de desinstalar X.Org.
</p>

<pre caption="Eliminar la instalación monolítica">
# <i>emerge -Ca xorg-x11 virtual/x11</i>
</pre>

<p>
Si su <path>/usr/X11R6</path> no es un enlace simbólico a <path>/usr</path>,
bórrelo y empiece desde cero. Pero primero, guarde una lista de todos los
paquetes instalados ahí. El paquete <c>gentoolkit</c> proporciona
<c>equery</c>.
</p>

<pre caption="Hacer una lista de paquetes">
# <i>if [[ ! -L /usr/X11R6 ]]; \
        then equery belongs /usr/X11R6 > ~/usr-x11r6-packages \
        &amp;&amp; rm -rf /usr/X11R6; fi</i>
</pre>

<p>
Finalmente, si existe <path>/usr/lib/X11/xkb</path>
(<path>/usr/lib64/X11/xkb</path> para los usuarios de sistemas de 64 bits),
entonces debería ser eliminado. Este es un requisito para instalar el
paquete <c>xkeyboard-config</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Segundo paso: Instalar el X modular</title>
<body>

<p>
Para el renderizado directo, verifique que esté activo el parámetro USE
<c>dri</c>. Debería estar activado de forma predeterminada.
</p>

<p>
Luego, decida qué controladores necesitará instalar. Esto variará dependiendo
de su hardware de entrada y vídeo. Si ya tiene un
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> funcional, entonces ejecute este comando para
tener una idea de qué controladores necesita:
</p>

<pre caption="Encontrar qué controladores necesita">
# <i>grep Driver /etc/X11/xorg.conf</i>
  Driver      "kbd"
  Driver      "mouse"
  Driver      "radeon"
</pre>

<pre caption="Chequear los controladores disponibles">
# <i>emerge --verbose --pretend xorg-x11</i>
[ebuild   R   ] x11-base/xorg-x11-7.0-r1  USE="-xprint" INPUT_DEVICES="keyboard
mouse -acecad -aiptek -calcomp -citron -digitaledge -dmc -dynapro -elo2300
-elographics -evdev -fpit -hyperpen -jamstudio -joystick -magellan -magictouch
-microtouch -mutouch -palmax -penmount -spaceorb -summa -synaptics% -tek4957
-ur98 -vmmouse -void" VIDEO_CARDS="i128 mga radeon savage -apm -ark -chips
-cirrus -cyrix -dummy -fbdev -fglrx% -glint -i740 -i810 -imstt -mach64 -neomagic
-newport -nsc -nv -nvidia% -r128 -rendition -s3 -s3virge -siliconmotion -sis
-sisusb -sunbw2 -suncg14 -suncg3 -suncg6 -sunffb -sunleo -suntcx -tdfx -tga
-trident -tseng -v4l -vesa -vga -via -vmware -voodoo" 0 kB
</pre>

<p>
Ajuste las variables INPUT_DEVICES y VIDEO_CARDS de acuerdo a sus necesidades
en el fichero <path>/etc/make.conf</path>. Para el ejemplo de arriba, la
configuración mínima sería INPUT_DEVICES="<c>keyboard mouse</c>" y
VIDEO_CARDS="<c>radeon</c>". Si no ajusta alguna de las dos variables entonces
xorg-x11 instalará todos los controladores disponibles correspondientes. Para
los controladores secundarios (de respaldo), puede ser interesante agregar
los parámetros <c>vesa</c> y <c>fbdev</c> a la variable VIDEO_CARDS.
</p>

<p>
Ahora, instale el metapaquete. Este instalará el servidor y las aplicaciones
usuales, lo que le dará una implementación funcional del escritorio de X:
</p>

<pre caption="Instalar el metapaquete modular">
# <i>emerge xorg-x11</i>
# <i>etc-update</i>
# <i>revdep-rebuild</i>
# <i>[[ -e ~/usr-x11r6-packages ]] &amp;&amp; emerge $(&lt;~/usr-x11r6-packages)</i>
</pre>

<note>
Si realmente desea una instalación mínima, tan solo instale
<c>xorg-server</c>. Esto hará que se descargue sólo lo necesario para que
pueda iniciar un servidor X.
</note>

<p>
Note que esta instalación intenta ser lo más mínima posible, así que cosas
como xcursor-themes no son instaladas de forma predeterminada. En el ejemplo
particular, querría xcursor-themes si cambió la configuración del cursor
a whiteglass, redglass o handhelds. Si usa los temas de cursor gentoo,
gentoo-blue o gentoo-silver, entonces instale gentoo-xcursors.
</p>

<note>
Con el X modular instalado, los controladores externos como nvidia-glx, wacom y
también algunas aplicaciones vnc pueden no funcionar si instalan cosas a
<path>/usr/lib/modules</path> en vez de <path>/usr/lib/xorg/modules</path>.
Muchas de esas aplicaciones tendrán agregada la detección del X modular al
proceso de instalación, por lo tanto, necesitarán ser reinstaladas luego de la
instalación del X modular. Además, muchos controladores externos tiene un
parámetro USE <c>dlloader</c> que deberá activar y a continuación recompilar
los controladores.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Advertencias y problemas frecuentes</title>
<section>
<title>'emerge -u world' quiere instalar xorg-x11 6.x o virtual/x11</title>
<body>

<p>
Esto es debido a que el árbol todavía no está adaptado a las dependencias del
X modular. Puede ayudar a la transición leyendo el <uri
link="/proj/es/desktop/x/x11/porting-modular-x-howto.xml">COMO: Migrar a
X modular</uri> y reportando fallos con parches a los mantenedores de los
paquetes. Los mantenedores estarán listados en <path>metadata.xml</path>
en el mismo directorio del paquete en cuestión y el paquete <c>herdstat</c>
hará que las consultas a estos últimos sean más rápidas.
</p>

<p>
En particular, si está ejecutando el X modular en un sistema estable, puede que
tenga problemas. Muchos paquetes funcionan sólo con el X modular en sus
versiones de prueba (~arch), así que quizás tenga que agregar paquetes
adicionales al fichero <path>/etc/portage/package.keywords</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>¿Qué sucedió con todos los parámetros USE?</title>
<body>

<p>
Muchos parámetros USE presentes en la serie 6.8 de xorg-x11 desaparecieron
o se trasladaron en la nueva versión 7.0. Aparecieron algunos nuevos, a
continuación una explicación de aquello:
</p>

<table>
<tr>
 <th>Parámetro USE</th>
 <th>¿Qué sucedió en 7.0?</th>
</tr>
<tr>
 <ti>3dfx</ti>
 <ti>En 7.0, incorpora glide-v3 desde el metapaquete xorg-x11</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>3dnow, mmx, sse</ti>
 <ti>
   Activada de forma predeterminada en tiempo de construcción ya que existen
   chequeos en tiempo de compilación
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti>bitmap-fonts, truetype-fonts, type1-fonts</ti>
 <ti>
  El metapaquete xorg-x11 incorpora una pequeña selección de las fuentes
  tipográficas más usadas. Adicionalmente puede instalar otras en
  media-fonts/
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti>cjk</ti>
 <ti>
  Utilice USE=nls en font-misc-misc y font-sony-misc para obtener las fuentes
  tipográficas JISX0201 japonesas. Hay más en font-jis-misc. Las fuentes
  tipográficas chinas se encuentran en font-isas-misc y las coreanas en
  font-daewoo-misc.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti>dlloader</ti>
 <ti>7.0 usa dlloader de forma predeterminada y elfloader no funciona.</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>doc</ti>
 <ti>Trasladado a app-doc/xorg-docs</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>dmx</ti>
 <ti>Incorporado en xorg-server a menos que se utilice USE=minimal</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>font-server</ti>
 <ti>Puede instalar xfs manualmente</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>ipv6</ti>
 <ti>
  Trasladado a los paquetes que lo usan. Configúrelo globalmente si lo
  desea.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti>minimal</ti>
 <ti>
  Para obtener el mismo efecto, tan solo instale xorg-server en vez de xorg-x11.
  Utilice USE=minimal en xorg-server para evitar la compilación de Xdmx, Xvfb
  y Xnest. Si necesita algo aún más mínimo, observe en x11-base/kdrive.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti>nls</ti>
 <ti>
  En la versión 7.0, USE=nls instala todas las versiones de las fuentes
  tipográficas no-ISO8859-1</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>nocxx</ti>
 <ti>Todavía no hay un equivalente en 7.0</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>opengl</ti>
 <ti>
  Cambió de nombre a "dri", la cual activa el renderizado directo en
  xorg-server y muchos controladores. Independiente de que USE=dri esté o no
  activado, todavía puede obtener renderizado 3D por software con Mesa.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti>pam</ti>
 <ti>
  Trasladado a paquetes individuales que lo usan, tales como xorg-server y
  xdm
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti>sdk</ti>
 <ti>
  7.0 debe instalar el kit de desarrollo de software (SDK) como consecuencia
  de la modularización.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti>static</ti>
 <ti>
  En la mayoría de los casos no tiene mucho sentido intentar compilar un
  servidor estático en el mundo modular, puesto que el controlador no se
  puede compilar para que quede incorporado en este.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti>xprint</ti>
 <ti>
  En el metapaquete, incorpora libXp. En otras aplicaciones, incorpora soporte
  para xprint. La mayoría de la gente no querra activarlo.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti>xv</ti>
 <ti>
  Deja de ser opcional porque no ahorra mucho espacio y causa otros problemas
  con algunos paquetes que esperan que esté activado.
 </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>¿Qué ocurrió con todos los ficheros de configuración?</title>
<body>

<p>
En el paquete X.Org 6.8 de Gentoo, todos los ficheros de configuración y
scripts fueron almacenados en <path>/etc/X11</path>.
En el X.Org modular, las localizaciones de estos ficheros se han cambiado
-- esto es, los ficheros de configuración están todavía en
<path>/etc/X11</path>, pero los scripts y configuraciones por defecto
están ahora en <path>/usr/lib/X11</path> (o <path>/usr/lib64/X11</path>) y
<path>/usr/share/X11</path>.
</p>

<p>
Gracias a la protección de la configuración (CONFIG_PROTECT), probablemente
usted tendrá todos sus ficheros de configuración antiguos de X.Org 6.8
aún en <path>/etc/X11</path>, ocupando espacio y pareciendo útiles.
</p>

<p>
Ya que estos nuevos directorios no están en CONFIG_PROTECT, es importante que
cualquier cambio a las configuraciones por defecto se realice copiando los
fichero relevantes a <path>/etc/X11</path> y actualizando los ficheros de
configuración apropiados allí. De forma alternativa, pero no recomendada,
la nueva localización puede ser ajustada para ser protegida de la
configuración. Abajo se muestran algunos ejemplos:
</p>

<pre caption="Personalizando la inicialización de XDM">
<comment>
En primer lugar, copie el fichero Xsetup_0 a /etc para que esté protegido
de la configuración.
</comment>
# <i>cp -a /usr/lib/X11/xdm/Xsetup_0 /etc/X11/xdm/</i>
<comment>
Edite el fichero y ajústelo a su gusto.
</comment>
<comment>
Entonces, edite xdm-config para actualizar el camino a este fichero.
</comment>
# <i>nano /etc/X11/xdm/xdm-config</i>
<comment>
Cambie lo siguiente:
</comment>
    ! The following three resources set up display :0 as the console.
    DisplayManager._0.setup:        /usr/lib/X11/xdm/Xsetup_0
    DisplayManager._0.startup:      /usr/lib/X11/xdm/GiveConsole
    DisplayManager._0.reset:        /usr/lib/X11/xdm/TakeConsole
<comment>
...a esto:
</comment>
    ! The following three resources set up display :0 as the console.
    <i>DisplayManager._0.setup:        /etc/X11/xdm/Xsetup_0</i>
    DisplayManager._0.startup:      /usr/lib/X11/xdm/GiveConsole
    DisplayManager._0.reset:        /usr/lib/X11/xdm/TakeConsole
</pre>
<note>
En sistemas multilibrería de 64-bit con el perfil no-symlink, necesitará
cambiar la librería a lib64.
</note>

<p>
En este ejemplo, enviado por Joe Womack, personalizaremos algunos ajustes
<c>xterm</c>.  Esto puede ser realizado globalmente o para cada usuario.
</p>

<pre caption="Personalizando app-defaults/XTerm-color de forma global">
<comment>
Al igual que arriba, cree una copia del fichero en /etc de modo que esté
protegido de la configuración:
</comment>
# <i>cp -a /usr/share/X11/app-defaults/XTerm-color /etc/X11/app-defaults/</i>
<comment>
Personalice el fichero a su gusto. Ahora, necesitaremos indicarle a Xt donde
puede encontrar los ficheros a través de XFILESEARCHPATH. Póngalo en un
fichero dentro de /etc/env.d:
</comment>
# <i>echo '# Esto aplica a la configuración para todo el sistema.' >> /etc/env.d/10xpaths</i>
# <i>echo 'XFILESEARCHPATH=/etc/X11/%T/%N:/usr/share/X11/%T/%N' >> /etc/env.d/10xpaths</i>
</pre>

<pre caption="Personalizando app-defaults/XTerm-color de forma local">
<comment>Hay dos formas de hacer esto:</comment>
<comment>1) Prepare un directorio app-defaults para cada usuario:</comment>
# <i>echo '# Esto aplica para las personalizaciones de usuario en $HOME/app-defaults.' >> /etc/env.d/10xpaths </i>
# <i>echo 'XUSERFILESEARCHPATH=$HOME/%T/%N' >> /etc/env.d/10xpaths</i>

<comment>
2) Cree un .Xdefaults o .Xresources y copie los ajustes que quiera cambiar.
Este ejemplo cambia todos los XTerms para que tengan el cursor naranja, se
ejecuten como una shell de login, tengan una decoración en la barra de
desplazamiento y un búfer de 1000 líneas de desplazamiento hacia atrás:
</comment>
# <i>echo '! Xterm defaults'               >> .Xresources</i>
# <i>echo 'XTerm*CursorColor:      orange' >> .Xresources</i>
# <i>echo 'XTerm*loginShell:       true'   >> .Xresources</i>
# <i>echo 'XTerm*scrollBar:        true'   >> .Xresources</i>
# <i>echo 'XTerm*saveLines:        1000'   >> .Xresources</i>

<comment>
Para que estos cambios tengan efecto, reinicie X o ejecute:
</comment>
# <i>xrdb -merge $HOME/.Xresources</i>
</pre>

<note>
Lea http://www.faqs.org/faqs/x-faq/part2/section-22.html para más detalles
sobre el ajuste de XFILESEARCHPATH y XUSERFILESEARCHPATH.  Mire en
http://tldp.org/HOWTO/XWindow-User-HOWTO/moreconfig.html#XRESOURCES para más
detalles sobre .Xresources.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Problemas con los controladores</title>
<body>

<p>
Se nos ha informado que:
</p>

<ul>
 <li>vesa bloquea el sistema con la tarjeta Matrox</li>
 <li>
  vga hace que la pantalla se vea muy extraña (dividida en cuatro partes)
 </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Hacer que la aceleración 3D nuevamente funcione</title>
<body>

<p>
Para obtener información de depuración que ayude a hacer que funcione el
renderizado directo:
</p>

<pre caption="Obtener cierta información de depuración">
# <i>grep -e EE -e WW /var/log/Xorg.0.log</i>
# <i>LIBGL_DEBUG=verbose glxinfo</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Autodetección del protocolo del ratón</title>
<body>

<p>
Si tiene configurado <c>"Protocol" "auto"</c> en el fichero xorg.conf en la
sección correspondiente al ratón, puede que no funcione. Necesita especificar
<c>"Protocol" "ExplorerPS/2"</c> o <c>"IMPS/2"</c> para que la ruedita
funcione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Estoy obteniendo mensajes de error de que no se encuentra libbitmap o libpcidata</title>
<body>

<p>
Asegúrese de que no existe una línea con <c>ModulePath</c> en su fichero
<path>/etc/X11/xorg.conf</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gdm/kdm no funciona</title>
<body>

<p>
Si instaló el X modular en una instalación nueva de Gentoo, puede que no tenga
el enlace simbólico <path>/usr/X11R6</path> -&gt; <path>/usr</path>. El paquete
<c>x11-base/xorg-x11</c> asegurará que ese enlace exista durante el proceso de
instalación.
</p>

<p>
Puede ayudar a sacar las cosas de <path>/usr/X11R6</path> reparando los
paquetes que instalan cosas allí y reportando fallos. También, recuerde
reinstalar estos paquetes.
</p>

<pre caption="Paquetes que se instalan en /usr/X11R6">
# <i>cat ~/usr-x11r6-packages</i>
# <i>emerge --pretend $(&lt; ~/usr-x11r6-packages )</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>XKB no funciona, no puedo cambiar a terminales virtuales, etc.</title>
<body>

<ul>
 <li>
  Muchas disposiciones de XKB se han trasladado, consolidado o simplemente han
  desaparecido. Dele una mirada a <path>/usr/share/X11/xkb/symbols/pc</path>
  para ver qué le pasó a sus antiguos ajustes de XkbLayout en xorg.conf. Por
  ejemplo, para reemplazar la antigua disposición "us_intl", tendría que
  colocar <c>"XkbLayout" "latin"</c>, <c>"XkbOptions" "lv3:ralt_switch"</c>.
  Para reemplazar la antigua disposición "sk_qwerty", tendría que colocar
  <c>"XkbLayout" "sk"</c>, <c>"XkbVariant" "qwerty"</c>. En un ejemplo más
  avanzado, quizás tenga <c>"XkbLayout" "us,sk_qwerty"</c>. Para que funcione
  aquello, el nuevo ajuste sería <c>"XkbLayout" "us,sk"</c>, y el truco
  es la "coma": <c>"XkbVariant" ",qwerty"</c>, ya que lo que se desea es que la
  variante se aplique a su segunda disposición.
 </li>
</ul>

<pre caption="Encontrar los cambios de XKB">
<comment>Revise el fichero /var/log/Xorg.0.log y busque este mensaje:</comment>
<comment>(WW) Couldn't load XKB keymap, falling back to pre-XKB keymap</comment>
<comment>Si no tiene ese mensaje de error, su XKB funciona.</comment>
# <i>grep Xkb /etc/X11/xorg.conf</i>
        Option "XkbModel"  "logibik"
        Option "XkbLayout"  "dvorak"
        Option "XkbOptions" "ctrl:swapcaps"
<comment>Primero, vea qué cambio en su disposición. Esto se encuentra en el directorio symbols/pc.</comment>
# <i>cd /usr/share/X11/xkb/symbols/</i>
<comment>Si tiene instalado xkbdata en vez xkeyboard-config, cámbiese al subdirectorio pc/.</comment>
# <i>ls *dvorak*</i>
<comment>OK, no aparece nada.</comment>
<comment>Muchas de las disposiciones antiguas se trasladaron a sus mapas de teclados basados en el código de país.</comment>
# <i>ls *us*</i>
us
<comment>Ahora, revisemos si hay una variante de xkb_symbols llamada dvorak.</comment>
# <i>grep xkb_symbols.*dvorak us</i>
xkb_symbols "dvorak" {
<comment>Eso significa que en el xorg.conf necesitamos escribir Option "XkbLayout" "us"</comment>
<comment>y Option "XkbVariant" "dvorak".</comment>

<comment>Pero ahora cuando intentamos probar esto con setxkbmap, todavía obtenemos un error</comment>
# <i>setxkbmap -model logibik -layout us -variant dvorak -option "ctrl:swapcaps"</i>
<comment>Quizás también cambió el modelo.</comment>
# <i>cd /usr/share/X11/xkb/rules/</i>
# <i>grep logibik xorg.lst</i>
<comment>Lo anterior no entrega resultados, así que ese modelo desapareció. ¿Qué habrá pasado con los modelos similares?</comment>
# <i>grep logi* xorg.lst</i>
  logiaccess      Logitech Access Keyboard
  logicdit        Logitech Cordless Desktop iTouch
  logicdp         Logitech Cordless Desktop Pro
  logicdpa        Logitech Cordless Desktop Pro (alternate option)
  logicdpa2       Logitech Cordless Desktop Pro (alternate option2)
  logicdo         Logitech Cordless Desktop Optical
  logicfn         Logitech Cordless Freedom/Desktop Navigator
  logicdn         Logitech Cordless Desktop Navigator
  logidak         Logitech Deluxe Access Keyboard
  logiitc         Logitech iTouch Cordless Keyboard (model Y-RB6)
  logiik          Logitech Internet Keyboard
  logiitc         Logitech iTouch Cordless Keyboard (model Y-RB6)
  logiik          Logitech Internet Keyboard
  logiink         Logitech Internet Navigator Keyboard
  logiultrax      Logitech Ultra-X Keyboard
<comment>¡Fantástico! El modelo "logiik" parece similar, así que probémoslo con setxkbmap.</comment>
# <i>setxkbmap -model logiik -layout us -variant dvorak -option "ctrl:swapcaps"</i>
<comment>Funcionó, así que debe cambiar la línea que tenga XkbModel</comment>
<comment>Luego de aquello, todo funciona</comment>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Otros problemas</title>
<body>

<ul>
 <li>
  El paquete <c>x11-base/xorg-x11</c> ahora filtra todas las líneas que
  contengan ModulePath y RgbPath de su fichero <path>/etc/X11/xorg.conf</path>,
  pues ambas rutas cambiaron a partir de versiones anteriores. Asegúrese de
  ejecutar <c>etc-update</c> para finalizar estos cambios. Si por alguna razón
  no se filtraron, elíminelas Ud. mismo.
 </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
