<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/desktop/x/x11/xorg-server-1.5-upgrade-guide.xml,v 1.2 2012/10/28 15:21:18 swift Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide>
<title>Guía de Actualización Xorg 1.5</title>

<author title="Autor">
  <mail link="remi"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>

<abstract>
Esta guía enseña como actualizar X.org a la versión 1.5.
</abstract>

<!-- The  content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1</version>
<date>2009-03-30</date>

<chapter>
<title>Cambios del Ebuild</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    El paquete <c>x11-misc/xkbdata</c> está caducado. Si no está
    usando su sustituto (<c>x11-misc/xkeyboard-config</c>), Portage
    podría pedir su remoción antes del proceder con la actualización.
  </li>
  <li>
    X ya no fuerza una doble construcción escondida de
    <c>media-libs/mesa</c>. Mesa ahora construye el renderizador en
    software (swrast) y cualquier controlador de hardware escogido por
    medio de la variable de entorno <c>VIDEO_CARDS</c>.
  </li>
  <li>
    Dado el cambio anteriormente descrito, el parámetro USE <c>dri</c>
    ya no existe. Xorg siempre tendrá soporte para OpenGL, a no ser
    que se construya con <c>USE=minimal</c>.
  </li>
  <li>
    Aunque XPrint no estará presente a partir de la versión 1.6 de
    Xorg, hemos decidido no usarlo a partir de la versión 1.5. El
    soporte XPrint ha sido removido de todas las librerías.
  </li>
  <li>
    Xorg ahora soporta el enchufado en caliente de dispositivos por
    medio de HAL, vea la sección siguiente para configurarlo
    apropiadamente.
  </li>
  <li>
    El controlador "synaptics" está proporcionado por el paquete
    <c>x11-drivers/xf86-input-synaptics</c>
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurando las Entradas</title>
<section>
<title>Con HAL (usando xf86-input-evdev)</title>
<body>

<p>
En resumidas cuentas, HAL permite configurar las mismas propiedades
permitidas en <path>xorg.conf</path>, pero con mayor flexibilidad:
ahora podrán tener mapas por dispositivo, todo proporcionado por el
controlador <c>xf86-input-evdev</c>.
</p>

<p>
Primero, asegúrese de haber construido xorg-server con
<c>INPUT_DRIVER="evdev"</c>.
</p>

<p>
Luego podemos configurar HAL para que reporte correctamente el mapa
del teclado. HAL usa conjuntos de reglas por dispositivo en
<path>/usr/share/hal</path>.
</p>

<impo>
<e>No</e> efectúe cambios sobre estos archivos, ya que serán
sobreescritas en la siguiente actualización de HAL. Agregue sus
propias reglas en <path>/etc/hal/fdi/policy</path>.
</impo>

<p>
Archivos de ejemplo para configuraciones FDI estan disponibles en
<path>/usr/share/doc/hal-*/*.fdi*</path>. Escoja el que mejor describe
su configuración actual y cópielo a <path>/etc/hal/fdi/policy</path>.
</p>

<p>
Por ejemplo, si solo desea una configuración básica para un mapa de
teclado que no americano (non US), copie el contenido de
<path>/usr/share/doc/hal-*/use-estonian-layout.fdi.bz2</path> a
<path>/etc/hal/fdi/policy/10-xinput-configuration.fdi</path> (usando
<c>bzcat</c>) y modifíquelo de acuerdo al mapa deseado.
</p>

<p>
No se olvide de consultar <c>man evdev</c> para conocer las
características de este controlador y sus opciones (especialmente la
emulación de ruedas en los ratones, emulación del botón central del
ratón, ...).
</p>

<note>
Las versiones actuales de HAL (todavía) no son capaces de leer los
cambios hechos a los archivos FDI por su cuenta. Habrá que re-iniciar
el guión de inicio de HAL para que éste vea las modificaciones. Para
asegurarse que todo está correcto, use la herramienta <c>lshal</c>
para mostrar el árbol de dispositivos de HAL y busque "input". El
contenido de las reglas de HAL deben aparecer en la salida de lshal.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Con HAL y otros controladores (xf86-input-synaptics, linuxwacom, ...)</title>
<body>

<p>
Por defecto, HAL le pedirá al servidor X usar el controlador
<c>evdev</c> para el acceso a todos los dispositivos de entrada. Sin
embargo, podemos cambiar a cualquier controlador.
</p>

<p>
De manera que se pueden colocar todas las configuraciones de los
dispositivos de entrada en HAL aunque se utilizen otros controladores
de dispositivos de entrada, como por ejemplo <c>synaptics</c> o
<c>linuxwacom</c>.
</p>

<p>
Se puede obtener más información acerca de la configuración de estos
controladores aquí:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri>http://cgit.freedesktop.org/xorg/xserver/tree/config/x11-input.fdi</uri>
  </li>
  <li>
    <uri>http://cgit.freedesktop.org/xorg/driver/xf86-input-synaptics/tree/fdi/11-x11-synaptics.fdi</uri>
  </li>
  <li>
     <uri>http://cvs.fedoraproject.org/viewvc/rpms/linuxwacom/F-10/10-linuxwacom.fdi?view=markup</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Sin HAL</title>
<body>

<p>
Si no desea usar HAL, puede construir <c>xorg-server</c> con
<c>USE="-hal"</c> o sinó colocarle AutoAddDevices option off en la
sección ServerFlags del <path>xorg.conf</path>.
</p>

<pre caption="Apagar AutoAddDevices">
Option      "AutoAddDevices"    "false"
</pre>

<p>
Ambas opciones permitirán el uso de los controladores viejos
<c>mouse</c> y <c>kbd</c> por parte del servidor X.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurando la tarjeta gráfica</title>
<section>
<body>

<p>
La sección de dispositivos "Device" del xorg.conf debería trabajar sin
cambios.
</p>

<p>
De tener algún problema, aquí listamos algunas cosas que se pueden
probar:
</p>

<ul>
  <li>
    Intente comentar todas las opciones "Options" en las secciones
    "Device", "Screen" y "Monitor" del xorg.conf
  </li>
  <li>
    Aún mejor, intente ejecutar Xorg <e>sin</e> <path>xorg.conf</path>
    (colóquele un nombre como <path>xorg.conf.old</path>)
  </li>
</ul>

<p>
Los controladores Xorg ahora son mucho mejores detectando el tipo de
hardware que tenga y (exceptuando unos <e>pocos</e> casos especiales)
debemos guardar la configuración por defecto.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opciones Misceláneas</title>
<section>
<body>

<p>
El manejo anterior de fuentes tipográficas ha sido muy cambiado en
nuestra versión del 1.5.3. El módulo <c>freetype</c> es ahora inútil,
ya que el servidor usa <c>libXfont</c> para cargar las fuentes que
pueda tener para aplicaciones antiguas.
</p>

<p>
Respecto a las fuentes tipográficas antiguas, éstas ahora son
prácticamente inútiles, ya que proporcionamos una fuente "fixed" que
todas las aplicaciones y herramientas antiguas puedan usar. Le
advertimos que esta fuente es extremadamente fea.
</p>

<p>
Xdmx está roto. No lo use, a no ser que sepa lo que está haciendo.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
