<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>
<date>2004-11-22</date>

<section>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Celem tego rozdziału jest przedstawienie hierarchii procesu tworzenia systemu
Gentoo Linux i ukazanie deweloperom struktury zarządzania tym procesem.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Najwyższy szczebel struktury zarządzania</title>
<body>

<p>
Nową strukturę zarządzania utworzono, aby rozwiązać problemy z zarządzaniem,
koordynacją i komunikacją wewnątrz projektu Gentoo. Precyzując, nie posiadaliśmy
jasno zdefiniowanego najwyższego poziomu struktury zarządzania, ani oficjalnych,
regularnych posiedzeń, w czasie których odpowiedzialni za najważniejsze zadania
deweloperzy informowaliby się nawzajem o postępach. Większość komunikacji
odbywała się na IRC-u, rzadziej poprzez wymianę emaili. Trudno było również o
odpowiedzialność za kończenie projektów w terminie, nawet na najwyższym
szczeblu.
</p>

<p>
Trudno było przy ówczesnym stanie rzeczy ustalać cele i śledzić postępy w
pracach nad projektami. Brak komunikacji i koordynacji dawał się też we znaki
menadżerom głównych projektów. Dodatkowym problemem dla tej grupy deweloperów
był brak jasno zdefiniowanych ról i podziału władzy przy podejmowaniu decyzji,
co powodowało, że wielu z nich wątpiło w posiadaną władzę nad własnym projektami
i podprojektami. Taki stan rzeczy nie był czyimkolwiek zamiarem, lecz wyniknął z
braku struktury całego procesu. Nikt nie wiedział co się dzieje i wszyscy
zwracali się do Głównego Architekta o decyzje w kwestiach wykonawczych.
</p>

<p>
Nie ulega wątpliwości, że należało szybko rozwiązać te problemy poprzez
usprawnienie komunikacji, koordynacji i zwiększenie odpowiedzialności. Należało
zdefiniować podział ról, aby najważniejsi deweloperzy znali zakres swoich
obowiązków i swojej władzy, a także odpowiedzialności za swoje projekty, mogąc w
ten sposób dbać o szybkie i terminowe wykonywanie prac przez uczestników swoich
projektów.
</p>

<p>
Poniższa lista opisuje nowy system:
</p>

<ul>
  <li><b>Menadżerowie najważniejszych projektów</b>: wybierają kierunki rozwoju</li>
  <li><b>Szefowie podprojektów</b>: koordynują prace zespołów w celu
  osiągnięcia wybranych kierunków rozwoju</li>
  <li><b>Szefowie zespołów</b>: zapewniają produktywność zespołów, którymi kierują</li>
  <li><b>Deweloperzy</b>: tworzą i ulepszają system Gentoo Linux!</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Menadżerowie projektów i podprojektów</title>
<body>

<p>
Koordynatorzy najważniejszych projektów zajmują się głównymi aspektami rozwoju
dystrybucji, takimi jak koordynacja wydań. Są także odpowiedzialni za określenie
kierunków prac w celu usprawnienia Gentoo, korzystając z komentarzy użytkowników
i deweloperów.
</p>

<p>
Szefowie podprojektów są odpowiedzialni za koordynację decyzji szefów
najważniejszych projektów i społeczności Gentoo z podlegającymi im drużynami.
Przykładowo, nowe wytyczne dla architektury x86 mogą dotyczyć zarówno zespołu
odpowiadającego za base-system, jak i zespołów odpowiedzialnych za jądro. Ich
wysiłki będą wówczas koordynowane przez szefa podprojektu.
</p>

<p>
Obie pozycje są opcjonalne, jednakże w większości przypadków nasza drużyna
będzie pracować pod opieką szefa architektury.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Szefowie zespołów</title>
<body>

<p>
Obowiązki szefów zespołów obejmują koordynowanie prac podlegających im
deweloperów, koordynację wydań, rozwiązywanie problemów wewnątrz zespołu i
wprowadzanie poprawek na podstawie komentarzy społeczności.
</p>

<p>
Nie jest wymagane, aby zespół posiadał koordynatora. Niektóre drużyny pracują na
zasadzie "wy zgłaszacie, my naprawiamy" i czasem jest to lepsze rozwiązanie niż
posiadanie wyznaczonego szefa. Jest to jednak ustalane niezależnie przez każdą
drużynę z osobna.
</p>

<p>
Większość zespołów jest częścią herdu, co pomaga organizować prace deweloperów.
Więcej informacji na ten temat można znaleźć w Projekcie Metadata.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Deweloperzy</title>
<body>

<p>
Deweloperzy zajmują się swoimi projektami i tworzeniem dystrybucji. Niektórzy z
nich mogą być członkami zespołów, inni zaś mogą pracować nad projektami, nie
będąc ani członkami zespołu, ani herdu.
</p>

<p>
W razie jakichkolwiek problemów deweloperzy powinni skontaktować się z
koordynatorami swoich zespołów, głównymi koordynatorami, albo wysłać wiadomość
na listę gentoo-dev lub gentoo-core z prośbą o radę lub komentarze.
</p>

</body>
</section>

<!-- FIXME TODO...

<section>
<title>Decision making</title>
<body>
<p>
Currently, GLEPs (Gentoo Linux Enhancement Proposals) can be approved
or rejected by the appropriate top-level manager under which the GLEP
falls. If there is no clearly-defined manager under which the GLEP
falls, the GLEP will be voted upon by the Managers and Chief
Architect, and must be approved unanimously. In all cases, a public,
written explanation must be provided detailing why the GLEP was
approved or rejected, either by the manager who approved/rejected it,
or the head of the GLEP sub-project (Grant Goodyear) if the GLEP was
voted upon by the management team. This summary is meant to reflect
the decision that was made by some of the managers at an early manager
meeting.
</p>

<p>
Currently, there is no formal general voting procedure in place. In
the interim, any item to be voted upon must be approved by "votable"
by the Chief Architect. Before voting takes place, all managers must
have an opportunity to present their ideas before the other managers,
with the general originator(s) of the idea having the opportunity to
present first. After that, the Chief Architect and Managers can
present their ideas, with the Chief Architect having the opportunity
to present last. After this has happened, voting can take place, and
the item will be approved on an unanimous vote. Managers or the Chief
Architect can choose to abstain from voting, and the vote can still
pass with abstainers as long as at least 50% of the members have
voted. The voting must take place at an official managers
meeting. Non-attending managers are allowed to vote via email. The
vote must be officially tallied and posted to the managers list.
</p>

<p>
The reason for the "Chief Architect approval" clause it to prevent the
voting process from being abused by allowing voting items that make no
sense, such as those that begin with a "Should we continue to," where
a "nay" result would result in a change in existing policy, as well as
preventing managers for requesting that every small decision be voted
upon. We currently have no clear policy to determine what is a
"votable" item, and without this policy there needs to be some method
to determine what is "votable" and what affects some immutable part of
Gentoo.
</p>

<p>
This section is subject to additional clarification and refinement in
the future, as is the rest of this document. The purpose of this
section is to document our currently-existing procedures rather than
define ideal or "final" procedures.
</p>
</body>
</section>
-->

</sections>
