<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/devrel/handbook/Attic/hb-introduction-hierachy.xml,v 1.2 2006/07/18 17:32:44 rane Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>
<date>2006-05-04</date>

<section>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Celem tego rozdziału jest przedstawienie hierarchii procesu tworzenia systemu
Gentoo Linux i ukazanie deweloperom struktury zarządzania tym procesem.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Krótka historia struktury zarządzania Gentoo</title>
<body>

<p>
Pierwszą próbą uporządkowania hierarchii były działania z 2003 roku opisane w
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0004.xml">GLEP 4</uri>.
W związku z szybkim rozwojem Gentoo strukturę trzeba było ponownie zmienić.
Zarówno powody za tym stojące jak i dokładny opis nowej hierarchii znajdują się
w  <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0039.html">GLEP 39</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Struktura na podstawie GLEP 39</title>
<body>

<p>
Projekt to grupa deweloperów pracująca, by osiągnąć wyznaczone z góry cele.
</p>

<ul>
  <li>
    Wszystkie istniejące projekty mają swoją stronę internetową pod adresem
    <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/">www.gentoo.org/proj/en/&lt;nazwa
    projektu&gt;</uri>. Strona ta musi być aktualna, co znaczy, że informacje o
    projekcie znajdujące na niej są regularnie aktualizowane. Jeśli strona nie
    jest aktualizowana, projekt uznaje się za martwy.
  </li>
  <li>
    Projekt może mieć jednego lub więcej koordynatorów wybieranych przez
    członków projektu. Wybór musi być dokonywany co najmniej co 12 miesięcy i
    może się odbyć w każdym momencie.
  </li>
  <li>
    Projekt może posiadać podprojekty. Są to projekty będące wewnątrz struktury
    projektu głównego i posiadające stronę internetową na jego stronach.
  </li>
  <li>Nie wszystko potrzebuje projektu</li>
  <li>Projekty powinny prowadzić działalność długoterminową</li>
  <li>Kompetencje projektów mogą się pokrywać</li>
  <li>
    Każdy deweloper może utworzyć nowy projekt po prostu tworząc dla niego
    stronę w <path>gentoo/xml/htdocs/proj/en</path>.
  </li>
</ul>

<p>
Kwestie, które wykraczają daleko ponad kompetencje projektów są rozstrzygane
przez Radę Gentoo.
</p>

<ul>
  <li>
    Liczba członków Rady zawsze jest ustalana z góry. W pierwszych wyborach
    przez aklamację tę liczbę ustalono na 7 osób.
  </li>
  <li>
    Członkowie Rady są wybierani w wyborach powszechnych przez wszystkich
    deweloperów raz w roku.
  </li>
  <li>
    Rada musi odbyć jedno otwarte dla wszystkich spotkanie raz w miesiącu
  </li>
  <li>
    Rada podejmuje decyzje większością głosów osób obecnych na zebraniu (lub
    ich przedstawicieli).
  </li>
  <li>
    Jeśli jeden z członków Rady nie pojawi się na dwóch kolejnych spotkaniach i
    nie wyznaczy na nie pełnomocnika, jest uznawany za nieobecnego.
  </li>
  <li>
    Jeśli taki członek Rady lub jego pełnomocnik nie zjawi się na kolejnym
    zebraniu, traci on swoje stanowisko i odbywają się nowe wybory by zastąpić
    go kimś innym. Nowo wybrany członek Rady pracuje do końca kadencji
    Rady, w której zajmuje miejsce.
  </li>
  <li>
    Członkowie Rady wykluczeni z niej za nieobecność mogą brać udział w
    kolejnych wyborach, a także w wyborach na ich następców. Powinni jednak
    uzasadnić swoją nieobecność.
  </li>
  <li>Oznacznie osoby jako nieobecnej znika po kolejnych wyborach</li>
  <li>
    Jeśli na jakimś spotkaniu pojawi się mniej niż połowa członków Rady,
    odbywają się nowe wybory na wszystkie miejsca w Radzie w ciągu miesiąca.
    Odliczanie roku od wyborów wtedy się resetuje.
  </li>
  <li>
    Rada może zawetować akcje dyscyplinarne podejmowane przeciw deweloperom
  </li>
  <li>
    Przedstawicielem członka Rady nie może być inny członek Rady. Jedna osoba
    nie może reprezentować więcej niż jednego członka Rady na jednym spotkaniu.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Konsekwencje struktury</title>
<body>

<p>
Konsekwencją zmiany struktury zarządzania jest fakt, że wszystkie decyzje
dotyczące całego projektu będą podejmowane przez Radę. Pozwoli to na określenie
i realizację celów dla całego projektu. Decyzje, które dotyczą tylko jednego
lub dwóch projektów powinny być podejmowane w ich zakresie. Rada będzie
reprezentacją całej społeczeności deweloperów, gdyż każdy z nich będzie mógł
głosować. Jeśli deweloperzy nie będą zadowoleni z działań Rady, mogą
przegłosować przyspieszone zakończenie jej kadencji.
</p>

<p>
Decyzje dotyczące poszczególnych projektów powinny być podejmowane wewnątrz
nich. Zwykle zajmują się tym koordynatorzy podprojektów.
</p>

<p>
Większość projektów posiada jednego lub dwóch koordynatorów. Struktura
zarządzania projektem zależy od jego członków. Dotyczy to również podprojektów.
</p>

<p>
W niektórych projektach są wyznaczone konkretne osoby, których zadaniem jest
komunikacja z innymi projektami. Na przykład w projekcie zajmującym się forum
jest osoba zajmująca się kontaktami z osobami opiekującymi się infrastrukturą
Gentoo.
</p>

<p>
Podsumowując, obecna struktura nie wyznacza żadnemu z koordynatorów projektów
żadnych konkretnych zadań. Są oni wybierani przez członków poszczególnych
projektów i to od członków tych projektów zależy ich rola i zadania. Jeśli
członkowie projektu nie są zadowoleni z przywództwa, mogą wybrać nowych
koordynatorów.
</p>

<!-- FIXME TODO...

<section>
<title>Decision making</title>
<body>
<p>
Currently, GLEPs (Gentoo Linux Enhancement Proposals) can be approved
or rejected by the appropriate top-level manager under which the GLEP
falls. If there is no clearly-defined manager under which the GLEP
falls, the GLEP will be voted upon by the Managers and Chief
Architect, and must be approved unanimously. In all cases, a public,
written explanation must be provided detailing why the GLEP was
approved or rejected, either by the manager who approved/rejected it,
or the head of the GLEP sub-project (Grant Goodyear) if the GLEP was
voted upon by the management team. This summary is meant to reflect
the decision that was made by some of the managers at an early manager
meeting.
</p>

<p>
Currently, there is no formal general voting procedure in place. In
the interim, any item to be voted upon must be approved by "votable"
by the Chief Architect. Before voting takes place, all managers must
have an opportunity to present their ideas before the other managers,
with the general originator(s) of the idea having the opportunity to
present first. After that, the Chief Architect and Managers can
present their ideas, with the Chief Architect having the opportunity
to present last. After this has happened, voting can take place, and
the item will be approved on an unanimous vote. Managers or the Chief
Architect can choose to abstain from voting, and the vote can still
pass with abstainers as long as at least 50% of the members have
voted. The voting must take place at an official managers
meeting. Non-attending managers are allowed to vote via email. The
vote must be officially tallied and posted to the managers list.
</p>

<p>
The reason for the "Chief Architect approval" clause it to prevent the
voting process from being abused by allowing voting items that make no
sense, such as those that begin with a "Should we continue to," where
a "nay" result would result in a change in existing policy, as well as
preventing managers for requesting that every small decision be voted
upon. We currently have no clear policy to determine what is a
"votable" item, and without this policy there needs to be some method
to determine what is "votable" and what affects some immutable part of
Gentoo.
</p>

<p>
This section is subject to additional clarification and refinement in
the future, as is the rest of this document. The purpose of this
section is to document our currently-existing procedures rather than
define ideal or "final" procedures.
</p>
</body>
</section>
-->
</body>
</section>
</sections>
