<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">


<guide lang="it">
<title>Procedura di aggiornamento del profilo a 2004.0</title>

<author title="Author">
  <mail link="zhen@gentoo.org">John Davis</mail>
</author>

<author title="Traduzione">
  <mail link="ludovico.poggioli@tiscali.it">Ludovico Poggioli</mail>
</author>

<abstract>
	Questa guida spiega la filosofia ed il procedimento dietro al cambiamento dello
	schema dei nomi avvenuto con il 2004.0.
</abstract>

<license/>

<version>0.1</version>
<date>2004-01-15</date>

<chapter>
	<title>Filosofia</title>

	<section>
	<title>Background</title>
	<body>
		<p>Comunemente chiamati profili di sistema, i profili di Portage ubicati in 
		<c>/usr/portage/profiles</c> sono le fondamenta di ogni sistema Gentoo Linux.
		Non solo i profili specificano quali CFLAGS ed arch KEYWORDS usare, ma legano
		altresì il sistema a determinate versioni dei pacchetti. Il profilo è letto da Portage
		attraverso il simlink <c>/etc/make.profile</c> che viene creato durante la creazione
		dello stage.</p>

		<p>Esistono attualmente due problemi con il corrente profilo di sistema. Innanzitutto la versione 1.4
		che contraddistingue virtualmente tutti i sistemi Gentoo è superata dal nuovo 
		schema di rilascio. In secondo luogo il profilo di sistema corrente non scala bene. La  
		creazione di un profilo comporta un numero elevato di duplicati. Tutti i profili condividono 
		dati comuni, ma attualmente non c'è modo di astrarre o far condividere questi dati.</p>

		<p>Il primo problema deve essere risolto prima del rilascio della release 2004.0. La 
		ragione di questa scadenza è semplice - gli utenti non hanno bisogno di utilizzare un profilo che 
		riporta il vecchio schema di versione 1.x. I cascading profiles sono qualcosa che sarà 
		implementato dopo la release 2004.0 poichè è un progetto che va oltre la scadenza della 
		release 2004.0</p>
	</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Procedura</title>

	<section>
	<title>Procedura per il cambiamento di profilo</title>
	<body>
		<p>L'aggiornamento al profilo 2004.0 può essere effettuato con i seguenti passi:</p>
		
		<pre caption="Procedura per il cambiamento di profilo">
1. cp -a default-$arch-1.4 default-$arch-2004.0
2. echo "default-$arch-2004.0" > /usr/portage/profiles/default-$arch-1.4/deprecated
3. Modificate il vostro catalyst spec file per utilizzare il nuovo nome del profilo.
		</pre>

		<p>Il primo passo aggiorna il vecchio profilo al nuovo schema dei nomi.
		Il Secondo passo usa la feature deprecated di Portage (>=2.0.50). Il file <c>deprecated</c>
		non solo indica un profilo come obsoleto, ma il suo contenuto viene utilizzato da Portage per 
		sapere quale profilo utilizzare come vecchio profilo.
		Il terzo passo si spiega da solo - cambia la linea <c>rel_version</c> nel vostro file spec di 
		catalyst da <c>1.4</c> a <c>2004.0</c>. </p>

		<p>Se si volesse aggiornare il link del profilo senza costruire un nuovo stageset, basterà 
		effettuare il chroot negli stages e correggere il link manualmente. Per correggere un 
		Portage tarball già costruito, si dovrà scompattarlo e sostituire la directory <c>profiles</c> 
		con una nuova presa dai mirror. </p>
		
	</body>
	</section>
</chapter>

</guide>
