<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2005.1/hb-install-ppc-bootloader.xml,v 1.6 2006/01/22 01:52:41 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>5.3</version>
<date>2006-01-19</date>

<section>
<title>Eine Bootloader auswählen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Nun, da Ihr Kernel konfiguriert und kompiliert ist, benötigen Sie einen 
<e>Bootloader</e> um Ihre neue Linux Installation zu starten. Der 
<e>Bootloader</e>, den Sie verwenden werden, entscheidet sich dadurch, was
für einen PPC Rechner Sie besitzen.
</p>

<p>
Wenn sie einen NewWorld Apple oder IBM Rechner verwenden, müssen Sie <uri
link="#yaboot">yaboot</uri> verwenden. OldWorld Apple Rechner haben zwei
Möglichkeiten: <uri link="#bootx">BootX </uri> (empfohlen) und <uri 
link="#quik">quik</uri>. Der Pegasos benötigt keinen Bootloader, aber es wird
der <uri link="#bootcreator">BootCreator</uri> zur Erstellung eines 
SmartFirmware Bootmenüs benötigt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Standard: Die Benutzung von yaboot</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<impo>
yaboot kann nur auf NewWorld Apple und IBM Systemen verwendet werden!
</impo>

<p>
Damit die Bootgeräte gefunden werden können, benötigt yaboot zunächst Zugriff
zum <path>/dev</path> Dateisystem. Dies kann durch "bind"-Mapping des 
<path>/dev</path> Dateisystems von der Installations-CD, ins chroot, geschehen:
</p>

<pre caption="Mounten des /dev-Dateisystems mit der bind Funktion">
# <i>exit </i> # dies verlässt das chroot
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update &amp;&amp; source /etc/profile </i>
</pre>

<p>
Um yaboot einzurichten können Sie <c>yabootconfig</c> verwenden um damit 
automatisch eine Konfigurationsdatei für sich zu erstellen. Wenn Sie Gentoo
auf einem G5 installieren (wo <c>yabootconfig</c> nicht immer funktioniert)
oder Sie von Firewire oder USB booten wollen, müssen Sie yaboot manuell
konfigurieren.
</p>

<note>
Sie werden die yaboot.conf Datei manuell editieren müssen, wenn Sie genkernel
verwenden, selbst wenn yabootconfig verwendet wird. Der Kernel-Image Abschnitt
sollte wie folgt modifiziert werden:
</note>

<pre caption="Bootarguments für genkernel zu yaboot.conf hinzufügen">
<comment>###########################################################
## Dieser Abschnitt kann vervielfältigt werden, wenn Sie mehr als
## einen Kernel oder Satz von Bootoptionen haben. Ersetzen Sie 
## kernel-2.6.12 mit dem exakten Dateinamen Ihres Kernels.
###########################################################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.12
  label=Linux
  root=/dev/ram0    <comment># Wenn Sie genkernel verwenden ist dies /dev/ram0</comment>
  partition=3
  append="real_root=/dev/hda3 init=/linuxrc"  
  <comment># Sie können weitere Kernelaugmente wie 
  # rootdelay=10 für einen USB/Firewire Boot hinzufügen</comment>
  read-only
<comment>##########################################################</comment>
</pre>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Standard: Benutzen von yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternativ: yaboot manuell konfigurieren</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Standard: Die Benutzung von yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> wird die Partitionen auf Ihrem System automatisch erkennen
und wird Dual- und Dreifachbootkombinationen mit Linux, Mac OS und Mac OS X
einrichten.
</p>

<p>
Um <c>yabootconfig</c> benutzen zu können, muss Ihr Laufwerk eine
Apple_Bootstrap Partition haben und <path>/etc/fstab</path> muss konfiguriert
mit Ihren Linux Partitionen sein. Beides sollte durch die vorangegangen Schritte
schon geschehen sein.  Stellen Sie sicher, dass Sie die neueste Version von
<c>yaboot</c> installiert haben.
</p>

<pre caption = "Installieren von Yaboot mit GRP">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Verlassen Sie nun die chroot Umgebung und führen Sie <c>yabootconfig --chroot
/mnt/gentoo</c> aus. Das Programm wird ablaufen und den Pfad der Bootstrap
Partition bestätigen. Geben Sie <c>Y</c> ein, wenn dies korrekt ist. Falls
nicht, überprüfen Sie erneut <path>/etc/fstab</path>. yabootconfig wird dann
Ihre Systemkonfiguration überprüfen, <path>/etc/yaboot.conf</path> erstellen und
<c>mkofboot</c> für Sie ausführen. <c>mkofboot</c> wird gebraucht, um die
Apple_Bootstrap Partition zu formatieren und dorthinein die yaboot
Konfigurationsdatei zu installieren. Betreten Sie hiernach wieder die chroot
Umgebung.
</p>

<pre caption="chroot-Umgebung erneut betreten">
# <i> chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Sie sollten den Inhalt von <path>/etc/yaboot.conf</path> überprüfen. Wenn Sie
Veränderungen an <path>/etc/yaboot.conf</path> vornehmen (wie die
Standard-/Boot-OS-Einstellung zu setzen) stellen Sie sicher, dass Sie
<c>ybin -v</c> erneut ausführen, um die Änderungen auf die Apple_Bootstrap
Partition zu schreiben.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit dem <uri link="#reboot">Rebooten des Systems</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternativ: Die manuelle yaboot Konfiguration</title>
<body>

<p>
Stellen Sie zuerst sicher, dass die neueste Version von <c>yaboot</c> auf Ihrem
System installiert ist:
</p>

<pre caption = "Installieren von yaBoot">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Eine Beispiels <path>yaboot.conf</path> Datei folgt, aber Sie werden diese
Ihren Bedürfnissen anpassen müssen. G5 Benutzer und Benutzer, welche von
Firewire oder USB booten sollten sich im klaren sein, dass Ihre Festplatten
als SCSI Festplatten vom Linux Kernel angesehen werden. Daher werden Sie
<path>/dev/hda</path> durch <path>/dev/sda</path> ersetzen müssen.
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## Führen Sie: "man yaboot.conf" für Details aus. Machen Sie keine
## Änderungen bevor Sie das nicht getan haben!
## Siehe auch: /usr/share/doc/yaboot/examples für Beispielkonfigurationen
##
## Für ein Dualbootmenü fügen Sie eine oder mehrere dieser hinzu:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## unsere Bootstrap Partition:</comment>

boot=/dev/hda2

<comment>## ofboot ist der openfirmware Weg die bootstrap Partition anzugeben.
## Wenn diese nicht angegeben ist schlägt yaboot auf dem G5 und einigen G4 fehl (es 
## sei denn Sie geben dem mkofboot/ybin Programm die notwendigen Argumente mit).
## hd:X bedeutet /dev/sdaX (oder /dev/hdaX).
##
## G5 Benutzer sollten diese Zeile entkommentieren!

#ofboot=hd:2

## Benutzer, welche von Firewire booten, sollten etwas wie diese Zeile verwenden:
# ofboot=fw/node/sbp-2/disk@0:

## Benutzer, welche von USB booten, sollten etwas wie diese Zeile verwenden:
# ofboot=usb/disk@0:

## hd: ist kurz für die erste Festplatte,welche OpenFirmware sieht</comment>
device=hd:

<comment>## Firewire und USB Benutzer werden den gesamten OF Gerätenamen angeben müssen
## Dieser findet sich durch verwenden von ofpath, was in yaboot enthalten ist.

# device=fw/node@0001d200e00d0207/sbp-2@c000/disk@0:
</comment>

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Dieser Abschnitt kann doppelt verwendet werden, wenn Sie mehr als einen Kernel
## oder Satz von Bootoptionen haben. - ersetzen Sie 2.6.9 mit Ihrer Kernel
## Version.
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.9
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  partition=3
<comment>#  append="rootdelay=10"  # Notwendig für booten von Firewire/USB</comment> 
  read-only
<comment>##################

## G5 und einige G4 Benutzer sollten
##   macos=hd:13
##   macosx=hd:12
## anstelle der Beispielwerte setzen.</comment>

macos=/dev/hda13
macosx=/dev/hda12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Sobald <path>yaboot.conf</path> eingerichtet ist, führen Sie
<c>mkofboot -v</c> aus um die Apple_bootstrap Partition zu formatieren und
die Einstellungen dort zu installieren. Wenn Sie yaboot.conf ändern, nachdem
Sie die Apple_bootstrap Partition erstellt haben, können Sie die Einstellungen
aktualisieren indem Sie <c>ybin -v</c> ausführen.
</p>

<p>
Für weitere Informationen über yaboot werfen Sie einen Blick auf das<uri
link="http://penguinppc.org/bootloaders/yaboot">yaboot Projekt</uri>. Fahren
Sie nun mit dem <uri link="#reboot">Rebooten des Systems</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="bootx">
<title>Alternativ: BootX</title>
<body>

<impo>
BootX kann nur auf OldWorld Apple Systemen verwendet werden!
</impo>

<p>
Da BootX Linux aus MacOS heraus bootet, muss der Kernel von der Linux Partition
auf die MacOS Partition kopiert werden. Mounten Sie zuerst die MacOS Partition
von außerhalb des chroot. Verwenden Sie <c>mac-fdisk -l</c> um die richtige
MacOS Partitionsnummer zu finden. Dieses Beispiel verwendet sda6. Sowie die
Partition eingebung ist, kopieren wir den Kernel in den Systemordner, so dass
BootX ihn finden kann.
</p>

<pre caption="Kopieren des Kernels auf die MacOS Partition">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>mkdir /mnt/mac</i>
cdimage ~# <i>mount /dev/sda6 /mnt/mac -t hfs</i>
cdimage ~# <i>cp /mnt/gentoo/usr/src/linux/vmlinux "/mnt/mac/System Folder/Linux Kernels"</i>
</pre>

<p>
Wenn genkernel verwendet wird, dann müssen sowohl der Kernel als auch das 
initrd auf die MacOS Partition kopiert werden.
</p>

<pre caption="Kopieren des genkernel Kernels und initrd auf die MacOS Partition">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>mkdir /mnt/mac</i>
cdimage ~# <i>mount /dev/sda6 /mnt/mac -t hfs</i>
cdimage ~# <i>cp /mnt/gentoo/boot/kernel-* "/mnt/mac/System Folder/Linux Kernels"</i>
cdimage ~# <i>cp /mnt/gentoo/boot/initramfs-* "/mnt/mac/System Folder"</i>
</pre>

<p>
Nun da der Kernel hinüber kopiert wurde, muss für die Einrichtung von BootX
neu gestartert werden.
</p>

<pre caption="Unmounten aller Partitionen und Neustart">
cdimage ~# <i>cd /</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo /mnt/mac</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Bitte vergessen Sie nicht die bootbare CD zu entfernen.  Sonst wird wieder die
CD gebootet anstatt MacOS.
</p>

<p>
Sobald Ihre Maschine MacOS gebootet hat, öffnen Sie das BootX Control Panel.
Wenn Sie genkernel nicht verwenden, wählen Sie <c>Options</c> und deaktivieren
Sie <c>Use specified RAM disk</c>. Wenn Sie genkernel verwenden, stellen Sie
sicher, dass Sie das genkernel initrd anstatt des initrd der Installations-CD
selektiert ist. Wenn Sie genkernel nicht verwenden gibt es nun die Option,
die Linux Root Festplatte und Partition des Rechners auszuwählen. Geben Sie 
die entsprechenden Werte ein. Abhängig von der Konfiguration müssen unter 
Umständen noch weitere Bootargumente angewandt werden.
</p>

<p>
BootX kann konfiguriert werden, um Linux beim Booten zu starten. Wenn Sie dies
tun sehen Sie, wird der Computer in MacOS starten un dann während des Starts
BootX laden, was wiederum Linux startet. Auf der <uri
link="http://penguinppc.org/bootloaders/bootx">BootX Webseite</uri> finden Sie 
weitere Informationen.
</p>

<p>
Rebooten Sie nun wieder und fahren Sie mit <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Abschließen der Gentoo Installation</uri> fort.
</p>

</body>
</section>
<section id="quik">
<title>Alternativ: quik</title>
<body>

<p>
OldWorld Macs können mit der Hilfe von quik ohne MacOS gestartet werden. Jedoch
wird es nicht sehr gut unterstützt und hat einige Makel. Wenn Sie die Wahl 
haben, empfehlen wir Ihnen BootX zu verwenden, da es viel verlässlicher und 
einfacher einzurichten ist, als quik.
</p>

<p>
Zuerst muss quick installiert werden:
</p>

<pre caption="quik mit emerge installieren">
# <i>emerge quik</i>
</pre>

<p>
Als nächstes muss es eingerichtet werden. Editieren Sie /etc/quik.conf und
setzen Sie Ihr Image auf den Kernel, welcher auf Ihre Boot-Parition herüber
kopiert wurde.
</p>

<pre caption="Konfiguration von quik.conf">
# Example of quik.conf
init-message = "Gentoo 2005.1\n"
partition = 2   <comment># Dies ist die Boot-Partition</comment>
root = /dev/hda4
timeout = 30
default = gentoo
image = /vmlinux-2.6.12
  label = gentoo
</pre>

<p>
Ihre quik.conf Datei <e>muss</e> sich auf derselben Platte wie die Boot-Images
von quik befinden. Sie kann auf einer anderen Partition sein, muss aber auf 
derselben Festplatte sein. Es wird jedoch empfohlen sie auf Ihre 
Boot-Partition zu verschieben.
</p>

<pre caption="Verschieben von quik.conf nach /boot">
# <i>mv /etc/quik.conf /boot/quik.conf</i>
</pre>

<p>
Wir werden nun Ihre Bootvariable setzen, so dass quik beim Boot geladen wird.
Um dies zu schaffen wird eine Programm mit dem Namen <c>nvsetenv</c> verwendet.
Die Variablen, die es zu setzen gilt, sind von Rechner zu Rechner verschieden
und es ist am besten die 
<uri link="http://penguinppc.org/bootloaders/quik/quirks.php">Macken</uri>
Ihres Rechners aufzuspüren, bevor man diesen Versuch unternimmt.
</p>

<pre caption="Setting the boot variables">
# <i>nvsetenv auto-boot true</i> <comment># Auf false setzen, wenn Sie in OF booten wollen, nicht alle Modelle können 
  die OF Ausgabe anzeigen</comment>
# <i>nvsetenv output-device video</i> <comment># Siehe die Macken-Seite, hier gibt es zahlreiche Variationen</comment>
# <i>nvsetenv input-device kbd</i>
# <i>nvsetenv boot-device scsi/sd@1:0</i> <comment># Für SCSI</comment>
# <i>nvsetenv boot-device ata/ata-disk@0:0</i> <comment># Für ATA</comment>
# <i>nvsetenv boot-file /boot/vmlinux-2.6.12 root=/dev/hda4</i> <comment>Zuerst kommt der Pfad zum Kernel, dann folgt die Root-Partition.
  Sie können weitere Kerneloption ans Ende dieser Zeile anfügen.</comment>
# <i>nvsetenv boot-command boot</i> <comment># Setzen Sie dies um MacOS zu verabschieden und Linux zu booten</comment>
</pre>

<note>
Es ist auch möglich Ihre Bootvariablen von MacOS aus zu verändern. Abhängig
vom Modell sollte entweder <uri 
link="http://penguinppc.org/bootloaders/quik/BootVars.sit.hqx">bootvars</uri> oder
<uri link="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin">
Apple System Disk</uri> verwendet werden.Betrachten Sie bitte die oben genannte
Macken-Seite für weitere Informationen.
</note>

<p>
Nun da wir Ihren Rechner für den Boot eingerichtet haben, müssen wir 
sicherstellen, dass die Boot-Images korrekt installiert sind. Führen Sie
<c>quik -v -C /boot/quik.conf</c>aus, dies sollte Ihnen mitteilen, dass es
den ersten Abschnitt des QUIK Bootblocks installiert hat.
</p>

<note>
Wenn etwas schief gegangen ist, können Sie immer Ihren PRAM auf die 
Standardwerte zurücksetzen indem Sie <c>command + option + p + r</c> gedrückt
halten, bevor Sie Ihren Rechner hochfahren. Dies löscht die Werte, welche Sie
mit nvsetenv gesetzt haben und sollte es Ihnen ermöglichen entweder eine MacOS
Bootdiskette oder eine Linux Bootdiskette zu starten.
</note>

<p>
Fahren Sie nun mit dem <uri link="#reboot">Rebooten Ihres Systems</uri> fort.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootcreator">
<title>Alternative: BootCreator</title>
<body>

<impo>
BootCreator wird ein nettes SmartFirmware Bootmenü in Forth für den Pegasos
erstellen.
</impo>

<p>
Stellen Sie zunächst sicher, dass Sie die aktuelleste Version von 
<c>bootcreator</c> auf Ihrem System installiert haben:
</p>

<pre caption = "Installieren von bootcreator">
# <i>emerge --usepkg --update bootcreator</i>
</pre>

<p>
Kopieren Sie nun die Datei <path>/etc/bootmenu.example</path> in 
<path>/etc/bootmenu</path> und editieren Sie diese entsprechend Ihren 
Bedürfnissen:
</p>

<pre caption = "Editieren der bootcreator Konfigurationsdatei">
# <i>cp /etc/bootmenu.example /etc/bootmenu</i>
# <i>nano -w /etc/bootmenu</i>
</pre>

<p>
Folgend finden Sie eine vervollständigte <path>/etc/bootmenu</path> 
Konfigurationsdatei. Verändern Sie diese nach Wunsch.
</p>

<pre caption = "bootcreator Konfigurationsdatei">
<comment>#
# Beispiels Erläuterungsdatei für bootcreator 1.1
#</comment>

[VERSION]
1

[TITLE]
Boot Menu

[SETTINGS]
AbortOnKey = false
Timeout    = 9
Default    = 1

[SECTION]
Local HD -> Morphos      (Normal)
ide:0 boot2.img ramdebug edebugflags="logkprintf"

[SECTION]
Local HD -> Linux 2.6.12 (Normal)
ide:0 linux-2.6.12 video=radeonfb:1024x768@70 root=/dev/hda3

[SECTION]
Local HD -> Genkernel (Normal)
ide:0 kernelz-2.6.12 root=/dev/ram0 real_root=/dev/hda3 init=/linuxrc
</pre>

<p>
Zuletzt muss das <path>bootmenu</path> nach Forth übersetzt und auf Ihre Boot 
Partition kopiert werden, damit die SmartFirmware es lesen kann. Deswegen 
müssen Sie <c>bootcreator</c> aufrufen:
</p>

<pre caption = "Installieren des Bootmenüs">
# <i>bootcreator /etc/bootmenu /boot/menu</i>
</pre>

<note>
Sie sollten auf alle Fälle einen Blick auf die Einstellungen von SmartFirmware 
werfen, wenn Sie neu starten. Vergewissern Sie sich, dass <path>menu</path> die 
Datei ist, welche standardmäßig geladen wird.
</note>

<p>
Fahren Sie nun fort mit der Installation mit <uri link="#reboot">Neustarten des
Systems</uri>.
</p>


</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Rebooten des Systems</title>
<subsection>
<body>

<p>
Verlassen Sie die chroot Umgebung und unmounten Sie alle gemounteten
Partitionen. Danach tippen Sie den magischen Befehl ein, auf den Sie solange
gewartet haben: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Unmounten aller Partitionen und Rebooten">
# <i>exit</i>
livecd ~# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo</i>
livecd ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Nachdem Sie in die neue Gentoo Installation gebootet haben schließen Sie die
Installation mit <uri link="?part=1&amp;chap=11">Abschließen der Gentoo
Installation</uri> ab.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
