<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.10 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2005.1/hb-install-amd64-bootloader.xml,v 1.7 2006/01/22 01:52:41 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>5.7</version>
<date>2006-01-19</date>

<section>
<title>Eine Wahl treffen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Nun, da Ihr Kernel konfiguriert und kompiliert ist und die notwendigen
Systemkonfigurationsdateien richtig konfiguriert sind, ist es Zeit ein Programm
zu installieren, das Ihren Kernel lädt wenn Sie Ihr System starten. Solch ein
Programm nennt man einen <e>Bootloader</e>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Framebuffer</title>
<body>

<!--
Wortgetreue Kopie der Beschreibung von Bootloader-Framebuffer aus x86, ohne die
Sektion über vesafb-tng
-->

<p>
<e>Wenn</e> Sie Ihren Kernel mit Framebuffer-Unterstützung konfiguriert haben
(oder die Standardkonfiguration von <c>genkernel</c> nutzen),
müssen Sie ein <c>vga</c> und/oder ein <c>video</c> Statement zu Ihrer
Bootloaderkonfigurationsdatei hinzufügen, wenn Sie Framebuffer benötigen.
</p>

<p>
64-Bit-Systeme müssen den <c>vesafb</c> Treiber verwenden und müssen daher
das <c>vga</c> Statement enthalten. Das <c>vga</c> Statement kontrolliert die
Auflösung und Farbtiefe Ihres Framebuffer-Bildschirms für <c>vesafb</c>. Wie in
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path> (wird mit einem
Kernelquellen-Paket installiert) erwähnt, müssen Sie dem Kernel die VESA-Nummer
passend zur gewünschten Auflösung und Farbtiefe mitgeben.
</p>

<p>
Die nachfolgende Tabelle listet die verfügbaren Auflösungen und Farbtiefen
auf und zeigt die passenden Werte, die Sie für das <c>vga</c> Statement
benutzen können.
</p>

<p>
Für das <c>vga</c> Statement:
</p>

<table>
<tr>
  <ti></ti>
  <th>640x480</th>
  <th>800x600</th>
  <th>1024x768</th>
  <th>1280x1024</th>
</tr>
<tr>
  <th>256</th>
  <ti>0x301</ti>
  <ti>0x303</ti>
  <ti>0x305</ti>
  <ti>0x307</ti>
</tr>
<tr>
  <th>32k</th>
  <ti>0x310</ti>
  <ti>0x313</ti>
  <ti>0x316</ti>
  <ti>0x319</ti>
</tr>
<tr>
  <th>64k</th>
  <ti>0x311</ti>
  <ti>0x314</ti>
  <ti>0x317</ti>
  <ti>0x31A</ti>
</tr>
<tr>
  <th>16M</th>
  <ti>0x312</ti>
  <ti>0x315</ti>
  <ti>0x318</ti>
  <ti>0x31B</ti>
</tr>
</table>

<p>
Das <c>video</c> Statement kontrolliert Framebuffer-Display-Optionen. Es
benötigt den Framebuffer-Treiber (<c>vesafb</c> für 2.6er Kernel, <c>vesa</c> für
2.4er Kernel) gefolgt von den Kontrollstatements, die Sie aktivieren möchten. Alle
Variablen sind in <path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path>
gelistet, wir möchten Sie daher nur über die drei wichtigsten informieren:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Option</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ywrap</ti>
  <ti>
    Nehmen Sie an, dass die Grafikkarte ihren Speicher umbrechen kann (das
    heißt am Anfang fortfahren, wenn das Ende erreicht wurde)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mtrr</ti>
  <ti>
    MTRR Register einrichten
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Das Ergebnis dieser beiden Statements könnte etwas wie <c>vga=0x318
video=vesafb:mtrr,ywrap</c> oder <c>video=vesafb:mtrr,ywrap,1024x768-32@85</c>
sein. Merken Sie sich diesen Wert (oder schreiben Sie ihn auf), Sie werden ihn wenig
später brauchen.
</p>

<p>
Nun ist es an der Zeit, GRUB zu installieren.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Die Benutzung von GRUB
</title>
<subsection>
<title>Das Verstehen von GRUBs Terminologie</title>
<body>

<p>
Der wichtigste Teil beim Verstehen von GRUB ist, sich mit der Art vertraut zu
machen, in der GRUB Festplatten und Partitionen benennt. Ihre Linux-Partition
<path>/dev/hda1</path> wird unter GRUB höchstwahrscheinlich
<path>(hd0,0)</path> genannt. Beachten Sie die Klammern um <path>hd0,0</path>,
denn diese sind Pflicht.
</p>

<p>
Festplatten zählen von Null anstatt von "a" und Partitionen starten bei Null
anstatt bei 1. Beachten Sie bitte auch, dass mit den hd-Geräten nur Festplatten
gezählt werden, keine ATAPI-IDE Geräte wie CD-ROM-Player oder Brenner.
Dasselbe Modell wird auch bei SCSI-Laufwerken verwendet. (Normalerweise
erhalten sie höhere Nummern als IDE-Laufwerke, außer wenn das BIOS konfiguriert
ist von SCSI zu booten.) Wenn Sie dem BIOS angeben von einer anderen Festplatte
zu booten (zum Beispiel Primary Slave), ist <e>diese</e> Festplatte für GRUB
<path>hd0</path>.
</p>

<p>
Vorausgesetzt Sie haben eine Festplatte an <path>/dev/hda</path>, einen
CD-ROM-Player an <path>/dev/hdb</path>, einen Brenner an <path>/dev/hdc</path>,
eine zweite Festplatte an <path>/dev/hdd</path> und keine SCSI-Festplatte, dann
wird <path>/dev/hdd7</path> übersetzt in <path>(hd1,6)</path>. Es mag schwierig
klingen und das ist es in der Tat auch, aber wie wir sehen werden, bietet GRUB
einen Tab-Komplettierungsmechanismus an, der hilfreich ist für diejenigen von
Ihnen, die viele Festplatten und Partitionen haben und sich ein wenig verloren
fühlen mit dem Nummerierungssystem von GRUB.
</p>

<p>
Nachdem man dafür jetzt ein Gefühl erlangt hat, ist es nun Zeit GRUB zu
installieren.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installieren von GRUB</title>
<body>

<p>
Um GRUB zu installieren, müssen wir es emergen.
</p>

<pre caption = "Installieren von GRUB">
# <i>emerge grub</i>
</pre>

<p>
Obwohl GRUB nun installiert ist, müssen Sie trotzdem noch eine
Konfigurationsdatei dafür schreiben und GRUB in den MBR installieren, damit
GRUB automatisch Ihren neu erstellten Kernel bootet. Erstellen Sie
<path>/boot/grub/grub.conf</path> mit <c>nano</c> (oder wenn gewünscht
einem anderen Editor):
</p>

<pre caption = "Erstellen von /boot/grub/grub.conf">
# <i>nano -w /boot/grub/grub.conf</i>
</pre>

<p>
Nun wollen wir eine <path>grub.conf</path> schreiben. Nachfolgend finden Sie zwei
mögliche <path>grub.conf</path> für das Partitionierungsbeispiel, das wir in
diesem Leitfaden verwendet haben, mit dem Kernel-Image
<path>kernel-2.6.12-gentoo-r10</path>. Wir werden nur die erste
<path>grub.conf</path> ausführlich erläutern.
</p>

<ul>
  <li>
    Die erste <path>grub.conf</path> für Leute, die nicht <c>genkernel</c>
    benutzt haben, um ihren Kernel zu bauen
  </li>
  <li>
    Die zweite <path>grub.conf</path> ist für Leute, die <c>genkernel</c>
    benutzt haben, um ihren Kernel zu bauen
  </li>
</ul>

<note>
Wenn Ihr Root-Dateisystem JFS ist, <e>müssen</e> Sie "ro" an die <c>kernel</c>
Zeile anhängen, da JFS zuerst sein Log durchgeht, bevor es ein read-write
Mounten erlaubt.
</note>

<pre caption = "grub.conf für Nicht-genkernel-Benutzer">
<comment># Welcher Eintrag standardmäßig gebootet werden soll. 0 ist der Erste, 1 ist der Zweite usw.</comment>
default 0
<comment># Wieviele Sekunden gewartet werden soll, bevor der Standardeintrag gebootet wird.</comment>
timeout 30
<comment># Eine nettes, fettes Hintergrundbild um die ganze Sache ein wenig zu würzen :)
# Auskommentieren, wenn Sie keine Grafikkarte installiert haben.</comment>
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12
<comment># Partition in der das Kernel-Image (oder das Betriebssystem) liegt</comment>
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/hda3

<comment># Die nächsten vier Zeilen werden nur benötigt, wenn Sie einen Dualboot mit einem Windows System einrichten wollen.</comment>
<comment># Hier in diesem Fall liegt Windows auf /dev/hda6.</comment>
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<pre caption = "grub.conf für genkernel-Benutzer">
default 0
timeout 30
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/ram0 init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev/hda3 udev
initrd /boot/initramfs-genkernel-amd64-2.6.12-gentoo-r10

<comment># Nur wenn Sie einen Dual-Boot einrichten möchten</comment>
title=Windows XP
root (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<p>
Wenn Sie ein anderes Partitionierungschema und/oder Kernel-Image verwenden,
passen Sie Ihre Konfiguration entsprechend an. Stellen Sie jedoch sicher, dass
alles was einem GRUB-Device folgt (wie z.B. <path>(hd0,0)</path>) relativ zum
Mountpoint ist, nicht dem Root. Mit anderen Worten,
<path>(hd0,0)/grub/splash.xpm.gz</path> ist in Wirklichkeit
<path>/boot/grub/splash.xpm.gz</path> denn <path>(hd0,0)</path> ist
<path>/boot</path>.
</p>

<p>
Außerdem wird, wenn Sie ein anderes Partitionsschema verwendet haben und
<path>/boot</path> nicht auf eine separate Partition gelegt haben, das
<path>/boot</path> Präfix wirklich <e>benötigt</e>. Wenn Sie unserem
vorgeschlagenen Partitionierungsplan gefolgt sind, wird das <path>/boot</path>
Präfix nicht benötigt, aber ein <path>boot</path> Symlink sorgt dafür, dass es
funktioniert. Kurz gesagt, das obige Beispiel sollte funktionieren, egal ob Sie
eine separate <path>/boot</path> Partition haben oder nicht.
</p>

<p>
Wenn Sie noch zusätzliche Optionen an den Kernel übergeben müssen, fügen Sie
diese einfach zum Ende des Kernelbefehls hinzu. Eine Option übermitteln wir
schon (<c>root=/dev/hda3</c> oder <c>real_root=/dev/hda3</c>), aber Sie können
auch weitere übermittlen, wie zum Beispiel das <c>video</c> Statement
für Framebuffer, das wir schon besprochen haben.
</p>

<p>
<c>genkernel</c> Benutzer sollten wissen, dass ihr Kernel die selben
Bootoptionen benutzt wie der auf der Installations-CD. Zum Beispiel, wenn Sie
SCSI Geräte haben, sollten Sie <c>doscsi</c> als Kerneloption hinzufügen.
</p>

<p>
Speichern Sie nun die Datei <path>grub.conf</path> und verlassen Sie den
Editor. Sie müssen GRUB noch in den MBR (Master Boot Record) schreiben.
</p>

<p>
Die GRUB-Entwickler empfehlen die Nutzung von <c>grub-install</c>. Wenn
<c>grub-install</c> fehlschlägt haben Sie immer noch die Option, GRUB händisch zu
installieren.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit <uri link="#grub-install-auto">Standard: Installieren von
GRUB mit grub-install</uri> oder <uri link="#grub-install-manual">Alternativ:
GRUB händisch installieren</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-auto">
<title>Standard: Installieren von GRUB mit grub-install</title>
<body>

<p>
Um GRUB zu installieren führen sie den <c>grub-install</c> Befehl aus.
<c>grub-install</c> wird jedoch nicht direkt funktionieren, da wir uns
innerhalb einer chroot-Umgebung befinden. Wir müssen <path>/etc/mtab</path>
erstellen, welche alle gemounteten Dateisysteme auflistet. Glücklicherweise
gibt es eine einfach Methode dafür: Kopieren Sie einfach
<path>/proc/mounts</path> nach <path>/etc/mtab</path>; ausgenommen der
<c>rootfs</c> Zeile, wenn Sie keine separate Boot-Partition erstellt haben.
Der folgende Befehl funktioniert in beiden Fällen:
</p>

<pre caption="/etc/mtab erstellen">
# <i>grep -v rootfs /proc/mounts &gt; /etc/mtab</i>
</pre>

<p>
Jetzt können wir GRUB durch <c>grub-install</c> installieren:
</p>

<pre caption="grub-install ausführen">
# <i>grub-install /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie weitere Fragen GRUB betreffend haben, konsultieren Sie die <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">GRUB FAQ</uri> oder das <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">GRUB Manual</uri>.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit <uri link="#reboot">Rebooten des Systems</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-manual">
<title>Alternativ: GRUB händisch installieren</title>
<body>

<p>
Um mit der Konfiguration von GRUB zu beginnen, tippen Sie <c>grub</c> ein. Ihnen
wird die <path>grub&gt;</path> GRUB-Kommdandozeile präsentiert. Nun müssen Sie
die richtigen Befehle eintippen um den GRUB-Boot-Record auf Ihrer Festplatte zu
installieren.
</p>

<pre caption = "Starten der GRUB-Shell">
# <i>grub</i>
</pre>

<note>
Wenn Ihr System kein Diskettenlaufwerk hat, fügen Sie die Option
<c>--no-floppy</c> an das obige Kommando an, damit GRUB nicht nach
nicht-existierenden Diskettenlaufwerken sucht.
</note>

<p>
In der Beispielkonfiguration wollen wir GRUB so installieren, dass es alle
Informationen von der Boot-Partition <path>/dev/hda1</path> liest und den
GRUB-Boot-Record auf dem MBR (Master Boot Record) der Festplatte installiert,
damit das Erste was wir sehen, wenn wir den Computer einschalten, die
GRUB-Eingabeaufforderung ist. Natürlich müssen Sie die Befehle entsprechend
ändern, wenn Sie von der Beispielkonfiguration während der Installation
abgewichen sind.
</p>

<p>
Der Tab-Komplettierungsmechanismus von GRUB kann innerhalb von GRUB benutzt
werden. Zum Beispiel, wenn Sie "<c>root (</c>" eintippen, gefolgt von einem
TAB, wird Ihnen eine Liste von Geräten gegeben (wie z.B. <path>hd0</path>).
Wenn Sie "<c>root (hd0,</c>" eintippen, gefolgt von einem TAB, wird Ihnen eine
Liste von verfügbaren Partitionen angezeigt, unter denen Sie auswählen können
(wie z.B. <path>hd0,0</path>).
</p>

<p>
Durch Benutzung der Tab-Komplettierung sollte das Einrichten von GRUB nicht
allzu schwer sein. Also weiter in der Konfiguration von GRUB!
</p>

<pre caption = "Installieren von GRUB im MBR">
grub&gt; <i>root (hd0,0)</i>          <comment>(Angabe, wo sich Ihre /boot-Partition befindet)</comment>
grub&gt; <i>setup (hd0)</i>           <comment>(Installieren von GRUB im MBR)</comment>
grub&gt; <i>quit</i>                  <comment>(Verlassen der GRUB-Shell)</comment>
</pre>

<note>
Wenn Sie GRUB lieber in einer bestimmten Partition anstatt des MBR installieren
wollen, müssen Sie den Befehl <c>setup</c> so verändern, dass er auf die
richtige Partition verweist. Zum Beispiel, wenn Sie GRUB in
<path>/dev/hda3</path> installieren wollen, wird der Befehl zu
<c>setup (hd0,2)</c>.
Diese Option wird in der Regel nur von wenigen Benutzern genutzt.
</note>

<p>
Wenn Sie weitere Fragen GRUB betreffend haben, konsultieren Sie die <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">GRUB FAQ</uri> oder das <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">GRUB Manual</uri>.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit <uri link="#reboot">Rebooten des Systems</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="reboot">
<title>Rebooten des Systems</title>
<subsection>
<body>

<p>
Verlassen Sie die chroot-Umgebung und unmounten Sie alle gemounteten
Partitionen. Danach tippen Sie das magische Kommando ein, auf das Sie solange
gewartet haben: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Unmounten aller Partitionen und Rebooten">
# <i>exit</i>
# <i>cd</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Vergessen Sie nicht die bootbare CD aus dem Laufwerk zu nehmen, sonst wird diese
anstatt Ihres neuen Gentoo-Systems gestartet.
</p>

<p>
Nachdem Sie in die neue Gentoo-Installation gebootet haben schließen Sie die
Installation mit <uri link="?part=1&amp;chap=11">Abschließen der
Gentoo-Installation</uri> ab.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
