<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.7 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2005.1/hb-install-alpha-kernel.xml,v 1.3 2006/01/31 06:40:56 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>5.5</version>
<date>2006-01-06</date>

<section>
<title>Setzen der Zeitzone des Systems</title>
<body>

<p>
Zuerst müssen Sie dem System sagen, in welcher Zeitzone es sich befindet.
Suchen Sie Ihre Zeitzone in<path>/usr/share/zoneinfo/</path> und kopieren Sie
diese dann nach <path>/etc/localtime</path>. Bitte vermeiden Sie die
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> Zeitzonen, denn deren Namen verweisen
nicht auf die erwarteten Zonen. Zum Beispiel ist <path>GMT-8</path> in
Wirklichkeit GMT+8.
</p>

<pre caption="Setzen der Zeitzone">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Beispiel: GMT)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installieren der Quellen</title>
<subsection>
<title>Auswählen eines Kernels</title>
<body>

<p>
Der Kern um den herum alle Distributionen gebaut sind ist der Linux Kernel. Es
ist die Ebene zwischen den Benutzerprogrammen und der Systemhardware. Gentoo
bietet seinen Benutzern verschiedene mögliche Kernelquellen. Eine komplette
Liste mit Beschreibungen finden Sie im <uri 
link="/doc/de/gentoo-kernel.xml">Gentoo Kernel Guide</uri>.
</p>

<p>
Für Alpha-basierende Systeme haben wir die <c>vanilla-sources</c> (die
Standard 2.6 Kernelquellen).
</p>

<p>
Wählen Sie Ihre Kernelquelle aus und installieren Sie diese mit <c>emerge</c>.
Das <c>USE="-doc"</c> ist notwendig um zu verhindern, dass xorg-x11 oder andere
Abhängigkeiten zu diesem Zeitpunkt installiert werden. <c>USE="symlink"</c> ist
nicht zwingend bei einer Neuinstallation, stellt aber sicher, dass der
<path>/usr/src/linux</path> Symlink korrekt erstellt wird.
</p>

<p>
Im nächsten Beispiel installieren wir die <c>vanilla-sources</c> Natürlich
sollten Sie hier die Quelle verwenden, die Sie ausgewählt haben. Dies ist nur
ein Beispiel:
</p>

<pre caption="Installieren einer Kernelquelle">
# <i>USE="-doc symlink" emerge vanilla-sources</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie einen Blick in <path>/usr/src</path> werfen, sollten Sie einen Symlink
sehen, genannt <path>linux</path>, der auf Ihre Kernelquelle verweist. In
diesem Fall verweisen die installierten Kernelquellen auf
<c>gentoo-sources-2.6.11.2</c>. Denken Sie daran, dass Ihre Version eine
andere sein kann.
</p>

<pre caption="Anzeigen des Kernelquellen Symlinks">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.11.2
</pre>

<p>
Nun ist es Zeit Ihre Kernelquelle zu konfigurieren und zu kompilieren. Sie
können hierfür <c>genkernel</c> verwenden, welches einen generischen
Kernel erstellt, wie er von der Installations-CD verwendet wird. Wir erklären
die "manuelle" Konfiguration jedoch zuerst, denn es ist der beste Weg Ihre
Umgebung zu optimieren.
</p>

<p>
Wenn Sie Ihren Kernel manuell konfigurieren wollen, fahren Sie nun mit <uri
link="#manual">Standard: Manuelle Konfiguration</uri> fort. Wenn
Sie <c>genkernel</c> benutzen wollen, sollten Sie stattdessen
<uri link="#genkernel">Alternativ: Benutzung von Genkernel</uri> lesen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Standard: Manuelle Konfiguration</title>
<subsection>
<title>Einführung</title>
<body>

<p>
Einen Kernel manuell zu konfigurieren wird oft als der schwierigste Teil
gesehen, den jeder Linux Benutzer insgesamt meistern muss. Nichts ist weiter von
der Wahrheit entfernt -- nach der Konfiguration von einigen Kerneln werden Sie
sich gar nicht daran erinnern, dass es schwer war ;-)
</p>

<p>
Jedoch eine Sache <e>ist</e> wahr: Sie müssen Ihr System kennen, wenn Sie
beginnen einen Kernel manuell zu konfigurieren. Sie können <c>lsmod</c>
ausführen um zu sehen, welche Kernelmodule die Installations-CD verwendet (dies
kann Ihnen einen hilfreichen Tipp geben, was aktiviert werden sollte).
</p>

<p>
Gehen Sie nun in Ihr Kernelquellverzeichnis und führen Sie <c>make menuconfig</c>
aus. Dies startet ein ncurses-basiertes Konfigurationsmenü.
</p>

<pre caption="menuconfig starten">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Ihnen werden verschiedene Konfigurationsabschnitte präsentiert. Wir listen
zunächst einige Optionen auf, die sie aktivieren müssen (ansonsten wird Gentoo
nicht funktionieren, oder ohne zusätzliche Veränderungen nicht richtig
funktionieren).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivieren der benötigten Optionen</title>
<body>

<p>
Zunächst aktivieren Sie die Benutzung von Entwicklungs- und Experiementellem/n
Code/Treiber(n). Sie brauchen dies, denn ansonsten werden einige wichtige
Codeabschnitte/Treiber nicht angezeigt.
</p>

<pre caption="Selektieren experimenteller/n Codes/Treiber; generelle Einstellungen">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
General setup ---&gt;
  [*] Support for hot-pluggable devices
</pre>

<p>
Gehen Sie nun in <c>File Systems</c> und selektieren Sie Unterstützung für die
Dateisysteme die Sie benutzen. Kompilieren Sie diese <e>nicht</e> als Module,
ansonsten wird Ihr Gentoo System nicht fähig sein, Ihre Partitionen zu mounten.
Selektieren Sie auch <c>Virtual memory</c>, <c>/proc file system</c>. Nur bei
einem 2.4 Kernel sollten Sie auch <c>/dev file system</c> und
<c>Automatically mount at boot</c> aktivieren.
</p>

<pre caption="Selektieren notwendiger Dateisysteme">
<comment>(Bei einem 2.4.x Kernel)</comment>
File systems ---&gt;
  [*] Virtual memory file system support (former shm fs)
  [*] /proc file system support
  [*] /dev file system support (EXPERIMENTAL)
  [*]   Automatically mount at boot
  [ ] /dev/pts file system for Unix98 PTYs

<comment>(Bei einem 2.6.x Kernel)</comment>
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Selektieren Sie eine oder mehrere der folgenden Optionen, wie benötigt
von Ihrem System)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<p>
Wenn Sie PPPoE benutzen um sich ins Internet einzuwählen oder Sie ein
Einwahlmodem benutzen, brauchen Sie folgende Optionen im Kernel:
</p>

<pre caption="Auswählen PPPoE notwendiger Treiber">
<comment>Mit einem 2.4.x Kernel)</comment>
Network device support ---&gt;
&lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
&lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
&lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
<comment>(Mit einem 2.6.x Kernel)</comment>
Device Drivers ---&gt;
Networking support ---&gt;
  &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
  &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
  &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Die zwei Komprimierungsoptionen werden nicht schaden, aber werden auch nicht
definitiv gebraucht, ebenso die <c>PPP over Ethernet</c> Option, die vielleicht
nur von <c>rp-pppoe</c> verwendet wird, wenn der Kernelmodus PPPoE benutzt wird.
</p>

<p>
Wenn Sie es benötigen, vergessen Sie nicht Ünterstützung für Ihre Netzwerkkarte
in Ihren Kernel einzubinden.
</p>

<p>
Die folgenden Optionen werden außerdem empfohlen:
</p>

<pre caption="Empfohlene Alpha Optionen">
General setup ---&gt;
&lt;*&gt; SRM environment through procfs
&lt;*&gt; Configure uac policy via sysctl

Plug and Play configuration ---&gt;
&lt;*&gt; Plug and Play support
&lt;M&gt;   ISA Plug and Play support

SCSI support ---&gt;
SCSI low-level drivers ---&gt;
  &lt;*&gt; SYM53C8XX Version 2 SCSI support (NEW)
  &lt;*&gt; Qlogic ISP SCSI support

Network device support ---&gt;
Ethernet (10 or 100 Mbit) ---&gt;
  &lt;M&gt; DECchip Tulip (dc21x4x) PCI support
  &lt;M&gt; Generic DECchip &amp; DIGITAL EtherWORKS PCI/EISA
  &lt;M&gt; EtherExpressPro/100 support (eepro100)
  &lt;M&gt; EtherExpressPro/100 support (e100)
Ethernet (1000 Mbit) ---&gt;
  &lt;M&gt; Alteon AceNIC
    [*] Omit support for old Tigon I
  &lt;M&gt; Broadcom Tigon3
[*] FDDI driver support
&lt;M&gt; Digital DEFEA and DEFPA
&lt;*&gt; PPP support
  &lt;*&gt; PPP Deflate compression

Character devices ---&gt;
[*] Support for console on serial port
[*] Direct Rendering Manager

File systems ---&gt;
&lt;*&gt; Kernel automounter version 4 support
Network File Systems ---&gt;
  &lt;*&gt; NFS
    [*] NFSv3 client
    &lt;*&gt; NFS server
    [*] NFSv3 server
Partition Types ---&gt;
  [*] Advanced partition selection
  [*] Alpha OSF partition support
Native Language Support
  &lt;*&gt; NLS ISO 8859-1

Sound ---&gt;
&lt;M&gt; Sound card support
  &lt;M&gt; OSS sound modules
    [*] Verbose initialisation
    [*] Persistent DMA buffers
    &lt;M&gt; 100% Sound Blaster compatibles
</pre>

<p>
Wenn Sie die Konfiguration des Kernel beendet haben fahren Sie mit <uri
link="#compiling">Kompilieren und Installieren</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Kompilieren und Installieren</title>
<body>

<p>
Nun da Ihr Kernel konfiguriert ist, ist es Zeit ihn zu kompilieren und zu
installieren. Verlassen Sie die Konfiguration und starten Sie den 
Kompilierungsvorgang:
</p>

<pre caption="Kompilieren des Kernels">
<comment>(Für 2.4 Kernel)</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make vmlinux modules modules_install</i>

<comment>(Für 2.6 Kernel)</comment>
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>

<comment>(Für alle Kernel)</comment>
# <i>make boot</i>
</pre>

<p>
Wenn der Kernel mit der Kompilierung fertig ist, kopieren Sie das Kernel-Image
nach <path>/boot</path>. Neuere Kernel erstellen unter Umständen
<path>vmlinux</path> anstatt von <path>vmlinux.gz</path>. Beachten Sie dies
bitte, wenn Sie Ihr Kernel-Image kopieren.
</p>

<pre caption="Installieren des Kernels">
# <i>cp arch/alpha/boot/vmlinux.gz /boot/</i>
</pre>

<p>Fahren Sie nun mit dem <uri link="#kernel_modules">Installieren separater
Kernelmodule</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternativ: Benutzung von Genkernel</title>
<body>

<p>
Wenn Sie diesen Abschnitt lesen, haben Sie sich entschieden unser
<c>genkernel</c> Skript zu benutzen, um sich Ihren Kernel konfigurieren zu
lassen.
</p>

<p>
Nun da Ihr Kernelquellbaum installiert ist, ist es an der Zeit Ihren Kernel
automatisch durch das <c>genkernel</c> Skript erstellen zu lassen. <c>genkernel</c>
arbeitet so, dass es einen Kernel konfiguriert, der fast identisch ist zu denen
auf unser Installations-CD ist. Dies bedeutet, dass wenn Sie <c>genkernel</c> 
benutzen um Ihren Kernel zu erstellen, Ihr System generell alle Hardware beim 
Booten erkennt, genau wie es unsere Installations-CD tut. Weil 
<c>genkernel</c> keine manuelle Kernelkonfiguration erfordert ist es eine 
ideale Lösung für die Benutzer, denen Unwohl bei der Kompilierung eines 
eigenen Kernel ist.
</p>

<p>
Nun lassen Sie uns sehen wie man Genkernel benutzt. Zuerst installieren Sie
<c>genkernel</c>:
</p>

<pre caption="Genkernel emergen">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Kompilieren Sie nun Ihre Kernelquellen durch <c>genkernel all</c>.
Seien Sie sich aber bewusst, dass <c>genkernel</c> einen Kernel kompiliert,
der fast alle Hardware unterstützt, was bedeutet dass das Kompilieren durchaus
eine ganze Weile dauern kann!
</p>

<p>
Beachten Sie das, wenn Ihre Boot Partition weder ext2 noch ext3 als Dateisystem
benutzt Sie Ihren Kernel selber mit <c>genkernel --menuconfig all</c>
konfigurieren und Unterstützung für Ihr Dateisystem <c>im</c> Kernel aktivieren
müssen (<e>nicht</e> als Modul).
</p>

<pre caption="Ausführen von Genkernel">
# <i>genkernel all</i>
GenKernel v3.0.1_beta10
* ARCH: Alpha
* KERNEL VER: 2.6.11.2
* kernel: configuring source
* kernel: running mrproper
<comment>(Ausgabe entfernt, um die Lesbarkeit zu erhöhen)</comment>
* Kernel compiled successfully!
* Required Kernel Params:
*   : root=/dev/ram0 init=/linuxrc real_root=/dev/$ROOT
*     where $ROOT is the devicenode for your root partition as
*     you should have specified in /etc/fstab
*
* You MUST tell your bootloader to use the generated initrd
*
* Recommended Kernel Params:
*   : vga=0x317 splash=verbose
*
* Do NOT report kernel bugs (configs included) as genkernel bugs.
* Make sure you have the latest genkernel before reporting bugs
*
* For more info see /usr/share/genkernel/README
</pre>

<p>
Sobald <c>genkernel</c> beendet ist werden ein Kernel, ein voller Satz Module
und eine <e>initial root disk</e> (initrd) erstellt sein. Wir werden den Kernel
und initrd benutzen wenn wir später in diesem Handbuch einen Bootloader
konfigurieren. Schreiben Sie den Namen des Kernels und den Ihrer initrd auf, da
Sie diese brauchen werden, wenn Sie die den Bootloader konfigurieren.
Die initrd wird direkt nach dem Booten gestartet um die Hardware
Autoerkennung zu starten (genau wie auf der Installations-CD) bevor Ihr 
"richtiges" System startet.
</p>

<pre caption="Kontrollieren des Namens des Kernel-Image und des initrd">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

<p>
Nun lassen Sie uns einen weiteren Schritt tun, der unser System dazu bringt mehr
wie die Installations-CD zu sein -- lassen Sie uns <c>coldplug</c> emergen.
Während das initrd die Hardware automatisch erkennt, die nötig ist um Ihr 
System zu starten, wird <c>coldplug</c> automatisch alles andere erkennen. Um 
<c>coldplug</c> zu installieren und zu aktivieren tippen sie folgendes:
</p>

<pre caption="Installieren und aktivieren von coldplug">
# <i>emerge coldplug</i>
# <i>rc-update add coldplug boot</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Installieren separater Kernelmodule</title>
<subsection>
<title>Installation zusätzlicher Module</title>
<body>

<p>
Wenn angebracht, sollten Sie mit emerge Ebuilds für jegliche zusätzliche
Hardware, die in Ihrem System steckt, installieren. Hier ist eine Liste von
Kernel-relevanten Ebuilds die Sie emergen können:
</p>

<table>
<tcolumn width="1in"/>
<tcolumn width="4in"/>
<tcolumn width="2in"/>
<tr>
  <th>Ebuild</th>
  <th>Zweck</th>
  <th>Befehl</th>
</tr>
<tr>
  <ti>x11-drm</ti>
  <ti>
    Beschleunigte Darstellungen für ATI Radeon bis 9200, Rage128, Matrox,
    Voodoo und andere Karten für xorg-x11. Beachten Sie die
    <c>IUSE_VIDEO_CARDS</c> Variable in den
    <path>/usr/portage/x11-base/x11-drm</path> Ebuilds um zu sehen, was Sie
    als <c>IhreKarte</c> eintragen müssen.
  </ti>
  <ti><c>VIDEO_CARDS="IhreKarte" emerge x11-drm</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Beachten Sie jedoch, dass einige dieser Ebuilds große Abhängigkeiten (sog.
Dependencies) mit sich bringen können. Um zu erfahren, welche Pakete durch das
emerge eines Ebuilds installiert werden sollen, benutzen Sie <c>emerge --pretend</c>.
Zum Beispiel für das <c>x11-drm</c> Paket:
</p>

<pre caption="Betrachten der vollen Liste der zu installierenden Pakete">
# <i>emerge --pretend x11-drm</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfiguration der Module</title>
<body>

<p>
Sie sollten alle Module, die automatisch geladen werden sollen, in
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</path> (oder <path>kernel-2.6</path>)
eintragen. Wenn Sie möchten, können Sie auch zusätzliche Optionen anhängen.
</p>

<p>
Um alle verfügbaren Module anzuzeigen, führen Sie den folgende <c>find</c>
Befehl aus. Vergessen Sie nicht  "&lt;kernel version&gt;" mit der Version
Ihres Kernel zu ersetzen, den Sie gerade kompiliert haben:
</p>

<pre caption="Listen aller verfügbarer Module">
# <i>find /lib/modules/&lt;kernel version&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Um zum Beispiel das <c>3c59x.o</c> Modul automatisch zu laden, editieren Sie 
entweder die <path>kernel-2.4</path> oder die <path>kernel-2.6</path> Datei und
tragen das Modul ein.
</p>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4 editieren">
<comment>(Beispiel für 2.4 Kernel)</comment>
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4 oder kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri link="?part=1&amp;chap=8">Konfiguration des
System</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
