<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>3. Februar 2003</subtitle>
<abstract>Dies ist der Gentoo Weekly Newsletter für die Woche vom 03. Februar 2003.</abstract>
<summary>KDE 3.1 Freigegeben, Mirror Server langsam und Gentoo Server wechsel.</summary>
<version>Jahrgang 2, Ausgabe 5</version>
<date>3rd Feb 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>

<author title="Mitwirkender">
<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>

<author title="Mitwirkender">
<mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>

<author title="Mitwirkender">
<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>

<author title="Mitwirkender">
<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>

<author title="Mitwirkender">
<mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>

<author title="Mitwirkender">
<mail link="plate@gol.com">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
<mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Deutsche Übersetzung">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Deutsche Übersetzung">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Deutsche Übersetzung">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Deutsche Übersetzung">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Italienische Übersetzung">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italienische Übersetzung">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Brasilien) Übersetzung">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Portugal) Übersetzung">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Portugal) Übersetzung">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Portugal) Übersetzung">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Spanisch Übersetzung">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanisch Übersetzung">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanisch Übersetzung">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanisch Übersetzung">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio Gómez</mail>
</author>
<author title="Spanisch Übersetzung">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spanisch Übersetzung">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanisch Übersetzung">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanisch Übersetzung">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanisch Übersetzung">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>

<chapter>
<!-- 1 -->
	<title>Gentoo Neuigkeiten</title>
	<section>
		<title>Zusammenfassung</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">KDE 3.1 veröffentlicht</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Mirrors ausgebremst</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Migration des Gentooservers</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">Netzwerkwechsel bei Gentoo IRC-Channels</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>KDE 3.1 veröffentlicht</title>
		<body>
		<p>
                Am Dienstag wurde KDE 3.1 der Linuxcommunity präsentiert, und noch am selben Tag waren
                Ebuilds für Gentoo verfügbar. Die neue Version beinhaltet eine Vielzahl an neuen
                <uri link="http://promo.kde.org/3.1/feature_guide.php">Features</uri>
		und Verbesserungen in Bezug auf Security. Auch wenn es einige Berichte von Problemen 
                gibt, für einen Großteil der Benutzer scheint das Upgrade relativ glatt zu verlaufen. 
                Die meisten Beschwerden gab es bisher über die Zeit die nötig ist um die neue Version 
                von KDE zu kompilieren, viele User berichten von signifikant längeren Kompilierzeiten 
                als bei KDE 3.0.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Mirrors ausgebremst</title>
		<body>
		<p>
                Einer der Nebeneffekte der Veröffentlichung von KDE 3.1 war eine erhebliche Verlangsamung
                der Mirrors für die meisten Gentoobenutzer. Zusätzlich sah sich Ibiblio (der Hauptmirror
                der Gentoo Linux Distfiles) aufgrund der steigenden Popularität von Gentoo dazu gezwungen
                einen Großteil des von Gentoo erzeugten Traffics auf einen zweiten Server auszulagern. Auch
                wenn dies geholfen hat die anfallende Last besser zu verteilen, die bloße Anzahl von gentoospezifischen
                Requests übersteigt die Kapazität der Server und führt dazu daß HTTP-Anforderungen in die
                &quot;Warteschleife&quot; kommen. Dies kann zu langsameren Downloads und Timeouts während einer 
                Programminstallation führen und hat auch zu Problemen für die Gentoo.org Webseite geführt,
                da viele Bilder von Ibiblio bezogen werden.
		</p>
		<p>
		Es wird daran gearbeitet die Bilder auf einen anderen Server zu verlangern, was die Probleme
                die viele Benutzer mit www.gentoo.org in letzter Zeit gehabt haben, verringern sollte. Um etwas
                gegen die allgemeinen Geschwindigkeitsprobleme bei den Mirrors zu tun werden die User dazu 
                angehalten einen Mirror in ihrer Nähe zu verwenden, und sich in Geduld zu üben bis der durch
                KDE 3.1 verursachte Ansturm abgeklungen ist.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Migration des Gentooservers</title>
		<body>
		<p>
                Nachdem einer der wichtigsten Server von Gentoo Linux &quot;in Rente geschickt&quot; wird, müssen
                einige der von Gentoo angebotenen Dienste auf andere Server ausgelagert werden. bugs.gentoo.org
                wurde bereits auf den selben Server der auch forums.gentoo.org hostet, migriert. Auch andere
                Dienste werden im Lauf der nächsten Tage übersiedeln, was dazu führen kann daß einige Benutzer
                Probleme haben könnten bis die Änderungen an den DNS-Servern ihren Weg durch das Netz gefunden
                haben.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Netzwerkwechsel bei Gentoo IRC-Channels</title>
		<body>
		<p>
                Jeder der schon einmal an den verschiedenen Gentoo Linux IRC-Channels teilgenommen hat,
                wird festgestellt haben daß das momentan verwendete IRC-Netzwerk <uri link="http://freenode.net">Freenode</uri> 
                massive Probleme mit Netsplits hat. Aus diesem Grund wird Gentoo Linux innerhalb der nächsten
                Tage auf das IRC-Netzwerk der <uri link="http://oftc.net">OFTC</uri> wechseln. Die Namen der
                Channels werden sich dabei nicht ändern, die Benutzer müssen also nur dafür sorgen daß ihr
                Client eine Verbindung zu irc.oftc.net anstelle von irc.freenode.net aufbaut.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<!-- 2 -->
	<title>Gentoo Security</title>
	<section>
		<title>Zusammenfassung</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><e>Diese Woche wurden keine neuen sicherheitsrelevanten Neuigkeiten bekannt.</e></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect1">Neue Sicherheitslöcher</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Neue Sicherheitslöcher</title>
		<body>
		<p>
		Die folgenden Programmfehlerberichte wurden in dieser Woche in die buzilla Datenbank eingetragen:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14842">app-crypt/mit-krb5</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14844">net-mail/mailman</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14845">dev-perl/Mail-SpamAssassin</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14846">sys-apps/slocate</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14628">net-p2p/qt-dcgui</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>

<chapter>
<title>'Featured Developer' dieser Woche</title>
<body>
<p class="secthead">Mark Guertin</p>
<figure link="gerk.jpg" short="Mark Guertin aka Gerk" caption="Mark Guertin" />
<p>
Der 'featured developer' dieser woche , <mail link="gerk@gentoo.org">Mark Guertin</mail>, ist einer der 'Senior development manager' für Gentoo PPC. Er ist unter anderem für die koordinierung des PPC Entwicklerteams verantwortlich. Außerdem bearbeitet er auch viele bugs und testet PPC Pakete um das best mögliche QA für PPC zu haben. Mark begann Gentoo zu verwenden als er hörte dass es einen nicht offiziellen Port für PPC gibt. Es dauerte nicht lange bis er den #gentoo-ppc IRC Channel startete, eine Seite welche PPC Binärpakete bereitstellte und dann schliesslich ein Entwickler wurde. Neben fünf x86, welche unter Gentoo und/oder Windows XP laufen, hat Mark sieben PPC Rechner(die meisten davon Gentoo ausser einigen die noch auf Slackware laufen, welches er vor langer zeit auf PPC portiert hat). Einige davon sind auch Arcane dual, und sogar quad - Prozessor Rechner. Aber seine PPC Manie hört damit noch lange nicht auf: erst vor kurzem hat Mark einige Änderungen an yabootconfig, einem automatischen Konfigurator für <uri link="http://penguinppc.org/projects/yaboot/">Yaboot</uri> boot manager für PPC, vorgenommen welche es ermöglichen Mac OS 9, OS X und Linux zu erkennen und sogar mit 'triple-boot' zu verwenden. Ausserdem hosted und wartet er schon seit einigen Jahren die Kompilations-Rechner für <uri link="http://ppckernel.org/">ppckernel.org</uri>, eine Seite auf der Kernel-builds von verschiedenen PPC-trees, welche mit hilfe des gkb(the GNU Kernel Builder von einem Freund von Mark) automatisch erzeugt werden, für verschiedene Hardware-Konfigurationen. Ebenfalls von Mark ist <uri link="http://cvs.gentoo.org/~gerk/xeasyconf/">Xeasyconf</uri>, ein automatisches Konfigurationstool für X auf PPC(speziell für Gentoo PPC geschrieben, aber auch mit andreen Distributionen verwendbar). Eine seiner momentanen Lieblingsanwendungen ist <uri link="http://ich.bin.kein.hoschi.de/fish/">kio-fish</uri>, ein flexibler kio-slave welcher -mit Shellzugriff und einigen standard UNIX Kommandos- dem Benutzer erlaubt Entfernte Dateisysteme genauso zu verwenden wie lokale.
</p>
<p>
Als ein Bürger von Toronto, ON in Kanada, arbeitet Mark als IT Manager und Datenbankprogrammierer für eine Grafik/Druck/Design Firma und als Chefentwickler von <uri link="http://www.cartwise.ca/">Cartwise</uri>, einer sehr erfolgreichen B2B E-Commerce Suite. Mark hat ein 100% digitales ' computerized home recording' Studio in dem er gerne schreibt oder Musik produziert, wenn er nicht gerade an irgendwas programmiert.
</p>
</body>
</chapter>



<!-- 3 -->
	<title>Gehört in der Community</title>
	<section>
	<title>Webforen</title>
	<body>
	<p><b>Braucht hier jemand Gentoografiken? Postet Eure Vorschläge...</b></p>

	<p>
        Alles begann eher harmlos damit, daß ein Forenuser der sich <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=11355">port001</uri> 
        nennt, einige Grafikeffekte ausprobieren wollte. Danach übertraf er sich selbst indem er jedem das 
        Angebot machte ein Icon für sein Lieblingsprogramm einzufordern. Innerhalb einer Woche wuchs die
        Gruppe der Designer auf acht Gentoobenutzer mit einer Vorliebe für schöne Icons an, die mittlerweile
        eine der grössten verfügbaren Sammlungen von Buttons für Window Manager erstellt haben. Für den
        Fall daß Deine Lieblingssoftware noch nicht vertreten ist, kannst Du im gleichen Thread ein Icon dafür
        anfordern, oder dir einfach die Vorlage holen und es in Photoshop oder GIMP selbst machen. Doch warum aufhören
        wenn es am Schönsten ist: Gratulation zur Gründung der Gentoo Environment Agency:
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29321">My X-Chat Icon</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31958">The Gentoo Icon Set</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=32276">Gentoo Environment Agency</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Verflixte Laptops</b></p>

	<p>
        Wenn man über tragbare Computer spricht muß man Benutzer von Windows beneiden. Nicht nur daß
        sie ihre tragbaren Computer mit einem vorinstallierten Betriebssystem bekommen, die Herrsteller
        von Laptops tun auch alles was in ihrer Macht steht um dafür zu sorgen daß ihre Hardware auch mit
        besagtem Betriebssystem zurecht kommt. Währenddessen, zurück im Dschungel, müssen Linuxbenutzer
        überall Warnungen posten um das Schlimmste während ihrer Installationsversuche zu verhindern. Als 
        jüngstes Beispiel daß seinen Weg in die Foren gefunden hat: das Powermanagment des Kernels auf der
        1.4 LiveCD macht wirklich schlimme Sachen mit HP Omnibooks...
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31254">Kernel panic: Kernel tried to kill INIT!!! (SOLVED)</uri></li>
	</ul>
	</p>

	<p><b>Ebuildskripting für Heimwerker</b></p>

	<p>
        Bei Mailinglisten und Newsgroups passiert es sehr selten daß Leute auf Threads antworten die schon
        seit Monaten brachliegen. Aber in den Foren muß ein Thread manchmal nur ein paar Monate reifen, bevor
        plötzlich jemand kommt der ihn fortsetzt, einige Ergänzungen postet und in damit noch viel nützlicher
        macht. Hier findet man z.B. ein Perlskript daß eine Liste von zu kompilierenden Paketen erstellt, die
        dann auf einem schwächeren Rechner installiert oder über das Netzwerk verteilt werden können:
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=12026">building packages without installing them</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Das Forum hostet jetzt Bugs</b></p>

	    <p>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=1742">rac</uri> 
            postete eine Ankündigung die einigen Leuten die Haare zu Berge stehen ließ weil sie glaubten
            daß schwerwiegende Fehler in phpBB entdeckt wurden. Doch keine Angst, es geht lediglich darum
            daß <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> jetzt auf dem selben Server wie die
            Foren gehostet wird. Dies ist die perfekte Gelegenheit die Leute daran zu erinnern sich vorher
            zu vergewissern ob schon jemand ähnliche Probleme wie man selbst hatte. Am Besten sucht man sowohl
            in den Foren als auch in der ausgesprochen feinen Auswahl von Bugs auf der Schwesterseite. Außer
            natürlich man will Teil des gefürchteten Threads &quot;Spot the dup&quot; werden:
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=32724">Forums are now hosting bugs</uri></li>
	        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28820">Report possible duplicate posts here</uri></li>
	    </ul>
	    </p>
	</body>
	</section>
        <section>
        <title>gentoo-user</title>
        <body>
        <p class="secthead">Spieglein, Spieglein an der Wand...</p>
        <p>
        ... wer ist der Schnellste von allen? Seit der Veröffentlichung von KDE 3.1 final, scheinen die Leitungen
        von Ibiblio von Gentoobenutzern die versuchen die neuesten Source herunterzuladen verstopft zu sein.
        Zwei Threads entspannen sich auf gentoo-user mit Beschwerden über geringe Downloadgeschwindigkeiten
        und der Suche nach Alternativen. Adam Mercer <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104343629629967&amp;w=2">weist</uri>
        auf die Existenz der Variable GENTOO_MIRRORS in /etc/make.conf hin, und verweist zusätzlich auch auf
        <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/where.xml">http://www.gentoo.org/main/en/where.xml</uri>, wo 
        man einen für sich geeigneten Mirror finden sollte um den Problemen mit ibiblio.org ein Ende zu 
        bereiten.
        </p>
        <p class="secthead">Es gibt mehr als eine Art von Java</p>
        <p>
        Tom Eastman schreibt daß er bisher nur das JDK von Sun für alle Dinge die mit Java zu tun haben verwendet hat.
        Seit er zum Gentoobenutzer mutiert ist, ist ihm natürlich nicht entgangen daß sein System plötzlich das
        Blackdown JDK verwendet. Dadurch kam natürlich die interessante Frage auf welches denn nun besser sei.
        <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104387085031123&amp;w=2">Die Antwort</uri> von Ben Ricker
        verweist auf gute Benchmarks, zu finden unter <uri link="http://www.volano.com/benchmarks.html">http://www.volano.com/benchmarks.html.</uri>
        Kurz gesagt, es hängt davon ab wofür Java auf einem System verwendet wird, aber alle JVMs sind für den
        normalen Desktopeinsatz ausreichend.
        </p>
        </body>
        </section>
	<section>
		<title>gentoo-dev</title>
		<body>
	  <p><b>Portage Ärgernis.</b></p>
	  <p>
	    Emiel Kollof 
	    <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6810">schreibt</uri>:
            <e>&quot;Warum passiert es daß wenn ich ein Paket (mit einer höheren Versionnummer als der
            &quot;offiziellen&quot;) mittels <c>ACCEPT_KEYWORDS</c> installiere, Portage dieses beim nächsten
            <c>emerge -u world</c> wieder auf eine niedrigere Version downgraded? Dieses Verhalten ist
            sehr irritierend. Kann man es irgendwie abschalten?&quot;</e> (Original: <e>&quot;Why is it, when I 
            unmask a package (with a  higher version number than the &quot;official one&quot;) by using <c>ACCEPT_KEYWORDS</c>, 
            portage downgrades it on the next <c>emerge -u world</c> to a lower version? This is very 
            irritating behaviour. Can it be turned off or disabled somehow?&quot;</e>). Caleb 
	      <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6816">postete</uri> eine Lösung,
              und J Robert Ray wies auf einen <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12069">Patch</uri> 
              in Bugzilla hin, der genau diese Funktionalität einführt.
	  </p>
	  
	  <p><b>Ergänzung: Methods for managing etc files.</b>
	   </p><p>
	   Jeff Kowing <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6778">schreibt</uri>:
	   <e>&quot;Nachdem ich meinen Namen im Rampenlicht des GWN gesehen habe[...], dachte ich mir ich erweitere
           etc-update ume eine Funktion für automatische Updates. Dies funktioniert indem vor einem großen
           emerge die md5sums gespeichert werden. Nach der Installation werden diese md5-Summen dazu benutzt
           festzustellen welche Konfigurationsfiles man selbst verändert hat. Jene die nicht verändert wurden,
           werden automatisch auf den neuesten Stand gebracht.&quot;</e> (Original: <e>&quot;Having seen my name 
           mentioned in the bright lights of GWN[...] I was inspired to add an auto update feature to 
           etc-update.  It works by saving md5sums before you do a big emerge.  After a big emerge, it
           uses those md5sums to determine which config files you have personally modified.  Those you 
           have never modified will be auto updated.&quot;)</e>. Mehr dazu bei Bugzilla <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14666">Bug #14666</uri>. 
	  </p>
	  
	  <p><b>Datenbank für Portage?</b>
	  </p><p>
	  Ingo Krabbe <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6796">wundert</uri>
          sich ob es irgendwelche Pläne gibt eine Datenbank als Grundlage für Portage zu verwenden um
          dessen Geschwindigkeit zu erhöhen.
	  </p>
	</body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
<!-- 4 -->
	<title>Gentoo International</title>
    <body>
	    <p class="secthead">Inoffizielle europäische Gentoo Webseiten (Fortsetzung)</p>
		<p>
		Von Anfang an, als Enrico Morelli seinen italienischen Gentoo-Aussenposten im Internet gestartet hat, bekam er Hilfe von
		zwei Freunden. Diese drei betreiben die eine europäische Gentoo Webseite, die das GWN Team letzte Woche leider übersehen
		hat: gentoo.it... Enrico hat Gentoo schon auf jeder einzelne Hardware ausprobiert, die er in seiner Arbeit als System-
		Administrator in die Hände bekommt. Allerdings hat das niemanden in seiner Abteilung der Universität von Florenz verwundert,
		war er doch derjenige, der Linux vor einigen Jahren dem &quot;Magnetic Resonance Center&quot; vorgestellt hat. Mittlerweile ist Gentoo
		schon überall installiert, inkl. dem Mail Server des Instituts, einigen Arbeitsrechnern und einem ganzen Mosix-Cluster. 
		Der gentoo.it Server hat immer noch seine drei Admins und anscheinend stehen diese auch in Kontakt zu einigen Freiwilligen,
		allerdings leidet der Server an einer schlechten Internetanbindung und den strikten Konditionen des derzeitgen Providers.
		Jeder, der einen günstigen Anbieter in Italien kennt, einen freien Server hat, der das PHP gestützte Forum oder eine
		Mailinglist beherbergen kann, oder der italienischen Gentoo Gemeinde mit Beiträgen zu ihrer hervorragenden Dokumentation
		und sicherheitsbezogenen Webseite unterstützen will, sollte nicht zögern, sich bei gentoo-dev@gentoo.it zu melden.
		<ul><li><uri link="http://www.gentoo.it">Italien: Gentoo Linux Italia</uri></li></ul>
		</p>
    </body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 5 -->
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>Die folgenden 'stable' Pakete wurden diese Woche zu Portage hinzugefügt</title>
<body>
<p>
<note>Durch das bevorstehende Release von l.4_final, ist der Portage tree momentan 'eingefroren'. Daher wurden diese Woche keine neuen 'stable' Pakete hinzugefügt</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Updates von wichtigen Paketen</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-kernel/* - development-sources-2.5.59-r3.ebuild; development-sources-2.5.59-r4.ebuild; development-sources-2.5.59-r5.ebuild; development-sources-2.5.59-r6.ebuild; gs-sources-2.4.21_pre3-r3.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r41.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r42.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r43.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r44.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r45.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r46.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r47.ebuild; wolk-sources-4.0_pre9.ebuild; </li>
<li>dev-db/mysql - mysql-3.23.55.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Neu USE Variablen</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>ethereal - Unterstützung für Ethereal 'Abhör' Logging Unterstützung in Kismet</li>
<li>usb - Unterstützung von USB für Anwendungen welche optionale USB Unterstützung haben (z.B. cups)</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<!-- 6 -->
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
<p>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap7_sect2">Statistik</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7_sect4">Rangliste neue Bugs</uri></li>
</ul>
</p>
</body> 
</section>
<section>
<title>Statistik</title>
<body>
<p>
Die Gentoo Community verwendet Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, meldungen, Vorschläge und andere Kommunikationen mit them Entwicklerteam zu protokollieren. Die Aktivitäten der letzten 7 Tage:
<ul>
<li>287 neue oder wieder geöffnete Bugs diese Woche</li>
<li>1590 als 'neu' markierte Bugs insgesamt</li>
<li>568 Bugs welche Entwicklern zugewiesen sind (und 'angenommen' wurden)</li>
</ul>
Es gibt derzeit 2210 offen Bugs in Bugzilla. Davon sind 43 als 'blocker', 80 als 'critical' und 151 als 'major' markiert.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
<p>Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
<ul>
<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, mit 22 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=raker%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-25">geschlossenen Bugs</uri></li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, mit 15 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=kde%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-25">geschlossenen Bugs</uri></li>    
<li><mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail>, mit 11 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=zhen%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-25">geschlossenen Bugs</uri></li>    
<li><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>, mit 10 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=lordvan%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-25">geschlossenen Bugs</uri></li>  
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
<p>
Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
<ul>				
<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, mit 24 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?action=wrap&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;bugidtype=include&amp;chfield=%5BBug%20creation%5D&amp;chfieldfrom=2003-01-25&amp;chfieldto=Now&amp;emailtype1=substring&amp;emailtype2=substring&amp;field0-0-0=noop&amp;keywords_type=allwords&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;query_format=report-table&amp;resolution=---&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;type0-0-0=noop&amp;=&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">neue Bugs</uri></li>
<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, mit 23 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?action=wrap&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;bugidtype=include&amp;chfield=%5BBug%20creation%5D&amp;chfieldfrom=2003-01-25&amp;chfieldto=Now&amp;emailtype1=substring&amp;emailtype2=substring&amp;field0-0-0=noop&amp;keywords_type=allwords&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;query_format=report-table&amp;resolution=---&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;type0-0-0=noop&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">neue Bugs</uri></li>
<li><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>, mit 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?action=wrap&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;bugidtype=include&amp;chfield=%5BBug%20creation%5D&amp;chfieldfrom=2003-01-25&amp;chfieldto=Now&amp;emailtype1=substring&amp;emailtype2=substring&amp;field0-0-0=noop&amp;keywords_type=allwords&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;query_format=report-table&amp;resolution=---&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;type0-0-0=noop&amp;=&amp;assigned_to=drobbins%40gentoo.org">neue Bugs</uri></li>
<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, mit 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?action=wrap&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;bugidtype=include&amp;chfield=%5BBug%20creation%5D&amp;chfieldfrom=2003-01-25&amp;chfieldto=Now&amp;emailtype1=substring&amp;emailtype2=substring&amp;field0-0-0=noop&amp;keywords_type=allwords&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;query_format=report-table&amp;resolution=---&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;type0-0-0=noop&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">neue Bugs</uri></li>
<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, mit 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?action=wrap&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;bugidtype=include&amp;chfield=%5BBug%20creation%5D&amp;chfieldfrom=2003-01-25&amp;chfieldto=Now&amp;emailtype1=substring&amp;emailtype2=substring&amp;field0-0-0=noop&amp;keywords_type=allwords&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;query_format=report-table&amp;resolution=---&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;type0-0-0=noop&amp;=&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">neue Bugs</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<!-- 7 -->
<title>Tips und Tricks</title>
  
<body>

	<p class="secthead">Den Titel eines Terminals setzen</p>

<p>
Da die meisten Gentoo-Benutzer oft Terminals (xterm, Eterm usw.) benutzen, zeigt der Tip dieser Woche, wie man sie benutzerfreundlicher macht, indem man Information zum Titel hinzufügt.	
Wir können den Benutzernamen, den Hostnamen und das Arbeitsverzeichnis zum Titel hinzufügen, was das Wiederfinden des Terminals einfacher macht, vor allem, wenn es minimiert ist.
Anstatt das komplette Fenster zu öffnen reicht ein kurzer Blick auf die Taskleite.
</p>

<p>Wenn Du Bash benutzt, füge das Folgende der Datei <path>~/.bashrc</path> hinzu.
<pre caption="~/.bashrc">
SHORT_HOST=`hostname -s`

if [ &quot;$SHELL&quot; = '/bin/bash' ] || [ &quot;$SHELL&quot; = '/bin/sh' ]
then
    case $TERM in
        rxvt|*term)
        PROMPT_COMMAND='echo -ne &quot;\033]0;${USER}@${SHORT_HOST}: ${PWD}\007&quot;'
        ;;
    esac
fi
</pre>
</p>

<p>Wenn Du Zsh benutzt, füge das Folgende der Datei <path>~/.zshrc</path> hinzu. Benutzer der Zsh können das Arbeitsverzeichnis sehen, wenn sie am Prompt sind oder die Kommandos, wenn ein Programm läuft.
<pre caption="~/.zshrc">
if [ &quot;$SHELL&quot; = '/bin/zsh' ]
then
    case $TERM in
        rxvt|*term)
            precmd() { print -Pn &quot;\e]0;%n@%m - %~\a&quot; }
            preexec () { print -Pn &quot;\e]0;%n@%m - $1\a&quot; }
            ;;
    esac
fi
</pre>
</p>
<p>
Die Idee für den Tip der Woche kam aus den <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=18106">Gentoo Foren</uri>.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 8 -->
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
	<section>
		<title>Abgänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:
			<ul>
				<li>Keine in dieser Woche</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zugänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:
			<ul>
				<li>Peter Johanson (latexer) -- Wireless und Laptops</li>
				<li>Jason Shoemaker (kutsuya) -- Python</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veränderungen</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:
			<ul>
				<li>Keine in dieser Woche</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<!-- 9 -->
	<title>Zum GWN beitragen</title>
	<body>
	<p>Bist Du daran interessiert, etwas zum Wöchentlichen Gentoo Newsletter beizutragen?  Schicke uns eine <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eMail</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 10 -->
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Bitte schicke uns Dein <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und hilf' damit, den GWN besser zu machen.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 11 -->
	<title>Andere Sprachen</title>
	<body>
	<p>Der Wöchentliche Gentoo Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar :</p>	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
