<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>17. Februar 2003</subtitle>
<abstract>Dies ist der Gentoo Weekly Newsletter für die Woche vom 17. Februar 2003.</abstract>
<summary>Steckt euch mit dem Zetagrid-fieber an. Neue rsync Mirror Server. Gnome 2.2 ist in Portage</summary>
<version>Volume 2, Issue 7</version>
<date>17. Februar 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Deutsch Übersetzung">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Deutsch Übersetzung">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Deutsch Übersetzung">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Deutsch Übersetzung">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Italienische Übersetzung">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italienische Übersetzung">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Brasilien) Übersetzung">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Portugal) Übersetzung">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Portugal) Übersetzung">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Portugal) Übersetzung">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio Gómez</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>


<chapter>
<!-- 1 -->
	<title>Gentoo Neuigkeiten</title>
	<section>
		<title>Zusammenfassung</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
                            <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Steck Dich mit dem Gentoo Zetagridfieber an</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Neue Mirrors für rsync</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Gnome 2.2 jetzt in Portage</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Steck Dich mit dem Gentoo Zetagridfieber an</title>
		<body>
		<p>
                Wir haben bereits über das Projekt <uri link="http://zetagrid.net">Zetagrid</uri> <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030106-newsletter.xml#doc_chap4">berichtet</uri>. Kürlich aber schaffte es das GLUE-Team in die <uri link="http://www.zetagrid.net/servlet/service/statistic">top 100 producers list</uri> und ist bei Fertigstellung dieses Newsletters momentan auf dem <uri link="http://www.zetagrid.net/servlet/service/producers?user=Michael+Imhof">86. Platz</uri> in dieser Liste. Jetzt wird es dank einens Ebuilds in Portage zusammen mit einer <uri link="http://www.gentoo.org/~tantive/zeta.cfg">Beispielkonfiguration</uri> von Michaels
		<uri link="http://www.gentoo.org/~tantive/">Zetagridseite</uri> für Gentoobenutzer noch einfacher ihre freien CPU-Zyklen dem GLUE-Team zur Verfügung zu stellen und damit die Chance auf den $1.000.000 Preis zu erhöhen.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Neue Mirrors für rsync</title>
		<body>
		<p>
                Nach unserem letzten <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030203-newsletter.xml#doc_chap1_sect3">Bericht</uri> über Geschwindigkeitsprobleme bei den Gentoomirrors sind einige Gentoobenutzer hervorgetreten und haben angeboten neue Gentoo Linux Mirrors zu installieren, und zwar sowohl für den Portagetree als auch für die Sourcepakete. Das Ergebnis ist eine signifikante Zunahme der Anzahl verfügbarer <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Downloadmirrors</uri> die Benutzern von Gentoo zur Verfügung stehen.</p>
		<p>
                Für Benutzer die einen öffentlichten Server bereitstellen wollen um dem Gentoo Linux Projekt zu helfen gibt es Anleitungen zur Konfiguration von <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/rsync.xml">rsync-Mirros</uri> welche lediglich den Portagetree spiegeln, und auch zur Einrichtung von <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/source_mirrors.xml">Sourcemirrors</uri> welche die gepackten Quellpakete der im Portagetree vorhandenen Pakete anbieten.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GNOME 2.2 now in Portage</title>
		<body>
		<p>
                Anfang letzter Woche wurden die Ebuils für GNOME 2.2 veröffentlicht und Benutzer von GNOME unter Gentoo erfreuen sich an den vielen neuen Features wie <uri link="http://www.gnome.org/start/2.2/notes/rnmultihead.html">Unterstützung für Multihead</uri>, <uri link="http://www.gnome.org/start/2.2/notes/rnthemes.html">einheitlichem Thememanagment</uri> und der offiziellen Aufnahme des Windowmanagers <uri link="http://www.gnome.org/start/2.2/notes/rnwm.html">Metacity</uri>. Eine komplette Liste von Features und Änderungen findet man in den GNOME 2.2 <uri link="http://www.gnome.org/start/2.2/notes/">Releasenotes</uri>.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<!-- 2 -->
	<title>Gentoo Security</title>
	<section>
		<title>Zusammenfassung</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect1">GLSA</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">Neue Sicherheitslöcher</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
	<title>GLSA</title>
	<body>
	<p>In der vergangenen Woche sind keine neuen GLSAs veröffentlicht worden.</p>
	</body>
	</section>
	<section>
		<title>Neue Sicherheitslöcher</title>
		<body>
		<p>
		Diese Woche wurden folgende sicherheits-relevante Programmfehler in der Bugzilla
		Datenbank eingetragen:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=15684">net-mail/w3m</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=15652">syslinux 2.02</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>


<chapter>
<!-- 3 -->
<title>Entwickler der Woche</title>
<body>
<p class="secthead">Dan Armak</p>
<figure
link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030217_danarmak.jpg" short="Dan Armak" caption="Dan Armak" />
<p>
Unter den KDE-Benutzern gibt es in der letzten Zeit viel Jubel wegen
der Freigabe von KDE 3.1. In dieser Woche stellen wir einen der Entwickler
vor, die dafür verantwortlich sind, es auf Gentoo zu portieren: 
<mail link="danarmak@gentoo.org">Dan Armak</mail>, Anführer des KDE-Teams.
Dan begann damit Gentoo zu benutzen, als man sich durch eine Liste von
Hunderten kleiner und spezialisierter Distributionen scrollen mußte, um 
sie überhaupt irgendwo erwähnt zu finden. Er fand darin die Power-User-Distro,
die er suchte, nutzte sie und schrieb ebuilds für Applikationen, die er brauchte,
zum Beispiel LyX. Zu ungefähr dieser Zeit hatte er die Idee für CVS-ebuilds und
eclasses im Allgemeinen, und bevor er es sich versah wurde er dazu eingeladen, 
ein Entwickler zu werden. Dan schrieb die KDE ecalsses (Es schaudert ihn bei
den Gedanken an die alten KDE ebuilds, die einen Großteil des Codes enthielten,
der heute in den KDE eclasses ist) und cvs.eclass und ist bis heute ihr Maintainer.
Dank dieser eclasses hat Dan nicht viel Arbeit mit den diversen KDE-Paketen
(es sei denn, daß ein Bug im Quelltext gefixt werden muß), so daß kde-base
(zusammen mit koffice und kdevelop) die meiste Zeit von Dan und den anderen
KDE-Maintainern in Anspruch nimmt.
</p>
<p>
Neben KDE ist Dan's Lieblingssoftware unter anderem mc, LyX (ein Frontend für LaTeX),
bash und epsxe. Sein Toshiba-Notebook ist gerade zur Reparatur, aber er hat sich einen
netten Athlon mit jeder Menge RAM von einem Freund geliehen, genauso wie eine bunte
Sammlung von uralten Kisten als Erstatzteilspender und Türstopper.
Dan lebt in Matan, einer kleinen Stadt in Israel, und ist ein Student - 
an der Ami Asaf Highschool tagsüber und an der Open University am Abend.
Nächstes Jahr wird er zur Armee gehen, aber er hofft einen netten Job in
der Technik/Computer Einheit der IDF (Israeli Defence Force/Israelische 
Streitkräft - Anm. des Übersetzers) zu bekommen, wo er dann die Freiheit 
haben kann, das Evangelium Gentoo zu predigen.
Seine Hobbies sind unter anderem Squaresoft-Rollenspiele, Lesen, Schreiben,
interessante Leute beobachten und Bekehren seiner Freunde zu OSS (Open Source Software - 
Anm. des Übersetzers).
</p>
</body>
</chapter>

<chapter>
<!-- 4 -->
	<title>Gehört in der Community</title>
	<section>
	<title>Webforen</title>
	<body>
	<p><b>Neue Powerbooks und Gentoo PPC</b></p>
	<p>
        Apple Computers hat im letzten Monat seinen Fans mit den neuen 12 und 17 Zoll Powerbooks den Mund wässrig gemacht und nun werden sie endlich verschickt. Benutzer von Gentoo PPC sind nicht weniger aufgeregt, sie haben bereits begonnen ihre Truppen zu formieren um Linux zu installieren sobald ihre neuen Spielzeuge ankommen. Nach anfänglicher Skepsis bezüglich Kernelunterstützung für die neue Hardware sieht es jetzt ganz so aus als gäbe es doch eine schnelle Lösung:
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=34909">12" Powerbook</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29173">new 17 inch powerbooks wow</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Bob der Ebuilder</b></p>
	<p>
        In der Vergangenheit gab es schon verschiedene Versuche von "Gentoo-Eltern" Informationen über Linuxsoftware für Kinder zu sammeln. Einige wegen ihrem suchterzeugendem Verhalten berüchtige Spiele und Lernapplikationen für Linux waren schon immer als Ebuilds verfügbar, aber viele andere Alternativen zu dem großen Markt an kindgerechten Programmen für Windows warten immer noch darauf gentooisiert zu werden. Letze Woche trat ein Kollektiv namens "Bob the Ebuilder" hervor, welches versprach möglichst schnell die in Portage fehlenden Ebuilds zur Verfügung zu stellen. Der offizielle Thread um Wünsche zu posten, Ebuilds die bei bugs.gentoo.org eingecheckt wurden anzukündigen und für Feedback von Betatestern zwischen 3 und 10 findet sich hier:
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=13413">Gentoo for children (request for ebuilders)</uri></li>
    </ul>
	</p>
	<p><b>Gentoo Musiker</b></p>
	<p>
        Das Profil von Linuxbenutzern ist genau so unterschiedlich wie in jeder anderen zufälligen Gruppe von Leuten. Nur weil wir zufällig das gleiche Betriebssystem verwenden heisst daß nicht zwangsweise daß wir sonst etwas gemeinsam haben. Wie sich aber herausstellte ist dies bei einigen Leuten doch der Fall: eine Ansammlung von Musikern die Gentoo Linux benutzen hat sich in den Foren zufällig gefunden und beschlossen gemeinsam etwas ganz Spezielles zu machen. Eines der möglichen Ergebnisse dieses Threads (zusätzlich zu Erwähnungen der obskursten Softwarenamen aller Zeiten) könnte ein Lied auf der LiveCD sein um während der Installation ein wenig mitzuträllern:
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=21805">Gentoo Musicians</uri></li>
	</ul>
	</p>

	<p><b>Dreissig Minuten...</b></p>
	    <p>
            ...ist alles was man braucht um einen Ebuild für einen fehlenden Windowmanager für Gentoo zu schreiben. Was als unschuldige Frage nach Wing's Desktop Manager und warum er nicht als Ebuild für Gentoo verfügbar ist begann, wurde zu einem exzellenten Beispiel wie jemand mit den richtigen Fähigkeiten und einer halben Stunde Freizeit auf der Stelle eine Lösung finden kann. Schaut Euch diesen Thread an: 
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=35189">why is there no wdm ebuild?</uri></li>
		</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
<section>
     <title>gentoo-user</title>
     <body>
       <p><b>'gcc: command not found'</b></p>
       <p>
       Diese Woche gab es auf gentoo-user einige Diskussionen darüber daß gcc auf dem System nicht verfügbar sei. <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104482994004245&amp;w=2">Ein Thread namens 'distcc'</uri> begann mit der Antwort des Autors auf das 'gcc: command not found' Problem. Die Wurzel allen Übels liegt darin gcc in einer Shell aufzurufen in der /etc/profile nicht gesourced wird. Drei verschiedene Lösungen wurden allein in diesem Thread präsentiert! Nick Jones steuerte die einfachste bei, nämlich 'su -'. Die grösste Stärke und Freude bei Gentoo ist ja bekanntlich sein System an seine eigenen Bedürfnisse anpassen zu können, also wähle die Lösung die am Besten zu Deinen Bedürfnissen passt. 
       </p>
       <p><b>Verwirrung mit verschiedenen Versionen von tar</b></p>
       <p>
       Brett Holcomb, ein Veteran bei gentoo-user, <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104470482011940&amp;w=2">fragte</uri> ob es sich beim von Gentoo verwendeten "tar"-Kommando um eine modifizierte Version des auf der GNU-Seite erhältlichen handelt. Tar ist unter *nix das Standardkommando um verschiedenste Daten in eine einzige Datei (Archiv) zu packen. Interessanterweise macht die Antwort klar daß sich das Kommando zwischen den verschiedenen Distributionen unterscheidet. Die Switches, speziell im Umgang mit bzip2 und gzip, ändern sich oft abhängig davon wie der Distributor den Qellcode von Tar kompiliert hat. Das allerdings sollte keine Problem darstellen, kann man es doch einfach mit der Verwendung von Pipes und eigenständigen Programmen lösen.
      </p>
     </body>
</section>
<section>
    <title>gentoo-dev</title>
    <body>
        <p><b>ProPolice für gcc/gentoo.</b></p>
      <p>
          Matt Rickard hat einen <uri link="http://www.trl.ibm.com/projects/security/ssp/">ProPolice</uri>-fähigen Ebuild für gcc <uri link="http://frogger974.homelinux.org/gentoo_propolice.html">implementiert</uri>.  Er <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6984">schreibt</uri>: <e>"Dieser Patch kompiliert Code mit Schutz gegen stack-smashing. Dies ist eine hervorragende Securitymaßnahme - die erst kürzlich in OpenBSD-current implementiert wurde. Sie kann explizit durch das CFLAG -fstack-protector aktiviert werden oder mit einem anderem Patch zur Standardeinstellung gemacht werden."</e> (Original: <e>"This patch will build stack-smashing protection into your code at compile time. This is an excellent security measure -- one that has just recently been implemented in OpenBSD-current.  It can be enabled explicitly through the CFLAG -fstack-protector or turned on by default with a separate patch."</e>) Dylan Carlson wies darauf hin daß bereits ein <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=13610">Bug</uri> zu diesem Thema gefiled wurde.</p>
    </body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
<!-- 5 -->
	<title>Gentoo International</title>
    <body>

	<p class="secthead">Wiener Gentoo Treffen</p>

<p>
Die Treffen der österreichischen Gentoo Benutzer begannen im Juli des letzten Jahres, in
letzter Zeit ist es allerdings nicht mehr dazu gekommen. Letzte Woche hat die offizielle
Koordination der <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=9161">Wiener Gentoo User</uri>
damit begonnen, diese Tradition wieder aufleben zu lassen und Pläne für die nächste
Zusammenkunft zu schmieden. Das nächste Treffen soll in der absehbarer Zeit stattfinden, da
aber noch kein fixer Termin vereinbart wurde, können noch Vorschläge gemacht werden.
</p>

	<p class="secthead">Pingüino Papúa</p>

<p>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=35510">tirantloblanc</uri> hat den
offiziellen spanischen Namen des Gentoo Pinguin zurückverfolgt und herausgefunden, dass
einige Scharen dieses schnellen Schwimmers in den südlichsten Teilen von Chile leben. Die
grösste Kolonie allerdings lebt auf den Falkland-Inseln an der Küste von Argentinien.
Wahrscheinlich macht sie das zu englischen Staatsbürgern, allerdings wird aus der Diskussion
rund um diesen Open Source Vogel wohl kaum mehr als ein Flame War werden...
</p>
</body>
</chapter>

<chapter>
<!-- 6 -->
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>Die folgenden 'stable' Pakete wurden diese Woche zu Portage hinzugefügt</title>
<body>
<p>
<note>Durch das bevorstehende Release von l.4_final, ist der Portage tree momentan 'eingefroren'. Daher wurden diese Woche keine neuen 'stable' Pakete hinzugefügt</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Updates von wichtigen Paketen</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>gnome-base/gnome - gnome-2.2-r1.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - ac-sources-2.4.21_pre4-r3.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r4.ebuild; ck-sources-2.4.20-r3.ebuild; development-sources-2.5.60-r1.ebuild; development-sources-2.5.60.ebuild; hppa-sources-2.4.20_p23.ebuild; hppa-sources-2.4.20_p24.ebuild; hppa-sources-2.4.20_p26.ebuild; mjc-sources-2.5.59-r1.ebuild; ppc-sources-2.4.20-r3.ebuild; rsbac-sources-2.4.20.ebuild; wolk-sources-4.0_pre10.ebuild; </li>
<li>dev-php/php - php-4.3.0-r3.ebuild; php-4.3.0-r4.ebuild; </li>
<li>app-admin/gentoolkit - gentoolkit-0.1.18-r1.ebuild; gentoolkit-0.1.18.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Neue USE Variablen</title>
<body>
<p>
<ul>
<li><e>Diese Woche wurden keine neuen USE Variablen hinzugefügt.</e></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<!-- 6 -->
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
<p>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap7_sect2">Statistik</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7_sect4">Rangliste neue Bugs</uri></li>
</ul>
</p>
</body> 
</section>
<section>
<title>Statistik</title>
<body>
<p>
Die Gentoo Community verwendet Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, meldungen, Vorschläge und andere Kommunikationen mit them Entwicklerteam zu protokollieren. Die Aktivitäten der letzten 7 Tage:
<ul>
<li>270 neue Bugs diese Woche</li>
<li>191 Bugs wurden geschlossen</li>
<li>1680 als 'neu' markierte Bugs(insgesamt)</li>
<li>574 Bugs welche Entwicklern zugewiesen sind (und 'angenommen' wurden)</li>
<li>51 Bugs wurden wieder geöffnet</li>
</ul>
Es gibt derzeit 2305 offene Bugs in Bugzilla. Davon sind 45 als 'blocker', 82 als 'critical' und 160 als 'major' markiert.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
<p>Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
<ul>
<li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, mit 33 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri></li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, mit 18 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri></li>
<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, mit 15 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri></li>
<li><mail link="sethbc@gentoo.org">Seth Chandler</mail>, mit 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sethbc%40gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri></li>
<li><mail link="mholzer@gentoo.org">M. Holzer</mail>, mit 11 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
<p>
Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
<ul>
<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, mit 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">neuen Bugs</uri></li>				
<li><mail link="gnome@gentoo.org">The Gnome Team</mail>, mit 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org">neuen Bugs</uri></li>				
<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, mit 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">neuen Bugs</uri></li>				
<li><mail link="rphillips@gentoo.org">Ryan Phillips</mail>, mit 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=rphillips%40gentoo.org">neuen Bugs</uri></li>				
<li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, mit 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org">neuen Bugs</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<!-- 8 -->
<title>Tips und Tricks</title>
  
<body>

	<p class="secthead">Bash-Kommandos und -Tricks</p>

<p>
So ziemlich jeder Benutzer von Gentoo verbringt einen Teil seiner Zeit auf der Kommandozeile - 
diese Woche konzentriert sich auf einige wenig bekannte Navigationskommandos, die Dein Leben leichter machen können.
</p>

<pre caption="Bash-Tastenkombinationen">
Alt+B   <codenote>Ein Wort zurück</codenote>
Alt+F   <codenote>Ein Wort vor</codenote>
Ctrl+K  <codenote>Alles zwischem dem Cursor und den Ende der Zeile löschen</codenote>
Ctrl+U  <codenote>Alles zwischem dem Cursor und den Anfang der Zeile löschen</codenote>
Ctrl+Y  <codenote>Gelöschte Zeichen an der aktuellen Position einfügen</codenote>
Ctrl+H  <codenote>Ein Zeichen löschen</codenote>
Ctrl+L  <codenote>Bildschirm löschen</codenote>
Ctrl+P  <codenote>Den vorherigen Eintrag der Historie anwählen</codenote>
Ctrl+N  <codenote>Den nächsten Eintrag der Historie anwählen</codenote>
</pre>

<p>
Du kannst außerdem <c>!wort</c> benutzen, um das letzte Kommando auszuführen, das mit "wort" beginnt.
<pre caption="Benutzung von !wort">
$ gcc -o test test.c
$ !gcc
gcc -o test test.c
$
</pre>
</p>

<p>
Bist Du es Leid, lange Verzeichnisnamen zu tippen? Versuch es mal mit dem Verzeichnis-Stack und den Kommandos
<c>pushd</c>, <c>popd</c> und <c>dirs</c>.
Der Verzeichnis-Stack erlaubt es Dir, eine Liste von Verzeichnissesn anzulegen und innerhalb davon zu navigieren.
<pre caption="Der Verzeichnis-Stack">
<codenote>pushd fügt ein Verzeichnis hinzu</codenote>
~:$ pushd /usr/portage
<codenote>dirs listet alle Verzeichnisse auf dem Stack auf</codenote>
~:$ dirs
/usr/portage ~
<codenote>Und popd entfernt das oberste Verzeichnis vom Stack und wechselt dahin</codenote>
~:$ popd
/usr/portage:$
</pre>
</p>

<p>
	Die Idee für den Tip der Woche kam von Pavel Tcholakov und wurde an die GWN-Feedback-Liste gesandt.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 9 -->
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
	<section>
		<title>Abgänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:
			<ul>
				<li>Keine in dieser Woche</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zugänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:
			<ul>
				<li>Guy Martin (GMSoft) -- Gentoo/HPPA</li>
				<li>Graham Forest (vladimir) -- Gentoo/PPC</li>
				<li>Bartosch Pixa (DarkSpecter) -- Gentoo/PPC</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veränderungen</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:
			<ul>
				<li>Keine in dieser Woche</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<!-- 10 -->
	<title>Zum GWN beitragen</title>
	<body>
	<p>Bist Du daran interessiert, etwas zum Wöchentlichen Gentoo Newsletter beizutragen?  Schicke uns eine <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eMail</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 11 -->
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Bitte schicke uns Dein <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und hilf' damit, den GWN besser zu machen.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 12 -->
	<title>Andere Sprachen</title>
	<body>
	<p>Der Wöchentliche Gentoo Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar :</p>	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
