<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>27. Jänner 2003</subtitle>
<abstract>Dies ist der Gentoo Weekly Newsletter für die Woche vom 27. Jänner 2003.</abstract>
<summary>Gentoo Linux auf der LinuxWorld Expo. GLSAs werden in Portage integriert. Spam-abwehr mit SpamAssassin.</summary>
<version>Volume 2, Issue 4</version>
<date>27. Jänner 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Deutsch Übersetzung">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Deutsch Übersetzung">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Deutsch Übersetzung">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Deutsch Übersetzung">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Italienische Übersetzung">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italienische Übersetzung">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Brasilien) Übersetzung">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Portugal) Übersetzung">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Portugal) Übersetzung">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Portugal) Übersetzung">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio Gómez</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>

<chapter>
<!-- 1 -->  
	<title>Gentoo Neuigkeiten</title>
	<section>
		<title>Zusammenfassung</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux bei der LinuxWorld Expo</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">GLSAs werden in Portage integriert</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux bei der LinuxWorld Expo</title>
		<body>
		<p>
                Gentoo Linux hatte einen starken Auftritt bei der LinuxWorld Expo letzte Woche. Mit einer 
                Vorführung des kürzlich veröffentlichten Linuxports von Unreal Tournament 2003 konnte der 
                Messestand von Gentoo während der ganzen Show ein großes Publikum anlocken. Viele der Anwesenden
                waren mit Gentoo Linux nicht vertraut, also bot sich eine hervorragende Gelegenheit ein sehr 
                interessiertes Publikum über die vielen Vorteile von Gentoo Linux aufzuklären.  Obwohl es Anfragen 
                von einer Vielzahl an Personen gab, schien es als gäbe es ein spezielles Interesse in der wissenschaftlichen Gemeinschaft,
                da mehrere der Anwesenden Interesse daran bekundeten Gentoo Linux in ihren Forschungsprojekten einzusetzen.
		</p>
		<p>
		Auch bot sich so die tolle Möglichkeit für Gentoo Entwickler und begeisterte Anwender sich
                endlich von Angesicht zu Angesicht zu unterhalten. Erzählungen zufolge war ungefähr ein Dutzend Entwickler
                zeitweise oder während der gesamten Show anwesend. Überraschenderweise sahen viele Leute nicht so 
                aus wie man es vom IRC her erwartet hätte. Für alle die bei der LWE nicht dabei sein konnten gibt es in 
                dieser Ausgabe einige Bilder.
		</p>
		<p>
		<!-- pics go here -->
		<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030127_lwe_booth.jpg" short="The Gentoo Linux booth at LWE" caption="The Gentoo Linux booth at LinuxWorld Expo" />
		<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030127_lwe_gerk_burning.jpg" short="Gerk burns CDs" caption="Gerk spent much of his time burning CDs for attendees" />
		<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030127_lwe_seemant_drobbins.jpg" short="seemant and drobbins" caption="Seemant Kuleen (left) and Daniel Robbins" />
		<!-- end pics -->
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSAs werden in Portage integriert</title>
		<body>
		<p>
                Nick Jones kündigte seine Absicht an die Gentoo Linux Security Announcements (Gentoo Linux Sicherheitsankündigungen)
		in Portage zu integrieren. Die vorgeschlagene Methode besteht darin die GLSAs in das Format XML zu konvertieren um
                eine einfache Integration in Portage zu erlauben, und Benutzern damit die Möglichkeit zu geben nur Pakete upzudaten
                für die es ein GLSA gibt. Auch wenn an den Details noch etwas gefeilt werden muß, wird dieses Feature sicher von einem
                Großteil der Gentoobenutzer begrüsst werden, und den Einsatz von Gentoo auf Servern wo Security ein Hauptaugenmerk ist, 
                deutlich erleichtern.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>


<chapter>
<!-- 2 -->
	<title>Gentoo Security</title>
	<section>
		<title>Zusammenfassung</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: vim vim-core gvim</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">GLSA: cvs</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">GLSA: kde-2.2.x</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect5">Neue Sicherheitslöcher</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: vim vim-core gvim</title>
		<body>
		<p>
		Der bekannte Editor "vim" und verwandte Pakete beinhalten einen Fehler, mit dem es möglich ist, Befehle auch ausserhalb der
		sog. "sandbox" auszuführen. Das kann soweit gehen, dass mit speziell formatierten Textdateien dann ein möglicherweise
		bösartiger Code mit den Rechten des ausführenden Benutzers gestartet wird. Weiters weist ein noch unbestätigter Bericht
		darauf hin, dass ein ähnliches Problem auch mit lokalen Variablen im ebenfalls sehr bekannten Editor "emacs" besteht. Ein
		möglicher Angriff wurde bereits vorgeführt.
                        <ul>
				<li>Klassifikation: mittelmässig bis hoch - Ausführen von fremden Code mögl.</li>
				<li>Betroffene(s) Paket(e): app-editors/vim-core (vor Version 6-1-r4), vim (vor Version 6.1-r19), gvim (vor Version 6.1-r6)</li>
				<li>Lösung: Synchronisation mit einem Gentoo rsync Server und vim-core, vim und gvim neu installieren</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31627">GLSA Ankündigung</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.guninski.com/vim1.html">Tipp</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: cvs</title>
		<body>
		<p>
		Verzeichnisnamen, die (absichtlich) falsch (und bösartig) formatiert sind, können einen Fehler im CVS System verursachen, der
		dazu führt, dass ein globaler Zeiger zweimal freigegeben wird. Diese Kondition kann dann dazu benutzt werden, die Speicherstelle
		des Heaps zu bestimmen. Das wiederum kann zu anderen Attacken gegen den CVS Server führen (möglicherweise sogar mit den Rechten
		von root). Zur Zeit sind allerdings noch keine Angriffe bekannt geworden.
                        <ul>
				<li>Klassifikation: kritisch - Informationsleck, mögl. Aufschluss über Sicherheitslücken in betroffenen Systemen</li>
				<li>Betroffene(s) Paket(e): dev-util/cvs (alle Versionen vor 1.11.5)</li>
				<li>Lösung: Synchronisation mit einem Gentoo rsync Server und cvs neu installieren</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31285">GLSA Ankündigung</uri></li>
                                <li><uri link="http://security.e-matters.de/advisories/012003.html">Tipp</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: kde-2.2.x</title>
		<body>
		<p>
		Es kann vorkommen, dass KDE in manchen Fällen Parameter nicht richtig an div. Programme übergibt. Das erlaubt es einem Angreifer,
		mit Hilfe von eigens formatierten URLs, Email-Adressen und Dateinamen bösartigen Code mit den Rechten des betroffenen Benutzers
		auszuführen. Es wurden bereits mögliche Angriffe demonstriert.
		Dieser Report steht in Beziehung zu einem bereits veröffentlichten <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27299">Bericht</uri>
		über die Verwundbarkeit von kde-3.0.x.
                        <ul>
				<li>Klassifikation: hoch - Ausführen von fremden Code mögl., Angriffe bereits veröffentlicht</li>
				<li>Betroffene(s) Paket(e): kde-base/kde2.2.x</li>
				<li>Lösung: Synchronisation mit einem Gentoo rsync Server und kde neu installieren</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30777">GLSA Ankündigung</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.kde.org/info/security/advisory-20021220-1.txt">Tipp</uri></li>
			</ul>
                <note>Die neuen ebuilds für kde-2.2.2 sind derzeit nur für x86 als stabil markiert.</note>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Neue Sicherheitslöcher</title>
		<body>
		<p>
		Es wurde diese Woche von keinen neuen Sicherheitslöchern berichtet. Der Fehler im Paket mpg123 von letzter Woche
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14076">media-sound/mpg123</uri></li>
			</ul>
		bleibt offen, aber die wenigen Nachrichten deuten darauf hin, das dieses Thema für die Version im derzeitigen Portage Baum
		nicht Besorgnis erregent sind. Der Fehlerreport ist weiterhin offen, da es möglicherweise Probleme mit der Berechnung der
		Framegrösse in der aktuellen Version gibt.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<!-- 3 -->
	<title>Gehört in der Community</title>
	<section>
	<title>Webforen</title>
	<body>
	<p><b>Probleme mit emerge-webrsync</b></p>
	<p>
        Ein kürzlich geposteter <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31494">Forenthread</uri> wurde in
        einen Alert umgewandelt, als bekannt wurde daß ein Upgrade des Tools emerge-webrsync (Teil von gentoolkit)
        dazu führen kann daß auf Rechnern wo es zum Einsatz kommt das Verzeichnis /usr gelöscht wird.
        emerge-webrsync kann auf Maschinen wo emerge sync nicht verwendet werden kann (zum Beispiel weil sie
        hinter einer Firewall sitzen wo rsync geblockt wird) dazu benutzt werden den lokalen Portagetree mit
        einem täglichen Snapshot abzugleichen. Eine Reihe von Benutzern meldete ernsthafte (und möglicherweise
        irreperable) Schäden an ihren Installationen. Das Problem wurde in diesem <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14388">Bugreport</uri> 
        gemeldet und scheint in gentoolkit-r11 gelöst zu sein. 
	</p>
	<p><b>Viele Beschwerden über Ibiblio</b></p>

	    <p>Leute auf dem ganzen Planeten scheinen Probleme damit zu haben vernünftige Downloadgeschwindigkeiten
            von dem Ibiblioserver der die Pakete für Gentooinstallationen bereitstellt zu erreichen. Dies war noch kein
            Problem als jeder einen stage1-Tarball heruntergeladen hat und von dort aus mit der Installation begann, doch
            seit der Einführung der Gentoo Referenzplattform und ihrer Sammlung an vorkompilierten Binärpaketen, ist die Größe 
            der CD-Images auf "normale" 500 MB angestiegen, und die Beschwerden in IRC-Channels und Foren werden lauter.
            Wenn da nur nicht die Tatsache wäre daß viele der Leute die sich beschweren einfach keinen der
            <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/where.xml">dutzenden Mirrors</uri> verwenden die auf der offiziellen Gentooseite
            und auch bei Ibiblio selbst aufgelistet werden...
	    <ul>
	    	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31478">Ibiblio est`a lenta...</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25724">Problems accessing ibiblio...</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28560">ibiblio suddenly slow!</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=22830">ibiblslow.org</uri></li>
		</ul>
		</p>

	<p><b>Für unsere Schriftsteller</b></p>

	    <p>Einer der Forenklassiker ist zurück: nach einer Pause über Weihnachten und Neujahr wurde der Thread
            "Story By Post" wiederbelebt. Er besteht aus Einzeilern die erstaunlich gut in die generelle Richtung
            der Story passen (außer das niemand weiß wohin genau die Story geht). Zusammen erzählen diese Beiträge
            eine große Geschichte in der (bis jetzt) die Marmeladekatze, Ellen Feiss, Peter Falk und viele Auftritte
            und sich wundern wie sie als Stars in einer Geschichte eines Techniksupportforums gelandet sind.
            Ein ähnlicher Thread ist sehr still geworden - naja, bis jetzt. Dafür kommt er mit seinem eigenen
            Metathread:
	    <ul>
			<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=21618">Story By Post</uri></li>
			<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=20571">Chain Thread</uri></li>
			<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=20599">Chain Thread Offramp</uri></li>
		</ul>
		</p>

	<p><b>Forenstatistiken</b></p>

	    <p><uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=20">fghellar</uri>,
            einer der Foren-Bodisattvas und ehrenamtlicher "Kopfzähler", postete ein Update bezüglich der Zahl
            momentan auf der Seite registrierter User. Es ist schwierig zu schätzen wieviele davon aktiv teilnehmen
            oder zumindest passiv mitlesen, aber allein ihre bloße Anzahl ist beeindruckend. Ständig aktuelle 
            Statistiken können über den Link im Forenmenü eingesehen werden, eine historische Perspektive über die
            Entwicklung der Gentooforen findet sich beim ersten Link:
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=1593">1k users</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/statistics.php">Official forum statistics</uri></li>
		</ul>
		</p>
	</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-user</title>
		<body>
		<p><b>Mehr Lob für Phoenix</b></p>
		<p>
                Auf gentoo-user gab es eine lange Diskussion über Bugs und Fehlverhalten von Mozilla. Es scheint
                als hätte jeder inklusive Verwandschaft Beschwerden über schlechte Pluginunterstützung, Trägheit und
                Abstürze - besonders in Verbindung mit Gentoos eigenen Mozillasourcen. Selbst nach Rafas
                <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104300159002182&amp;w=2">Tipp</uri> wie man Mozilla
                ohne Mail- und Newssupport kompiliert und Steves <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104297434515022&amp;w=2">Anregung</uri>
                die Tarballs von mozilla.org zu verwenden, gab es immer noch viele Beschwerden. Phoenix wurde als
                Alternative genannt, und die Beteiligten hatten nichts als Lob für ihn übrig. Bei Phoenix handelt es sich
                um ein schlankes Redesign der Browserkomponente von Mozilla, die anerkanntermaßen schneller läuft und keine
                Probleme mit den Java- und Flashplugins auf Gentoosystemem hat. Dieser <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104296768011912&amp;w=2">Thread</uri>
                fordert sogar glückliche Benutzer von Mozilla dazu auf zu Phoenix zu wechseln. Wenn Du Probleme mit Mozilla
                hast und weder sein Mail- noch Newsprogramm benötigst, ist es vielleicht mal an der Zeit sich Phoenix anzusehen.
		</p>
		
		<p><b>Kernel Performanz</b></p>
		<p>Die Meisten von uns Gentoobenutzern sind mit einem funktionierenden System allein nicht zufrieden.
                Wir wollen daß unsere Software so optimiert ist daß sie noch 5 PS mehr aus dem ohnehin schon hochgezüchteten
                750 PS Monster herausholt. Der beste Ort um diese zusätzlichen Pferdestärken zu gewinnen ist der Linuxkernel.
                Um die CFLAGS kümmern wir uns später. Gentoo bietet noch eine Vielzahl an Kernelquellen neben den gentoo-sources,
                jede mit einzigartigen Vor- und Nachteilen, abhängig von den darin verwendeten Patches. Diese Patches werden an den
                "Vanillasources" angewandt und führen zu einem veränderten Kernel. Ein Beispiel dafür ist       
                <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104341729031736&amp;w=2">rmap</uri>,
                welches in diesem Thread erklärt wird. Aniruddha Shankar startete die <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104341350726805&amp;w=2">Diskussion</uri>
                als er seiner Zufriedenheit mit Con Kolivas Kernel 8ck-sources) auf seinem Desktopsystem Ausdruck verlieh.
                Wie immer werden Gentoobenutzer dazu ermuntert ihr System optimal auf ihre Bedürfnisse zu optimieren und der
                Kernel ist ein guter Ort um damit zu beginnen.
		</p>
		</body>
	</section>
    <section>
    <title>gentoo-dev</title>
    <body>
    <p><b>Methods for managing etc files.</b>
		Jeff Kowing 
		<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6702">fragte</uri> 
                nacht Techniken die Leute verwenden um die Datein in /etc nach einem Update auf den neuesten
                Stand zu brigen. Matthew Walker antwortete <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6704">kurz und bündig</uri>
		daß <c>etc-update</c> die Lösung für dieses Problem sein könnte. 
    </p>

    <p><b>Gentoo-sources vs "Standardkernel".</b>
  Dewet Diener <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6705">fragte</uri>:
  <e>"Ich frage mich wie der generelle Status der gentoo-sources im Vergleich zu den "Standardkernels"
  wie vanilla und -ac ist? Werden sie in Produktivumgebungen ohne Probleme verwendet?"</e>(Original: <e>"I'm wondering 
  what the general status of gentoo-sources is compared to the more "stock" kernels, like vanilla and -ac?  Is it being 
  used in production-class setups without hitches?"</e>). Kim Nielsen <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6710">antwortete</uri> 
  mit: <e>"Der Gentookernel ist ziemlich stable, auch wenn Gentoo nie als Serverdistribution gedacht war, auch wenn es 
  diese Aufgabe genausogut wie RedHat oder Debian erfüllt. Es war als Distribution für Entwickler und Netzwerkprofis gedacht."</e>
  (Original: <e>"The gentoo kernel is quite stable but Gentoo was never ment as a server distribution even though it
  serves just as well as others like Redhat or Debian. It was intedned for network/developer use."</e>)
  Thomas T. Veldhouse <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6711">merkt an</uri>:
  <e>"Ich glaube nicht daß das so geplant war. Nach allem was ich über Gentoo weiß, kann man es verwenden wofür man es für geeignet 
  hält. Es wurde nie für eine bestimmte Anwendung entwickelt [...] und es liegt am Administrator sicherzustellen daß
  Änderungen an Gentoo ein Produktionssystem nicht gefährden."</e> (Original: <e>"I don't think there is any such intent. By what I can see and know about
  Gentoo, it is for any use that one sees fit. It was never designed for any particular application. [...] it is up to the administrator to make sure that gentoo changes
  don't hose a production machine"</e>.
    </p>
	</body>
  </section>
</chapter>


<chapter>
<!-- 4 -->
	<title>Gentoo International</title>
    <body>
	    <p class="secthead">Inoffizielle europäische Gentoo Webseiten</p>
		<p>
		Während die offizielle Gentoo Weibseite mit der multilingualen Kakophonie zu kämpfen hat, die durch die enorme Welle an
		Popularität hervorgerufen wird, bilden sich immer mehr nicht-englische Seiten mit Unterstützung für die lokalen Benutzer.
		Heute möchten wir diese europäischen Seiten etwas genauer betrachten: Französische Benutzer beispielsweise können sich über
		ihre dynamischen Nachrichten- und Diskusionsseiten freuen, die es nun schon seit mehreren Monaten gibt. Das Forum dort
		ist zwar nicht so aktiv wie das französiche auf forums.gentoo.org, lebt aber friedlich mit ihm im Einklang. Aber die
		wirkliche Stärke von "Da Gentoo" liegt in der Berichterstattung von Neuigkeiten, die nicht nur für die üblichen Webbrowser
		angeboten wird: Die besagten Nachrichten von Gentoofr.org können auch auf PDAs und WAP fähigen Mobiltelefonen betrachtet
		werden. Das deutsche Gentoo Projekt ist wahrscheinlich das älteste ausserhalb der USA (Start im April 2002),
		hat aber noch nichts an seinem Reiz verloren. Gentoo.de (so wie viele andere internationale Seiten, zB. die von Korea und Japan)
		bietet zwar hauptsächlich Dokumentation an, aber viel wichtiger sind die vielen "regionalen" ebuilds mit Rechtschreibprüfungen
		und übersetzten Openoffice-bin-Versionen. Ausserdem bietet sie gelegentlich genutzte Werkzeuge für spezifische ortsgebundene
		Probleme (zB. kann ein PPPoE Paket für DSL Benutzer aus Deutschland vom FTP-Server des Projekts heruntergeladen werden).
		Der Schwerpunkt der dänischen Seite liegt gleichmässig auf Projekten und Entwicklung und ist derzeit auf der Suche nach
		Helfern und Leuten, die sich mit der PHP Programmierung auskennen. Die Nachrichtenseite braucht auf alle Fälle neuen Schwung,
		da die letzte Aktualisierung schon im Mai 2002 erfolgt ist. Die Webseite aus Norwegen ist vergleichsweise klein und
		unbekannt, da sich deren Inhalt auf ein paar Links zu Spiegelservern und Informationen beschränkt. Allerdings ist es nicht
		fair nur die Webseiten zu betrachten: Die grösste Energie kommt von den vielen nicht-englischen IRC Kanälen auf Freenode!
		Jeder, der ein Gefühl dafür bekommen möchte, wie gross die Begeisterung für Gentoo in vielen europäischen Ländern ist, sollte
		mal bei den holländischen oder portugisischen Kanälen #gentoo-nl und #gentoo-pt auf irc.freenode.org vorbeischauen... Die
		finnischen Benutzer haben auch ihren Kanal auf #gentoo-fi, brauchen aber noch eine eigene Webseite. Und die Schweden haben
		sogar ihre IRC Statistiken:
		<ul><li><uri link="http://www.gentoofr.org/">Frankreich: Da Gentoo French Page</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.de"></uri>Deutschland: Gentoo Linux - Das deutschsprachige Portal</li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.dk">Dänemark: Gentoo Linux Danmark</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.no">Norwegen: Gentoo Linux Norge</uri></li>
		<li><uri link="http://gentoo-se.ath.cx">Schweden: IRC channel statistics</uri></li>
		</ul>
		</p>
	</body>
</chapter>


<chapter>
<!-- 6 -->
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>Die folgenden 'stable' Pakete wurden diese Woche zu Portage hinzugefügt</title>
<body>
<p>
<note>Durch das bevorstehende Release von l.4_final, ist der Portage tree momentan 'eingefroren'. Daher wurden diese Woche keine neuen 'stable' Pakete hinzugefügt</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Updates von wichtigen Paketen</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-devel/gcc - gcc-3.2.1-r7.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - aa-sources-2.4.21_pre3-r1.ebuild; development-sources-2.5.59-r1.ebuild; development-sources-2.5.59-r2.ebuild; development-sources-2.5.59.ebuild; gs-sources-2.4.21_pre3-r1.ebuild; gs-sources-2.4.21_pre3-r2.ebuild; mips-sources-2.4.19.ebuild; openmosix-sources-2.4.20-r2.ebuild; </li>
<li>net-www/apache - apache-2.0.44.ebuild; </li>
<li>app-admin/gentoolkit - gentoolkit-0.1.17-r10.ebuild; gentoolkit-0.1.17-r11.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Neue USE Variablen</title>
<body>
<p>
<ul>
<li><e>Diese Woche wurden keine neuen USE Variablen hinzugefügt.</e></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<!-- 6 -->
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
<p>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap7_sect2">Statistik</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7_sect4">Rangliste neue Bugs</uri></li>
</ul>
</p>
</body> 
</section>
<section>
<title>Statistik</title>
<body>
<p>
Die Gentoo Community verwendet Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, meldungen, Vorschläge und andere Kommunikationen mit them Entwicklerteam zu protokollieren. Die Aktivitäten der letzten 7 Tage:
<ul>
<li>258 neue Bugs diese Woche</li>
<li>1491 als 'neu' markierte Bugs(insgesamt)</li>
<li>559 Bugs welche Entwicklern zugewiesen sind (und 'angenommen' wurden)</li>
<li>54 Bugs wurden wieder geöffnet</li>
</ul>
Es gibt derzeit 2104 offene Bugs in Bugzilla. Davon sind 40 als 'blocker', 76 als 'critical' und 144 als 'major' markiert.
</p>
<p>
Die aktuelle Liste der offenen Bugs kann man unter <uri link="http://bugs.gentoo.org/reports.cgi?product=-All-&amp;output=most_doomed&amp;links=1&amp;banner=1&amp;quip=0 ">Gentoo Bug Count Report</uri> einsehen.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
<p>Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
<ul>
<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, mit 38 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=azarah%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">geschlossenen Bugs</uri></li>
<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, mit 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=raker%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">geschlossenen Bugs</uri></li>
<li><mail link="mholzer@gentoo.org">M. Holzer</mail>, mit 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=mholzer%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">geschlossenen Bugs</uri></li>
<li><mail link="woodchip@gentoo.org">Donny Davies</mail>, mit 10 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=woodchip%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">geschlossenen Bugs</uri></li>
<li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, mit 8 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=seemant%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">geschlossenen Bugs</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
<p>
Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
<ul>
<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, mit 10 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=azarah%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">neuen Bugs</uri></li>
<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, mit 6 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=raker%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">neuen Bugs</uri></li>
<li><mail link="sethbc@gentoo.org">Seth Chandler</mail>, mit 6 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=sethbc%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">neuen Bugs</uri></li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">The Gnome Team</mail>, mit 5 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=gnome%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">neuen Bugs</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>



<chapter>
<!-- 7 -->
<title>Tips und Tricks</title>
  
<body>

<p class="secthead">Blocken von Spam und Filtern von Mailinglisten mit Procmail und SpamAssassin</p>

<p>
Die Verbreitung von ungewünschten eMails, genannt Spam, dehnt sich mehr und mehr aus.
Es gibt allerdings viele Werkzeuge, die dabei helfen Spam zu vermeiden.
In dieser Woche werfen wir einen Blick auf die Benutzung von Procmail und SpamAssassin zur Filterung von eingehender Mail und dem Blockieren von Spam.
<uri link="http://www.procmail.org">Procmail</uri> ist ein Mailfilter, der dafür benutzt werden kann, eingehende Mail in verschiedene Ordner einzusortieren, oder viele andere Mailaktionen durchführen kann.
<uri link="http://www.spamassassin.org">SpamAssassin</uri> ist ein Mailfilter, der heuristische Untersuchungen zur Identifizierung von Spam benutzt.
</p>

<p>
Da sowohl Procmail als auch SpamAssasin im Portage-Baum vorhanden sind. beschränkt sich die Installation auf ein einfaches emerge.
<pre caption="Procmail und SpamAssassin installieren">
# <i>emerge net-mail/procmail</i>
# <i>emerge dev-perl/Mail-SpamAssassin</i>

<codenote>Den SpamAssassin-Daemon zum Runleven default hinzufügen</codenote>
# <i>rc-update add spamd default</i>
</pre>
<impo>
Wenn Perl auf eine höhere Version upgegraded wird, müssen dev-perl/Net-DNS, dev-perl/HTML-Parser und dev-perl/Time-HiRes neu per emerge installiert werden, sonst wird SpamAssassin nicht laufen und möglicherweise korrekte EMails verwerfen.
</impo>
</p>

<p>Jeder Procmail-Filer wird als recipe (Rezept) bezeichnet.
Um die einzelnen Rezepte zu verwalten, erzeugen wir das Verzeichnis <path>$HOME/.procmail</path>.
<pre caption="~/.procmail erzeugen">
% <i>mkdir $HOME/.procmail</i>
</pre>
</p>

<p>Beim Start liest Procmail als erstes die Datei <path>$HOME/.procmailrc</path>.
Diese Datei sollte den Ort Deiner Mailbox und der andere Rezepte enthalten.
<pre caption="Beispiel $HOME/.procmailrc">
VERBOSE=no

DEFAULT="$HOME/.maildir/"
MAILDIR="$HOME/.maildir/"

PMDIR="$HOME/.procmail"
LOGFILE="$PMDIR/log"

INCLUDERC=$PMDIR/lists.rc
INCLUDERC=$PMDIR/spam.rc
</pre>
<note>
Dieses Beispiel unterstellt, daß Du die Methode Maildir benutzt, um EMails zu speichern.
Wenn Du die mbox Methode benutzt, ändere einfach .maildir in Deinen mbox Ordner und entferne den abschließendem Schrägstrich.
</note>
<impo>
<path>$HOME/.procmailrc</path> wird von oben nach unten gelesen. Das bedeutet, daß die Rezepte in der Reihenfolge eingelesen werden, in der sie auftauchen. Procmail bricht die Überprüfung beim ersten Rezept ab, das eine Übereinstimmung zeigt. Der Eintrag von lists.rc über spam.rc stellt sicher, daß Mailinglistenfilter zuerst ausgeführt werden - damit werden aufwendige Spamüberprüfungen vermieden.
</impo>
</p>

<p>
Der nächste Schritt ist die Erstellung von Mailinglistenfiltern.
Da die meisten Listen das Headerfeld List-Id benutzen, können wir einfach Mailinglistenmal von normaler Mail unterscheiden.
<pre caption="Beispiel $HOME/.procmail/lists.rc">
:0
*   ^List-Id: Gentoo Linux mail &lt;gentoo-security\.gentoo\.org&gt;
.gentoo-security/

:0
*   ^List-Id: Gentoo Linux mail &lt;gentoo-user\.gentoo\.org&gt;
.gentoo-user/
</pre>
<note>
Um den entsprechenden List-Id Eintrag herauszufinden, kann es nötig sein, sich den kompletten Header der Mail anzusehen. Beachte die die Dokumentation Deines EMailprogrammes, um diese Option einzuschalten.
</note>
</p>

<p>
Als nächstes erstellen wir den Spamfilter.
Dieses Rezept startet als erstes SpamAssasin durch den Aufruf von <c>spamc</c> und überprüft anschließend den X-Spam-Status-Header.
Falls die Nachriacht als Spam erkannt wurde, wird sie in den Spamordner verschoben.
<pre caption="Example $HOME/.procmail/spam.rc">
:0 fw
| /usr/bin/spamc -f

:0
* X-Spam-Status: Yes
.spam/
</pre>
<warn>
Obwohl SpamAssassin sehr gut ist ist es nicht 100% zuverlässig.
Daher könnte der Eintrag von <path>/dev/null</path> als Spamordner dazu führen, daß einige gute EMails verloren gehen.
Es ist besser, Spam in einen Extraordner zu verschieben und dann manuell Nachrichten zu löschen.
</warn>
<note>
<c>spamc</c> verbindet sich mit dem SpamAssassin-Daemon (spamd).
Falls aus bestimmten Gründen der Daemon nicht benutzt werden kann, kann SpamAssassin direkt mit <c>/usr/bin/spamassassin -a</c> aufgerufen werden.
</note>
</p>

<p>
Du solltest nun in der Lage sein, EMail zu filtern und den meisten Spam zu blockieren.
Um weitere Informationen zu Procmail oder SpamAssassin zu erhalten, kannst Du die jeweilige Systemdokumentation mit <c>man procmail</c> und <c>perldoc Mail::SpamAssassin</c> oder die entsprechenden Webseiten unter <uri>http://www.procmail.org</uri> und <uri>http://www.spamassassin.org</uri> benutzen.
</p>

</body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 8 -->
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
	<section>
		<title>Abgänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:
			<ul>
				<li>Keine in dieser Woche</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zugänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:
			<ul>
				<li>Keine in dieser Woche</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veränderungen</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:
			<ul>
				<li>Keine in dieser Woche</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<!-- 9 -->
	<title>Die GWN Mailing List abonnieren</title>
	<body>
	<p>Bevorzugst Du es, den GWN per eMail zu erhalten?  Abonniere ihn, indem Du eine leere eMail an <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail> schickst.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 10 -->
	<title>Zum GWN beitragen</title>
	<body>
	<p>Bist Du daran interessiert, etwas zum Wöchentlichen Gentoo Newsletter beizutragen?  Schicke uns eine <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eMail</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 11 -->
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Bitte schicke uns Dein <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und hilf' damit, den GWN besser zu machen.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 12 -->
	<title>Andere Sprachen</title>
	<body>
	<p>Der wöchentliche Gentoo Newsletter ist verfügbar in folgenden Sprachen:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>

