<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>10. Februar 2003</subtitle>
<abstract>Dies ist der Gentoo Weekly Newsletter für die Woche vom 10. Februar 2003.</abstract>
<summary>Gentoo Linux auf der FOSDEM, Neuer Release Manager für 1.4, Icons für Gentoo Linux</summary>
<version>Volume 2, Issue 6</version>
<date>10. Februar 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Mitwirkender">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Niederländische Übersetzung">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Französische Übersetzung">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Deutsch Übersetzung">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Deutsch Übersetzung">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Deutsch Übersetzung">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Deutsch Übersetzung">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Italienische Übersetzung">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italienische Übersetzung">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanische Übersetzung">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Brasilien) Übersetzung">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Portugal) Übersetzung">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Portugal) Übersetzung">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portugisische (Portugal) Übersetzung">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio Gómez</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanische Übersetzung">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>

<chapter>
<!-- 1 -->
<title>Gentoo Neuigkeiten</title>
	<section>
            <title>Zusammenfassung</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
                            <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux beim FOSDEM</uri></li>
                            <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Neuer Release Manager für 1.4</uri></li>
                            <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Icons für Gentoo Linux</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
            <title>Gentoo Linux beim FOSDEM</title>
		<body>
		<p>
                Gentoo Linux war am vergangenen Wochenende beim <uri link="http://fosdem.org/">FOSDEM</uri> (Free and Open source Software Developers European Meeting), 
                einem Treffen von Entwicklern von Open Source Software, vertreten. Die Veranstaltung welche heuer in
                Brüssel, Belgien stattfand, konnte Entwickler von vielen der großen Open Source Projekte anlocken,
                unter anderem kamen Vertreter von KDE, GNOME, PostgreSQL, iptables und anderen. Auch Daniel Robbins war anwesend
                um Gentoo Linux zu präsentieren.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
            <title>Neuer Release Manager für 1.4</title>
		<body>
                    <p>
                        Brad Cowan (bcowan) wurde unlängst zum Gentoo Release Coordinator ernannt und mit 
                        der Aufgabe betraut Gentoo Linux 1.4 sowie zukünftige Versionen releasefertig zu machen.
                        Bis jetzt war Brad damit beschäftigt die Paketliste für die 1.4 Referenzplattform
                        fertigzustellen, sowie die verschiedenen Development Manager zu koordinieren um 
                        festzustellen was noch fertiggestellt werden muß bevor 1.4 offiziell released werden
                        kann.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
            <title>Icons für Gentoo Linux</title>
		<body>
                    <p>
                        Nachdem letzte Woche in der Sektion <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030203-newsletter.xml#doc_chap4">Gehört in der
                            Community</uri> darüber berichtet wurde, ist das <uri
                            link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31958">Gentoo Iconset</uri> weiter angewachsen und wurde
                        soweit verbessert daß das komplette Set jetzt auf der Hauptseite von Gentoo.org<uri
                            link="http://gentoo.org/main/en/icons.xml">verlinkt wurde</uri>.
                        Mit zur Zeit über 160 Icons, zu denen wöchentlich neue hinzukommen, bietet dieses
                        Iconset Benutzern weitreichende Möglichkeiten ihr Gentoo Linux System ihren eigenen
                        Wünschen anzupassen.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<!-- 2 -->
	<title>Gentoo Security</title>
	<section>
		<title>Zusammenfassung</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect1">GLSA: bladeenc</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: qt-dcgui</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">GLSA: slocate</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">GLSA: Mail-SpamAssassin</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect5">Neue Sicherheitslöcher</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: bladeenc</title>
		<body>
		<p>
		Der bladeenc MPR encoder beinhaltet einen Adressabstand einer signed integer Variable, die von einer speziell veränderten
		wave Datei benutzt werden kann, um arbiträren Code auszuführen. Ein möglicher Angriff wurde bereits demonstriert.
                        <ul>
				<li>Klassifikation: mittel - Ausführen von fremden Code mögl., allerdings nur mit Beteiligung des Benutzers</li>
				<li>Betroffene(s) Paket(e): media-sound/bladeenc vor Version bladeenc-0.94.2-r1</li>
				<li>Lösung: Synchronisation und "emerge -u bladeenc", "emerge clean"</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33887">GLSA Ankündigung</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.pivx.com/luigi/adv/blade942-adv.txt">weitere Infos</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: qt-dcgui</title>
		<body>
		<p>
		Der qt-dcgui DirectConnect Client hat eine bedeutende Schwachstelle in der Verarbeitung der Verzeichnisnamen. Ein entfernter
		Angreifer kann durch diesen Fehler Dateien herunterladen, die nicht ausdrücklich freigegeben wurden.
                        <ul>
				<li>Klassifikation: hoch - Dateien könnten ausgelesen werden</li>
				<li>Betroffene(s) Paket(e): net-p2p/qt-dcgui vor Version qt-dcgui-0.2.4</li>
				<li>Lösung: Synchronisation und "emerge -u qt-dcgui", "emerge clean"</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33692">GLSA Ankündigung</uri></li>
                                <li><uri link="http://dc.ketelhot.de/pipermail/dc/2003-January/000094.html">weitere Infos</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: slocate</title>
		<body>
		<p>
		Das slocate Werkzeug beinhaltet eine Verwundbarkeit durch einen Pufferüberlauf. Damit ist es möglich, dass sich ein Benutzer
		höhere Zugriffsrechte auf dem System aneignet. Ein möglicher Angriff wurde bereits demonstriert.
                        <ul>
				<li>Klassifikation: hoch - Übernahme höherer Zugriffsrechte</li>
				<li>Betroffene(s) Paket(e): sys-apps/slocate vor Version slocate-2.7</li>
				<li>Lösung: Synchronisation und "emerge -u slocate", "emerge clean"</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33321">GLSA Ankündigung</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.usg.org.uk/advisories/2003.001.txt">weitere Infos</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: Mail-SpamAssassin</title>
		<body>
		<p>
		Die bekannte Applikation SpamAssassin kann Ziel eines Angriffs werden, da mittels Escape-Sequenzen bei '.' Zeichen der
		Stackzeiger verändert werden könnte. So ist es mittels einer speziell formatierten Email möglich, arbiträren Code auf dem
		betroffenen System auszuführen.
                        <ul>
				<li>Klassifikation: kritisch - Ausführen von fremden Code mögl.</li>
				<li>Betroffene(s) Paket(e): dev-perl/Mail-SpamAssassin vor Version Mail-SpamAssassin-2.44</li>
				<li>Lösung: Synchronisation und "emerge -u Mail-SpamAssassin", "emerge clean"</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33319">GLSA Ankündigung</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?|=bugtraq&amp;m=104342896818777&amp;w=2">weitere Infos</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Neue Sicherheitslöcher</title>
		<body>
		<p>
		Folgende Sicherheitslöcher wurden diese Woche in der Bugzilla Datenbank registriert:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14844">net-mail/mailman</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<!-- 3 -->
<title>Entwickler der Woche</title>
<body>
<p class="secthead">Brandon Low</p>
<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030210_lostlogic.jpg" short="Brandon Low aka lostlogic" caption="Brandon Low" />
<p>
Diese Woche wollen wir <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail> vorstellen, den Entwickler des gentoo-sources Kernel und dem
Kernel eclass System, welches dazu benutzt wird, ebuilds für Kernelquellen zu erstellen. Wie die meisten wohl wissen entstehen die
gentoo-sources durch Einspielen diverser Patches auf die vanilla-Quellen (der Kernelquellcode von <uri>http://www.kernel.org</uri>); Brandons
Job dabei ist es, die verschiedenen Fehlerkorrekturen, Leistungssteigerungen und Hardware-Unterstützungen einzuspielen, die von
<mail link="mjc@gentoo.org">Michael J. Cohen</mail> - Gentoos eigenen Kernel-Oberst - empfohlen werden. Diese werden von Benutzern gewünscht, oder
von ihm selbst gefunden. Eine weitere Aufgabe besteht darin, die einzelnen Patches dahingehend anzupassen, dass sie untereinander und mit dem
Kernel selbst harmonieren. Bevor die Veränderungen in die gentoo-sources Einzug halten, werden diese oft noch in den lolo-sources getestet,
welche zuerst nur mit manchen Patches verändert werden und dann nach und nach zu den gentoo-sources werden. Die Kernel von Brandon beinhalten
immer eine Dokumentation in der Datei patches.txt.gz, die im Doku-Ordner der Kernelquellen zu finden ist; da die Informationen aber nicht immer
vollständig sind empfiehlt Brandon, das Einspielen der Patches beim merge-Prozess zu beobachten. Die aktuellen lolo-sources basieren auf dem
Con Kolivas Patchset und neben den Gentoo spezifischen Dingen auch iptables-basierte und Optimierungs-Patches. Genauso wie
<mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, der begonnen hat Gentoo zu benutzen und mit seinen Vorschlägen zu unterstützen, hat
Brandon begonnen für Gentoo zu entwickeln, als er im IRC war, ebuilds auf Bugzilla gemacht hat und bei der Behebung von diversen Programmfehler
mitgeholfen hat. Da Brandon immer einen kühlen Kopf bewahrt und gut abschätzen kann, welche Patches zu viele Schwierigkeiten machen würden,
hat er das letzte Wort bei den gentoo-sources. Als eifriger Ebuilder erstellt er aber auch weiterhin noch ebuilds für Applikationen die er
benötigt und/oder noch nicht im Portage Baum zu finden sind.
</p>
<p>
Neben seinem Studium am "Illinois Institute of Technology" arbeitet Brandon auch als Technologie-Spezialist bei <uri link="http://www.copytecinc.com">CopyTec</uri> -
so gesehen ist es natürlich auch kein Wunder, das es schwierig ist, die verbleibende Zeit noch zwischen Gentoo und seiner Freundin aufzuteilen.
Brandon hat zwei Rechner, lost and found: "lost" ist ein Athlon XP Arbeitsrechner, während "found" (Athlon T-Bird) als WWW/mail/DNS-Server
fungiert. Hier ist eine lange Litanei der Programme, die er gern auf seinem Arbeitsrechner laufen lässt: Gaim, Enlightenment, Eterm, Xchat,
XMMS, giFT, Midnight Commander, Mozilla, gkrellm2, lm_sensors, mutt, screen, pork, and bash. Im wirklichen Leben verbringt Brandon gerne
seine Zeit mit Schwimmen, GameCube spielen und Rollerbladefahren.
</p>
</body>
</chapter>



<chapter>
<!-- 4 -->
    <title>Gehört in der Community</title>
	<section>
        <title>Webforen</title>
	<body>
            <p><b>Was kann der Framebuffer?</b></p>

            <p>
            Nennen wir es mal die "Framebuffer-Bewusstseinswoche". Es gab außergewöhnlich viel Interesse
            an den Möglichkeiten (und Beschränkungen) von Framebufferkonsolen, sei es unter X oder in
            ihrer "normalen" Form, sowie an den Möglichkeiten bei der Verwendung von TV-out. Auch andere
            sehr nützliche Informationen sind in ungewöhnlicher Häufigkeit aufgetaucht.
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31562">What exactally can i do with the framebuffer</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33841">Framebuffer resolution</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33745">Framebuffer console on the Intel 810</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=34174">How to get xdirectfb working</uri></li>
	</ul>
	</p>
        <p><b>Ideen zur Geldbeschaffung</b></p>

        <p>
            Die Foren sind berüchtigt für Poster die über ihre Probleme bei der Installation oder merkwürdiges
            Verhalten von Programmen wettern, aber die allgemeine Stimmung war immer sehr positiv gegenüber Gentoo
            Linux, seinem Konzept und seiner zukünftigen Entwicklung. Unter diesem Aspekt ist es nicht überraschend daß
            sich in regelmässigen Abständen Initiativen formieren, die versuchen die idealistischen Bemühungen
            mit etwas Handfesterem zu unterstützen indem sie versuchen Geld für das gesamte Projekt zu beschaffen.
            So kamen Geldangebote für Emailadressen die der Begeisterung für Gentoo Ausdruck verleihen,
            Clubmitgliedschaften (wie bei Mandrake Linux) wurden diskutiert und sogar Bezahlung für die Erstellung von
            gewünschten Ebuilds innerhalb von 24 Stunden wurde angedacht. Kurz gesagt: alles was dabei helfen kann Gentoo 
            auf die nächste evolutionäre Stufe zu heben:
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=15416">funds via Gentoo email?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=34253">yourname@gentoouser.net ?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=15885">Gentoo Club</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=32747">A Gentoo Members Club?</uri></li>
	</ul>
	</p>

        <p><b>Über phpBB</b></p>

        <p>
            Einige Thread beschäftigten sich mit den Mängeln der Forensoftware, phpBB. Seine Struktur
            verhindert es manchmal so mächtig zu sein wie von den Benutzern gewünscht wird, aber Verbesserungen
            werden beständig gemacht. So wurde die Suchfunktion verbessert sodaß die Suche nach allen
            Suchbegriffen jetzt die Defaulteinstellung sowohl für die Suchseite als auch für die Schnellsuche
            mittels Eingabebox ist. Manchmal lösen sich Probleme nach einem Update von phpBB auch einfach von 
            selbst: so ist es seit letzter Woche auf wundersame Weise plötzlich möglich in Japanisch zu posten.
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33345">Gentoo forum search sucks</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27856">Japanese Gentoo user</uri></li>
	</ul>
	</p>
        <p><b>Was sind überhaupt diese ._cfg* Dateien?</b></p>
        <p>
            Eines der meist übersehenen Features von Portage, der Befehl etc-update, wird genauso regelmässig
            in den Foren behandelt. Es ist weitgehend bekannt daß wichtige Konfigurationsdateien davor geschützt
            werden während einer Installation automatisch überschrieben zu werden, doch bevor man sich damit
            quält all die Dateien die mit ._cfg beginnen und in /etc und anderen Orten auftauchen manuell zu editieren,
            sollte man einen Blick auf folgende Threads der vergangenen Woche werfen:
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29045">Graphical etc-update</uri></li>
                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=34377">"29 config files in /etc need updating" &amp; etc-</uri></li>
		</ul>
		</p>
		</body>
</section>
<section>
     <title>gentoo-user</title>
     <body>
           <p><b>Installation von ebuildloser Software</b></p>
<p>
    Unserem Glauben zum Trotz gibt es immer noch Software die auf Nicht-Gentoosystemen geschrieben wird,
    und nicht als Ebuild verfügbar ist. Robert Shar fragte ob es eine Standardmethode gibt um Programme zu
    installieren für die es keinen Ebuild gibt. Nachdem einige Antworten eintrudelten, wurde klar daß
    es kein "Patentrezept" dafür gibt, dafür allerdings einige intelligenten Wege wie man vorgehen kann.
    Collins Richey schlug vor <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104440970200488&amp;w=2">das Configurescript zu verändern</uri>
    um die Software unter /opt zu installieren, während Pat Double der Meinung war daß es genau so einfach sei
    <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104428141230152&amp;w=2">einen Ebuild zu erstellen</uri>.
    Cal Evens <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104428476602852&amp;w=2">schlug sogar vor</uri>
    ein Programm zu schreiben welches RPM-Dateien (das zur Zeit meistverbreitete Paketformat) in Ebuilds konvertiert.
       </p>
       
       <p><b>OOOOoooOOooPPssss</b></p>
       <p>
           Ein sehr beliebter Thread entspann sich auf gentoo-user in dem die klassischen Geschichten
        von Adminstratoren ausgetauscht werden. Von 
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104457368305798&amp;w=2">wochenlange Arbeit gelöscht</uri>
  bis
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104460787113604&amp;w=2">fast gefeuert worden</uri>,
  alle diese Geschichten bringen nostalgische Erinnerungen mit sich und schüren den Wunsch die Zeit zurückstellen zu können...
  und sei es nur für diesen einen Befehl. Ein 
  <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=17076&amp;highlight=mistakes">ähnlicher Thread</uri>
  findet sich auch in den Foren. Zeit heilt alle Wunden, posten auch.
      </p>
      
      <p><b>Platte voll?!? Schnelle Lösungen.</b></p>
      <p>
          Zur Verwunderung von Jorge Almeida meldete sein frisch installiertes Gentoosystem nach einem Upgrade
          auf KDE 3.1 daß die Platte voll sei. Entwickler Nick Jones <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104407708806935&amp;w=2">empfahl</uri>
          alle Dateien in /var/tmp/portage, /usr/portage/distfiles sowie /usr/portage/packages zu löschen,
          wies aber auch darauf hin daß distfiles und packages Dateien enthalten könnten die man behalten möchte,
          da Portage sie eventuell wieder downloaden muß falls sie gelöscht wurden. Auch wurde angemerkt daß
          durch Aufräumarbeiten in /var/log schnell wieder Speicherplatz gewonnen werden kann, vor allem wenn
          kein Logrotator installiert wurde. Volker Hemman berichtete daß seine /var/log/.xsession-errors einmal
          auf 3.7 GB angewachsen ist!
  </p>
</body>
</section>
<section>
<p><b>gentoo-dev</b></p>
<body>
    <p><b>Gentoo XML-Datenbank.</b>
    Yannick Koehler 
    <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6921">begann</uri> einen sehr interessanten 
    Thread mit <e>"Ich habe zum Spaß ein kleines und noch ungetestes Tool geschrieben welches die Cachefiles
        von Gentoo liest, und eine valide XML-Datei über die Standardausgabe anzeigt. [...] Interessant dabei
        ist, daß diese Datenbank durch die vorhandenen Cachedateien ziemlich einfach auf einem Gentoosystem erstellt
        werden kann. Man könnte sehr einfach eine direkte Datenbank Ebuilds -> XML erstellen, anstatt den Cache
        zu verwenden."</e> (Original: <e>"For the fun of it, I created a little tool very custom and untested that will 
    read the the cache files of gentoo and generate on the stdout a valid xml file. [...] 
    What's interesting is that the database is generated from a gentoo system pretty easily because of
    the presence of the cache.  One could easily think about creating a direct ebuilds -> xml db 
    software instead of passing through the cache."</e>)  
Vano D <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6922">machte den Vorschlag</uri> 
einer Applikation mit der man <e>"einen "Portageserver" realisieren könnte, der Ebuilds für Portage bereitstellt
    und die Cacheinformationen (was wurde mit welchen Useflags installiert) für jeden einzelnen Client der
    einen "Account" bei der Datenbank hat, aufzeichnet.</e> (Original: <e>"for making a "portage server" serving portage ebuilds and recording the
    cache information (as in what is installed with what USE flags) for every single client machine 
    having an "account" on the db."</e>)
  </p>
  
  <p><b>Todo-/Projektliste für Gentoo Linux.</b>
    Kashif Shaikh 
    <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6888">fragte</uri>:
    <e>"Seit einigen Monaten benutze ich nun Gentoo, habe einige Ebuilds erstellt, liebe die Einfachheit
        von Gentoo (z.b. das Konfigurationssystem), usw. ABER, ich würde mich gerne weiter bei Gentoo
        engagieren, weiß allerdings nicht wo ich beginnen soll und wo Verbesserungen nötig sind."</e>
    (Original: <e>"I've been using Gentoo now for a couple of months, wrote some ebuilds, 
      loved gentoo's simplicity(configuration system), etc.  BUT, I would like 
      to get involved more with Gentoo though I don't know where to start or 
      what to improve."</e>) John Nilsson <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6894">antwortete</uri>
  knapp mit <e>"Deine Todo-Liste heisst <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> =)"</e>
  (Original: <e>"Your todo list is called <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> =)"</e>) 
  und fuhr fort mit <e>"Im Ernst, was Du tun könntest und was ich wirklich gerne sehen würde ist ein 
      Gentoo-User-Wiki. Schwedische User sollten sich <uri link="http://www.susning.nu">http://www.susning.nu</uri> ansehen, 
      dann wissen sie wovon ich spreche. Gibt es dazu ein englischsprachiges Äquivalent?"</e>
  </p>
  
  <p><b>Forsetzung: Datenbank für Portage.</b>
      Ingo Krabbe <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6796">startete</uri>
      einen ziemlich populären Thread mit seiner Frage ob es Pläne gibt Portage mit einer Datenbank zu
      verbinden um so die Geschwindigkeit zu erhöhen. Einige Anwendungsbeispiele wurden eingeworfen, so
      zum Beispiel von John Nilsson: <e>"Diese Datenbank könnte detailliertere Informationen zu jedem Paket
          beinhalten, HOWTOS, bugs, Diskussionen und all die anderen Informationen die man nicht braucht
          (meist nur ein gentoospezifischer Informationstext und ein Link zur Homepage, nehme ich an, aber man
          KÖNNTE mehr hinzufügen)".</e> (Original: <e>"This db would have more indepth information of every package, HOWTOS, bugs, 
    discussions all that kind of information you would wan't (mostly just a gentoo specific info
	   text and link to a homepage I suspect, but you COULD add more)."</e>) 
  </p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<!-- 5 -->
	<title>Gentoo International</title>
    <body>
	    <p class="secthead">Impromptu Gentoo Dev &amp; Benutzertreffen am 12. Februar 2003 in Barcelona</p>
<p>
BaSS, einer der spanischen Genoo Entwickler, verlässt für ein paar Tage seine Heimatstadt Sevilla; das ist natürlich die perfekte
Gelegenheit um ihn und alle anderen, die am 12. Februar um 18:00 Uhr in der "Sagrada Familia" auftauchen werden, zu treffen. Falls du nicht
weisst, wonach du Ausschau halten solltest: Er wird eine schwarze Tasche mit den Gnome und Quadec Logos darauf tragen...
</p>
	<p class="secthead">Schnappschuss aus Japan: Gentoo im User Mode Linux auf RedHat 8.0</p>
<p>
Masanori "Smiley" Omote ist nicht wirklich das, was man als hart gesottenen Gentoo Benutzer bezeichnen würde. Er verwendet RedHat seit Jahren,
und er plant auch nicht, das so schnell zu ändern. Aber seine Freunde von der Tokyo Linux User Group haben ihn solange mit dem elegantesten
aller Pinguine belästigt, dass etwas passieren musste. Wie sich herausstellte, war dies mindestens genauso elegant: Auf der Suche nach einer
Möglichkeit, gcc 2.9x und 3.x auf dem selben Rechner laufen zu lassen, kam er soweit, Gentoo Linux auf einer virtuellen Machine im User Mode
Linux (UML) auf seinem kleinen Sony Vaio C1 zu installieren, einem Subnotebook mit Transmeta CPU, 256 MB und - RedHat 8.0. Ob das nun der
richtige Weg war, oder die nur richtige Art, eines auf das andere zu setzen ist eine eigene Frage, aber für jemanden mit RedHat Hintergrundwissen
bietet seine perfekt dokumentierte Installation einen beruhigend gewohnten Anblick...
<ul><li><uri link="http://www.omote.com/gentoo/install-in-uml.html">Gentoo 1.4_rc2 in RedHat 8.0 using UML</uri></li></ul>
</p>
</body>
</chapter>

<chapter>
<!-- 6 -->
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>Die folgenden 'stable' Pakete wurden diese Woche zu Portage hinzugefügt</title>
<body>
<p>
<note>Durch das bevorstehende Release von l.4_final, ist der Portage tree momentan 'eingefroren'. Daher wurden diese Woche keine neuen 'stable' Pakete hinzugefügt</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Updates von wichtigen Paketen</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-apps/portage - portage-2.0.46-r12.ebuild; </li>
<li>sys-devel/gcc - gcc-3.2.2.ebuild; </li>
<li>x11-base/xfree - xfree-4.2.99.4.ebuild; </li>
<li>gnome-base/gnome - gnome-2.2.ebuild; gnome-2.2_rc2-r99.ebuild; gnome-2.2_rc2.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - aa-sources-2.4.21_pre4-r1.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre3-r5.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r1.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r2.ebuild; development-sources-2.5.59-r7.ebuild; development-sources-2.5.59-r8.ebuild; linux-headers-2.4.20.ebuild; ppc-sources-benh-2.4.20-r5.ebuild; ppc-sources-crypto-2.4.20.ebuild; sparc-sources-2.4.20-r3.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r48.ebuild; xfs-sources-2.4.20_pre6.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Neu USE Variablen</title>
<body>
<p>
<ul>
<li><e>Diese Woche wurden keine neuen USE Variablen hinzugefügt.</e></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<!-- 6 -->
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
<p>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap7_sect2">Statistik</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7_sect4">Rangliste neue Bugs</uri></li>
</ul>
</p>
</body> 
</section>
<section>
<title>Statistik</title>
<body>
<p>
Die Gentoo Community verwendet Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, meldungen, Vorschläge und andere Kommunikationen mit them Entwicklerteam zu protokollieren. Die Aktivitäten der letzten 7 Tage:
<ul>
<li>251 neue Bugs diese Woche</li>
<li>1601 als 'neu' markierte Bugs insgesamt</li>
<li>577 Bugs welche Entwicklern zugewiesen sind (und 'angenommen' wurden)</li>
<li>52 Bugs wurden wieder geöffnet</li>
</ul>
Es gibt derzeit 2230 offen Bugs in Bugzilla. Davon sind 44 als 'blocker', 77 als 'critical' und 151 als 'major' markiert.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
<p>Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
<ul>
<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, mit 27 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri></li>
<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, mit 26 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=raker%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-25">geschlossenen Bugs</uri></li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, mit 24 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=kde%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-25">geschlossenen Bugs</uri></li>    
<li><mail link="satai@gentoo.org">Matthew Turk</mail>, mit 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=satai%40gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri></li>
				<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, mit 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
<p>
Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
<ul>				
<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, mit 24 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?action=wrap&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;bugidtype=include&amp;chfield=%5BBug%20creation%5D&amp;chfieldfrom=2003-01-25&amp;chfieldto=Now&amp;emailtype1=substring&amp;emailtype2=substring&amp;field0-0-0=noop&amp;keywords_type=allwords&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;query_format=report-table&amp;resolution=---&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;type0-0-0=noop&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">neuen Bugs</uri></li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, mit 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?action=wrap&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;bugidtype=include&amp;chfield=%5BBug%20creation%5D&amp;chfieldfrom=2003-01-25&amp;chfieldto=Now&amp;emailtype1=substring&amp;emailtype2=substring&amp;field0-0-0=noop&amp;keywords_type=allwords&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;query_format=report-table&amp;resolution=---&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;type0-0-0=noop&amp;=&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">neuen Bugs</uri></li>
<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, mit 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?action=wrap&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;bugidtype=include&amp;chfield=%5BBug%20creation%5D&amp;chfieldfrom=2003-01-25&amp;chfieldto=Now&amp;emailtype1=substring&amp;emailtype2=substring&amp;field0-0-0=noop&amp;keywords_type=allwords&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;query_format=report-table&amp;resolution=---&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;type0-0-0=noop&amp;=&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">neuen Bugs</uri></li>
<li><mail link="rphillips@gentoo.org">Ryan Phillips</mail>, mit 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=rphillips%40gentoo.org">neuen Bugs</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>



<chapter>
<!-- 7 -->
<title>Tips und Tricks</title>
<body>
	<p class="secthead">Herausfinden, welche USE-Variablen ein Paket während eines emerge beeinflussen</p>

<p>
Eines der am meisten gewünschten Features von Portage ist es, einfach und schnell herauszufinden, welchen Effekt USE-Variablen während eines emerge haben. Das Portage-Release 2.0.46-r12 bringt dieses Feature.
</p>

<p>Um den Effekt der USE-Variablen zu sehen, benutze die Option <e>-v</e>:
<pre caption="Zeige den Effekt der USE-Variablen mit der Option -v">
#emerge -vp exim

These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild    U ] net-mail/exim-4.12 [4.10] -tcpd +ssl -postgres +mysql +ldap +pam
</pre>
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 8 -->
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
	<section>
		<title>Abgänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:
			<ul>
				<li>Ric Messier (kilroy)</li>
				<li>Maarten Thibaut (murphy)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zugänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:
			<ul>
				<li>Zach Welch (zwelch) -- ???</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veränderungen</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:
			<ul>
				<li>Brad Cowan (bcowan) -- Gentoo Linux Release Koordinator</li>
				<li>Jack Morgan (jmorgan) -- Gentoo Veranstaltungskoordinator</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<!-- 9 -->
	<title>Zum GWN beitragen</title>
	<body>
	<p>Bist Du daran interessiert, etwas zum Wöchentlichen Gentoo Newsletter beizutragen?  Schicke uns eine <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eMail</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 10 -->
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Bitte schicke uns Dein <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und hilf' damit, den GWN besser zu machen.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<!-- 11 -->
	<title>Andere Sprachen</title>
	<body>
	<p>Der Wöchentliche Gentoo Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar :</p>	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>

