<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20041115-newsletter.xml">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>15. November 2004</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Author"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Author"><mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail></author>
<author title="Author"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Author"><mail link="ewagle@email.com">Emmet Wagle</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dj-submerge@gentoo.org">Marc Herren</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="mluisser@gentoo.org">Markus Luisser</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="nadi@gentoo.org">Nadi Sarrar</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sirseoman@gentoo.org">Tobias Matztat</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="martin@gentoo.org">Martin Ebner</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sputnik1969@gentoo.org">Daniel Gerholdt</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="haiat@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="tobiashansen@gentoo.org">Tobias Hansen</mail></author>
<abstract>Der Gentoo Weekly Newsletter der Woche vom 15. November 2004.</abstract>
<summary></summary>
<version>Jahr 3, Ausgabe 46 </version>
<date>15. November 2004</date>

<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Stolz präsentiert: Gentoo Linux 2004.3</title>
<body>
<p>Das ist die vierte und letzte Version von Gentoo Linux im Jahr 2004, mit dem Fokus auf Bugfixe und der Stabilisierung der enthaltenen Tools, die nun einfacher zu nutzen sind. Mit der 2004.3 werden alle Hauptarchitekturen von Gentoo unterstützt: amd64, hppa, ppc, sparc, x86, und eine erste ppc64 Version. Zusätzlich gibt es eine experimentelle (alpha Status) Version mit Stages für ia64 und s390. Das Embedded Team hat ebenfalls Stages veröffentlicht: arm, mips, ppc, and x86. Diese können hier gefunden werden <path>/experimental</path>. Wer mehr über die 2004.3 erfahren möchte, schaut auf die <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/release/2004.3/2004.3.xml">Release Seite</uri> und liest das <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/release/2004.3/ChangeLog">ChangeLog</uri>. </p>
<p>Die Highlights der 2004.3: Beide amd64 und ppc nutzen nun den gcc 3.4 als Compiler ihrer Wahl. Für Sparc ist nur sparc64 media veröffentlich worden, amd64 und x86 haben beide zu einem einzigen Kernel für die LiveCD gewechselt. Das beste von allen ist die verbesserte Zusammenarbeit zwischen den Teams der verschiedenen Architekturen, um eine gleichbleibendere Ausgabe als in vorhergegangen Versionen sicherzustellen .</p>
<p>2004.3 wurde in den letzten Stunden auf den <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Spiegelservern</uri> veröffentlicht, und ist ebenfalls per <path>bittorrent</path> über <uri link="http://torrents.gentoo.org">torrents.gentoo.org</uri> und <uri link="http://tracker.netdomination.org">tracker.netdomination.org</uri> zu bekommen. Der Öffentlichkeit um 0:00 UTC am Montag, 15 November 2004 übergeben, markiert die 2004.3 die letzte Version von 2004, die vierteljährlich erschienen ist. Diese Regelung wird nächstes Jahr durch eine 6-monatige Veröffentlichungsperiode, beginnend mit 2005.0 ersetzt. 2005.1 wird in der Mitte des Jahres 2005 erwartet.</p>
<p>Obwohl Gentoo Linux viel weniger Gewicht auf neue Releases legt als andere Linux Distributionen, und uns anhaftet, die Veröffentlichungen gelten nur für die Installationsmedien, stellt der Frozen Status jeder Veröffentlichung den Höchststand der Arbeit eines jeden Entwicklers dar, und nebenbei eine exelente Grundlage für die Installation von Gentoo Linux. Danke an alle Gentoo Entwickler und Tester mit deren Hilfe das Beste Release, weches es gibt, geschaffen wurde!</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo's X11 Team sucht zusätzliche Entwickler</title>
<body>
<p>Das X11 Team braucht Hilfe mit der Kern X Implementation, für xorg-11 und xfree. Besonders Leute, die sich mit C wohl fühlen und tief in X einsteigen wollen, sind gefragt. Bitte bei <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> und dem <mail link="recruiters@gentoo.org">Developer Relations project</mail> so schnell wie möglich melden: Mehr als 200 Bugs müssen gefixed werden!</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kernel Hauputz: Den Baum aufforsten</title>
<body>
<p>Die Gentoo Linux Kernel Verantwortlichen sind dabei die sys-kernel Pakete im Portage aufzuräumen. Eine Vielzahl populärer und nicht-so-populärer Source Pakete sind ohne Verantwortlichen und veraltet, oder sie sind in die offizielle Linux Kernel Entwicklung eingeflossen. Sie sind entweder schon aus dem Tree entfehrnt worden oder sie werden durch alternativen ausgetauscht, und diejenigen, die das eben beschriebene noch nutzen sind eingeladen zu einem aktuelleren Kernel zu migrieren, zu ihrem eigenen Komfort. Eine Zusammenfassung der Pakete, die eine Migrierung empfehlenswert machen, ist hier <uri link="http://www.gentoo.org/news/20041113-kernels.xml">hier</uri> zu finden, zusammen mit einer Ankündigung über einen Change, der das Verhalten des <c>hotplug</c> Paketes (siehe unten in dem "Tipps und Tricks" Abschnitt) Auskunft gibt.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Future zone</title>
<section>
<title>MetaKDE: Aufteilung der KDE - Ebuilds</title>
<body>
<p>
Dieses Projekt von <mail link="danarmak@gentoo.org">Dan Armak</mail> und
<mail link="motaboy@gentoo.org">Simone Gotti</mail> realisiert ein lange
gefordertes Feature: Separate Ebuilds für alle KDE - Anwendungen. Anstelle
von <c>emerge kdebase kdepim</c>, können Sie nun <c>emerge konqueror kmail</c>
ausführen.
</p>

<p>
Sehr wenige User nutzen zur Zeit alle der 300+ KDE - Anwendungen und diese in
wenige starre (monolitische) Pakete zu stecken, ist eigentlich "un - Gentooish".
Die Aufteilung bringt geringere emerge - Zeiten, Festplattenbenutzung sowie
weniger Durcheinander und macht die Bereitstellung und Prüfung von Updates
einfacher, auch im Hinblick auf Sicherheitsprobleme. Dazu erlaubt es so eine
feinere Spezifizierung von Abhängigkeiten und USE - Flag Nutzung.
</p>

<p>
Das Alles hat aber seinen Preis. Der Grund dafür, daß die Gentoo - Pakete nicht
schon vor langer Zeit aufgesplittet wurden, ist, daß jedes Ebuild einen sehr
großen Tarball zu entpacken und zu konfigurieren hat, was Zeit kostet. Es wurde
kalkuliert, daß das Emergen der KDE in aufgeteilte Pakete, im Gegensatz zu den
starren (monolithischen) Paketen, mehrere Stunden kosten würde. Vor zwei Jahren
wurde das als unakzeptabel erachtet (eine Zusammenfassung der Diskussion finden
Sie in diesem <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11123#c1">Bug - Report</uri>.
</p>

<p>
Aber die Dinge werden schneller mit der Zeit, nicht nur die Harware, sondern
auch Automatisierungstools und das KDE - Ebuild Skript. Also entschieden
wir uns es zu testen und zu schauen, was dann passiert. Das neue <c>confcache</c>
(Details finden Sie in der nächsten "Future zone") ist ein zusätzlicher Bonus.
Das Projekt ist momentan zu 95% komplett. Ein Ebuild - Overlay finden Sie
unter <uri link="http://kde-metaebuilds.berlios.de">kde-metaebuilds.berlios.de</uri>.
Es sind keine Bugs bekannt, nur einige Features fehlen noch. Diese Ebuilds haben
auch kleinere Verbesserungen, die die starren (monolitischen) Ebuilds nicht
besitzen.
</p>

<p>
Wir sind nun dabei diese Ebuilds sauber in Portage zu integrieren. Das soll nach
und nach geschehen. Begonnen wird mit den am wenigsten genutzen Paketen. Die
von kdebindings abgeleiteten Ebuilds sind schon vorhanden und werden womöglich
demaskiert, während Sie dies hier lesen. Wir hoffen, daß die Aufteilung der
Ebuilds zum Standard für KDE 3.4 werden wird. Währenddessen würden wir uns
sehr über ausgiebiges Testen freuen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>zgv: Mehrere Buffer Overflows</title>
<body>
<p>
zgv enthält mehrere Buffer Overflows, welche möglicherweise zur Ausführung
von beliebigem Code führen könnte.
</p>
<p>Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-12.xml">GLSA Meldung</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Portage, Gentoolkit: Verwundbarkeiten im Zusammenhang mit temporären Dateien</title>
<body>
<p>
dispatch-conf (in Portage enthalten) und qpkg (enthalten im Gentoolkit) sind
anfällig für Symlink - Attacken, was dazu führen könnte, das ein lokaler User
mit den Rechten des Users, der das Skript gerade ausführt, beliebige Dateien
überschreiben kann.
</p>
<p>Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-13.xml">GLSA Meldung</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kaffeine, gxine: Entfernt ausbeutbarer Buffer Overflow</title>
<body>
<p>
Kaffeine und gxine enthalten beide einen Buffer Overflow, der ausgenutzt werden
kann, wenn auf Inhalte von boshaften HTTP - Servern mit speziell geformten
Headern zugegriffen wird.
</p>
<p>Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-14.xml">GLSA Meldung</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenSSL, Groff: Unsichere Behandlung von temporären Dateien</title>
<body>
<p>
groffer, enthalten im Groff - Paket, und das der_chop - Skript, enthalten im
OpenSSL - Paket, sind beide anfällig für Symlink - Attacken, was dazu führen
könnte, das ein lokaler User mit den Rechten des Users, der das Utility gerade
benutzt, beliebige Dateien überschreiben kann.
</p>
<p>Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-15.xml">GLSA Meldung</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>zip: Pfadname Buffer Overflow</title>
<body>
<p>
zip enthält einen Buffer Overflow, wenn es ein Zip - Archiv aus Dateien mit sehr
langen Dateinamen erstellen soll. Das könnte zur Ausführung von belliebigem Code
führen.
</p>
<p>Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-16.xml">GLSA Meldung</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>mtink: Unsichere Behandlung von temporären Dateien</title>
<body>
<p>
mtink ist anfällig für Symlink - Attacken, was dazu führen könnte, das ein
lokaler User mit den Rechten des Users, der das Utility gerade benutzt,
beliebige Dateien überschreiben kann.
</p>
<p>Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-17.xml">GLSA Meldung</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Apache 2.0: Denial of Service durch Speicherausschöpfung</title>
<body>
<p>
Ein Fehler in Apache 2.0 könnte einem entferntem Angreifer erlauben,
einen "Denial of Service" auszlösen.
</p>
<p>Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-18.xml">GLSA Meldung</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Pavuk: Mehrere Buffer Overflows</title>
<body>
<p>
Pavuk enthält mehrere Buffer Overflows, die einem entferntem Angreifer
die Möglichkeit bieten könnten, bliebigen Code auszuführen.
</p>
<p>Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-19.xml">GLSA Meldung</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>ez-ipupdate: Stringformatierungsverwundbarkeit</title>
<body>
<p>
ez-ipupdate enthält eine Stringformatierungsverwundbarkeit, die zur Ausführung
von beliebigem Code führen könnte.
</p>
<p>Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-20.xml">GLSA Meldung</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Samba: Entfernter Denial of Service</title>
<body>
<p>
Ein Fehler bei der Validierung von Eingangsdaten in Samba könnte einem entfernten
Angreifer die Möglichkeit bieten, einen "Denial of Service" durch übermäßige
Beanspruchung von CPU - Zyklen auszulösen.
</p>
<p>Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-21.xml">GLSA Meldung</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Davfs2, lvm-user: Unsichere Behandlung von temporären Dateien</title>
<body>
<p>
Davfs2 und das lvmcreate_initrd - Skript (enthalten im lvm-user Paket) sind
beide anfällig für Symlink - Attacken, was dazu führen könnte, das ein
lokaler User mit den Rechten des Users, der die Utilitys gerade nutzt,
beliebige Dateien überschreiben kann.
</p>
<p>Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-22.xml">GLSA Meldung</uri></p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gehört in der Community</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Media-sound Neugestalltung</b></p>
<p> <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail> plant die Neugestalltung der kompletten media-sound Kategorie. Die mittlerweile 300 Pakete werden in etwa in 15 bis 20 neue Kategorien eingeteilt. Und, wie viele Male zuvor, werden Argumente für eine komplett andere Organisation der Pakete betrachtet.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/22718">Media-sound Neugestalltung</uri></li>
</ul>


<p><b>Ein Trojaner für Gentoo</b></p>
<p>Nach einer langen Ruhezeit bei <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=26110">seinem Bug</uri>, offeriert der Bug-Reporter einen Weg, eine Gentoo Installation über einen rsync Mirror zu infizieren, unter Benutzung von manipulierten eclasses. Solange diese nicht signiert sind, ist ein angegriffener rsync Server ein Risiko.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/22695">Ein Trojaner für Gentoo</uri></li>
</ul>


<p><b>Erkenne gcj und andere gcc Sprachmodule</b></p>
<p>Dies ist ein spezieller Fall einer generellen Frage: Gibt es einen generellen Weg ein Paket mit speziellen USER-Flags als Abhängigkeit zu setzen? Wie es aussieht, ist diese nützliche Funktion noch nicht in Portage enthalten. Zu diesem Zeitpunkt gibt es nur ein paar Workarounds, aber dies ist immer noch die Quelle mancher Compiler Fehler, die nach schrägen Bugs aussehen.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/22819">Detecting gcj and other gcc language modules</uri></li>
</ul>
</body></section>
</chapter>


<chapter> 
<title>Gentoo in den Medien</title> 
<section>
<title>O'Reilly: Knoppix Hacks (Oktober 2004) </title> 
<body> 
<p>
"100 starke Tipps &amp; Tools" ist der Untertitel des neuen Buches von O'Reilly, 
<uri link="http://www.oreilly.com/catalog/knoppixhks/">"Knoppix Hacks"</uri>, das erst letzes Monat erschienen ist.
Hack Nr. 36 auf Seite 110 erklärt die "Installation von Gentoo mit Knoppix".
Neben zahlreichen Gründen warum man Gentoo besser von einer LiveCD (im Gegensatz zu einer Installation von einer bestehenden 
Linux Installation aus) installieren sollte, gibt der Autor auch den Rat dies nicht mit dem Gentoo ISO sondern mit Knoppix zu tun.
Wie auch immer, solange man "all die Vorteile eines Gentoo Systems - wie dem exzellenten Paketmanager Portage" bekommt, 
wie es der Autor Alex Garbutt ausdrückt.
Ausserdem empfiehlt er die Wartezeit bei der Installation mit einer Runde Frozen Bubble zu verkürzen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistik</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Rangliste neue Bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistik</title>
<body>
     <p>
     Die Gentoo Community verwendet Bugzilla  (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, Meldungen, Vorschläge und andere Kommunikationen mit dem Entwicklerteam zu protokollieren.
Die Aktivitäten zwischen dem 07. November 2004 und dem 14. November 2004 resultierten in:
     </p>
     <ul>
          <li>795 neuen Bugs</li>
	  <li>548 geschlossenen oder gelösten Bugs</li>
	  <li>29 wiedergeöffneten Bugs</li>
     </ul>
     <p>
     Von den 7397 zur Zeit offenen Bugs sind: 129 als 'blocker', 240 als 'critical' und 556 als 'major' markiert.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 40
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, mit 28
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, mit 27
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, mit 26
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, mit 25
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="pauldv@gentoo.org" >Paul de Vrieze</mail>, mit 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=pauldv@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org" >SpanKY</mail>, mit 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, mit 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, mit 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, mit 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, mit 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, mit 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, mit 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="chriswhite@gentoo.org" >Chris White</mail>, mit 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=chriswhite@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, mit 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>



<chapter>
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
	<section>
		<title>Abgänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche.</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zugänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:</p>
		<ul>
				<li>Stefan Schweizer (genstef) - External kernel modules</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veränderungen</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:</p>
			<ul>
				<li>Henrik Brix Andersen (brix) - Kernel</li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Zum GWN beitragen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Sind Sie daran interessiert, etwas zum Wöchentlichen Gentoo Newsletter
    beizutragen?  Schicken Sie uns eine <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eMail</mail></p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<section>
		<body>
		<p>Bitte schicken Sie uns Ihr Feedback an <mail
    link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und helfen damit, den GWN besser zu machen.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Andere Sprachen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Der Wöchentliche Gentoo Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar:</p>	
			<ul>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polnisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkisch</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
