<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20041206-newsletter.xml">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>6. Dezember 2004</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Author"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Author"><mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail></author>
<author title="Author"><mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail></author>
<author title="Author"><mail link="zypher@gentoo.org">Marc Hildebrand</mail></author>
<author title="Author"><mail link="randomaze@yahoo.it">Fabrizio Masia</mail></author>
<author title="Author"><mail link="ewagle@gmail.com">Emmet Wagle</mail></author>
<author title="Author"><mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dj-submerge@gentoo.org">Marc Herren</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="mluisser@gentoo.org">Markus Luisser</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="nadi@gentoo.org">Nadi Sarrar</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sirseoman@gentoo.org">Tobias Matztat</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="martin@gentoo.org">Martin Ebner</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sputnik1969@gentoo.org">Daniel Gerholdt</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="haiat@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="tobiashansen@gentoo.org">Tobias Hansen</mail></author>
<abstract>Der Gentoo Weekly Newsletter der Woche vom 6. Dezember 2004.</abstract>
<summary></summary>
<version>Jahr 3, Ausgabe 49 </version>
<date>6. Dezember 2004</date>

<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Gentoo Developer Treffen beim 21C3 vom 27. bis 29. Dezember 2004</title>
<body>
<p>
Der <uri link="http://www.ccc.de/congress/2004/">21st Chaos Communication
	Congress (21C3)</uri> ist eine dreitägige Konferenz über
Technologie, Gesellschaft und Utopie. Traditionell in der deutschen
Hauptstadt Berlin zwischen Weihnachten und Silvester abgehalten, bietet die C3
Vorträge und Workshops über Informationstechnologie, IT Sicherheit, Internet und
Kryptographie und generell kritische und kreative Diskussionen über Technologie
und deren Einfluß auf die Gesellschaft.
</p>
<p>
Die Tatsache, daß schon bei der letztjährigen 20C3 eine Menge Gentoo Entwickler
und User anwesend waren führte zur Verlautbarung eines offiziellen
Entwickler-Treffens bei der diesjährigen Konferenz. Das Gentoo Entwickler
Treffen findet am 28. Dezember (dem zweiten Tag der Konferenz) um 18:00 statt.
Die Gäste- und Themenliste werden auf dem offiziellen <uri
link="https://21c3.ccc.de/wiki/index.php/Gentoo">21C3 Wiki für Gentoo</uri>
verlautbart. Das Treffen soll mehreren Zwecken dienen, beginnend bei einem
simplen Treffen für die (hauptsächlich europäischen) Entwickler, über die
Auslotung der Möglichkeiten engerer Zusammenarbeit, verbesserte, direkte
Kommunikation und mehr Synergien im Netzwerk bis zu Verbesseungen des Gentoo
Projektes im Ganzen. Wir werden über den Stand der Dinge im europäischen
Developer Netzwerk sprechen und über Wege die Verbingungen zu verbessern - wir
werden über Wege sprechen besser zusammenzuarbeiten und wie wir uns gegenseitig
unterstützen können bei der Entwicklung der jetzigen und zukünftigen Gentoo
Distribution.
</p>
<p>
Neben dem Treffen der Entwickler gibt es auch andere Gentoo-Höhepunkte am 21C3,
die man nicht verpassen sollte. Eines davon ist die Präsentation von Hardened
Gentoo von <mail link="pappy@gentoo.org">Alexander Gabert</mail> am 28. Dezember
um 15:00 mit einer Einführung in die Hardened Toolchain, den PaX kernel, starke
DAC/MAC Kontrollmechanismen und die Benutzer Dokumentation die eine niedrige
Einstiegsschwelle bieten soll - alles in allem eine Sicherheits-Gesamtlösung für
einen breiten Bereich von Anwendungen vom Heimbenutzer bis zum Kommerziellen.
Auf der Ausstellungsebene der Konferenz wird es am traditionellen <uri
link="http://www.ccc.de/congress/2004/">"hackcenter"</uri> einen eigenen Tisch
für Gentoo geben um ein wenig mit Gentoo Linux herumspielen zu können.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Neue Gentoo Linux Version 2004.3-r1 verlautbart</title>
<body>
<p>
Der sehr erfolgreichen Freigabe von 2004.3 auf dem Fuße folgend hat das Release
Engineering Team eine Wartungsversion für eine Architekturen bereitgestellt. Die
Wartungsversion war für alle Architekturen möglich aber nur wenig fanden es
notwendig diese Möglichkeit zu nutzen. Es gab einige wenige Änderungen in den
Versionen die eine Fehler beseitigen die manche Leute daran gehindert haben
Gentoo zu installieren. Die betroffenen Architekturen und die entsprechenden
Änderungen sind:
</p>
<ul>
	<li>
		<b>Alpha</b> - Neue LiveCD mit korrekter
		<path>aboot.conf</path>,<path>stages</path> und
		<path>livecd</path> wurden nach <path>/releases</path>
		verschoben
	</li>
	<li>
		<b>AMD64</b> - Neue LiveCD mit korrigierter Speakup
		Unterstützung, <c>pnpbios</c> ist standardmäßig ausgeschaltet,
		und die Dateien für <c>dhcpcd</c>, <c>slocate</c>, 
		<c>usbutils</c>, und <c>pciutils</c> wurden der Universal CD
		hinzugefügt.
	</li>
	<li>
		<b>HPPA</b> - Unterstützung für <c>lvm2</c> zur LiveCD
		hinzugefügt.
	</li>
	<li>
		<b>x86</b> - Änderungen wie bei AMD64, und die x86 PackageCD
		wurde wegen einer fehlenden <c>glib</c> Äbhängigkeit von
		<c>kdegraphics</c> neu kompiliert.
	</li>
</ul>
<p>
Die neuen Versionen findet man am selben Ort wie die 2004.3 Versionen auf einem
Gentoo Mirror in ihrer Nähe.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Vorankündigung des UK Gentoo Developer Treffens</title>
<body>
<p>
Die Gentoo Entwickler aus England freuen sich ankündigen zu dürfen, daß die
Gentoo UK Konferenz 2005 am Samstag, dem 12. März and der Universität Salford,
mit gemütlichem Beisammensein am Tag davor und danach, stattfinden wird. Das
Thema der diesjährigen Konferenz lautet 'Erfolg mit Gentoo' und es wird sowohl
ein Vortrags- als auch ein Vorführungsprogramm geben. Sie laden alle Entwickler und
User, die mitmachen wollen ein, ihre Vorschläge vor dem 31. Dezember
einzubringen. Mehr Information gibt es auf der <uri
link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Konferenz Website</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Future zone</title>
<section>
<title>Gentoo auf einem 256MB USB-Stick: Flash Linux</title>
<body>
<note>Hinweis: Themen dieser Sektion werden gelegentlich Projekte beinhalten, 
die nicht offizieller Teil von Gentoo sind, aber in einer gewissen Art mit 
Gentoo verbunden sind. So könnte das etwa ein Projekt sein, welches künftig 
offizielles Gentoo-Projekt werden soll, oder ein Projekt, das von Gentoo 
inspiriert wurde oder auf Gentoo basiert, aber trotzdem seinen komplett 
eigenen Weg gehen wird. Zu den Letzeren gehört das dieswöchige Thema dieser 
Kolumne: </note>

<p><uri link="http://www.encryptec.net/flashlinux/">FlashLinux</uri> ist eine 
angepasste Linux-Version speziell für bootfähige USB-Sticks oder ähnliche 
bootfähige Flash-Speicher. Gareth Bult und seine Helfer haben eine, auf 
benötigten Speicherplatz getrimmte Binär-Distribution entwickelt, die komplett 
auf Gentoo Linux basiert, mit speziellem Fokus auf Gnome 2.8 und dem Ziel 
etwas zu erschaffen, dass es Windows Usern erleichtert, sich Linux anzuschauen. 
"Die enthaltenen Applikationen sind wohl nicht Traum eines Programmierers, 
aber wir hoffen, dass alles, was ein User von einem modernen Desktop-System 
erwartet, auch enthalten ist" (Gareth). Momentan enthalten ist Software wie 
Evolution, XChat, Firefox, eine OpenOffice Version von Ximian und 
<uri link="http://www.encryptec.net/flashlinux/flash032/index.html">vieles mehr</uri>.</p>

<p>Die Wahl von Gentoo als Grundlage für FlashLinux erschien offensichtlich, 
auch wenn man die Tatsache beiseite nimmt, dass der Entwickler selbst Gentoo 
User ist und seine Web-Server nun seit zwölf Monaten mit Gentoo Linux laufen. 
"Ich wollte etwas möglichst flottes, und die Aufgabe war ja sozusagen, einen 
Kübel in einen Becher zu füllen" erklärt er - und lässt damit kaum Alternativen 
neben der Wahl von Gentoo als Basis für FlashLinux. Mit einem (x86 oder AMD64) 
BIOS mit der Option von einem USB-Stick zu booten, feuert der FlashLinux Stick 
einen 2.6.7-gentoo-r14 Kernel ab, <c>autoconfig</c> aus den Knoppix Tools übernimmt 
die Hardwareerkennung und <c>mkxf86config</c> das X-Setup. Ausserdem gibt es GRUB-basierte 
Wahlmöglichkeiten für LAN oder DialUp-Konfigurationen, sowie jeweils zwei 
verschiedene Bildschirmauflösungen. </p>
<figure link="/images/gwn/20041206-fl.jpg"
           short="FlashLinux" 
           caption="Windows-swatting penguin splashscreen: FlashLinux USB-Key beim Booten" />

<p>"Jeder weiß, dass das LAN-Setup der Gentoo Linux LiveCDs perfekt funktioniert, 
wir waren aber Überrascht, wie gut auch die Verbindung per DialUp integriert ist", 
sagt Gareth Bult. Während die Reaktionen, die er von ersten Anwendern bekommt, 
mehrheitlich Begeisterung dafür zeigen, dass alles auf einen 256MB Key passt - und 
sogar noch 50MB übrig bleiben - ist der Stick an sich für die Entwickler der 
entscheidenden Faktor. Ihrer Meinung nach ist die Wahl des Mediums entscheidend 
für eine benutzerfreundliche Gestaltung: "USB 1.0 Keys übertragen Daten nur mit 
1Mbps und sind unbrauchbar für Flashlinux. Jedoch übertragen auch USB 2.0 Keys nicht 
wirklich Daten mit 480Mbps, typische Werte sind hier zwischen 5 und 10 Mbps." Aber 
sogar die Empfehlungen für USB Memory-Sticks der höheren Preisregionen sprengen nur 
selten die 30 USD-Marke.</p>

<p>Der Flashlinux Erschaffer hat seine Arbeit unter der GPL zur Verfügung gestellt 
und hofft auf Unterstützung von Menschen, die sich für verschiedene Aspekte 
interessieren, wie etwa die USB Sticks ADSL-betriebsbereit zu machen oder Bootsplash-
Probleme mit neueren Kernel-Versionen zu lösen. Auch andere Beiträge und Ideen sind sehr 
willkommen. Kontakt unter: 
<mail link="hostmaster@encryptec.net">hostmaster@encryptec.net</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>Open DC Hub: Ausführung von entferntem Code</title>
<body>
<p>

	 Open DC Hub enthält einen Buffer Overflow, der zur Ausführung von
	 entferntem Code genutzt werden kann.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-37.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sun und Blackdown Java: Privilegiensteigerung von Applets</title>
<body>
<p>

	 Der Java Plug - In Schutz in der Sun und Blackdown Java Umgebung können
	 umgangen werden um auf beliebige Pakete zuzugreifen, so dass es nicht
	 vertauenswürdigen Java Applets gestattet wird, ungehindert Aktionen auf
	 dem Host - System auszuführen.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-38.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>rssh, scponly: Ungehinderte Befehlsausführung</title>
<body>
<p>

	 rssh und scponly filtern keine Kommandozeilenoptionen, die dazu ausgenutzt
	 werden könnten, belieige Kommandos auszuführen. So wird es entfernten
	 Usern gestattet, die restriktive Shell komplett zu umgehen.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200412-01.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gehört in der Community</title>

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>udev oder devfs</b></p>
<p>Systeme, die mit einem 2.6er Kernel laufen, haben die Option udev zu nutzen. Ein User bemerkte, dass die online Gentoo Dokumentation immer noch auf devfs verweist. Er fragte nach Ratschlägen um udev zu konfigurieren.</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/110178">new 2004.3 system - to devfs or not to devfs, that is the question</uri> </li>
</ul>
<p><b>To opt or not to opt. Das ist die Frage!</b></p>
<p>Die Woche poppte eine Diskussion hoch, in der es darum ging, an welcher Stelle die gentoo-rsync-mirror ebuild's installiert werden. Warum waren sie in /opt? Sollten sie nicht in /usr sein? Es kamen eine Reihe von Antworten rein,  inkl. einer Kurzgeschichte darüber, wo /opt herkommt.</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/110104">Local portage repository</uri></li>
</ul>
<p><b>Gentoo... Limiting?</b></p>
<p>Eine der Gentoo Grundfesten ist, dass die User die volle Kontrolle über ihr System haben. Ist das war? Ein Schreiberling hat diese Frage in der gentoo-user Mailingliste gestellt. Natürlich hat dies eine große Diskussion ergeben. Die Kurzfassung: Gentoo ist ein so konfigurierbar wie Du willst, solange Du lernst, mit den Portage Tools umzugehen.</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/110040">Gentoo limitations</uri></li>
</ul>
<p><b>libperl rebuilder</b></p>
<p>Nach einem Upgrade des Perl Pakets, fragte ein User wie er alle Perl Module updaten kann.</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/109990">Upgrading Perl Modules when Upgrading Perl</uri> </li>
</ul>
<p><b>Die beste Digitalkamera für Linux?</b></p>
<p>Nicht ist frustrierender als sich ein neues Computerspielzeug zu kaufen und dann festzustellen, dass es mit Deiner liebsten Linux Distribution läuft. Mit Weihnachten vor der Tür; hat die "Geschenke für Geeks"-Einkaufs-Zeit begonnen. In diesem Thread gibt es ein paar Tipps für den richtigen Digitalkamerakauf, die unter Gentoo - und jeder anderen Linux-Distribution läuft.!</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/109549">Suggestions for a Digital Camera under Linux</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Italien: GentooDay Report</title>
<body>

<p>
Auch wenn sich das örtliche Schlachthaus "Macelli Comunali" vielleicht nicht nach dem passensten Treffpunkt für den italienischen LinuxDay anhört, haben die Mitglieder des Gechi aus Prato versichert, dass dort keine Pinguine zu Schaden kommen würden. Mittlerweile hat das Gebäude seinen ursprünglichen Verwendungszweck verloren und dient als Treffpunkt für diverse Meetings und Konferenzen vieler verschiedener Gruppen und Non-Profit Organisationen.
</p>

<p>
Der Hallen waren anfangs zwar kalt, die vielen Computer der Gechi-Mitglieder heizten die Luft aber schnell auf eine angenehme Temperatur auf. Eine halbe Stunde nach Beginn des Treffens war bereits ein distfiles und rsync Mirror für die Besucher aufgesetzt, und das Netzwerk war zu 100% einsatzbereit; einige aktive Gentoo Benutzer waren zu dieser Zeit auch schon fleissig am emergen und kompilieren. Die Neugier an den anderen Teilnehmern bestimmte anfangs die Atmosphäre am Morgen, da es das erste Treffen überhaupt für einige der Gechi-Mitglieder war. Und während andere noch am Eintreffen und Aufbauen waren, erzählte <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=27023">Giulio
Salani (zuglio)</uri> bereits über seine Vidalinux Tests, <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=15873">Matteo Pescarin (peach)</uri> stellte seine wunderschönen Poster vor.
</p>

<p>
Nachmittags startete <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=16241">Giacomo
Benvenuti (benve)</uri> dann hoch offiziell den ersten Download vom neuen experimentellen <uri link="http://ftp.students.cs.unibo.it/gentoo/">italienischen Gentoo Mirror in Bologna</uri>. Gleichzeitig errichteten einige Leute ein <c>distcc</c> LAN unter Ihren Laptops.
</p>

<p>
Dann war es endlich soweit, die Präsentationen fingen an. Die erste von <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=36380">Andrea
Perotti (deadhead)</uri> handelte von "Erfolgsgeschichten von Gentoo im kommerziellen Umfeld". Leider kämpfte Andrea über eine Stunde mit dem Projektor, weshalb keine Zeit mehr für <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=15873">Giovanni
Ferri (FonderiaDigitale)</uri> und seinen Vortrag über "Installation einer Blackbox und Absicherung des Netzwerks" blieb, wlecher ebenfalls für den Nachmittag geplant war. Giovannis ausserordentliche Präsentation wurde schlussendlich doch noch gehalten, allerdings erst abends als die meisten Besucher schon fort und nur noch einige hartnäckige Gentoo Anhänger anwesend waren. Diese allerdings wohl ernährt von der faszinierenden lokalen Spezialität mit dem Namen "F2 Sandwich" ...
</p>
<figure link="/images/gwn/20041206-gday.jpg"
           short="GentooDay"
           caption="Gechi Aktivisten beim ehemaligen Schlachthof von Prato" />
<note>v.l.n.r.: <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=48865">Cazzantoio</uri>,
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=15368">akiross</uri>, <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=32804">oRDeX</uri>, <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=68764">lavish</uri>,
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=32946">randomaze</uri>, <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=74185">nemesix2001</uri>, <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=36380">.:deadhead:.</uri> und sitzenderweise vor dem magischen Pinguin, welcher niemals vom Tisch fällt: <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=44801">genGNUbbo</uri>
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Österreich: Neue AGLUG Webseite</title>
<body>

<p>
Da die ehemalige Wiener Gentoo Linux User Group im letzten Jahr stetig gewachsen ist, hat sie nun ihren Fokus auf österreichweiten Support erweitert. Für diesen Zweck wurde <uri link="http://www.aglug.net">eine neue Webseite</uri> geschaffen, welche viele neue Servies bietet. Darunter auch ein brandneues österreichisches Gentoo Benutzer Forum und einen RSS Feed für lokale Nachrichten. Ausserdem werden jeden Monat Stammtisch-ähnliche Treffen organisiert, der nächste bereits am 16. Dezember. Weitere Details gibt es im <uri link="http://www.aglug.net/index.php?option=com_events&amp;Itemid=40">Event Kalender</uri> auf der Seite.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Deutschland: Report vom Nürnberger Treffen</title>
<body>

<p>
Karl Hansl berichtet vom ersten Treffen in Nürnberg letzte Woche: "Gentoo Benutzer aus der Umgebung trafen sich und sprachen über typisch Linux relevante Themen wie 'Welche Marke baut bessere und schnellere Motorräder, Kawasaki oder Honda?'; nebenbei gab es aber natürlich auch einige 'off-topic' Gespräche über Programmierung. Die Erfahrung hat gezeigt, dass die unterschiedlichsten Menschen zum GUGN Treffen kommen, von Selbständigen über Studenten bis hin zu professionellen Systemadministratoren. Wir werden uns auf jeden Fall wieder treffen, und zwar am 5. Jänner 2005. Hoffentlich können diesmal auch noch Andere dazu stossen!"
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistik</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Rangliste neue Bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistik</title>
<body>
     <p>
     Die Gentoo Community verwendet Bugzilla  (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, Meldungen, Vorschläge und andere Kommunikationen mit dem Entwicklerteam zu protokollieren.
Die Aktivitäten zwischen dem 28. November 2004 und 05. Dezember 2004 resultierten in:
     </p>
     <ul>
          <li>717 neuen Bugs</li>
	  <li>458 geschlossenen oder 'gelösten' Bugs</li>
	  <li>30 wiedergeöffneten Bugs</li>
     </ul>
     <p>
     Von den 7619 zur Zeit offenen Bugs sind: 130 als 'blocker', 239 als 'critical' und 560 als 'major' markiert.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, mit 35
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, mit 25
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, mit 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, mit 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="dragonheart@gentoo.org" >Daniel Black</mail>, mit 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dragonheart@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, mit 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, mit 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, mit 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, mit 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, mit 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, mit 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org" >SpanKY</mail>, mit 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, mit 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, mit 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-28&amp;chfieldto=2004-12-05&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tipps und Tricks</title>

<section>
<title>Wiederkehr der Compose Taste a.k.a. Multi_Key</title>
<body>

<p>
Viele Benutzer arbeiten mit einem Keyboard Layout, dass es nicht erlaubt andere
Zeichen einzugeben, als diese die auf den Tasten abgedruckt sind, Es gibt eine
"Workarounds" mit sogenannten "Deadkeys", so dass Sie Zeichen mit Accents
eingeben können. Dies ermöglicht Ihnen aber nicht, alle Zeichen Ihrer
Sprachumgebung einzugeben.
</p>

<p>
Bei vielen UNIX-Maschinen finden Sie eine "Compose Taste" auf der Tastatur. Mit
dieser Taste können Sie das gewünschte Zeichen erstellen. Die Sequenz 
<c>&lt;compose&gt; &lt;"&gt; &lt;a&gt;</c> führt zu dem Umlaut <c>ä</c>.  Oder
nehmen Sie <c>&lt;compose&gt; &lt;/&gt; &lt;o&gt;</c> für ein dänisches
<c>ø</c>.  Mit X ist ein Problem eine Taste als Compose Taste oder "Multi_Key"
zu deklarieren. Erinnern Sie sich einfach daran, dass eine Tastatur nur Keycodes
sendet und das es unwichtig ist, welcher Keycode ein bestimmtes Zeichen oder
einen besonderen Schlüssel repräsentiert.
</p>

<p>
Um die Compose Taste zu aktivieren müssen Sie Ihre
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> editieren. Es gibt andere Wege, wie zum Beispiel
<c>xmodmap</c>, aber die globale Konfiguration in <path>xorg.conf</path> stellt
sicher, dass die Compose Taste für alle Benutzer verfügbar sein wird. Ich
empfehle die rechte Windows Taste als Compose Taste zu nutzen (eine von beiden
auf Ihrer Tastatur sollte ausreichen):
</p>

<pre caption="Aktvieren der Compose Taste in xorg.conf">
<comment># Ihr Abschnitt zur Tastatur in der xorg.conf wird diesem ähnlich sehen:</comment>
Section "InputDevice"
        Identifier      "Keyboard0"
        Driver          "kbd"
        Option          "XkbModel"      "pc104"
        Option          "XkbLayout"     "us"
        <comment>Option          "XkbOptions"    "compose:rwin"</comment>
EndSection
</pre>

<p>
Nachdem Sie X neugestartet haben sollten Sie alle oben angebrachten Beispiele
ausführen können. Eine vollständige Liste aller Compose Tasten Zeichen mit der
dazugehörigen Beschreibung finden Sie in
<path>/usr/X11R6/lib/X11/locale/&lt;your_character_enocding&gt;/Compose</path>.
</p>

</body>
</section>

</chapter>








<chapter>
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
	<section>
		<title>Abgänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche.</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zugänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:</p>
		<ul>
			<li>Joe McCann (joem) - Gnome development</li>
			<li>Michael Stewart (vericgar) - Apache</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veränderungen</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Zum GWN beitragen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Sind Sie daran interessiert, etwas zum Wöchentlichen Gentoo Newsletter
    beizutragen?  Schicken Sie uns eine <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eMail</mail></p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<section>
		<body>
		<p>Bitte schicken Sie uns Ihr Feedback an <mail
    link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und helfen damit, den GWN besser zu machen.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Andere Sprachen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Der Wöchentliche Gentoo Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar:</p>	
			<ul>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polnisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkisch</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
