<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050801-newsletter.xml" lang="de">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>August 1st, 2005</subtitle>
<author title="Editor">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="tannewt@gentoo.org">Scott Shawcroft</mail>
</author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="mluisser@gentoo.org">Markus Luisser</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sirseoman@gentoo.org">Tobias Matzat</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="martin@gentoo.org">Martin Ebner</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sputnik1969@gentoo.org">Daniel Gerholdt</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="haiat@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="tobiashansen@gentoo.org">Tobias Hansen</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="void@gentoo.org">Dennis Nienhüser</mail></author>
<abstract>Der Gentoo Weekly Newsletter der Woche vom 1. August 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Jahr 4, Ausgabe 30</version>
<date>2005-08-01</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Gentoo Entwickler Konferenz in San Francisco</title>
<body>
<p>
Einen ganzen Tag lang wird im Zusammenhang mit der <uri
link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12SFO05A">LinuxWorld Expo
2005</uri> in San Francisco am 12. August eine Entwickler (und User) Konferenz
abgehalten. Neben Präsentationen von Mitgliedern des Entwicklerteams wird es
auch Zeit zum Bereinigen von Bugs, fürs Tratschen und für das signieren von
Schlüsseln geben. Wenn du in der Gegend der Bucht bist; es gibt noch Plätze. Das
Ticket kostet im Vorverkauf 10$ wobei das Mittagsessen und ein Konferenz-T-Shirt
in der Gebühr inkludiert sind. Für diejenigen die nicht persönlich anwesend sein
können wird die Konferenz auch im Netz übertragen.
</p>
<p>Mehr Information gibts unter<uri
link="http://devconference.gentoo.org/">http://devconference.gentoo.org</uri>.</p>
<p>
Die Veranstaltung wird von Global Netoptex Inc. gesponsort, einem langjährigen
Unterstützer der Gentoo Infrastruktur, und ebenfalls von der Indiana University,
die für die Übertragung ins Netz sorgen wird.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Übersetzer für die deutsche Dokumentation gesucht</title>
<body>
<p>
Das deutsche Übersetzungsteam sucht nach neuen Übersetzern. Wie man an unserer
Statistik sehen kann, sind die Dokumente in deutscher Sprache die
meistgelesentsten nach den englischen Originalen. Daher sollten sie so schnell
wie möglich aktualisiert werden. Leider sind aber einige Dokumente hoffnungslos
veraltet. Für das Aktualisieren der Dokumentation werden einige helfende Hände
und Gehirne gebraucht. Wenn du gut Englisch und Deutsch sprichst und mithelfen
willst, sende bitte ein Email an den deutschen Chefübersetzer <mail
link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo Stories -->
<chapter>
  <title>Gentoo Stories: Voller Erfolg des seit 2 Jahren monatlich statt findenden Bugdays</title>
  <section>
    <body>
      <p><uri link="http://bugday.gentoo.org/">Bugday</uri> Entwickler <mail
         link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail> und <mail
         link="tannewt@gentoo.org">Scott Shawcroft</mail> haben uns einen
         Artikel über den monatlichen Gentoo Bugday zugesandt. Dieser beschreibt
         den Erfolg der letzten beiden Jahre, zeigt einige interessante Zahlen
         und gibt einen Ausblick in die Zukunft des Bugdays.
      </p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Zweiter Bugday Geburtstag!</title>
    <body>
      <p>Der 6. August 2005 markiert einen weiteren Meilenstein für das Gentoo
         Bugday Projekt - ein sehr erfolgreiches Projekt, das dabei hilft,
         die Community mehr mit einzubinden.
      </p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Wie alles begann...</title>
    <body>
      <p>Alles begann als eine Idee von Gentoo Entwickler <mail
         link="iggy@gentoo.org">Brian Jackson</mail> vor ein wenig mehr als zwei
         Jahren. Schaut man in den verschiedensten Mailing-Listen nach, so
         scheinen die ersten Spuren aus Juli 2003 zu stammen, als Brian
         um Kommentare für <uri
         link="http://glep.gentoo.org/glep-0006.html">GLEP 6</uri>
         auf der gentoo-dev Mailing-Liste bat. Der Thread kann im <uri
         link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/9880">gmane 
         Archiv</uri> nachgelesen werden. Jeder mochte die Idee auf Anhieb
         und der GLEP wurde in Rekordzeit - es brauchte weniger als einen
         Monat vom Einreichen bis zum Akzeptieren - akzeptiert.
      </p>
      <p>Der erste Gentoo Bugday wurde am 2. August 2003 abgehalten und war
         in so mancher Hinsicht ein Erfolg. Viele Bugs wurden gefixt und
         einige neue Entwickler rekrutiert.
      </p>
      <p>Als Brian Jackson einen kurze Pause als Gentoo Entwickler einlegte,
         übernahm Bryan Østergaard dessen Job als Koordinator - seit Mai 2004
         ist er für den Bugday verantwortlich.
      </p>
      <p>Die nächste große Chance kam im September 2004 mit der großen
         Eröffnung von
         <uri link="http://bugday.gentoo.org/">http://bugday.gentoo.org</uri>.
         Die Webseite wurde größtenteils von <mail
         link="gurligebis@gentoo.org">Bjarke Istrup Pedersen</mail> erstellt
         und sah fast genauso wie heute aus.
      </p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Bugday in Zahlen</title>
    <body>
      <p>Herauszufinden, wie viele Bugs mit Hilfe des Bugdays gefixt wurden
         ist nahezu unmöglich, aber Interessantes (oder zumindest Amüsantes)
         über die Zahlen ist aus Bugzilla zu beziehen. Fragt man Bugzilla,
         wie viele Bugs (geschlossener Zustand) sich während eines Bugdays
         änderten, bekommen wir einige (nicht allzu wissenschaftliche)
         Statistiken:
      </p>
      <table>
        <tr>
          <ti>Die meisten geschlossenen Bugs während einer Bugday Periode:</ti>
          <ti>344 (feb 2005)</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Die Wenigsten geschlossenen Bugs:</ti>
          <ti>124 (aug 2003)</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Durchschnittlich geschlossene Bugs pro Bugday:</ti>
          <ti>229</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Durchschnittlich geschlossene Bugs 2003:</ti>
          <ti>173</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Durchschnittlich geschlossene Bugs 2004:</ti>
          <ti>226</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Durchschnittlich geschlossene Bugs 2005:</ti>
          <ti>274</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Entwickler, die während der Teilnahme an einem Bugday rekrutiert wurden:</ti>
          <ti>15+</ti>
        </tr>
      </table>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>In Zukunft</title>
    <body>
      <p>Langsam aber sicher merkte Bryan, als sich der Sommer 2005 in großen
         Schritten näherte, dass er Hilfe brauchte, um den Bugday ein Stück
         weiter zu bringen. Also rekrutierte er <mail
         link="tannewt@gentoo.org">Scott Shawcroft</mail> und <mail
         link="gurligebis@gentoo.org">Bjarke Istrup Pedersen</mail> um bei
         einigen von seinen Ideen zu helfen. Erfreulicherweise haben sie
         auch noch eigene Ideen!
      </p>

      <p>Eines der Hauptziele des Bugdays war es, die Community
         zusammenzuschweißen. In seinem jetzigen Zustand ist die Teilnahme
         daran aber begrenzt. Mit einigen Änderungen hoffen wir, die
         Einbindung zu steigern, die Community weiter zusammenzubringen
         und neue Entwickler zu bekommen. Einige der Änderungen beziehen
         sich auf einen kompletten Neuaufbau der Webseite mit einem
         IRC-Interface.
      </p>

      <p>Unser Ziel mit der neuen Webseite ist es, den Bugday-Teilnehmer
         besser Anzuleiten und dadurch den Grad der Beteiligung zu
         erhöhen. Dazu werden Bugs von uns in Schwierigkeitsgrade eingeteilt
         und auch die Programmiersprache, die für den Bug benötigt wird,
         soll eingefügt werden. Das sollte Usern die Möglichkeit bieten,
         nach für sich 'passenden' Bugs zu suchen.
      </p>

      <p>Neben der Bug-Klassifikation soll auch ein Voting-Interface zur
         Verfügung gestellt werden. Kurz gesagt werden wir den Usern die
         Möglichkeit bieten für ihren favorisierten Bug(s) zu stimmen und
         so hoffentlich die Chance erhöhen, das irgendjemand einen Fix
         für den Bug einsendet. So hoffen wir einigen sehr lästigen Bugs
         schnell Herr zu werden, da schnell ersichtlich werden sollte,
         welche Bugs die User am dringensten gefixt haben wollen. Es ist
         wichtig zu erwähnen, dass dieses Feature nur auf der <uri
         link="http://bugday.gentoo.org">Bugday Webseite</uri>
         implementiert wird.
      </p>

      <p>Wir hoffen das einige der geplanten Webseiten-Feature im September
         zur Verfügung stehen werden und würden Kommentare und Vorschläge
         bezüglich aktueller und zukünftiger Bugdays begrüßen.
      </p>

      <p>Ihr findet uns auf <uri
         link="irc://irc.freenode.net/gentoo-bugs">irc.freenode.net unter
         #gentoo-bugs</uri> und besucht unsere Webseite auf <uri
          link="http://bugday.gentoo.org/">http://bugday.gentoo.org</uri>.
      </p>

      <p>Denkt dran, jeder ist dazu eingeladen den zweijährigen Geburtstag
         sowie den Neuanfang des Bugdays am kommenden Samstag zu feiern!
      </p>
    </body>
  </section>
</chapter>

<!-- User Stories -->
<chapter>
  <title>User Stories: Interview with George K. Thiruvathukal</title>
  <section>
    <body>
      <p>This time in featured Gentoo User Stories we present you <e>George K.
          Thiruvathukal</e>, professor of computer science at Loyola University
        Chicago.  Gentoo Developer <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick
          Lauer</mail> did the interview which has been arranged with the help
        of Gentoo Developer <mail link="kingtaco@gentoo.org">Mike
          Doty</mail>:</p>

      <p><e>Tell us about you. Who are you, where do you work?</e></p>

      <p>”I'm a professor of computer science at Loyola University Chicago. We're
        based in…ehem…Chicago, IL USA.“</p>

      <p><e>What is your job? What computer-related tasks does that
          involve?</e></p>

      <p>”Professor and Graduate Program Director. I'm also the de facto director
        of computer systems who has a lab manager, Miao Ye, working with me on
        Linux and open source stuff. Because my research is in parallel and
        distributed systems, I basically have spent about one third of my life
        as a sysadmin/hacker.“</p>

      <p><e>When did you discover Linux? When Gentoo? What convinced you of
          Gentoo?</e></p>

       <p>”I discovered Linux in 1991. I was working in a company while
         completing my Ph.D. studies here in Chicago. A colleague of mine and I
         installed one of Linus' early kernels and were hooked ever since. I
         started using Gentoo a couple of years ago at the steadfast insistence
         of one of my students, Sean McGuire. I had already realized (Sean just
         pushed me over the edge!!) that most of the other distros, while nicely
         packaged in some cases, were not using a good foundational approach
         that made it easy to build everything from source and keep packages
         up-to-date.  Worse, the other approaches were fundamentally limited for
         my work in high-performance computing, which depends on being able to
         squeeze every last drop of performance when absolutely required. I was
         particularly with Gentoo's ability to compile both kernel and packages
         easily for the processor (family) of interest.</p>

       <p>At present, two small computing clusters are running Gentoo
         exclusively.  Mike Doty (KingTaco) and I are working on a completely
         PXE/netbooted setup, which should be deployed within the next few
         weeks.“</p>

       <p><e>On what machines have you deployed Gentoo? What are your plans for
           the future?</e></p>

       <p>”Everything Linux in our department is running Gentoo—even our Linux
         lab machines. We have a transparent setup that uses OpenLDAP as the
         authentication strategy, large-scale storage running on Dell PowerEdge
         servers (yes, we got Gentoo working on them with some minor
         pain/suffering along the way.) and several home built servers for
         e-mail and web access.</p>

       <p>My future plan—a dream at this point—is to have a 1000+ 64-bit system
         running Gentoo. :-) Think big!“</p>

       <p><e>How do you handle updates etc.?</e></p>

       <p>”Eek, I knew you would ask me a tough question. Well, at present, we
         sync metadata automatically on most critical servers at least once a
         month.  With system/world updates, we do tend to exercise caution on
         critical systems, and limit updates to once every 3-6 months. With more
         experimental machines (ok, our clusters) we update early/often. As
         we're now going to more of a netbooted setup, we can prepare the image
         (more or less once) and then just reboot machines to absorb the
         updates.</p>

       <p>Obviously, updating <path>/etc</path> files is one of my minor gripes
         with Gentoo, but I am seeing this as an opportunity to help the Gentoo
         team in the future. As I do a ton of work with Python and XML, I have
         in mind a tool that, I think, will make /etc maintenance a little less
         troublesome and error-prone.“</p>

       <p><e>In general, what problems did you encounter? Where does Linux (and
           Gentoo in general) have advantages?</e></p>

       <p>”In general, we've encountered few problems. I feel particularly
         blessed that I still have good hacking/coding instincts as I am now in
         my late 30's and trying to keep up with all you crazy 20-somethings.
         I'm also blessed to have had talented folks like Mike and Sean around
         to help with certain kernel and desktop matters.“</p>

       <p><e>Where does Linux fail? What (solution|deployment|hack) are you most
           proud of?</e></p>

       <p>”I'm most proud of our LDAP setup. The Gentoo documentation at the time
         more or less said it couldn't be done, and I was able to get it
         working—and securely, to boot. There were some broken ACLs that I was
         able to fix and demonstrate are working properly. We now use it for
         many of our systems within the department.</p>

       <p>I'm also proud of the work I've done with my colleague, Prof.
         Konstantin Läufer, which amounts to having built our own "hosting"
         service within the department. We are able to do v-hosting of various
         community/academic portals within our department, which includes
         e-mail, web, and content management via Plone. All of it works entirely
         on Gentoo, better yet.“</p>

       <p><e>I heard that you made some computers available for Gentoo
           development - what convinced you to do this?  What hardware? What do
           you get in return? </e></p>

       <p>”Well, a big part of my university is an emphasis on service to others.
         It's our great honor to repurpose the Sun E250 hardware for Gentoo
         development purposes. We hope that one day students who want to study
         about open source technologies will consider our department as a good
         choice. Not only do we teach about open source in many of our classes,
         we actually use it!“</p>

       <p><e>How are the responses from others when they hear that you are using
           Gentoo on "critical" systems? How do you see the OpenSource /
           commercial software split? Any reasons to (not) use
           OpenSource?</e></p>

       <p>”Well, most people assumed I was insane to begin with, so the responses
         are about the same. :-) My view is that you are at risk regardless of
         what you use for critical systems. If you don't keep software
         up-to-date, keep track of key security advisories, or don't employ best
         practices, can you really say that you are committed to "mission
         critical" results?</p>

       <p>Our view is that critical systems also require the best hardware. In
         reality, the OS is only as good as what it's running on. For critical
         systems, we use high-end hardware with strong processor, memory, and
         I/O performance. I've seen no evidence that Gentoo is any more or less
         secure than the others. Seemingly, the folks at Gentoo think security
         is important, judging by the weekly updates mentioned in the
         newsletter.  Are all of the other distributions doing the same thing to
         keep their users informed?</p>

       <p>We don't discriminate against commercial software. However, in a time
         where budgets are tight, there needs to be a case that commercial
         software is worth the trouble. Also, I wish to point out that students
         get plenty of support for the commercial alternatives (and way of
         thinking) from our IS department, which provides ample support for the
         Windows desktop. Our CS department also has a membership in the MSDN
         Academic Alliance so our students can choose to learn about open source
         or commercial technologies. We're not ideologues but think our students
         <e>should</e> learn about open source as part of a CS education.“</p>

       <p><e>What are your experiences with support? What makes Gentoo good,
           what makes it difficult? What (dis)advantages would a commercial
           distribution like RedHat or SuSE offer?</e></p>

       <p>”Gentoo does need to rethink a few things:</p>

       <p>1. Syncing metadata is beginning to take too long. This isn't a big
         deal when there is one system, but it's a big deal when there are many.
         There should be a clear/documented way to sync one "master" copy, which
         can be used to perform local syncs.</p>

       <p>2. The <path>/etc</path> updating problem is a serious one for
         servers. I have a workaround but often find myself having to check
         manually to ensure key <path>/etc</path> files (e.g.
         <path>conf.d/net</path>, <path>fstab</path>, and
         <path>modules.autoload.d/kernel-2.6</path>) don't get broken.“</p>

       <p><e>Thank you for the interview.</e></p>

    </body>
  </section>
</chapter>

<!-- Developer of the week -->

<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Gehört in der Community</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Wartet mit Portage-Feature Anfragen</b></p>
<p>Portage Entwickler <mail link="jstubbs@gentoo.org">Jason Stubbs</mail>
   lässt uns wissen, dass das Portage-Dev-Team bis auf weiteres keine
   neuen Feature-Anfragen akzeptiert oder einplegt. Zur Zeit gibt es
   mehr als 300 Feature-Anfragen, was bei der Lösung von kritischen
   Portage-Problemen aufhält. Mehr Portage-Entwickler sind willkommen!
</p>
<ul>
<li><uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30042">
        Wartet mit Portage-Feature Anfragen</uri>
</li>
</ul>
<p><b>Neues über PHP5-Support in Gentoo</b></p>
<p><mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert </mail>, Entwickler
   für Webapps und PHP, fasst die derzeitige Situation von PHP-Support
   in Gentoo und den Status von PHP5 zusammen. Interessiert Sie PHP5
   und Sie wollen beim Testen helfen, sollten Sie Stuarts Meldung lesen.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30050">
            Neues über PHP5-Support in Gentoo</uri></li>
</ul>
<p><b>ChangeLog als Pre-Emerge Anzeige nutzen</b></p>
<p>Gentoo-User Alec Warner fragte nach der Möglichkeit, Changelogs
   als eine Art Pre-Emerge Anzeige für kritische Änderungen
   an Paketen zu nutzen, da man diese einfach mit
   <c>emerge -l &lt;package&gt;</c>auflisten kann.
</p>
<ul>
<li><uri
    link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30017">Changelogs</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>USA: LinuxWorld Conference &amp; Expo in San Francisco</title>
<body>
<p>Wie jedes Jahr findet die
<uri link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12SFO05A">LWE SF</uri>
im Moscone Center statt, diesmal vom 8. bis zum 11. August. Und wie die Jahre
zuvor wird Gentoo auch heuer wieder mit einem Messestand vertreten sein.
Er wird nicht besonders groß sein, aber der Platz wird auf jeden Fall für
ein x86 und ein ppc Demo reichen -- einige Werbegschenke sollten ebenfalls
noch Platz finden...
</p>
<p>
Solltest du dich für eine sog. "Exhibit Hall" Marke für die LinuxWorld
Expo in San Francisco  anmelden, dann verwende doch den Code N0339, um
damit zu zeigen, dass du Gentoo unterstützt!</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Deutschland: Zwei regionale Benutzertreffen</title>
<body>
<p>
Am Donnerstag, dem 4. August wird sich die
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40510">Köln/Bonner Gentoo Community</uri>
treffen. Allerdings weder in Köln, noch in Bonn -- das Treffen ist im
chinesischen "All-you-can-eat" Restaurant in Siegburg geplant.
</p>
<p>
Tags darauf, am Freitag, dem 5. August wird sich die bekannte
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=94915">Ruhrpott Community</uri>
in Oberhausen treffen. Mit den neun Gentoo Entwicklern (und den anderen neun
Gentoo Benutzern) war das letzte Treffen vermutlich eines der größten
Entwicklertreffen neben den "offiziellen" bei Messen und anderen
Großveranstaltungen!
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
  <title>Gentoo in den Medien</title>
  <section>
    <title>”Empfehlungen für portable Patches“</title>
    <body>
      <p>Der Gentoo Entwickler <mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>
      schrieb einen Artikel über
      <uri link="http://programming.newsforge.com/article.pl?sid=05/07/19/1713230">”Empfehlungen für portable Patches“</uri>,
      basierend auf seinen Erfahrungen als Gentoo Paketverwalter und der
      Gentoo/BSD Portierung. Der Artikel gibt einen Überblick über die
      häufigsten Probleme und wie man sie verhindert was für Gentoo besonders
      wichtig ist da es auf so vielen Plattformen läuft.
	</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Gentoo Linux Sicherheitsteam-Mitglied findet MySQL Schwachstelle</title>
    <body>
      <p>
      Eine <uri link="http://www.eweek.com/article2/0,1895,1840084,00.asp">kritische MySQL Schwachstelle durch einen Fehler in zlib</uri>
      wurde vom Gentoo Linux Sicherheitsteam-Mitglied
      <mail link="taviso@gentoo.org">Tavis Ormandy</mail> entdeckt.
      </p>
    </body>
  </section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<chapter>
<title>Tipps und Tricks</title>

<section>
<title>emerge Hinweise mit enotice abfangen</title>
<body>

<note>
Obwohl wir die herausgegebenen Tipps und Tricks überprüfen, übernehmen
Gentoo's Tipps und Tricks nicht die Verantwortung für Schäden an ihrem System.
Die Internetversion des GWN sollte der Emailversion vorgezogen werden, da sie 
Aktualisierungen enthalten kann.
</note>

<p>
Ein Leistungsmerkmal, das Portage schon seit längerer Zeit fehlt, ist das 
Abfangen aller Hinweise und Warnungen, die während des Kompilierens auftreten,
so dass Sie wissen, was sich während des nächtlichen Updates verändert hat.
Sie kennen die Bugs, bei denen etwas seit dem letzten Update nicht mehr 
funktioniert, nur weil sie die rot markierten Hinweise verpasst haben, die in 
ihrer Abwesenheit über den Bildschirm huschten. 
Hier ist eine Lösung: <c>enotice</c>!
</p>

<p>
<c>enotice</c> ist ein sehr kleines Skript von Gentoo Entwickler <uri
link="http://dev.gentoo.org/~eldad/">Eldad Zack</uri>, das von Lindsay Haisley
aktualisiert wurde. Zur Installation sollten Sie das <uri
link="http://dev.gentoo.org/~eldad/enotice/install-enotice.sh">enotice
Installationsskript</uri> von Thomas Bullinger benutzen. Nach dem Herunterladen
rufen Sie das Skript folgendermaßen auf:
</p>

<pre caption="Installation von enotice">
# <i>sh install-enotice.sh</i>
</pre>

<p>
Das Skript lädt enotice herunter und kopiert es nach 
<path>/usr/local/sbin/</path>.  Außerdem fügt es die Variable
<c>PORT_ENOTICE_DIR</c> zur Datei <path>/etc/make.conf</path>
hinzu.
</p>

<p>
Nach dem nächtlichen Update rufen Sie nun einfach <c>enotice</c>auf, das Ihnen
eine nette Liste von Hinweisen und ein selbsterklärendes Menü ausgibt. 
Normalerweise werden nur Warnungen angezeigt, aber Sie können das Level ändern,
so das auch weitere Hinweise angezeigt werden.
</p>

<p>
Zu guter Letzt soll nicht unerwähnt bleiben, dass das GWN Team Gerüchte 
vernommen hat, demzufolge so etwas wie enotice in der nächsten großen Portage
Version enthalten sein wird...
</p>

</body>
</section>
</chapter>


<!-- Moves, adds, and changes -->
<chapter>
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
<section>
<title>Abgänge</title>
<body>
<p>
Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:
</p>
<ul>
<li><e>Niemand diese Woche</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Zugänge</title>
<body>
<p>
Die folgenden Entwickler haben sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:
</p>
<ul>
<li>Neuer Entwickler: <e>Petteri Räty</e> (Betelgeuse) (Java)</li>
<li>Neuer Entwickler: <e>Fabian Groffen</e> (grobian) (Gentoo/MacOS)</li>
<li>Neuer Entwickler: <e>Jeff Walter</e> (JeffW) (x86 Cobalt RAQ kernels)</li>
<li>Neuer Mitarbeiter an der Dokumentation: <e>Jan Kundrát</e> (jkt) (Czech translation)</li>
<li>Neuer Foren-Mitarbeiter: <e>Ioannis Aslanidis</e> (deathwing00) (Greek forums)</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Veränderungen</title>
<body>
<p>
Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle
verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:
</p>
<ul>
<li><e>Niemand diese Woche</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
  <title>Gentoo Security</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>fetchmail: Pufferüberlauf</title>
<body>
<p>

    fetchmail ist anfällig für einen Pufferüberlauf, was in
    einem "Denial of Service" oder einer beliebigen Codeausführung
    resultieren könnte.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-21.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>sandbox: Unsichere Handhabung von temporären Dateien</title>
<body>
<p>

    Das sandbox-Werkzeug könnte temporäre Dateien auf unsichere Art und
    Weise erstellen.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-22.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kopete: Schwachstelle in der enthaltenen Gadu Bibliothek</title>
<body>
<p>

    Kopete hat mehrere Schwachstellen im Zusammenhang mit der Validierung
    von Eingaben, was zur Ausführung von beliebigem Code führen könnte.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-23.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Suite: Mehrere Schwachstellen</title>
<body>
<p>

    Mehrere Schwachstellen in der Mozilla Suite erlauben Angreifern Attacken,
    die von der Ausführung von Javascript-Code mit erweiterten Rechten bis hin
    zur Preisgabe von Informationen reichen.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-24.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Clam AntiVirus: Integerüberlauf</title>
<body>
<p>

    Clam AntiVirus ist bei der Bearbeitung von verschiedenen Dateiformaten
    anfällig für Integerüberläufe, wodurch möglicherweise beliebiger Code
    ausgeführt werden könnte.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-25.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GNU Gadu, CenterICQ, Kadu, EKG, libgadu: Entfernte Codeausführung in der Gadu Bibliothek</title>
<body>
<p>

    GNU Gadu, CenterICQ, Kadu, EKG und libgadu sind anfällig für einen
    Integerüberlauf, was in einem "Denial of Service" oder einer
    beliebigen Codeausführung resultieren könnte.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-26.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ethereal: Mehrere Verwundbarkeiten</title>
<body>
<p>

    Ethereal hat mehrere Schwachstellen, wodurch möglicherweise
    beliebiger Code ausgeführt werden könnte oder das Programm
    abstürzt.

</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-27.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Basisbibliotheken der AMD64 x86-Emulation: Pufferüberlauf</title>
<body>
<p>

    Die Basisbibliotheken der x86-Emulation für AMD64 enthalten eine
    zlib-Version mit Schwachstellen, wodurch möglicherweise
    beliebiger Code ausgeführt werden könnte.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-28.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pstotext: Entfernte Ausführung von beliebigem Code</title>
<body>
<p>

    pstotext enthält eine Schwachstelle, wodurch möglicherweise
    beliebiger Code ausgeführt werden könnte.

</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-29.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statistik</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Rangliste neue Bugs</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistik</title>
<body>
<p>
 Die Gentoo Community verwendet Bugzilla (bugs.gentoo.org) um Bugs, Meldungen,
 Vorschläge und andere Kommunikationen mit dem Entwicklerteam zu
 protokollieren. Die Aktivitäten zwischen dem  23. Juli 2005
 und 30. Juli 2005 resultieren in:
</p>
<ul>
<li>792 neuen Bugs</li>
<li>416 geschlossenen oder gelösten Bugs</li>
<li>23 wiedergeöffneten Bugs</li>
</ul>
<p>
 Von den 8027 zur Zeit offenen Bugs sind: 111 als 'blocker', 195 als 'critical' und 538 als 'major' markiert.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
<p>
 Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, mit 26
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, mit 20
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, mit 20
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, mit 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, mit 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, mit 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>, mit 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, mit 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
<p>
 Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, mit 76
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, mit 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="stefaan.deroeck@gmail.com">Stefaan De Roeck</mail>, mit 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=stefaan.deroeck@gmail.com">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, mit 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org">Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, mit 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, mit 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, mit 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, mit 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN feedback -->
<chapter>
<title>GWN Feedback</title>
<section>
<body>
<p>
Bitte schicken Sie uns Ihr Feedback an <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail>
und helfen damit, den GWN besser zu machen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>GWN Abonnenment Infos</title>
<section>
<body>
<p>Um den Gentoo Weekly Newsletter zu abonnieren, senden Sie bitte
eine leere Email an
<mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 
<p> Um das Abonnement des Gentoo Weekly Newsletter zu kündigen, senden
Sie bitte eine leere Email an
<mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
und nehmen als Absender diejenige Email-Adresse mit der Sie bestellt hatten.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Andere Sprachen</title>
<section>
<body>
<p>Der Wöchentliche Gentoo Newsletter ist auch in folgenden
Sprachen verfügbar:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Dänisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Niederländisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polnisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkisch</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
