<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20051205-newsletter.xml" lang="de">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>05. Dezember 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="jmglov@gentoo.org">Josh Glover</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="tomk@gentoo.org">Tom Knight</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">Arun Raghavan</author>
<author title="Autor">
<mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>
</author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sirseoman@gentoo.org">Tobias Matzat</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="jan-mail@gmx.de">Jan Werner</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="gassaf@gmx.de">Gilbert Assaf</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="haiat@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="void@gentoo.org">Dennis Nienhüser</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="denny.reeh@gmail.com">Denny Reeh</mail></author>
<abstract>Der Gentoo Weekly Newsletter der Woche vom 05. Dezember 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 48</version>
<date>2005-12-05</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>GCC 3.4.4 als 'stable' auf x86 markiert</title>
<body>
<p>
Der Kompiler ist ein zentraler Bestandteil eines jeden Gentoo Systems, so dass
die Entwickler beim Aktualisieren, im Gegensatz zu anderen Paketen, eher
vorsichtig sind. Zu guter letzt hat es der gcc 3.4.4 in den stabilen Zweig von
x86 geschafft, wovon eine große Anzahl von Nutzern betroffen ist. Die
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33733">Ankündigung</uri>
auf der Entwickler-Mailingliste enthält einen
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/x86/gcc-upgrading-guide.xml">Upgrade Guide</uri>,
der die notwendigen Schritte zum Upgrade enthält. Es ist notwendig, dass einige
Pakete neu erstellt werden müssen, bevor ältere <c>gcc</c>-Versionen entfernt
werden können oder das System könnte zerstört werden.
</p>
<p>
Dem <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-407840.html">Thread im Gentoo-Forum</uri>
zufolge, tauchten 
<uri link="https://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=114341">einige kleinere Probleme</uri>
auf einigen System auf, was durch einen kleinen Bug begründet war. Nachdem dies
gefixt wurde, verlief der Upgrade für die meisten User erfolgreich.
</p>
<note>
Falls Sie Probleme oder generelle Fragen haben, besuchen Sie bitte das Forum
oder <path>#gentoo</path> auf <path>irc.freenode.net</path> und melden bitte
einen Bug auf <uri link="http://bugs.gentoo.org">http://bugs.gentoo.org</uri>.
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Power.org bietet kostenlose Mitgliedschaft für Entwickler</title>
<body>
<p>
Gentoo's PPC-Entwickler <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail> war
der Erste, der einer neuen Initiative von <uri link="http://www.power.org">Power.org</uri>,
einem gemeinschaftlichem Industriekonsortium, das sich der "Entwicklung,
Ermöglichung und Unterstützung der Power Architektur Technologie Innovation"
widmet und einen Großteil der Halbleiter- und Elektronikorganisationen,
die in diesem Feld aktiv sind, repräsentieren, folgte. Gegründet von IBM,
versucht sich Power.org der Community für die Entwicklung von POWER-, PowerPC-
und verwandten Technologien zu öffnen und zählt neuerdings auch Gentoo's Sponsor
Genesi zu seinen Unterstützern. Entwickler, die Mitglied von Power.org werden,
bekommen Zugriff auf Ressourcen, auf einer nur für Mitglieder zugreifbaren
Webseite und zu Material von technischen Unterausschüssen. Sie können sich
auf der <uri link="http://power.org/join">Power.org Webseite</uri>
registrieren.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GWN ist auf der Suche nach Beiträgen</title>
<body>
<p>
Betrachtet man die dieswöchige Fülle an Beiträgen für den GWN, kommt man nicht
auf den Gedanken, dass wir manchmal richtige Schwierigkeiten, einen akuraten
und pünktlichen Newsletter herauszubringen. Die Autorenliste hat sich auf
weniger als eine Hand voll Mitglieder reduziert. Wenn Sie wollen, dass der GWN
Sie weiterhin mit Informationen des Gentoo-Projektes, Berichten aus der
User-Community, von kommerziellen Ablegern oder sonstigen Dingen, die Rund
um Gentoo auftauchen, versorgen soll -- dann schließen Sie sich unserem
Autorenteam an. Viele der derzeitigen Abschnitte könnten eine helfende
Hand brauchen, zum Beispiel braucht das allseits beliebte
"Tips &amp; Tricks"-Kapitel, so viel Input wie möglich. Schreiben Sie eine
Nachricht an <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>
und teilen Sie uns mit, zu welchem Kapitel Sie etwas beitragen möchten oder
wenn Sie eine komplett neue Idee haben, Korrekturlesen möchten (<e>sehr</e>
gerne gesehen), aufsehenerregende Techniken auf Lager haben, wie Sie Teile
unseres Skriptings automatisieren können oder was auch immer Sie uns mitteilen
möchten.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>100.000 User in den Gentoo-Foren registriert</title>
<body>
<p>
Dreieinhalb Jahre nach der Gründung der Gentoo-Foren erreichten wir am frühen
Morgen des 16. November 100.000 registrierte Nutzer, wie Blindside350 bemerkte:
</p>
<figure link="/images/gwn/20051205_100k.jpg" 
short="Screenshot" caption="Screenshot vom 16. November 2005"/>
<p>
<uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-p-2883571.html#2883571">Ein Forum-Thread</uri>
von vor langer Zeit wurde daraufhin reanimiert.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<chapter>
<title>User stories</title>
<section>
<title>Interview with Bryan Green at NASA's Advanced Supercomputing division</title>
<body>
<note>
Gentoo made a public appearance at NASA's visualization wall last month at the 
<uri link=" http://sc05.supercomputing.org/">Supercomputing 2005 conference</uri>. 
Thousands of visitors were able to see the status and results from NASA's Columbia 
supercomputer, through a visualization system running Gentoo. This week, Bryan Green 
tells us more about this system and how Gentoo is being used in the NASA Advanced 
Supercomputing division.
</note>
<p>
<e>Tell us about yourself and your work with Columbia (along with a few words
about Columbia for those who are not familiar)</e>
</p>
<p>I am a contractor working at the NASA Advanced Supercomputing (the NAS,
formerly "Numerical Aerospace Simulation") facility, at NASA Ames Research
Center in Mountain View, CA.  I am an employee of AMTI.  I've been a member of
the NAS facility's scientific visualization group since 1997, when I graduated
from UC Santa Cruz.  When I started, we were using SGI Onyx systems for
visualization, but the emergence of NVIDIA, and the pressure of the PC gamer
market on the graphics card industry, ultimately made it possible to move to
commodity-based linux systems with high-end NVIDIA graphics cards.  So we have
the gamers to thank for saving us hundreds of thousands of dollars on graphics
hardware.  My group's home page is here:
<uri link="http://www.nas.nasa.gov/Resources/Visualization/visualization.html">http://www.nas.nasa.gov/Resources/Visualization/visualization.html</uri>
</p>
<p>The Columbia supercomputer, a 10,240 processor SGI Altix system running Linux,
was built by the NAS in 2004.  It uses Intel Itanium2 processors, and is
divided into 20 nodes with 512 processors each.  Each 512-processor Altix node
is a Single System Image (SSI) with 1 Terabyte of shared memory.  More
information about Columbia and the various types of science being performed on
it can be found here:
<uri link="http://www.nas.nasa.gov/About/Projects/Columbia/columbia.html">http://www.nas.nasa.gov/About/Projects/Columbia/columbia.html</uri>
</p>
<p>While Columbia itself uses a Suse-based distribution (with SGI modifications),
the NAS division's security group uses Gentoo exclusively for infrastructure
and special projects.  They even have a three-node Mosix cluster.  In total,
they have about 30 Gentoo systems deployed.  If anyone is interested in
more information about this, they can contact <mail link="shawd@nas.nasa.gov">Derek Shaw</mail>.
</p>
<p>Since Columbia was built, my group's work has primarily involved providing
visualization support to Columbia users.  Our focus these days is on tapping
directly into the simulation codes themselves, and extracting data as it is
produced.  We have our own 16-cpu-node "chunnel" plugged into Columbia.  For
each simulation timestep, we extract the computed data via shared memory, ship
the data over infiniband to chunnel, and distribute it to our visualization
cluster.  During this past hurricane season, we have been using this technique
to generate movies from runs of fvGCM, the finite-volume General Circulation
Model which has been used in hurricane forecasting.  This was one of the
applications we were demonstrating at SC05.
</p>
<p><e>On to the Columbia monitor.  What all are you able to visualize and see on
these screens?  What else do you do with this visualization cluster?
</e></p>
<p>We refer to our grid of LCD screens backed by a cluster as a "hyperwall".  As
opposed to a "powerwall", which typically displays large images, our intent is
to visualize high-dimensional datasets by allowing the use of different tools,
viewpoints, and parameters to display different aspects of a dataset
simultaneously and in concert.  We have a 7x7 hyperwall installed at our
facility and a 3x3 hyperwall which serves as our "portable": the one you see
in the picture.  The hyperwall has been used for a number of applications
including Computation Fluid Dynamics (CFD), quantum physics, astronomy and
astrophysics, and atmospheric and oceanic modeling.
</p>
<p>The 7x7 is still running Fedora Core 2.  It is our original hyperwall, and
whether/when/how it gets updated and/or converted is subject to debate.

The Columbia monitoring tool is a program for monitoring system resource
utilization on one or more Columbia nodes.  With the hyperwall, we can monitor
all 20 Columbia nodes simultaneously with plenty of resolution.

Our ultimate goal is to combine system resource monitoring with code
instrumentation to get a holistic view of a specific simulation's behaviour,
performance and system utilization, ultimately for optimization purposes.
Our division provides "full-service" support for High End Computing (HEC)
applications -- porting and scaling, optimization, and visualization.
</p>
<figure link="/images/gwn/20051205_nasa1.jpg" 
short="Screenshots" caption="Statistical information"/>

<p>
Most of the statistical information is gleaned from the proc and sysfs
filesystems.  Three monitoring components are shown in the picture: cpumon,
pagemon, and linkmon.  Cpumon visualizes cpu statistics gleaned from
'/proc/stat', as well as showing cpuset allocations.  Pagemon visualizes the
non-uniform memory usage -- memory in a 512-processor node is divided into 256
blocks with 4 Gigabytes each, with statistics gleaned from
'/sys/devices/system/node/node*/meminfo'.  Linkmon uses the "Performance
Co-Pilot" tool to get NUMAlink statistics -- Columbia's communication backbone.
</p>
<p>The charts in the upper left screen show cpu and memory statistics for the
64-processor Columbia frontend node (bottom), and the vis group's 16-processor
node previously mentioned (top).  Each of the 5 screens arranged in a cross is
subdivided into quadrants, with each quadrant showing statistics for a single
Columbia 512-processor node.  A set of unhappy faces means either a node is
down, or the monitoring daemon is not running on that system.  The set of
three views on the lower right screen is just a blowup of the Columbia node on
which the production fvGCM runs are performed, from which we produce our
atmospheric visualizations.
</p>
<p><e>What do the colored boxes, bar graphs, and lines represent?</e></p>

<p>The grid of colored boxes (cells) shows cpu utilization.  Each cell represents
one cpu.  The color codes are as follows: black=idle, blue=user, red=system,
cyan=iowait, yellow=soft-interrupt, orange=hard-interrupt.  Cpusets are
represented by colored outlines around groups of cells.

The red bar graphs show memory usage.  For a 512, there are 256 vertical bars
representing each of the 4-Gigabyte blocks of memory.  The height of the red
bar indicates the percentage of memory allocated.

The line graph shown below the cpu and memory charts is a representation of
the NUMAlink topology for a 512-cpu node.  To quote our SC05 poster:
"Dual-plane fat tree NUMAlink interconnect topology, with activity shown in
magenta between the 2 nodes within the green squares in a C-brick, and between
the nodes and the routers represented by cyan squares; level 1 and level 2
metarouters are indicated by the yellow squares."  Note that the term "node"
here refers to a portion of a C-brick, not to an entire 512-cpu "node".
Magenta=activity, blue=inactivity, gray=unreadable.
</p>
<p><e>Give us a few details about how the 3x3 screen wall works.  How do you
control it?</e>
</p>
<p>The hyperwall is a fairly simple cluster.  Each node is a dual-CPU, dual-core
Opteron system with 4 Gigs RAM.  Each node has a basic Gentoo install on it,
with Xorg and Xfce, and of course the NVIDIA video driver for OpenGL.  We use
NFS for shared filesystems.  We have a set of scripts for things like
launching programs on the nodes.  Nodes can be selected by their screen's two
dimensional position in the grid, using perl regular expressions to select
groups of nodes -- so the cross pattern used in the picture is described by:
'CROSS = N1. N.1'.  We have a tool called 'hyperX' which allows you to drive
the cursor on all the screens, or subsets of screens, simultaneously from the
master console.  It works using the XTest protocol.  I have also written a
C++-based distributed object and event architecture that is used for driving
some of the applications on the wall.  This is the underlying framework used
by the Columbia monitoring tools.
</p>
<figure link="/images/gwn/20051205_nasa2.jpg" 
short="Screenshots" caption="Statistical information"/>
<p>One application approach is to launch a copy of an application on each screen
and drive each instance simultaneously.  Each instance of the app has
different initial conditions, for example the data field being mapped onto a
particular geometry, or a variation in the colormap.  The apps are driven
either via their GUI, using hyperX, or via a master control panel that
controls the apps with app-specific protocols.  The advantage of hyperX
is that virtually any application can be used unmodified.

Another approach involves more intercommunication between the apps running on
the nodes, so that the view on one node influences the view on another in some
way. For example, constraints in one set of dimensions may be set visually in
one display, and the mapping of those constraints into other dimensions may be
seen in the other displays.
</p>
<p><e>Why did you pick Gentoo for this setup?</e></p>

<p>I simply wanted to try installing Gentoo on a cluster.  I first installed
Gentoo on my work laptop, and after becoming familiar and comfortable with it,
I installed it on my workstation.  Until then, my group's systems were
exclusively Redhat/Fedora.  Gentoo reignited my love for Linux, and it made
system administration interesting and enjoyable for me.  I started getting the
idea that it would make a great distribution for a cluster, and when we built
our first mini hyperwall (the first 3x3), I had partitions set aside for later
installing Gentoo alongside Fedora.  After a good long wait, I finally did the
deed, and it actually went really well.  I then installed Gentoo on our second
3x3 about a week before SC05... well, actually, I cloned the original 3x3, and
then just tweaked and updated.  If you want a rational motivation for the
install, besides simple experimentation, it was because I really like and
depend on Portage for convenient access to a diversity of applications and
keeping certain packages up-to-date, like GTK.  I was always having trouble
with installing non-standard packages on Fedora, usually because no one had
bothered to make an RPM for them, or I got stuck wrangling with yum.
</p>

<p><e>What are the big advantages of using Gentoo in this particular setup?  How
about the disadvantages or areas that need improvement?</e></p>

<p>For one thing, the ability to find useful information, documentation, and
community support is very valuable and something that I always felt was
lacking from Redhat/Fedora.

I setup my first Portage overlay to deal with an issue involving our newest
3x3.  The NVIDIA video driver had major stability issues on our hardware.  We
got NVIDIA to identify and fix the problem, and they provided us with a patch.
I copied the latest nvidia-kernel ebuild into a Portage overlay and updated it
to apply the patch.  Its great to be able to have our custom-patched graphics
driver reside in the package management system -- and it was really easy to do.

Portage offers a number of advantages over binary distributions.  Access to a
diversity of packages is one.  Even browsing/searching Portage is a great way
to learn about what tools are out there.  The ability to be selective about
what versions of packages get installed has come in handly as well.  Another
advantage is the ability to incrementally update a system, or parts of a
system, from the command line.  In fact, having all system administration
tasks be commandline and script-oriented is a real plus on a cluster, in my
opinion.

The flexibility of Portage/Gentoo is one of the reasons for using it on a
cluster.  My current setup has the Portage tree being shared over NFS to the
nodes, with squid on the master providing a proxy for emerge.  I also have
some homebrew scripts for cloning using rsync.  I have other configurations in
mind to try, like installing the node OS in a chroot environment on the
master, and just propagating it from there to the nodes.

Making Xfce the desktop manager on the nodes has also been a big improvement
over using Gnome (on Fedora), which was just massive overkill.
</p>
<p>One thing I think Gentoo needs is its own version of the SystemImager tool.  A
'GentooImager' ebuild, if you will.  SystemImager is tailored to
Redhat/Fedora, and includes the whole kitchen sink in its distribution.  A
GentooImager ebuild, perhaps based on and borrowing from SystemImager, could
just make the necessary tools -- dhcp, syslinux, tftp, etc. -- be dependencies.
Beyond that, there's the matter of providing an environment for pxeboot to
boot into and bootstrap a system and the other details of making system
images.  Anyway, its something to think about.  When/if we build another
hyperwall, I may start working on such a package.  We'll see.  I'm interested
in hearing from others who have installed and maintained Gentoo on a cluster.
</p>
<p>As for disadvantages, I don't see any particular disadvantages to using Gentoo
on the hyperwall, though it might be difficult coming at it as your first
Gentoo install.  Areas of Gentoo that I see as needing improvement are in
handling security-specific updates, and in tracking important messages that
are printed during an emerge.  I'm glad that these are issues that appear to
be getting attention.
</p>
<p><e>Are there any future plans for Gentoo installations in your department?</e></p>

<p>Right now, I'm just the annoying Gentoo flag-waver of my small group.  I've
managed to generate some interest among a portion of my group, and I think one
of them is going to give Gentoo a try.  We'll see what happens.

As I mentioned, Gentoo plays a major role in the security department.  As for
Columbia itself, well, one can dream...
</p>
<p><e>How can you be contacted?</e></p>
<p>
Contact information can be found via <uri 
link="http://people.nas.nasa.gov/~bgreen/">my web page</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->
<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Gehört in der Community</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Inhalt von <path>/dev</path> nach der Installation</b></p>
<p>
Der neue dynamische Treibermanager (ersetzt devfs und udev) behandelt
alle Geräte dynamisch. Warum sind dann so viele statische Geräte in
<path>/dev</path>? Gentoo kann auch ohne sie booten, aber für die
Systemstabilität ist es ratsam eine Absicherung zu haben. Du kannst
alle, außer ein oder zwei Statische Geräte entfernen und trotzdem
booten, nur das Debugging ist dann erschwert, weil du evt. keine 
Konsolenausgabe hast ...
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33717">Inhalt
von /dev nach der Installation </uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo International -->
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Indien: FOSS.IN Konferenz mit Gentoo Teilnahme</title>
<body>
<p>
Letzte Woche fand Indiens größte Konferenz für freie und Open-Source Software
statt, die <uri link="http://foss.in/2005/">Foss.in/2005</uri> im Bangalore
Palace. Neben den lokalen Enthusiasten Ashish V, Ananth und Arun Raghavan war
Gentoo durch die beiden Entwickler
<mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail> und
<mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail> vertreten.
</p>
<figure link="/images/gwn/20051205_foss-in.jpg" 
short="FOSS.IN" caption="Die FOSS.IN Belegschaft des Gentoo Messestands"/>
<p>
Gentoo war von Anfang an stark bei der Messe vertreten, da alle Server und
ein Großteil der Desktop Systeme damit liefen. Auch der Gentoo Messestand, der
im expo Areal aufgebaut wurde, war fast durchgehend sowohl von Gentoo Benutzern
als auch nicht-Gentoo Benutzern umringt. Es gab ein großes Interesse an den
Unterschieden von Gentoo zu anderen Distributionen, erfahrene Benutzer haben
andere mit Ihrer Erfahrung bei deren Problemen mit der Distribution
unterstützt. So wurden dann auch mehr als 100 Installations- und Paket-CDs in
den zwei Tagen der Veranstaltung gebrannt und verteilt.
</p>
<p>
Am Nachmittag des zweiten Tags war dann eine ganze Halle mit 250 Sitzen allein
für Gentoo reserviert. Seeman eröffnete die Reihe der Vorträge mit einer
Einführung in die Geschichte von Gentoo, gefolgt von einer kleinen Übersicht
über die Dinge, die Gentoo auszeichnen und so speziell machen. Unter viel
Applaus übergab Seemant dann das Redezepter an Shyam, der über all die
verschiedenen Features der Distribution sprach und sie eingehend erklärte.
Danach folgte eine kleine Einführung in das 1x1 der Ebuilds von Arun, gefolgt
von Seemant, der eine Auswahl an Fallstudien von Gentoo im Produktionsumfeld
zum Besten gab. Abgeschlossen wurde die Reihe der Vorträge dann durch eine
"Fragen und Antworten" Runde und einer kleinen Demonstration, wie Ebuilds
geschrieben werden. Einige Interessierte wollten eine live Gentoo Installation
sehen, wurden dann aber dazu ermutigt, es selbst zu versuchen und bei Fragen
oder Problemen am Gentoo Stand Hilfe zu holen.
</p>
<p>
In einer kurzen Session mit dem Team der Übersetzer wurde ein grober
Umsetzungsplan für Übersetzung und Unterstützung von indischen Zeichen für
unsere Distribution erstellt. Ausserdem wurde darüber gesprochen, evtl. eine
lokale Gentoo Benutzergruppe einzurichten.
</p>
<p>
Das Team möchte sich ausserdem noch bei
<uri link="http://harikrishnan.org/">Harikrishnan</uri>	bedanken, der einige
großartige Poster erstellt und zum Gentoo Messestand mitgebracht hat.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Deutschland: "Friends of Gentoo e.V." bei den Linuxtagen in Essen</title>
<body>
<p>
Letztes Wochenende hat der Verein "Friends of Gentoo e.V." einen Messestand für
den ersten Tag der Linuxtage in Essen organisiert. Neben den üblichen
Vorstellungen von Gentoo auf diversen Notebooks und obskurer Hardware (dieses
Mal eine alte Compaq Desktop Maschine), hat das Team auch eine spezielle und
limitierte Ausgabe des Gentoo Handbuchs auf deutsch verkauft. Schon der erste
Tag dieser neuen Messe aus der Reihe der Open-Source Veranstaltungen war ein
großer Erfolg, es wurden mehr als 1300 Besucher gezählt. Der zweite Tag, ein
Sonntag, wurde dann noch durch einen Vortrag über die Gentoo Metadistribution
von Gentoo Entwickler <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
übertroffen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in den Medien -->
<chapter>
<title>Gentoo in den Medien</title>
<section>
<title>Retro Gaming Hacks (October 2005)</title>
<body>
<p>
Ein neues Buch von O'Reilly, <uri
link="http://www.oreilly.com/catalog/retrogaminghks/index.html">Retro Gaming 
Hacks</uri>, wendete sich an 20- bis 40-jährige Spieler, die ihre nostalgischen
Titel zum Laufen bringen wollen (und bringt diese Juwelen der Spielegeschichte
jüngeren Spielern näher). Neben dem Spielen solcher Retrogames auf originaler
Hardware behandelt das Buch auch das Emulieren klassischer Systeme auf modernen
Computern, und gibt dem Leser das nötige Know-How dazu. Das geht sogar auf
Computern mit Unix-Betriebssystemen. Und hier tritt nun Gentoo in Aktion. Die
Hacks #22 (Arcade-Games unter Linux spielen), #40 (NES-Emulation unter Linux),
#43 (andere Systeme unter Linux emulieren), #51 (Konsolencontroller am PC
verwenden), und #52 (USB-Gamepads unter Linux verwenden) wurden von dem
Gentoo-Entwickler Josh Glover geschrieben, der immer wieder herausstellt, wie
einfach es im Gegensatz zu anderen Distros unter Gentoo ist, Emulatoren zu
installieren. Retro Gaming Hacks sollte in ausgewählten Buchläden zu finden
sein; oder lest es online im <uri link="http://safari.oreilly.com/">Safari
Bücherschrank</uri> von O'Reilly.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Veränderungen bei den Gentoo-Entwicklern</title>
<section>
<title>Abgänge</title>
<body>

<p>
Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:
</p>
<ul>
<li><e>Niemand diese Woche</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Zugänge</title>
<body>

<p>
Die folgenden Entwickler haben sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:
</p>
<ul>
<li>Alexandre Buisse (Nattfodd) - text-markup</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Veränderungen</title>
<body>

<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre
Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:
</p>
<ul>
<li><e>Niemand diese Woche</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>


<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>Inkscape: Pufferüberlauf</title>
<body>
<p>

Es wurde eine Schwachstelle entdeckt, die einer speziell erstellten SVG-Datei
erlaubt, einen Pufferüberlauf auszunutzen und beim Öffnen möglicherweise
beliebigen Code auszuführen.

</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200511-22.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>chmlib, KchmViewer: Stack-basierender Pufferüberlauf</title>
<body>
<p>

chmlib und KchmViewer enthalten eine Pufferüberlauf-Schwachstelle, welche zur
Ausführung von beliebigem Code genutzt werden könnte.

</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200511-23.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statistik</title>
<body>
<p>
Die Gentoo Community verwendet Bugzilla (
<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, Meldungen,
Vorschläge und andere Kommunikationen mit dem Entwicklerteam zu
protokollieren. Die Aktivitäten zwischen dem 28. November 2005 und dem
05. Dezember 2005 resultieren in:
</p>
<ul>
<li>717 neuen Bugs</li>
<li>310 geschlossenen oder gelösten Bugs</li>
<li>28 wiedergeöffneten Bugs</li>
</ul>
<p>
Von den 9129 zur Zeit offenen Bugs sind 97 als 'blocker', 207 als 'critical'
und 560 als 'major' markiert.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>

<p>
Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben
sind:
</p>
<ul>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, mit 20
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, mit 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org">Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, mit 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="hppa@gentoo.org">HPPA Porters</mail>, mit 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=hppa@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="x86@gentoo.org">Gentoo Developers for the x86 Architecture</mail>, mit 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="text-markup@gentoo.org">Text-Markup Team</mail>, mit 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=text-markup@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="gcc-porting@gentoo.org">GCC Porting Team</mail>, mit 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gcc-porting@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, mit 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>

<p>
Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs
zugewiesen bekommen haben sind:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, mit 40
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, mit 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, mit 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, mit 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, mit 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, mit 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, mit 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, mit 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=games@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- end of paste from bugzilla script -->

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>GWN Feedback</title>
<section>
<body>

<p>
Bitte schicken Sie uns Ihr Feedback an
<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und helfen damit, den GWN
besser zu machen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>GWN Abonnenment Infos</title>
<section>
<body>

<p>
Um den Gentoo Weekly Newsletter zu abonnieren, senden Sie bitte eine leere
Email an
<mail link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Um das Abonnement des Gentoo Weekly Newsletter zu kündigen, senden Sie bitte
eine leere Email an
<mail link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
und nehmen als Absender diejenige Email-Adresse mit der Sie bestellt hatten.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Andere Sprachen</title>
<section>
<body>

<p>
Der Gentoo Weekly Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Dänisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Niederländisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Koreanisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polnisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkisch</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>