<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050103-newsletter.xml">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>3. Januar 2005</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Author"><mail link="aja@gentoo.org">AJ Armstrong</mail></author>
<author title="Author"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Author"><mail link="web-gentoo-doc-jp@trombik.mine.nu">Tomoyuki Sakurai</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dj-submerge@gentoo.org">Marc Herren</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="mluisser@gentoo.org">Markus Luisser</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="nadi@gentoo.org">Nadi Sarrar</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sirseoman@gentoo.org">Tobias Matztat</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="martin@gentoo.org">Martin Ebner</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sputnik1969@gentoo.org">Daniel Gerholdt</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="haiat@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="tobiashansen@gentoo.org">Tobias Hansen</mail></author>
<abstract>Der Gentoo Weekly Newsletter der Woche vom 3. Januar 2005.</abstract>
<summary> </summary>
<version>Jahr 4, Ausgabe 1 </version>
<date>2005-01-03</date>

<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>1000 Tage Gentoo Forum</title>
<body>
<p>
Als es am 6. April 2002 zum ersten mal als <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=2">gentoo.frozenliquid.net</uri>
online ging, hatte Kyle Manna aka <mail link="nitro@gentoo.org">nitro</mail> den
ersten Gentoo Forum Server mit einer Kabelanbindung von 2 mbit/s Dowload und 380
kbit/s Upload bei sich zu hause aufgesetzt. Tausend Tage später schauen die
Forum Statistiken mit mehr als 70 000 registrierten Benutzern und mehr als 1,8
Millionen Postings in der Datenbank fast ein bißchen furchteinflößend aus. Die
<uri link="http://forums.gentoo.org">Gentoo Foren</uri> sind das beliebteste
Forum einer einzelnen Linux Distribution überhaupt und eine der größten
Implementationen der <uri link="http://www.phpbb.com/">phpBB</uri> Foren
Software, auf welcher es seit dem ersten Tag an gelaufen ist.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050103_forumstats.png"
  short="Stats" caption="Forum statistics on 2 January 2005 - 1000 days!" />
<p>
Vorbei sind die glorreichen Tagen von M5, der Maschine die die Gentoo Foren seit
ihrer Übersiedelung nach NY im Juni 2003 beherbergt hat und auch das Zuhause für
Gentoo Bugzilla und rsync5.us war, dem schnellsten rsync Server den es damals
unter der Sonne gab weil rsyncd von der Ramdisk aus lief... Letzten August
mußten die die Gentoo Foren neuerlich übersiedeln an den jetzigen Standort nach
<uri link="http://www.osuosl.org/">OSU OSL</uri> auf zwei hyperthreading Dual
2,4GHz und 3GHz Xeon Servern mit mehreren Gigabyte RAM und genügend
Festplattenplatz.  Mit 2000 Postings pro Tag beigesteuert von bis zu 1800
gleichzeitig eingeloggten Usern, schlafen die Administratoren und Moderatoren
wesentlich besser seit dem letzten Umzug.
</p>
<p>
Wo gerade die Reden von ihnen ist: der vorliegende GWN freut sich <uri
link="#doc_chap2_sect2">Portraits von einigen Forums Moderatoren und
Administratoren</uri> vorzustellen. Nicht alle wollten ihre Anonymität
preisgeben, einige haben keine Bilder beigelegt. Aber wie auch immer ihre
Geschichten lauten mögen und woher sie auch immer kommen - gemeinsam
unterstützen sie Gentoo Linux in einem seiner heißbegehrtesten Aspekte: der
herausragenden User Community und Foren. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mailingliste zum Website Neudesign</title>
<body>
<p>
Sven Vermeulen (<mail link="swift@gentoo.org">Swift</mail>) hat den nächsten
Schritt im Zuge der Implementierung des Wettbewerbs zum Neudesign der Website
auf die tatsächliche Homepage angekündigt: "Ich hoffe viele Beitragende begrüßen
zu dürfen, die ein bißchen von ihrer Freizeit für die Entwicklung des neuen
Designs opfern wollen.", sagt Swift, der eine neue Mailingliste, derzeit
bestehend aus dem ursprünglichen Designer <uri
link="http://www.aaronshi.com/gentoo/">Aaron Shi</uri>, den Gentoo Entwicklern
die die Designvorauswahl getroffen haben und schon ein paar weiteren
Beitragenden mit Erfahrung im Webdesign, ins Leben gerufen hat um die
Anstrengungen zu koordinieren.
</p>
<p>
"Diese Mailingliste ist primär für Diskussionen zum Layout der Gentoo Website
(von welchem ein wenig abgewichen werden darf, aber nicht zu viel, weil es ja
von der Community gewählt worden ist), der Struktur der Webseite (man denke an
'Sitemap') und des Backends der Website (der darunterliegende XSLT code und das
XML Format) gedacht." erklärt Swift. Wenn du ein erfahrener Webdesigner, Content
Aggregator oder generell gut mit XSLT und XML bist und der Gruppe beitreten
möchtest die sich um die einzelnen Aufgaben kümmert, dann wende dich bitte
direkt an Swift.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Neues vom Gentoo Dokumentationsprojekt</title>
<body>
<p>
Der Sammlung von Gentoo Dokumenten wurden einige neue Höhepunkte hinzugefügt,
allen voran zwei Beiträge von <mail link="airuike@gmail.com">Eric Brown</mail>,
der ein bemerkenswertes <uri link="/doc/en/keychain-guide.xml">Handbuch</uri>
zur Gentoo eigenen <c>keychain</c> und einen <uri
link="/doc/en/cron-guide.xml">Cron Guide</uri> beigetragen hat. Weitere
aktualisierte Dokumente sind der <uri link="/doc/en/distcc.xml">distcc
guide</uri>, die <uri link="/doc/en/guide-to-mutt.xml">Schnellstart-Einführung
in mutt</uri>, der <uri link="/doc/en/altinstall.xml">Führer für alternative
Installationen</uri>, <uri link="/doc/en/faq.xml">Gentoo FAQ</uri>, das <uri
link="/doc/en/virt-mail-howto.xml">Virtual mail hosting HOWTO</uri> und der <uri
link="/doc/en/migration-to-2.6.xml">Führer zur Migration zu Linux 2.6</uri> und
natürlich die Aktualisierung aller verfügbaren Sprachversionen des 2004.3
Handbuches auf den selben Stand auf dem auch das englische Original ist.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Polnische GWN Übersetzer gesucht</title>
<body>
<p>
Wie schon früher erwähnt wurde, ist die polnische Übersetzergruppe wieder auf
Kurs bezüglich der Übersetzung des GWN. Sie möchten ihren Bemühungen durch die
Aufnahme weiterer Übersetzer mehr Stabilität verleihen. Wenn du also sehr gut
Polnisch sprichst und zu den GWN Übersetzungen beitragen willst, melde dich
bitte bei <mail link="lucass@gentoo.org">Łukasz Strzygowski</mail> und wirf
einen Blick auf die <uri link="http://tygodnik.gentoo.pl/">Website des
Projekts</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Moderatorenprofile des Gentoo Forums</title>
<section>
<title>Einleitung</title>
<body>
	<p>
	Haben sich sich schon einmal gefragt, wer eigentlich hinter diesen
	Halbgöttern steckt, die über das <uri link="http://forums.gentoo.org">Gentoo Forum</uri>
	herrschen? GWN - Mitarbeiter haben keine Kosten und Mühen gescheut, um
	einige Gesichter derjenigen Leute zu enthüllen, die für den ordentlichen
	und reibungslosen Ablauf einer laut <uri link="http://www.linuxformat.co.uk/awards/">Linux Format</uri>
	besten Supportquellen von 2004 kümmern. Der folgende Artikel stellt Ihnen
	einige derjenigen vor, die unermüdlich Doppelpostings verfolgen, sortierte
	Threads in die richtige Kategorie einordnen und mutig wie sie sind,
	unbewaffnet in OTW gehen (mit Ausnahme von Pilla und seinem zuverlässigen
	Leitungsrohr).
	</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Moderatorenprofile</title>
<body>
	<figure link="/images/gwn/20050103_akar.jpg" short="Akar Chen S.L." caption="Akar Chen S.L."/>
	<p>
	<e>Akar Chen S.L. (akar)</e> ist einer der Moderatoren des chinesischen
	Gentoo Forums. Er ist auch Leiter des Open Source "Hong Kong Fonts" -
	Projektes, einem Unterprojekt der Unifont - Initiative die von Arne
	G&#246;tje (CJK TrueType fonts) geleitet wird.
	</p>
	<figure link="/images/gwn/20050103_haas.jpg" short="amne" caption="Wernfried Haas"/>
   <p>
	<e>Wernfried Haas (amne)</e> studiert zur Zeit an der Technischen Universität
	von Graz und arbeitet an seiner Diplomarbeit. Im November 2002 las er etwas
	über Gentoo auf der mplayer - Mailingliste, just in dem Moment als er
	herausfand das SuSE nich mehr seinen Anforderungen entsprach. Er nutzt Gentoo
	zu Hause und auf der Arbeit für alles, dazu auch als Arbeitsplatzbackup
	und Druckserver. Wernfried stieß zum deutschen Moderatorenteam im Dezember 2003
	und wurde schließlich im Frühjahr 2004 'globaler' Moderator ("Report a Dupe
   every now and then until someone is fed up with moving your Dupes and makes you
   mod."). Er besucht das Forum normalerweise in dieser Reihenfolge: German,
   Networking &amp; Security, Gentoo Chat, Gentoo Forums Feedback, OTW. Wenn noch
   Zeit dazu ist besucht er natürlich auch in anderen Bereiche.
   </p>
	<figure link="/images/gwn/20050103_bonezthegoon_avatar.jpg" short="BonezTheGoon" caption="BonezTheGoon"/>
	<p>
	<e>BonezTheGoon</e> ist ein Computerfreak, der an der Universität von New Mexico
	studiert. Er liebt topaktuelle Hardware und beschreibt eine neue Rechner zu
	bauen als "das größte Erlebnis für ihn in der Computerindustrie". Er spielt
	um die Kosten seiner topaktuellen Hardware auch zu rechtfertigen. Er versuchte
	seine erste Gentoo - Installation Mitte Mai 2002 und hatte eine bootbare Version
	dann gegen Ende Mai. Er sagt, das er "anfangs VIEL zu lernen hatte". Gentoo
	war wegen einigen Missverständnissen aus dem Web die letzte Distribution auf
	seiner Liste, so dass er vorher noch einiges anderes versuchte. Er nutzt
	Gentoo in erster Linie dazu, um sich selbst mit GNU/Linux und der "wunderbaren
	Welt der Open Source" anzufreunden. Er wurde zum Moderator wegen seiner
	andauernden und produktiven Präsenz in den Foren. Sein Favorit ist das
	Gamers - Forum.
	</p>
	<figure link="/images/gwn/20050103_deathwing00.jpg" short="Ioannis Aslanidis" caption="Ioannis Aslanidis"/>
	<p>
	<e>Ioannis Aslanidis (Deathwing00)</e> kam mit Gentoo Ostern 2003 in Berührung,
	nachdem im Leute seiner Universität sagten, wie cool und personalisierbar Gentoo
	doch sei. Zur Zeit arbeitet er für die <uri link="http://www.etse.urv.es/recerca/banzai/">
	Banzai Research Group für Künstliche Intelligenz</uri> wo er auch bleiben wird,
	um seinen PhD zu machen. Durch den Umnstand, dass er die Gründung eines
	griechischen Forums angeregt hatte, wurde er zum Moderator. Monate später
	moderierte er auch das 'News &amp; Announcements' Forum, da er es mag
	GLSA's so schnell wie möglich zu posten, um die Forenbesucher in
	Sicherheitsdingen auf den neuesten Stand zu bringen. Nur einen Monat
	später wurde auch er zum 'globalen' Moderator. Seine favorisierten Foren (neben
	dem griechischen Forum) sind Installing Gentoo, Kernel &amp; Hardware and Portage
   &amp; Programming. Er kümmert sich dazu auch noch um die Organisation der bislang
   noch inoffiziellen Übersetzung der Gentoo Dokumentation ins Griechische
   und der <uri link="http://hellenicgentoo.sf.net">Hellenic Gentoo</uri> Webseite.
   </p>
   <figure link="/images/gwn/20050103_erichsu.jpg" short="Eric Hsu" caption="Eric Hsu"/>
   <p>
   <e>Eric Hsu (EricHsu)</e> war Redhat/Fedora Core User, bis er zu Beginn von 2004
   von einem Freund gezeigt bekam, wie cool Gentoo Linux sein kann. Seitdem schaute
   er nicht mehr zurück, brachte selbst seine Schwester und Eltern dazu, die
   Distribution zu nutzen. Sein Favorit ist das chinesische Forum, gefolgt von
   Desktop Environments und Multimedia - aber er besucht auch alle Anderen. "Ein
   guter Platz, um seine Begeiterung über Gentoo zu teilen!". Er macht was immer
   er kann um Gentoo in China voranzutreiben. Dazu übersetzt er selbst das
   Gentoo Handbuch (x86) in eine (vereinfachte) chinesische Version.
   </p>
   <figure link="/images/gwn/20050103_fedeliallalinea.jpg" short="Marco Genasci" caption="Marco Genasci"/>
	<p>
	<e>Marco Genasci (fedeliallalinea)</e> begann vor drei Jahren damit, Gentoo zu
	nutzen, weil ein Freund ihm es vorgeschlagen hatte und ihm bei der Installation
	auch half. Er mochte es von Anfang an und versuchte es für alles mögliche zu
	nutzen. Sein Favorit ist natürliche das italienische Forum, er besucht auch
	häufig "Documentation, Tips &amp; Tricks" um seine Kenntnisse um nützliche
	Tipps und Skripte aufzufrischen. Er hilft auch bei der Entwicklung und
	Aktualisierung der <uri link="www.gentoo-italia.net">Gentoo Italian Webseite</uri>.
	Er ist Mitglied des <uri link="http://www.gechi.it">GeChI</uri>
	(Gentoo CHannel Italian) einer Gentoo Users Group für den Raum Italien und den
	italienischen Teil der Schweiz.
	</p>
	<figure link="/images/gwn/20050103_ian.jpg" short="Christian Hartmann" caption="Christian Hartmann"/>
	<p>
	<e>Christian Hartmann (ian!)</e> hörte von Gentoo Ende 2002 während er auf
	der Suche nach einem Ersatz für SuSE Linux für Serverumgebungen war. Er
	arbeitet als Programmierer zu dieser Zeit. Nach der Installation und ein
	wenig Herumspielerei mit Gentoo Linux auf mehreren Maschinen wurde er
	abhängig und wurde anfang 2003 Forenmitglied. Die großartige Community
	und der Spaß, anderen zu helfen ließen seine Beiträge in die Höhe
	schnellen, was dazu führte, dass er zunächst im September 2003 zum Moderator
	im deuschen Forum wurde. "Ich bin ein Typ der für die Gemeinschaft da ist."
	sagt ian!, der zusammen mit vielen anderen Entwicklern aus Deutschland hat
	er den 'Förderverein Gentoo e.V." gegründet, der sich für die Benutzung
	von Gentoo in Deutschland einsetzt. Er wurde zum 'globalen' Moderator
	wenig später in 2003 und schließlich im April 2004 auch Forumsadmistrator.
	Dazu ist er Teil des Gentoo Infrastruktur - Prokektteams und (teilweise)
	auch für die Aktualisierung der phpBB - Installation des Forums
	verantwortlich. Er nutzt Gentoo für seinen Desktop und seine Server auf
	der Arbeit und natürlich privat auch. Außerhalb des Forums ist er
	gleichermaßen Eifrig dabei Gentoo wo möglich zu unterstützen, dazu
	zählen auch seine nicht unwichtigen Beiträge zum GWN der letzten Monate.
	Er war der Koordinator des Verkaufsstandes der LWE 2004 (Frankfurt),
	nachdem er bei jeder kleineren Ausstellung, Konferenz oder Messe im letzten
	Jahr aushalf wo er konnte und Sie wollen bestimmt einige seiner Vorlagen
	für Labels für die FOSDEM, Linuxtag und LWE special Gentoo LiveCD
	Editionen <uri link="http://download.iansview.com/gentoo/exhibitions/">ansehen</uri>
	</p>
   <figure link="/images/gwn/20050103_kallamej.jpg" short="Anders Hellgren" caption="Anders Hellgren"/>
   <p>
   <e>Anders Hellgren (kallamej)</e> kam mit Gentoo in Kontakt, als er Mai
   2003 einen neuen Computer bekam. Zunächst dachte er daran Linux und
   Windows zu booten, aber er hatte nur NT4 zur Verfüguung. Da es NT4 aber
   nicht mag auf großen Partitionen installiert zu werden, bekam sein
   Computer nur Gentoo. Im Juli 2004 wurde er zum 'globalen' Moderator,
   in hohem Maße auch deswegen, weil er sehr aktiv dabei war, Doppelpostings
   zu melden, so dass die Admins und der Rest der Moderatoren dachten, 
   dass er das auch gleich selbst darum kümmern könne. Frequently Asked
   Questions und Portage &amp; Programming sind Anders' Favoriten.
   </p>
	<figure link="/images/gwn/20050103_mikessu_avatar.jpg" short="mikessu" caption="mikessu"/>
   <p>
   <e>Mikko Yliniemi (mikessu)</e> interessierte sich für Gentoo, als er davon
   im IRC hörte. Ihm wurde von Portage berichtet und von der hilfreichen
   Community, so dass er Gentoo einen Versuch gab. Nun benutzt er es privat
   zu Hause. Er wurde zu einem finnischen Forumsmoderator Mitte 2004. Seine
   Favoriten sind Multimedia und natürlich das finnische Forum.
   </p>
   <p>
   <e>Krzysiek Pawlik (Nelchael)</e> wechselte zu Gentoo nach einer Demonstration
   eines Freundes. Er nutzt Gentoo auf seinen Workstations genauso wie auf seinen
   Servern und zum herumspielen. Im Dezember 2004 wurde noch ein polnischer
   Forumsmoderator gebraucht - Krzysiek wurde von den anderen Moderatoren
   vorgeschlagen und wurde wenige Tage später zur Moderatorenliste hinzugefügt.
   Seine Favoriten sind das polnische Forum, ab und zu besucht er auch
   Networking &amp; Security und Portage &amp; Programming. Er steuert manchmal
   Ebuilds für Gentoo bei und eines von Nelchael's OSS Projekten ist auf dem
   Weg in den Portage - Baum (<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=68953">Bug #68953</uri>).
   </p>
   <figure link="/images/gwn/20050103_nitro.jpg" short="Kyle Manna" caption="Kyle Manna"/>
   <p>
   <e>Kyle Manna (Nitro)</e> ist zur Zeit Freshman an der Universität von Wisconsin
   Madison. Er macht seinen Abschluß in 'Electrical Computer Engineering' und in
   seiner Freizeit liebt er es, an seinem Auto zu arbeiten. Er kam in Kontakt mit
   Gentoo mit dem Release - Kandidaten #6 der 1.0 Release. Was zur Gründung eines
   Forums auf seinem Webserver zu hause führte und wir alle wissen was damit
   geschah. Nitro war von Beginn an Moderator und Administrator seit er das
   Forum startete. Seine Favoriten sind Networking &amp; Security und
   Documentations, Tips &amp; Tricks. Zunächst war er der einzige Administrator,
   aber das änderte sich mit den anderen Admins die sich dazugesellten um ihm
   zu helfen. Nachdem das Forum zu groß wurde, wurde er auch zu einem
   Entwickler und arbeitet an einigen Netzwerk - Ebuilds.
	</p>
	<figure link="/images/gwn/20050103_pilla.jpg" short="Mauricio Lima Pilla" caption="Mauricio Lima Pilla"/>
   <p>
   <e>Mauricio Lima Pilla (Pilla)</e> erhielt seinen PhD - Abschluss in Informatik
   von der Federal University of Rio Grande do Sul (Brasilien) letzten Juni: Er
   arbeitet noch immer dort am <uri link="http://www.inf.ufrgs.br/clumssy/">Clumssy Project</uri>
   (HP/UFRGS) und hält Vorlseungen im der Informatik - Fachbereich. Davor war
   er Referendar an der Universität von Pittsburgh. Nachdem er Debian, Red Hat
   und Conectiva benutzt hatte, war er auf der Suche nach einer Distribution,
   die einfach zu updaten sein und dazu dem User die volle Kontrolle geben
   sollte. Er testete Gentoo und 'verliebte' sich. Er wurde im August 2002
   Forenmitglied und verbrachte beachtliche Zeit in OTW und Gentoo Chat, aber
   seine Favoriten sind Desktop Environments und Kernel &amp; Hardware.
   </p>
   <figure link="/images/gwn/20050103_randomaze.jpg" short="Fabrizio Masia" caption="Fabrizio Masia"/>
   <p>
   <e>Fabrizio Masia (randomaze)</e> wurde in Sardinien vor 35 Jahren geboren. Er
   studierte an der Universität von Pisa und arbeitet jetzt in Mailand als
   technischer Ratgeber. Er erfuhr von Gentoo 2003. Er liebt es, die Dokumentation
   zu durchstöbern, dazu Tips &amp; Tricks zu lesen und das italienische Forum
   zu moderieren. Er ist auch Mitglied von <uri link="http://www.gechi.it">GeChI</uri>
   (Gentoo Channell Italia), einer Vereinigung, die Initiativen unterstützt, die
   darauf aus sind Gentoo Linux in Italien und im italienischen Teil der Schweiz
   zu verbreiten. Dazu ist er Administrator für <uri link="http://www.gentoo-italia.net">Gentoo-Italia</uri>,
   einer News/Wiki - Webseite für die itailienische Community.
   </p>
   <figure link="/images/gwn/20050103_shev.jpg" short="shev" caption="shev"/>
   <p>
   <e>shev</e> studiert Informatik und arbeitet als Spezialist in der öffentlichen
   Verwaltung, der sich um Netzwerk und Sicherheit kümmert. Er entdeckte Gentoo
   vor ungefähr zwei Jahren, während er im Internet eine neue Distributions suchte,
   die seinen Ansprüchen genügte. Er wurde zu einem produktiven Forenbesucher und
   wurde wenige Monate später als Moderator vorgeschlagen. Er betrachtet Gentoo
   als einzig wahre Alternative zu MacOS X. Er arbeitet mit an der Übersetzung der
   Gentoo Dokumentation und nahm teil an der Gründung von
   <uri link="http://www.gechi.it">GeChI</uri> (GEntoo CHannel Italian), wovon er
   auch der Präsident ist.
   </p>
   <figure link="/images/gwn/20050103_tomk.jpg" short="Tom Knight" caption="Tom Knight"/>
   <p>
   <e>Tom Knight (tomk)</e> benutzt seit September 2003 Gentoo, nachdem er feststellte,
   dass er mehr brauchte, als das, was ihm OBSD auf Desktops zur Verfügung stellen
   konnte. Zunächst benutzte er Gentoo für private Zwecke, aber nun nutzt er es
   auf seinen Servern, auf der Arbeit und für seine Entwicklungsarbeit. Tom wurde zur
   selben Zeit Forenmitglied und wurde Ende März 2004 Moderator. Er verbringt viel
   Zeit in Portage &amp; Programming, da er ja Programmierer ist. Er ist dazu Gentoo
   Entwickler, Teil der net-mail Gruppe und kümmert sich um die Joe's Own Editor -
   Ebuilds.
   </p>
   <figure link="/images/gwn/20050103_yarrick.jpg" short="Erik Ekman" caption="Erik Ekman"/>
   <p>
   <e>Erik Ekman (Yarrick)</e> begann im Sommer 2002 Gentoo zu nutzen, nachdem er
   alle Optionen in Betracht zog, komplett auf Linux umzusteigen. Er nutzt es privat
   zu Hause und fast auf jeder Maschine, wenn er es kann und darf. Er war bei der
   Gründung des skandinavischen Forums da und meldete sich freiwillig zu dessen
   Moderation - er sagt, das sich "die User benehmen, so dass es keine große Arbeit ist."
   Er sagt auch, das das Dokumentations - und Tips &amp;Tricks - Forum im wertwolle
   Ratschläge geben. Er mag auch das Gentoo Chat - Forum
   </p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>Xpdf, GPdf: Neue Integerüberläufe</title>
<body>
<p>

	 Neue Integerüberläufe wurden in Xpdf entdeckt, welche möglicherweise zur
	 Ausführung von beliebigem Code genutzt werden könnten. GPdf enthält
	 Xpdf - Code und ist deshalb für die gleiche Sache anfällig.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200412-24.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>CUPS: Mehrere Verwundbarkeiten</title>
<body>
<p>

	 Mehrere Verwundbarkeiten wurden in CUPS entdeckt, von lokalen
	 "Denial Of Service" - Attacken bis hin zur entfernten Ausführung
	 von beliebigem Code.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200412-25.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ViewCVS: Informationsloch und XSS - Verwundbarkeiten</title>
<body>
<p>

	 ViewCVS ist verwundbar für ein Informationsloch und "Cross - Site
	 Skripting" - Problemen (XSS).
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200412-26.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PHProjekt: Verwundbarkeit für entfernte Codeausführung</title>
<body>
<p>

	 PHProjekt enthält eine Verwundbarkeit, die einem entferntem Angreifer die
	 Möglichkeit bietet, beliebigen PHP - Code auszuführen.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200412-27.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gehört in der Community</title>
<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Selektiver Rsync</b></p>
<p>
Leute mit Internetzugängen mit geringer Bandbreite könnten an unserer ersten 
Auswahl an Threads zu diesem Thema interessiert sein! Ist es möglich nur 
Teile des Portage-Baums mittels rsync zu updaten? Wie sehen die Vorraussetzungen 
aus unter denen es zu bevorzugen ist, das zu tun? Lies diesen Thread um die Pros 
und Contras zu erfahren, wenn du so verfährst.</p>

<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/112769">emerge sync only one package</uri></li>
</ul>
<p><b>Paketupdates ausschliessen</b></p>
<p>
Passend zu unserem ersten Thema diese Woche bringen wir euch einen weiteren 
auf Portage bezogen Thread. Plötzlich wird ein Paket, das du nicht unbedingt 
updaten willst im Portage-Baum verfügbar. PHP5 ist ein Beispiel, Apache2 ein anderes. 
VMWare 5 ist das Beispiel, um das es sich in diesem Thread dreht. Welche Optionen von 
Portage sind vorhanden um zu erfahren was ihr bereits Up-to-Date habt, so dass jeder 
einfach ein "emerge -u world" machen kann, ohne sich Sorgen zu müssen? Lies weiter!</p>

<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/112541">Best practice to ignore an update</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter> 
<title>Gentoo International</title> 
<section>
<title>Japan: GentooJP Bounenkai Bericht und Fotos</title> 
<body>
<p>Die <uri link="http://www.gentoo.gr.jp">GentooJP</uri> Jahresende Party
wurde diesmal in Shibuya Bezirk von Tokyo am 28. Dezember 2004 abgehalten. Zwölf Japanische
Gentooaktivisten von ganz Japan haben sich zusammen getroffen und hatten viel Spass, viele Drinks, 
Gelächter und Schmunzeln. Zudem wurden die geplannte Veröffentlichung des zweiten(!)
Gentoo Buches besprochen. Selbst <mail link="nakano@gentoo.org">Masatomo Nakano</mail>, einer der Aktivsten
Gentooentwickler aus Japan, konnte dem Bounenkai einen kurzen Besuch aus London abstatten, wo er zurezit lebt. 
</p>

<figure link="/images/gwn/20050103_gentoojp.jpg" short="GentooJP" caption="The Bounenkai Leute in einem Shibuya Bar, zum Teil unter akkoholischem Einfluss"/>

<p>2004 wer ein aussergewöhnliches Jahr für die Japanische Gentoo Community, unter anderem mit verschiedenen Artikeln 
über Gentoo in Linux Magazinen, Dank dem Aufwand von Nakano und Mamoru Komachi 
(siehe unten). 2004 erschien auch das erste Gentoo Buch <uri 
link="http://www.sbpnet.jp/books/products/detail.asp?sku=4797324945">"My first Gentoo"</uri> 
von Softbank Publishing mit etlichen Übersetzungsverbesserungen einschliesslich dem aktuellsten Gentoo 
Handbuch. Nun haben die Japanischen GWN Übersetzer wieder Zeit sich dem wöchentlichen Newsletter zu widmen.
Da immer mehr Leute begreifen was die VOrteile einer Sourec-basierenden Distribution sind, erhoffen
sich die Japanischen Gentoo-Aktivisten noch mehr Aufschwung und Bekanntheit im folgenden Jahr.</p>
<note>Eine komplette Serie von Fotos ist <uri link="http://www.measure-zero.jp/gentoo-jp/gentoo-jp.html">hier</uri> erhältlich.</note>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter> 
<title>Gentoo in den Medien</title> 
<section>
<title>Software Design (Ausgaben Dezember 2004 und Jänner 2005 in Japanisch)</title> 
<body>
<p>
Zwei Artikel einer Serie von Gentoo Entwickler <mail link="usata@gentoo.org">Mamoru Komachi</mail> betrachten das "Paketmanagement in Gentoo" sehr detailiert.
Was in der Dezember Ausgabe der Software Design begann, wird in der aktuellen Jänner Ausgabe fortgesetzt: Eine Beschreibung von Portage mit praktischen Beispielen, hilfreichen Tipps und Tools - nicht nur für Portage Neulinge sondern auch für erfahrene Administratoren die von einer anderen Distribution migrieren.
Der Artikel erklärt speziell die neuen Funktionen in Portage 2.0.51 und soll eine weitere Verbreitung von Gentoo in Japan bringen.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Apple-Linux.org (27 Dezember 2004, in Französisch)</title> 
<body>
<p>
Die Integration einer neuen Applikation in Portage kann allein schon eine Schlagzeile wert sein: Das sehr beliebte Spiel <uri link="http://www.wormux.org">Wormux</uri> ist in einer neuen Version erschienen und wurde in Portage eingepflegt, schreibt der Apple-Linux.org Autor Prosper in seinen News <uri link="http://www.apple-linux.org/news.php?id=833">"Encore un ver"</uri> und erwähnt kurz Portage für Mac OS X.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistik</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Rangliste neue Bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistik</title>
<body>
     <p>
     Die Gentoo Community verwendet Bugzilla  (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, Meldungen, Vorschläge und andere Kommunikationen mit dem Entwicklerteam zu protokollieren.
Die Aktivitäten zwischen dem 26. Dezember 2004 und 02. Jänner 2005 resultierten in:
     </p>
     <ul>
          <li>700 neuen Bugs</li>
	  <li>390 geschlossenen oder gelösten Bugs</li>
	  <li>31 wiedergeöffneten Bugs</li>
     </ul>
     <p>
     Von den 7877 zur Zeit offenen Bugs sind: 113 als 'blocker', 226 als 'critical' und 558 als 'major' markiert.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, mit 56
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail>, mit 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=swift@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, mit 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="dragonheart@gentoo.org" >Daniel Black</mail>, mit 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dragonheart@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="seemant@gentoo.org" >Seemant Kulleen</mail>, mit 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=seemant@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="aliz@gentoo.org" >Daniel Ahlberg</mail>, mit 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=aliz@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc64@gentoo.org" >ppc64 architecture team</mail>, mit 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc64@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section><section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, mit 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, mit 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, mit 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, mit 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, mit 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, mit 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, mit 7
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
	<section>
		<title>Abgänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche.</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zugänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:</p>
		<ul>
				<li><e>Keine diese Woche.</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veränderungen</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Zum GWN beitragen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Sind Sie daran interessiert, etwas zum Wöchentlichen Gentoo Newsletter
    beizutragen?  Schicken Sie uns eine <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eMail</mail></p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<section>
		<body>
		<p>Bitte schicken Sie uns Ihr Feedback an <mail
    link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und helfen damit, den GWN besser zu machen.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Andere Sprachen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Der Wöchentliche Gentoo Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar:</p>	
			<ul>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polnisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkisch</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>