<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050228-newsletter.xml" lang="de">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>28. Februar 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="vericgar@gentoo.org">Michael Stewart</mail>
</author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dj-submerge@gentoo.org">Marc Herren</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="mluisser@gentoo.org">Markus Luisser</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="nadi@gentoo.org">Nadi Sarrar</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sirseoman@gentoo.org">Tobias Matztat</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="martin@gentoo.org">Martin Ebner</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sputnik1969@gentoo.org">Daniel Gerholdt</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="haiat@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="tobiashansen@gentoo.org">Tobias Hansen</mail></author>
<abstract>Der Gentoo Weekly Newsletter der Woche vom 28 Februar 2005.</abstract>
<summary> </summary>
<version>Jahr 4, Ausgabe 9 </version>
<date>2005-01-31</date>

<chapter>
<title>Gentoo Nachrichten</title>
<section>
<title>Erstes europäisches Gentoo Entwickler Treffen</title>
<body>
<p>Dreissig Gentoo Entwickler aus der EU, Norwegen, der Schweitz und den USA besuchten das erste europäische Gentoo Entwickler Treffen in Brüssel, welches in den gleichen Räumen wie die FOSDEM, letzte Woche, stattfand. Für 2 Stunden, am Sonntagmorgen, war der Gentoo DevRoom in den historischen Räumen der Université Libre de Bruxelles für ein Treffen reserviert, welches dazu diente, Leute zusammenzubringen, die vielleicht schon Monate und Jahre zusammen im selber Team gearbeitet haben, sich aber nie getroffen haben.  Nach einer kleinen Vorstellungsrunde drehte es sich sehr schnell um das zentrale Thema, die Gentoo Entwicklung. Als die Infrastrukturbeschaffung und die Entwicklung noch von einer handvoll Schlüsselpersonen gemacht wurde, brauchte man anfragen einfach nur rüberzubrüllen, und die wurden bearbeitet. Heutzutage, mit über 350 Entwicklern und einer großen Anzahl an wünschen und Nöten hat das Meeting in Brüssel ergeben, dass die internen Strukturen geänd
 ert werden, um Anfragen geziehlt weiterleiten zu können, um aktive Entwickler besser herauszustellen und um die Grundlage für die Zukunft zu bereiten. Die Ergebnisse werden niedergeschrieben und den Projektmanagern und Entwicklern im Ganzen zugeschickt.</p>
<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-devs.jpg"
	short="Dev-Meeting" 
	caption="First Pan-European Gentoo developer meeting" />
<note>
Stehend, von links nach rechts: cryos, foser, tantive, pYrania, ian, jaervosz, koon, SeJo, pvdabeel, hansmi, lu_zero. Sitzend, vorne: beejay, luckyduck, plate, Pylon, zypher, Ferdy, BaSS, karltk, tove, bonsaikitten, Kugelfang, KingTaco. Unsichtbar präsent (z.B. am Stand aushelfend): stkn, genone, Sebastian, GMsoft, dams, SwifT, wmertens.
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>FOSDEM 2005 expo and conference</title>
<body>
<p>Gentoo's Präsenz auf europas größtem open-source Entwickler Treffen, im dritten Jahr in Folge, war ein außerordentliches Erlebnis für alle Beteiligten. Mit einer geschätzten Teilnehmerzahl von 3500 Leuten, ist FOSDEM über das alte Ziel hinausgeschossen, nur eine Veranstalltung für Entwickler aus den Benelux Staaten zu sein. Jedes Jahr kommen Entwickler aus ganz Europa und von außerhalb nach Brüssel. Durch die Erfahrungen vom letzten Jahr, ausverkauften Sandwiches und übergelaufene Toiletten, hat man auch bei den Rednern gelernt -- Alan Cox und Richard Stallman waren anwesend und dutzende von Projekten -- inkl. Gentoo -- organisierten ihren eigenen Entwickler Raum. In den 3 Gebäuden, die von FOSDEM 2005 eingenommen wurden, war durchgehen das Gemurmel der Aktivitäten zu hören.</p>
<p>Der DevRoom, der die ganze Konferenz über gebucht war, war voll mit Gentoo Usern und -Interessenten, die bei den 12 Vorträgen teilnehmen wollten, die durch Gentoo Entwickler gehalten wurden. Die Anwesenheit schwankte zwischen ein Dutzend und 80 Leuten, die im Raum saßen oder darum standen, abhängig von den Themen, generelle Beschreibung des Gentoo Projektes oder hochtechnische Vorträge. Portage und Java Entwickler waren das Zentrum der Aufmerksamkeit, aber auch exotischere Präsentationen, wie GNAP von <mail link="koon@gentoo.org">Thierry Carrez</mail> waren gut besucht. Die meisten DevRoom Präsentationen liegen zum Download bereit <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/pr/docs/presentation-listing.xml">central repository</uri>. Außerhalb des DevRoom hat <mail link="dams@gentoo.org">Damien Krotkine</mail> einen erleutenden Vortrag über sein <uri link="http://www.libconf.net/">libconf project</uri>, die Grundlage für Gentoo's graphischen USE Flag Editor, gehalten
 . Und, zu letzt aber nicht das Letzte, <mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail> hatte die Ehre ein größeres Publikum anzusprechen, mit seinem Vortrag zu Gentoo's Portage System.</p>
<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-keynote.jpg"
	short="sejo" 
	caption="Jochen Maes giving the keynote speech at the Gentoo DevRoom" />
<p>Losgelöst vom DevRoom in einem seperaten Gebäude, hatte Gentoo in der Haupthalle einen doppelt-großen Stand, zwischen dem Mozillatisch (die den ersten Jahrestag von Firefox feierten) und einem Projekt, welches billige, koreanische Gameboy Nachbauten (<uri  link="http://www.gp32linux.com/">"Gamepark"</uri>) zu vollwertigen Linux PDA's umbaut. Auf dem Gentoostand wurden 5 Genesi's PegasosPPC Open Desktops gezeigt, wobei bei zweien die Demo der <uri link="/news/en/gwn/20050131-newsletter.xml#doc_chap1_sect3">Cube LiveCD for PPC</uri> lief. Es gab mehrere x86 and PPC Notebooks und TGL's exotische <uri link="/news/en/gwn/20050221-newsletter.xml#doc_chap2">Kuro-Box</uri> lief als MP3 streaming Server. Besucher drängelten sich durch die enge Halle, stoppten für einen Plausch mit Gentoo'ianern, um Stickers oder Süßigkeiten (aus einer Box mit der Aufschrift /dev/snack) zu nehmen oder um T-Shirts oder andere Gentoo Utensilien zu kaufen.</p>
<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-booth.jpg"
	short="FOSDEM Booth" 
	caption="Anstrangende Stunden am Gentoo Stand" />
<p>Der inoffizielle, dennoch populäre "Fizzlewizzle" Release kollationiert von <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>, war innerhalb von ein paar Stunden total ausverkauft. Spezielle FOSDEM Editionen von Gentoo Linux CDs habe Tradition, aber dieses Jahr, das erste Mal, gab es Fizzlewizzle auf beiden, auf CDs und DVDs. Die ISOs wurden mit dem neusten Portage Snapshot bestückt, gerade mal 3 Tage bevor die FOSDEM Tore sich geöffnet haben. Das Environment war auf Englisch, entegen dem früheren Deutschen und es enthält eine komplette KDE 3.3 Installation welche direkt vom Medium gestartet werden kann, ohne eine Installation auf der Festplatte. Die DVD enthält, zusätzlich zur CD, 2,2GB Sources. Beide Images sind verfügbar, über <uri link="http://tracker.netdomination.org">bittorrent</uri>, für x86, neben der Cube GameCD für PPC.</p>
<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-dvd.jpg"
	short="DVD cover" 
	caption="Brüssels Monument, das Atomium, auf Gentoo's FOSDEM Edition LiveDVD Cover" />
<note>Artwork von <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail>, downloade 
  das full-size Cover Bild im DVDs und CDs damit zu bedrucken, für <uri link="http://download.iansview.com/gentoo/artwork/ian/livecds/ppc/fosdem/2005/">PPC Cube GameCD</uri> und <uri link="http://download.iansview.com/gentoo/artwork/ian/livecds/x86/fosdem/2005/">x86 LiveCD/-DVD</uri>.</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Apache unmasked</title>
<body>
<p>Das Gentoo Apache Team hat Pakete unmasked, die seid längerem in der Arbeit waren. Danke an die zusätzlichen Entwickler, die in den letzten Monaten zu dem Team gestossen sind, die Ankündigung, auf die viele Apache Nutzer gewartet haben, konnte letzten Sonntag umgesetzt werden. Hier ein Außzug aus den Änderungen:</p>
<ul>
<li>
Neue Konfigurationen und Konfigurationslokationen, um mehr am Standart zu sein und um Nutzer, die von anderen Distributionen kommen, nicht zu sehr zu verwirren.
</li>
<li>
Module nutzen nun eine zentrale <c>eclass</c>, welche beim aktivieren des Moduls Standartinformationen baut, installiert und anzeigt. Dies erlaubt die einfachere Wartung der Module und erlaubt es schneller ebuild für Module zu erzeugen, die noch nicht im Tree sind.
</li>
<li>
Erweiterte <path>USE</path> Flags um Deine Apache Installation anzupassen. Jetzt ist es möglich, meherere MPMs zu bauen und zwischen ihnen zu wechseln.
</li>
<li>
Ein neues <path>gentoo-webroot</path>, welches eventuell ein Gentoo eigenes Iconset, Error Dokumente und Default Websites unterstützen wird. Dies wurde in ein eigenen Paket geschnürt, inkl. einer <path>USE</path>-Flag um es nicht in <path>/var/www/localhost</path> zu installieren, nützlich wenn man eigenen Webseiten nutzen will.
</li>
<li>
Und viel mehr, inkl. vielen Bugfixes.
</li>
</ul>
<p> Bei einem Upgrade von Apache sind mehrere Sachen notwendig, z.B. Eintragung von --customizations-- in die <path>/etc/apache2/httpd.conf</path> und ein Update aller Module, um sicherzustellen, dass die die neue <c>eclass</c> unterstützen. Eine <uri link="http://dev.gentoo.org/~vericgar/doc/apache-package-refresh.html">Detailiertere  Dokumentation</uri> ist verfügbar. Hast Du irgendwelche Fragen oder Probleme bei der Migration, sprich das Apache Team an, über <path>#gentoo-apache</path> auf irc.freenode.net oder über die Mailingliste, <path>gentoo-web-user@gentoo.org</path>.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Neue Gentoo/FreeBSD Dokumentan verfügbar</title>
<body>
<p>
Seid unserem <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20050207-newsletter.xml">neustem Artikel</uri> über das Gentoo/FreeBSD Projekt im GWN (Future Zone), hat Gentoo Entwickler <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail> die Führung der Dokumentation übernommen. Das <uri link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/doc/gentoo-freebsd.html">neue Dokument</uri> basiert auf Aaron Walker's original Installationsanleitung und beinhaltet eine Menge Beträge vom Gentoo/FreeBSD Projektleiter <mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio R. Piske</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>PuTTY: Entfernte Codeausführung</title>
<body>
<p>
    
    PuTTY enthält Verwundbarkeiten, die einem 'boshaften' SFTP Server erlauben
    könnten, beliebigen Code auf ahnungslosen PSCP und PSFTP - Clients
    auszuführen.
      
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-28.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cyrus IMAP Server: Mehrere Überlaufverwundbarkeiten</title>
<body>
<p>

    Der Cyrus IMAP Server ist von mehreren Überlaufverwundbarkeiten betroffen,
    welche womöglich zur entfernten Ausführung von beliebigem Code genutzt
    werden könnte.
    
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-29.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>cmd5checkpw: Lokale Passwortpreisgabe</title>
<body>
<p>

    cmd5checkpw enthält einen Fehler, der lokalen Usern Zugriff zu den
    cmd5checkpw Passwörtern anderer User gewährt.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-30.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>uim: Privilegien erweiternde Verwundbarkeit</title>
<body>
<p>

    Unter bestimmten Bedingungen leiden Anwendungen, die gegen uim gelinkt sind,
    an einer die Privilegien erweiternde Verwundbarkeit.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-31.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UnAce: Pufferüberlauf und Directory Traversal vulnerabilities</title>
<body>
<p>

    UnAce ist verwundbar für mehrere Pufferüberlauf- und Directory Traversal
    Attacken.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-32.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gehört in der Community</title>
<section>
<title>gentoo-catalyst</title>
<body>
<p><b>Catalyst vs Knoppix Konfusion</b></p>

<p>Diese Woche fragte ein Nutzer ob Catalyst dazu genutzt werden kann um eine Knoppix-ähnliche LiveCD auf Gentoo-Linux-Basis zu erstellen. Der allgemeine Konsens war, dass das Werkzeug noch nicht so weit ist, aber es sind Verbesserungen auf dem Weg um seine Funktionalität in diese Richtig zu erweitern. <mail 
link="rpaskowitz@confucius.ca">Robert Paskowitz</mail> verweist auf eine mit Catalyst erstellte LiveCD, <uri 
link="http://zaheer.merali.org/mediawiki/index.php/Caster">Caster</uri>, die ein gutes Beispiel dafür gibt, was heute bereits möglich ist.
</p>

<note>Bis populäre Mailinglistenarchive wie <uri 
link="http://www.gmane.org">Gmane</uri> die Gentoo-Catalyst Mailingliste aufnehmen behält <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail> ein regelmäßig aktualisiertes <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/hypermail/gentoo-catalyst/">Archiv</uri> in einem temporären Heimatverzeichnis auf seiner Entwickler-Website.</note>
<ul>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/hypermail/gentoo-catalyst/0502/0233.html">Catalyst vs Knoppix Confusion</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in den Medien</title>
<section>
<title>eWeek (28 Februar 2005)</title>
<body>
<p>
ZiffDavis Analyst Jason Brooks fasst eWeek's <uri link="http://www.eweek.com/article2/0,1759,1770228,00.asp">Test</uri> von Gentoo Linux für den Einsatz in Unternehmen zusammen. Der Artikel beginnt mit der Aussage "Gentoo Linux ist schnell zu einer der beliebtesten Distributionen gewachsen. Die sourcecode basierende Softwareinstallation eignet sich hervorragend zum Testen von den aktuellsten Versionen wichtiger Open-Source Software."
Allerdings merkt der Autor auch an, dass "der Ruf eine Distribution für Experten zu sein, hat bisher den Einsatz im Unternehmenseinsatz gehemmt." Deshalb zögert Brooks auch Gentoo für den breiteren Einsatz in kritischen Unternehmensumgebungen zu empfehlen.
Der Artikel beschreibt grundsätzliche Vor- und Nachteile von sourcecode basierenden Distributionen und findet auch einige mögliche Probleme für alle freien Linux Distributionen im Vergleich zu komerziellen Anbietern. Beim Test der Installation von VMWare als Beispiel für unfreie Software bemerkt der Autor "Gentoo macht den Installationsprozess für Software wesentlich eleganter als alle anderen Linux Distributionen die wir getestet haben."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OSdir.com (22 Februar 2005)</title>
<body>
<p>
O'Reilly's Online-Magazin für Betriebssysteme findet nicht gerade schmeichelhafte Worte für die Haltung von RedHat in der Vergangenheit.
Im Artikel mit dem Titel <uri link="http://www.osdir.com/Article4265.phtml">"Best of Linux World Coverage: The Redhat Mistake"</uri>
wird Gentoo als ein Schritt in die Richtung wo "RedHat durch die Einstellung der freien RedHat Version vor 2 Jahren und die Konzentration auf die Unternehmensausgabe versagt hat", ein Schachzug der "nicht unbedingt die weiseste Entscheidung war" - so OSDir.com's Manager Steve Mallett.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ZDNet (18 Februar 2005)</title>
<body>
<p>
In <uri link="http://news.zdnet.com/2100-3513_22-5582945.html?tag=nl.e539">einem ähnlichen Artikel</uri> über RedHat's "Fehlentscheidung im Bezug auf den Umgang mit Technologie Enthusiasten" und dem Plan "diese Situation durch das agressivere Fedora Projekt zu beheben", beobachtet der CNET Autor Stephen Shankland, dass RedHat einige Konkurrenten hat. "Projekte wie Gentoo locken hard-core Linux Programmierer an während Sun Microsystems versucht eine eigene Gemeinschaft rund um OpenSolaris aufzubauen."
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistik</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Rangliste neue Bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistik</title>
<body>
     <p>
     Die Gentoo Community verwendet Bugzilla  (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, Meldungen, Vorschläge und andere Kommunikationen mit dem Entwicklerteam zu protokollieren.
Die Aktivitäten zwischen dem 20. Februar 2005 und 27. Februar 2005 resultierten in:
     </p>
     <ul>
          <li>789 neuen Bugs</li>
	  <li>443 geschlossenen oder gelösten Bugs</li>
	  <li>33 wiedergeöffneten Bugs</li>
     </ul>
     <p>
     Von den 8054 zur Zeit offenen Bugs sind: 100 als 'blocker', 233 als 'critical' und 595 als 'major' markiert.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 49
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, mit 24
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, mit 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="www-proxy@gentoo.org" >Gentoo Web Proxy Developers</mail>, mit 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=www-proxy@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="pam-bugs@gentoo.org" >PAM Gentoo Team</mail>, mit 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=pam-bugs@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="so@gentoo.org" >so</mail>, mit 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=so@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, mit 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, mit 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, mit 36
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, mit 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, mit 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, mit 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, mit 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, mit 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, mit 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>



<chapter>
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
	<section>
		<title>Abgänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche.</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zugänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:</p>
		<ul>
				<li>
Alex Howells (Astinus) - AMD64
</li>
<li>
Elfyn McBratney (beu) - Apache
</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veränderungen</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:</p>
			<ul>
				<li>
Lance Albertson (ramereth) - Neu Verantwortlich für die Infrasruktur 
</li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Zum GWN beitragen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Sind Sie daran interessiert, etwas zum Wöchentlichen Gentoo Newsletter
    beizutragen?  Schicken Sie uns eine <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eMail</mail></p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<section>
		<body>
		<p>Bitte schicken Sie uns Ihr Feedback an <mail
    link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und helfen damit, den GWN besser zu machen.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Andere Sprachen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Der Wöchentliche Gentoo Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar:</p>	
			<ul>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polnisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkisch</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
