<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050124-newsletter.xml" lang="de">
    <title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
    <subtitle>24. January 2005</subtitle>
    <author title="Herausgeber">
        <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
    </author>
    <author title="Autor">
        <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
    </author>
    <author title="Autor">
        <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail>
    </author>
    <author title="Autor">
        <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
    </author>
    <author title="Autor">
        <mail link="dostrow@gentoo.org">Daniel Ostrow</mail>
    </author>
    <author title="Autor">
        <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
    </author>
<author title="Übersetzer"><mail link="dj-submerge@gentoo.org">Marc Herren</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="mluisser@gentoo.org">Markus Luisser</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="nadi@gentoo.org">Nadi Sarrar</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="sirseoman@gentoo.org">Tobias Matztat</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="martin@gentoo.org">Martin Ebner</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="sputnik1969@gentoo.org">Daniel Gerholdt</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="haiat@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="tobiashansen@gentoo.org">Tobias Hansen</mail></author>
    <abstract>Der Gentoo Weekly Newsletter der Woche vom 24. January 2005.</abstract>
    <summary/>
    <version>Jahr 4, Ausgabe 4</version>
    <date>2005-01-24</date>
    <chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
	<title>Gentoo/OpenSolaris</title>
<body>
<p>
Nur Stunden bevor der <uri
link="http://www.newsforge.com/article.pl?sid=05/01/23/0349259">ersten von
vielen Teilen</uri> des Solaris Quellcodes unter Suns brandneuer
OSI-zertifizierter CDDL Open-Source Lizenz öffentlich freigegeben wird, kündigt
Gentoo an <uri link="http://www.opensolaris.org">OpenSolaris</uri> Unterstützung
zum Portage System hinzuzufügen. Gentoo Chefentwickler und Teilnehmer am
OpenSolaris Einführungsprogramm, Pieter Van den Abeele, hat eng mit Suns
Management, Entwickler- und Rechtsteams zusammengearbeitet um diesen Plan
vorzubereiten. Gentoo wird der harten Arbeit von den Langzeit-Solaris Usern und
Entwicklern in Ausbildung Sunil Kumar und Jason Wohlgemutz, deren 'Portaris'
Projekt auf den Solaris Builds 9 und 10 <uri
link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20040202-newsletter.xml#doc_chap4">schon
einige zeit läuft</uri>, damit zum Durchbruch verhelfen.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050124_looking-glass.jpg" short="Looking Glass"
	caption="OpenSolaris + Looking Glass - eine interessante Alternative für
	den Open-Source Desktop Markt."/>
<p>
"Indem Sun mit der Freigabe des Quellcodes zu seinen Ursprüngen zurückkehrt",
wird OpenSolaris einen großen Einfluß auf den Open-Source Markt ausüben,
vermutet Pieter. "Mit ihrem Sevice und Supportnetzwerk und ihrer Expertiese
können sie zumindest Teile der Open-Source Landschaft neu definieren", sagt
Pieter. Und er erwartet, daß Gentoo ein wichtiger Faktor für den Erfolg von
OpenSolaris sein wird: "Wir können auf unserer Erfahrung beim Portieren von
Gentoo auf Nicht-Linux Systeme zurückgreifen, wir hatten die technologische
Vorreiterrolle bei <uri link="http://www.metadistribution.org/macos">Gentoo für
Mac OS X</uri>, wir haben Entwickler die Vollzeit am Opendarwin Support arbeiten
und wird sind auf dem besten Weg auf dem Rennen zu einem 'vergentooifizierten' <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gentoo-alt/bsd/">BSD Kernel inklusive
Userland Applikationen</uri>", sagt Pieter. "Aber sogar ich war überascht, meine
Sparc mit einem Gentoo Bootsplash booten zu sehen", lacht Pieter. Das
inoffizielle <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=113387">Portaris</uri>, oder
'Gentoo auf Solaris' Projekt hat sich ums Package Management auf Solaris 9 und
10 gekümmert. Seine beiden größten Unterstützer, Sunil Kumar und Jason
Wohlgemuth (der wie Pieter, Teilnehmer an Suns Einführungsprogram für
OpenSolaris teilnimmt), haben einen großen Teil ihrer Zeit diesem Projekt
gewidmet, was in einem netten <uri
link="http://dev.gentoo.org/~pvdabeel/solaris9/">Installer für Solaris</uri>
gipfelte, der für eine kleine Gemeinschaft von Solaris Usern schon einige Monate
verfügbar ist.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Neue Kernel Profile für 2005.0</title>
<body>
<p>
Im Vorfeld des 2005.0 Releases haben die Gentoo Entwickler hart gearbeitet um
die Kernel Quellen im Portage Tree zusammenzuführen. Seit dem Entschluß, daß der
2.6 Kernel der neue Standardkernel für alle Architekturen werden wird, wurden
die verschiedenen Kernel Kategorien in Portage fallengelassen und durch die
selben generischen Namen ersetzt die zuvor für die 2.4 Version benutzt wurden.
Das ist das erste Mal, daß das neue 'cascading profiles' Feature in Portage
benutzt wurde um die Abhängigkeiten eines Packetes zu verwalten. Einfach gesagt
bedeutet das, daß das selbe Packet, zum Beispiel <path>gentoo-sources</path> -
automatisch entscheiden wird, ob, basierend auf den Einstellungen im gewählten
Unterprofil, seine Version 2.6 oder 2.4 angefordert wurde. Durch das Verlinken
von <path>/etc/make.profile</path> entweder zum 2.6 oder zum 2.4 Unterprofil
(welches auch immer für dein Profil existiert) in
<path>/usr/portage/profiles/default-[OS]/[arch]/2005.0/</path>, kannst du
auswählen, welches Profil du als dein persönliches Standardprofil definieren
willst; das andere wird maskiert.<b>Wenn du kein Unterprofil auswählst, wird 2.6
automatisch zum Standardprofil.</b>
</p>
<p>
"Wenn du zur Zeit noch den 2.4 Kernel verwendest, es dir aber egal ist ob das
weiter so bleibt, wäre das der perfekte Moment zu wechseln", sagt Gentoo Kernel
Entwickler <mail link="johnm@gentoo.org">John Mylchreest</mail>. "Wir empfehlen
auf den 2.6 Kernel zu wechseln wo immer das möglich ist; Informationen über den
Wechsel kann man im <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/migration-to-2.6.xml">kernel migration
guide</uri> nachlesen. "Sparc ist die einzige Architektur auf der es noch einige
Hindernisse für den Wechsel zu 2.6 gibt - die neuere Version wird der Standard
für alle anderen Architekturen. User die einen der folgenden Kernel Quellcodes
auf ihren Systemen installiert haben, sollten sich bewußt sein, daß sie
gleichzeitig mit dem 2005.0 Release entfernt werden. Die folgende Liste zeigt
die Ersatz-Quellcodes:
</p>
<ul>
    <li>
	<path>development-sources</path> wird zu <path>vanilla-sources</path>
    </li>
    <li>
	<path>gentoo-dev-sources</path> wird zu <path>gentoo-sources</path>
    </li>
    <li>
	<path>rsbac-dev-sources</path> wird zu <path>rsbac-sources</path>
    </li>
    <li>
	<path>hardened-dev-sources</path> wird zu <path>hardened-sources</path>
    </li>
</ul>
<p>
Der Übergang erfolgt automatisch für alle jene User die einer stetigen
<c>rsync</c> und <c>emerge world</c> Routine folgen. Wenn die nächste Version
ihres Kernel Quellcodes verfügbar wird, wird ein <c>emerge --update</c> den
Quell-Tarball unter dem neuen Namen herunterladen und entsprechend
aktualisieren. Obwohl das Gentoo Kernel Team die Aktualisierung empfiehlt,
funktioniert das auch für User die gute Gründe haben ihre 2.4 Kernel zu
behalten: Sie müssen sich nur vergewissern, daß sie auf ein 2.4 Unterprofil
verlinken und <c>emerge --update</c> wird für sie nur neuere Versionen des 2.4
Trees herunterladen und installieren, nicht aber die 2.6 Versionen.
</p>
<p>
Die Änderung auf das neue Profil das 2.6 als Standard setzt wird außerdem den
Wechsel von den alten <path>linux26-headers</path> auf die neuen
<path>linux-headers</path> beinhalten. Ein <c>emerge glibc</c> oder <c>emerge
system</c> zu diesem Zeitpunkt ist sicherlich eine gute Idee.
</p>
<p>
Abgesehen von den <path>pegasos-dev-sources</path> die schon auf
<path>pegasos-sources</path> geändert wurden, wird der Wechsel gleichzeitig mit
der Veröffentlichung von 2005.0 erfolgen. Detailliertere Informationen unklusive
spezifischer Anweisungen über das Verlinken von <path>/etc/make.profile</path>
zum richtigen Unterprofil werden rechtzeitig veröffentlicht werden.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Genesi Open Desktop Workstation Verkäufe - Gentoo Linux vorinstalliert</title>
<body>
<p>
Beginnend mit dem 1. März 2005 wird die in Luxemburg beheimatete Firma <uri
link="http://www.genesi.lu">Genesi</uri> damit beginnen, ihre Open Desktop
Workstation mit vorinstalliertem Gentoo Linux um 999 USD zu verkaufen; 10% des
Verkauspreises werden der Gentoo Foundation gespendet! Bill Buck der Manager von
Genesi erklärt wie das Sponsoring funktioniert: "Für jede Workstation die wir
über einen Link über die Gentoo Website verkaufen, werden wir 100 USD an die
Foundation spenden." Nachdem ohnehin viele Gentoo User auf der Suche nach einer
Möglichkeit sind Gentoo finanziell zu unterstützen, wird erwartet daß die
Verkaufszahlen ansteigen, nachdem es hiermit klar ist, daß die ODW Verkäufe für
das Projekt gut sind: Darüberhinaus bietet Genesi ihre gentooifizierten Modelle
zu einem weitaus günstigeren Preis an als ihre standard Desktop- und
Servermodelle an, die jeweils 1399 bzw. 1799 USD kosten.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050124_odw.jpg" short="ODW" caption="Open Desktop
	Workstations mit Gentoo Linux/PPC wird demnächst ausgeliefert!"/>
<p>
Die Open Desktop Workstation ist wie folgt konfiguriert:
</p>
<ul>
    <li>Pegasos II mit 1GHz G4 Prozessor</li>
    <li>256MB PC2100 DDR RAM</li>
    <li>CDRW Drive</li>
    <li>40GB ATA100 Hard Disk</li>
    <li>Radeon 9200SE 128MB AGP Graphics mit DVI, VGA, and TV-Out</li>
    <li>Kleines, platzsparendes Gehäuse in Tower oder Desktop Ausrichtung</li>
</ul>
<p>
Dreizehn dieser ODWs wurden vor einiger Zeit an Gentoo Entwickler gespendet um
das Testen und die zukünftige Entwicklung zu erleichtern und daher unterstützt
Gentoo den PegasosPPC. Die vorinstallierte Version basiert auf Version 2004.3
von Gentoo Linux/PPC.
</p>
<p>
Vorbestellungen können ab sofort abgegeben werden. Der Verkauf beginnt am 1.
März 2005 - detaillierte Informationen über die Durchführung der Bestellung
werden auf Anfrage zugesandt. Wenn du benachrichtigt werden willst sobald die
ODWs mit Gentoo Linux verfügbar sind, schicke ein mail an <mail
link="odw@gentoo.org">odw@gentoo.org</mail>. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gerüchte bestätigt: Gentoo läuft auf Mac Mini</title>
<body>
<p>
Gentoo PPC Entwickler <mail link="dostrow@gentoo.org">Daniel Ostrow</mail> hat
es geschafft den Mac Mini auf die Liste der von Gentoo unterstützten PowerPC
basierten Maschinen zu setzen. Das System wird von 2005.0 komplett unterstützt
und bootet auch sauber von 2004.3
</p>
<figure link="/images/gwn/20050124_mini.jpg" short="Mac Mini"
	caption="Gentoo/PPC läuft auf Apples neuem Mac Mini" />
<p>
Der nächste Schritt wird es sein, das 20" Display dazu zu bringen unter X
richtig zu arbeiten. Die Maschine wird am Gentoo Stand auf der <uri
link="http://www.linuxworldexpo.com">Linux World Expo - Standort Boston</uri>
vom 12. bis zum 14. Februar zu sehen sein und einen Monat später auf der <uri
link="http://www.fosdem.org">FOSDEM</uri> in Brüssel.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
     <chapter>
        <title>Future Zone</title>
        <section>
            <title>Renovierung der Foren - phpBB Auffrischung und andere Änderungen</title>
            <body>
                <p>Da ist einiges im Gange bei den Foren, deshalb haben wir mit einem der 
                Admins, <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail> (ian), gesprochen, 
                um herauszufinden, was Sache ist. Das nun folgende Interview wirft etwas Licht 
                auf das, was wir in naher Zukunft erwarten können:</p>
                <p>
                    <b>Frage:</b> Die Fusszeile des Forums lautet: <e>Powered by phpBB 2.0.x
                        © 2001, 2002 phpBB Group</e>. Welche Version wird tatsächlich zur 
                        Zeit verwendet?</p>
                <p>
                    <b>Antwort:</b> Im Moment benutzen wir eine stark gepatchte Version vom 
                    phpBB 2.0 Branch. Alle sicherheitskritischen Bugs wurden entfernt. 
                    Zusätzlich haben wir einige <uri
                    link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20040920-newsletter.xml#doc_chap1">
                    Performance-Verbesserungen und andere Modifikationen</uri> hinzugefügt.
                    </p>
                <p>
                    <b>Frage:</b> Warum benutzt ihr statt dessen nicht einfach einen 
                    Vanilla phpBB 2.0.11?</p>
                <p>
                    <b>Antwort:</b> Das ist eine sehr häufig gestellte Frage. Wir werden 
                    tatsächlich bald zur neuesten, stabilen phpBB Release wechseln. Die 
                    Rückportierung aller Patches, welche wir an der 2.0.x Codebasis vorgenommen 
                    haben, wird mit der Veröffentlichung dieses GWN fast vollständig sein.</p>
                <p>
                    <b>Frage:</b> Wie steht es um all die Feature-Wünsche in <uri
                        link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=5">Gentoo
                        Forums Feedback</uri>?</p>
                <p>
                    <b>Antwort:</b> Wir lesen jedes Posting in Gentoo Forums Feedback und 
                    wissen genau, was unsere User wünschen. Nachdem wir die neue 
                    Software für das Forum installiert haben, werden wir eine Vielzahl 
                    neuer und spannender Features implementieren. Wir werden nahezu 
                    wöchentlich etwas Neues präsentieren können...</p>
                <p>
                    <b>Frage:</b> Werdet ihr also auch Mods benutzen?</p>
                <p>
                    <b>Antwort:</b> Genau! Dies ist auch einer der Gründe, warum wir 
                    zur neuesten phpBB Release wechseln. Das Einbinden von Modifikationen 
                    ist damit wesentlich einfacher.</p>
                <p>
                    <b>Frage:</b> Das Hinzufügen von Modifikationen kam lange Zeit 
                    nicht in Frage. Was hat zu diesem Sinneswandel geführt?</p>
                <p>
                    <b>Antwort:</b> Gentoo ist ein Projekt, das vollständig auf Arbeit 
                    von Freiwilligen basiert, so auch das Infrastruktur Team. Wir hatten 
                    einfach nicht die Mittel, um solch komplexe Sachen umzusetzen. Jetzt 
                    haben wir sie aber, und deshalb war es an der Zeit, die Richtlinien 
                    zu ändern und mit der Arbeit zu beginnen.</p>
                <p>
                    <b>Frage:</b> Wo wir gerade beim Thema sind, welche Modifikationen und 
                    Erweiterungen können wir erwarten?</p>
                <p>
                    <b>Antwort:</b> Wir werden mit den Forum Web Services bald auf einen 
                    anderen Server umziehen und mit diesem Umzug werden wir auch von der 
                    neuen Forum-Software Gebrauch machen. Im Idealfall wird der Benutzer 
                    den Wechsel der Software gar nicht bemerken. Im Grunde bleibt alles so 
                    wie es ist, nur mit einer sauberen Codebasis und weniger Fehlern, z.B. 
						  wird der <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=279845">search
                    bug</uri> entfernt sein. Weitere Korrekturen werden an den Sprachpaketen 
                    vorgenommen, und danach werden wir zwei neue Foren hinzufügen, jeweils 
                    eines für unsere türkischen und arabischen User. Die ToDo-Liste ist 
                    noch wesentlich länger, über die weiteren Ergänzungen können wir dann 
                    sprechen, sobald wir mit der ersten Batch fertig sind.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
<chapter>
        <title>Gentoo security</title>
        <section>
            <title>Squid: Mehrere Verwundbarkeiten</title>
            <body>
                <p> Squid enthält Verwundbarkeiten im Code, welcher für
                	  NTLM (NT Lan Manager), Gopher to HTML und WCCP
                	  (Web Cache Communication Protocol) zuständig ist,
                	  was zu Dienstverweigerung und Ausführung von
                	  beliebigem Code führen könnte.</p>
                <p> Für weitere Infos siehe die <uri
                        link="/security/en/glsa/glsa-200501-25.xml">GLSA Meldung</uri>
                </p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>ImageMagick: Heap - Überlauf während der PSD dekodierung</title>
            <body>
                <p> ImageMagick ist bei der dekodierung von Photoshop
                	  Dokomenten (PSD) verwundbar für einen Heap - Überlauf,
                	  welcher zur Ausführung von beliebigen Code führen
                	  könnte.</p>
                <p> Für weitere Infos siehe die <uri
                        link="/security/en/glsa/glsa-200501-26.xml">GLSA Meldung</uri>
                </p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>Ethereal: Mehrere Verwundbarkeiten</title>
            <body>
                <p> Mehrere Verwundbarkeiten existieren in Ethereal, die
                	  einem Angreifer ermöglichen könnten beliebigen Code
                	  auszuführen, das Programm abstürzen zu lassen oder
                	  mit Hilfe von CPU und Festplatte einen DoS zu
                	  starten.</p>
                <p> Für weitere Infos siehe die <uri
                        link="/security/en/glsa/glsa-200501-27.xml">GLSA Meldung</uri>
                </p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>Xpdf, GPdf: Pufferüberlauf in Decrypt::makeFileKey2</title>
            <body>
                <p> Ein Pufferüberlauf wurde in Xpdf entdeckt, der
                	  möglicherweise die Ausführung von beliebigem Code
                	  erlaubt. GPdf enthält Xpdf - Code und deswegen genauso
                	  anfällig.</p>
                <p> Für weitere Infos siehe die <uri
                        link="/security/en/glsa/glsa-200501-28.xml">GLSA Meldung</uri>
                </p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>Mailman: 'Cross-site Skripting' Verwundbarkeit</title>
            <body>
                <p> Mailman ist anfällig für 'Cross-site Skripting' - Attacken.</p>
                <p> Für weitere Infos siehe die <uri
                        link="/security/en/glsa/glsa-200501-29.xml">GLSA Meldung</uri>
                </p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>CUPS: Pufferüberlauf im enthaltenen Xpdf - Code</title>
            <body>
                <p> CUPS enthält Xpdf - Code und ist deswegen für das aktuelle
                	  Pufferüberlaufproblem anfällig, was möglicherweise in der
                	  entfernten Ausführung von beliebigem Code resultieren
                	  könnte.</p>
                <p> Für weitere Infos siehe die <uri
                        link="/security/en/glsa/glsa-200501-30.xml">GLSA Meldung</uri>
                </p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>teTeX, pTeX, CSTeX: Mehrere Verwundbarkeiten</title>
            <body>
                <p> teTeX, pTeX und CSTeX nutzen verwundbaren Xpdf - Code, was
                	  die entfernte Ausführung von beliebigem Code erlauben könnte.
                	  Zusätzlich ist das xdvizilla - Skript anfällig für Probleme
                	  mit der Handhabung von temporären Dateien.</p>
                <p> Für weitere Infos siehe die <uri
                        link="/security/en/glsa/glsa-200501-31.xml">GLSA Meldung</uri>
                </p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>KPdf, KOffice: Pufferüberlauf im enthaltenen Xpdf - Code</title>
            <body>
                <p> KPdf und KOffice enthalten beide verwundaren Xpdf - Code zur
                	  Handhabung von PDF - Dateien, was sie anfällig zur Ausführung
                	  von beliebigem Code macht.</p>
                <p> Für weitere Infos siehe die <uri
                        link="/security/en/glsa/glsa-200501-32.xml">GLSA Meldung</uri>
                </p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>MySQL: Unsichere Handhabung von temporären Dateien</title>
            <body>
                <p> MySQL ist verwundbar für Symlink - Attacken, was lokal
                	  angemeldeten Usern die Möglichkeit bieten könnte, beliebige
                	  Dateien zu überschreiben.</p>
                <p> Für weitere Infos siehe die <uri
                        link="/security/en/glsa/glsa-200501-33.xml">GLSA Meldung</uri>
                </p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
        <chapter>
        <title>Gentoo International</title>
        <section>
            <title>Belgien: Gentoo Entwicler-Treffen bei der FOSDEM (26. - 27. Februar)</title>
            <body>
                <p>
				Gentoo wird auch dieses Jahr wieder bei der <uri link="http://www.fosdem.org/">FOSDEM</uri> in Brüssel vertreten sein. Dies ist das jährliche nicht-kommerzielle Treffen namens <e>Free and Open Source Software Developers' European Meeting</e>. Stattfinden wird es in der <uri link="http://www.ulb.be/">Université Libre de Bruxelles</uri> am Wochenende des 26. und 27. Februar. Die Gentoo Gemeinde wird diesmal von mehr als 25 Entwicklern aus der ganzen Welt vertreten sein, darunter aus Belgien, den Niederlanden, Frankreich, Deutschland, Dänemark, Spanien, Italien und auch den USA. Ausserdem werden wir dieses Jahr unseren eigenen <uri link="http://www.fosdem.org/2005/index/dev_room_gentoo">Raum für Entwickler</uri> in einem Amphitheater mit 59 Sitzplätzen am Samstag und am Sonntag zu unserer Verfügung haben.
				</p><p>
				Einen genauen <uri link="http://dev.gentoo.org/~pylon/fosdem-2005.html">Zeitplan</uri> aller Präsentationen hat Gentoos FOSDEM-Organisator und Entwickler <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail> zusammengestellt. Ausserdem wird <uri link="http://www.fosdem.org/2005/index/speakers/speakers_mauch">Marius Mauch</uri> als offizielle Präsentation auf der FOSDEM einen Vortrag über <c>portage</c> halten.
				</p><p>
				Wie mittlerweile schon üblich wird es weiters noch eine Vorstellung der von Gentoo unterstützten Hardware geben, so wie zum Beispiel der <uri link="http://www.genesi.lu/">Genesi's</uri> PegasosPPC, eine UltraSparc und einen SGI Octane. Daneben sind auch ein paar MacMinis als Versuchsobjekte eingeplant. Um das Programm abzurunden wird es auch wie schon bei vergleichbaren Events üblich Gentoo LiveCDs auf der FOSDEM zum küuflichen Erwerb geben.
				</p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>USA: CPLUG Sicherheits-Konferenz (5. März)</title>
            <body>
                <p>
				Am 5. März 2005 wird die <uri link="http://cplug.net/">Central PA Linux Users Group</uri> eine <uri link="http://cplug.net/conference">Sicherheits-Konferenz</uri> veranstalten, und zwar im Messiah College in der Nähe von Harrisburg, Pennsylvania. Für dieses ganztägige Event sind mehrere Präsentationen über diverse technische Linux-spezifische Themen aus den Bereichen Netzwerke und Sicherheit eingeplant, darunter ein Vortrag von Gentoo Hardened Entwickler <mail link="tseng@gentoo.org">Brandon Hale</mail>, welcher über "Advanced Memory Protections with Linux" sprechen will. Die Anmeldung hat bereits begonnen, eine Übernachtungsmöglichkeit wird von den Veranstaltern auf Wunsch zur Verfügung gestellt. Der Einlass für den gesamten Tag beträgt 5 US Dollar, darin enthalten auch ein Lunch.
				</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Gentoo in der Presse</title>
        <section>
            <title>Wildlife Photographer des Jahres 2004</title>
            <body>
                <p>Gentoos sind "beschäftigt an Kommen und Gehen, zankend und
                kämpfend, sich laut am begrüßen", und - bevor Sie denken wir berichten
                hier von  einer Entwicklerkonferenz - damit beschäftigt Steine
                aus den Nestern der Nachbarn zu stehlen. Nein, wir würden sowas
                niemals tun. Der schwedische Fotograf Lars-Olof Johansson
                erhielt eine "Highly commended" Erwähnung bei dem "Wildlife
                Photographer of the Year" Wettberb des BBC Wildlife Magazine und
                des "Natural History Museum" für dieses außergewöhnlich intime
                <uri
                link="http://internt.nhm.ac.uk/jdsml/wildwin/2004/ad_picnumb.dsml?catdescrip2=abb&amp;posdescrip2=hc&amp;picnumb=24">Bild
                        von zwei Gentoo Jungen und ihrer Mutter</uri>. Disclaimer:
                    Sowas würden wir auch nicht tun ...</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistik</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Rangliste neue Bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistik</title>
<body>
     <p>
     Die Gentoo Community verwendet Bugzilla  (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, Meldungen, Vorschläge und andere Kommunikationen mit dem Entwicklerteam zu protokollieren.
Die Aktivitäten zwischen dem 16. Jänner  2005 und 23. Jänner 2005 resultierten in: </p>
                <ul>
                    <li>990 neuen Bugs</li>
                    <li>546 geschlossenen oder gelösten Bugs</li>
                    <li>35 wiedergeöffneten Bugs</li>
                </ul>
                <p> Von den 7976 zur Zeit offenen Bugs sind: 109 als 'blocker',
                    230 als 'critical' und 593 als 'major' markiert. </p>
            </body>
        </section>
        <section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
     </p>
                <ul>
                    <li>
                        <mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, mit
                        41 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="openoffice@gentoo.org">OpenOffice
                        Team</mail>, mit 27 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=openoffice@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, mit
                        26 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>,
                        mit 21 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="vim@gentoo.org">Vim Maintainers</mail>, mit
                        20 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vim@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, mit 20
                            <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="media-video@gentoo.org">media-video
                        herd</mail>, mit 19 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for
                            Core System packages</mail>, mit 17 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
                    </li>
                </ul>
            </body>
        </section>
        <section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
     </p>
                <ul>
                    <li>
                        <mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>,
                        mit 17 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop
                        Team</mail>, mit 17 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="x11@gentoo.org">Gentoo X-windows
                        packagers</mail>, mit 16 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=x11@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for
                            Core System packages</mail>, mit 14 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug
                            Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, mit 13
                            <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>,
                        mit 13 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, mit
                        12 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <mail link="media-video@gentoo.org">media-video
                        herd</mail>, mit 11 <uri
                            link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
                    </li>
                </ul>
            </body>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Tipps und Tricks</title>
        <section>
            <title>Logdateien auf dem Desktop anzeigen: root-tail</title>
            <body>
                <p>Ein guter Systemadministrator sollte immer wissen, was mit
                seinem System gerade los ist. Um immer auf dem Laufenden zu
                bleiben wäre es sinnvoll die Logdateien auf dem Desktop vorbei
                laufen zu lassen, aber die meisten Programme, wie z.B. <c>tail
                -f</c>, können nur eine einzige Logdatei zeitgleich verarbeiten.
                Weiterhin ist es ein wenig "tricky" ein Terminal so zu
                konfigurieren, dass es transparent und kantenlos auf dem Desktop
                gezeichnet wird.
                </p>
                <p>Schauen Sie sich<uri
                    link="http://packages.gentoo.org/search/?sstring=root-tail">x11-terms/root-tail
                    an</uri>. Diese kleine Programm öffnet ein Fesnter auf Ihrem
                    Desktop und lässt Sie alle Logdateien wie konfiguriert
                    sehen. Es gibt nur ein einziges Problem: Die meisten
                    moderenen Window Manager belegen den Desktop und zeigen ein
                    Hintergrund Bild darauf an. Aber es gibt einige Kniffe dies
                    zu umgehen, ein Kniff (für XFCE 4) ist hier zu sehen:
                 </p>
<pre caption="Skript um root-tail in XFCE 4 zu starten">
#!/bin/bash
deskid=`xwininfo -int -name 'Desktop' | grep 'Desktop' | awk -F' ' '{ print $4 }';`
root-tail -g 900x150+50+575 -font 6x10 -outline -minspace -id ${deskid} -f \
   /var/log/emerge.log,yellow \
   /var/log/messages,lightblue
</pre>
                <p>Dieses Skript findet die PID des XFCE 4 desktop-process,
                    forkt dann <c>root-tail</c> mit einer bestimmten Größe,
                    Anordnung und Schriftart auf dem Desktop dessen ID bekannt
                    ist und zeigt zwei Logdateien an, mit der Ausgabe der
                    Nachrichten in unterschiedlichen Farben. Behalten Sie
                    Gedächtnis, dass sofern Sie eine lokalisierte Umgebung
                    benutzen <c>Desktop</c> anders benannt sein kann.
                    </p>
            </body>
        </section>
    </chapter>

<chapter>
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
	<section>
		<title>Abgänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche.</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zugänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:</p>
		<ul>
				<li><e>Fernando J. Pereda (ferdy) - net-mail</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veränderungen</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Zum GWN beitragen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Sind Sie daran interessiert, etwas zum Wöchentlichen Gentoo Newsletter
    beizutragen?  Schicken Sie uns eine <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eMail</mail></p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<section>
		<body>
		<p>Bitte schicken Sie uns Ihr Feedback an <mail
    link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und helfen damit, den GWN besser zu machen.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Andere Sprachen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Der Wöchentliche Gentoo Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar:</p>	
			<ul>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polnisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkisch</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>

