<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050110-newsletter.xml">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>10. Januar 2005</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Author"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Author"><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail></author>
<author title="Author"><mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail></author>
<author title="Author"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dj-submerge@gentoo.org">Marc Herren</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="mluisser@gentoo.org">Markus Luisser</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="nadi@gentoo.org">Nadi Sarrar</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sirseoman@gentoo.org">Tobias Matztat</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="martin@gentoo.org">Martin Ebner</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sputnik1969@gentoo.org">Daniel Gerholdt</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="haiat@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="tobiashansen@gentoo.org">Tobias Hansen</mail></author>
<abstract>Der Gentoo Weekly Newsletter der Woche vom 10. Januar 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Jahr 4, Ausgabe 2 </version>
<date>2005-01-10</date>

<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Entmutigender Forumsmißbrauch: Visuelle Registrierungsbestätigung
hinzugefügt</title>
<body>
<p>
In der letzten Dezemberwoche 2004 hat ein Angreifer rund 8500 Benutzer von mehr
als 160 Hosts in weniger als einer Stunde registriert. Während die
Forum-Administratoren schon an einer Lösung des Problems arbeiteten, begannen
Benutzer die <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=271717">Massierung der
Neuregistrationen</uri> zu melden. Einige Stunden später wurden <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=271802">15696 Benutzer
gelöscht</uri> - inklusiver einer ganzen Menge inaktiver Accounts aus der
Vergangenheit.
</p>
<p>
Um solche Massenregistrierungen in Zukunft zu verhindern wurde dem
Registrierungsprozess eine zusätzliche, visuelle Registrierungsbestätigung
hinzugefügt. Diese Funktion sind in <uri link="http://www.phpbb.com">phpBB</uri>
Version 2.2 Entwicklungsversionen integriert und wurden auf Version 2.0.11
zurückportiert. Die gleichen Änderungen wurden jetzt  an der angepaßten
Installation des phpBB durchgeführt, die auf <uri
link="http://forums.gentoo.org">forums.gentoo.org</uri> installiert ist.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kernel 2.6.10 als stabil freigegeben</title>
<body>
<p>
Zu dem Zeitpunkt wo du das hier liest, wird die Version 2.6.10 der Gentoo
Development Sources als stabil freigegeben oder in der letzten Testphase für
einige unterstützte Architekturen sein. Linux 2.6.10, spät am Weihnachtstag
veröffentlicht, ist mit der Behebung fast aller bekannter Fehler in den
Versionen 2.6.9 und jünger von denen wir wissen eine der besten Kernel
Veröffentlichungen der letzten Zeit. Es wurden nur wenige neue Probleme gemeldet
und die wichtigsten wurden bereits behoben. Benutzern von 2.6 Kernel wird
empfohlen so bald wie möglich zu aktualisieren, weil diese Version auch einige
kürzlich entdeckte Sicherheitsprobleme behebt.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Future Zone</title>
<section>
<title>Ziele für 2005</title>
<body>
<p>Ein Meta-Thread auf der <path>gentoo-dev</path> Mailing-Liste verfolgt 
die Ziele einiger Gentoo Projekte. Hier eine Übersicht einiger Elemente, die 
in Kürze das Licht der Sonne sehen sollen:
</p>
<p><b>Release Engineering</b></p>
<p></p>
<ul>
<li>Halbjährlicher Release-Zyklus: Die erste Release (2005.0) wird es im 
Januar geben, die Zweite (2005.1) dann im Juli / August. Jede Release 
beinhaltet Installations-CDs, Stages und GRP.</li>
<li>LiveCDs: Der Plan besteht darin, die bestehende universelle LiveCD durch 
eine Knoppix-ähnliche XLiveCD zu ersetzen. Das Medium wird dementsprechend 
umbenannt. Die minimale LiveCD wird es weiterhin geben, jedoch mit neuem 
Namen: minimal installCD.</li>
<li>Gentoo Reference Platform (GRP): Als Gemeinschaftsleistung zusammen mit 
dem Installer Projekt arbeitet das Release Engineering-Team daran, die GRP 
neu zu definieren. Der derzeitige Plan, welcher noch nicht fest ist, sieht 
eine <c>quickpkg</c>-ähnliche Funktionalität vor, wobei installierte Pakete 
auf der XLiveCD gepackt und auf das Zielsystem kopiert werden können.</li>
</ul>
<p><b>Kernel</b></p>
<ul>
<li>Migration aller existierenden ebuilds zu kernel-2 und linux-* eclasses.</li>
<li>Wechsel zu 2.6 als Vorgabe (sofern möglich) für headers und sources.</li>
<li>Konsolidierung der passenden Quellen-Pakete, z.B. dev-sources -> 
vanilla-sources.</li>
<li>Weitere Verbesserung unserer derzeitigen eclass Framework für zusätzliche 
Kernel (BSD, Darwin).</li>
</ul>
<p><b>Gentoo/BSD</b></p>
<ul>
<li>eine Stage oder ein Set an Stages für die Installation von Gentoo/FBSD</li>
<li>ein funktionierendes baselayout</li>
<li>eine Installations CD (momentan kann FreeSBIE benutzt werden)</li>
<li>eine angemessene Anzahl an ebuilds mit Keywords</li>
<li>einige unserer *BSD spezifischen Patches in Portage einbeziehen</li>
<li>das Profil fertig stellen, die Tarballs stabilisieren</li>
</ul>
</body></section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>LinPopUp: Pufferüberlauf in der Nachrichtenantwort</title>
<body>
<p>

    LinPopUp enthält einen Pufferüberlauf, der möglicherweise zur Ausführung
    von beliebigem Code führen könnte.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-01.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>a2ps: Mehrere Verwundbarkeiten</title>
<body>
<p>

    Die fixps - und psmandup - Skripte im a2ps - Paket sind verwundbar für
    Symlink - Attacken, was einem lokalem User die Möglichkeit bieten könnte,
    beliebige Dateien zu überschreiben. Eine Verwundbarkeit von a2ps in der
    Handhabung von Dateinamen könnte auch zur Ausführung von beliebigen
    Befehlen führen.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-02.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla, Firefox, Thunderbird: Mehrere Verwundbarkeiten</title>
<body>
<p>

    Verschiedene Verwundbarkeiten wurden in auf Mozilla basierenden Produkten
    gefunden und gefixt, vom möglichen Pufferüberlauf über die Preisgabe von
    temporären Dateien bis hin zu Anti - Spoofing Problemen.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-03.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Shoutcast Server: Entfernte Codeausführung</title>
<body>
<p>

    Der Shoutcast Server enthält einen möglichen Pufferüberlauf, der zur
    Ausführung von beliebigem Code führen könnte.
    
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-04.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mit-krb5: Heap - Überlauf in libkadm5srv</title>
<body>
<p>

    Die MIT Kerberos 5 Verwaltungsbibliothek (libkadm5srv) enthält einen
    Heap - Überlauf, der zur Ausführung von beliebigem Code führen könnte.
    
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-05.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>tiff: Neue Überläufe bei der Dekodierung von Bildern</title>
<body>
<p>

	 Ein Integerüberlauf wurde in den Routinen zur Bilddekodierung der
	 TIFF - Biliothek und der tiffdump - Utitlity gefunden, was möglicherweise
	 zur Ausführung von beliebigem Code führen könnte.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-06.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xine-lib: Mehrere Überläufe</title>
<body>
<p>

    xine-lib enthält mehrere Überläufe, die möglicherweise zur
    Ausführung von beliebigem Code führen könnte.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-07.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpGroupWare: Verschiedene Verwundbarkeiten</title>
<body>
<p>

	 Mehrere Verwundbarkeiten wurden in phpGroupWare gefunden, die zur
	 Preisgabe von Informationen und zur Kompromittierung des Systems führen
	 könnten.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-08.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xzgv: Mehrere Überläufe</title>
<body>
<p>

	 xzgv enthält mehrere Überläufe die möglicherweise zur Ausführung von
	 beliebigem Code führen könnten.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-09.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Vilistextum: Pufferüberlaufverwundbarkeit</title>
<body>
<p>

	 Vilistextum ist verwundbar für einen Pufferüberlauf, der einem Angreifer
	 die Ausführung von beliebigem Code mittels einer 'boshaften' Webseite
	 ermöglichen könnte.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-10.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gehört in der Community</title>
<section>
<title>Web Foren</title>
<body>
<p><b>Verschwindendes X erzeugt leichte Unruhe</b></p>
<p>
Die Entscheidung der Gentoo-Entwickler, die Leute vorsichtig anzustossen <path>xorg-x11</path> zu benutzen ist nicht 
vollkommen neu, aber die Löschung von XFree86 aus dem Portage-Baum am 1. Januar scheint eine böse Überraschung 
für einige Leute gewesen zu sein. Ein Thread aus einer Handvoll, um sie alle zu repräsentieren:</p>

<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=275489">I refuse to use xorg....it sucks! (nevermind....user error)</uri></li>
</ul>
<p><b>Neuer globaler Moderator Earthwings</b></p>
<p>
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=18420">Earthwings</uri> diente bereits für mehrere Monate in den deutschen Subforen bevor er ernannt wurde, jetzt auch in den restlichen Foren handeln zu können:</p>

<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=277091">[forums-announce] New global moderator</uri></li>
</ul></body>
</section>

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Erreichen, glücklich mit der Hardware zu sein?</b></p>
<p>
Viele Laptopnutzer erleben das selbe Problem: Einen mobilen Computer zu nutzen resultiert in unterschiedlichen Konfigurationen. Meist sind diese auf das Netzwerk bezogen, beispielsweise die Unterschiede zwischen einem Firmen-LAN und dem Heimnetzwerk. Aber oftmals betrifft das auch die Hardware selbst. Viele Laptops haben Hardware-Dockingstations mit zus‰tzlichen Netzwerkkarten, Videoadaptern und sogar SCSI. Das stelklt eine einmaliges Problem für Linux-Nutzer dar weil die Hardwareeinstellungen meist direkt in den verschiedenen Dateien in /etc vorgenommen wurde. Gespannt darauf, den eigenen Weg in ein portagbles Paradies zu finden? Lies weiter!
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/113628">gentoo and "rc hell"?</uri></li>
</ul>
<p><b>Bash Argumente</b></p>
<p>Was könnte Linux-iger sein als eine Debatte darüber wie man auf die richtige Weise viele Dateien aus einem Verzeichnis löscht? Da sind xargs, find, auch... für Loops? Ein informativer Thread vbon optionalen Antworten bieten wir euch diese Woche!
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/113591">Bash query? 'Argument list  too long'</uri></li>
</ul>
<p><b>CPU Auslastung "monitoren"</b></p>
<p>
In einer eher humorigen Notiz postete ein Listenmitglied einen "hilfreichen" Link zu einem Newsforgeartikel bezüglich einem CPU-Monitoring-Paket namens "Hot Babe". Wie bieten GWN-Lesern einem Link zu diesem Tread bei gentoo-user und belassen es dabei.
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114094">Hot Babe and Debian (GENTOO :-)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>RFC: Anleitung um die Compilationszeiten runterzudr¸cken</b></p>
<p>
<mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail> fragte, wie man die Compilationszeiten reduzieren kann. Lies diesen Thread für die verschiedenen Möglichkeiten, die durch die Gentoo-Nutzer angeboten wurden.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23833">RFC:
Advice on driving compile times down</uri></li>
</ul>


<p><b>XFree gegangen</b></p>
<p>Mit dieser kurzen Notiz beended Gentoo offiziell den Support für XFree. Wir bitten alle Nutzer auf XOrg zu migrieren.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23744">xfree
gone</uri></li>
</ul>


<p><b>2005.0 2.4 und 2.6 stages</b></p>
<p><mail link="zhen@gentoo.org">John Davis</mail> fragte, in Bezug auf das Gentoo Releng Subprojekt, welche Kernel-Header und Sourcen 2005.0 Stages anbieten sollten. Er schreibt:
"Unsere Optionen zur Erzeugung beinhalten (a) nur 2.6er Stages, (b) nur 2.4er Stages oder (c) eine Kombination aus 2.4 und 2.6 Stages".
Aus Sicht der Freigabe würde nur ein Satz bevorzugt werden, aber viele Nutzer bauen immernoch auf Kernel 2.4. Dieser ziemlich lange Thread erkundet die vielen kleinen problme die auftreten können und zeigen, wie schwer es ist, alle Leute gleichsam glücklich zu machen
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23718">2005.0
2.4 and 2.6 stages</uri></li>
</ul>

</body></section>
<section>
<title>gentoo-server</title>
<body>
<p><b></b></p>
<p>Von einer Mailingliste, die haupts‰chlich von Leuten frequentiert wird, die Gentoo für Nicht-Dektop-Anwendungen nutzen, <path>gentoo-server@gentoo.org</path>, kommt ein bemerkenswerter Thread der gesponnen wurde nachdem ein Poster eine simple Frage stellte:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.server/1629">Who uses Gentoo in production?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>USA: Gentoo Vortrag am 10. und 24 Jänner im MIT</title>
<body>
<p><mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>, Gentoo Linux Security Team Mitglied und PPC Entwickler wird zuerst am 10. Jänner eine Einführung, und dann am 24. Jänner einen erweiterten Vortrag über Gentoo Linux im "Massachusetts Institute of Technology" (MIT) halten. Beide Vorträge werden vom "MIT's Student Information Processing Board" (SIPB) gesponsort und beginnen jeweils um 20:00 Uhr. Die erste Vorlesung findet im Raum 237 statt und soll eine Einführung in Gentoo Linux anhand eines laufenden Systems werden. Die zweite, welche im Raum 231 vorgetragen wird, beschäftigt sich dann intensiver mit dem System, Portage, ebuild Skript Entwicklung und einer genauen Analyse von Gentoo System-Tools wie <c>qpkg</c> und <c>etcat</c>. Weitere Details sind auf
Rajiv's <uri link="http://stuff.mit.edu/iap/gentoo/">Independent Activities Period Gentoo lecture announcements</uri> zu finden. Alle Interessierten mögen ihr Kommen bitte so rasch als möglich via Email an das <mail link="sipb-iap-gentoo@mit.edu">Student Information Board</mail> bekannt geben.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kanada: Gentoo in der Grundschule</title>
<body>
<p>Die <uri link="http://plug.ca">Prairie Linux User Group</uri> (PLUG) plant Gentoo Linux in der "Holy Cross Elementary School" in Winnipeg einzusetzen. Das Projekt soll auf bereits gebrauchter Hardware umgesetzt werden, welche ehemals verschiedene Versionen von Windows als Betriebssystem installiert hatte. Dies soll nun aus Kosten- und Sicherheitsgründen mit Linux ausgetauscht werden. Die Installation beinhaltet unter anderem eine Version des <uri link="http://www.ltsp.org/">Linux Terminal Server Project</uri> (LTSP) auf 30 Stationen. Für das Terminal Server System soll <c>openmosix</c> unter Gentoo Linux laufen. Die PLUG wird sich am 20. Jänner das erste Mal in der <uri link="http://www.uwinnipeg.ca">Universität von Winnipeg</uri> treffen (ab 19:00 Uhr im Raum 2M70), um das System vor der eigentlichen Installation in der Schule zu testen, welche für den 23. Jänner ab 10:00 Uhr geplant ist. 30 Grundschüler sollen das System dann anschliessend ausführlichen Tests unterziehen, um die Einsatzbereitschaft und Fähigkeiten zu untersuchen. Das PLUG-Mitglied <mail link="ali3n@eliteitminds.com">Mike Crawford</mail> (Gentoo <path>dev-perl</path> Entwickler in spe und Administrator des offiziellen Gentoo Mirrors gentoo.eliteitminds.com) meint: "Wenn das System erfolgreich allen Anforderungen entspricht, kann es auch dauerhaft installiert werden". Alle weiteren Details sind auf der <uri link="http://plug.ca/article.php?story=20050107150627250">PLUG Webseite</uri> zu finden.</p>
<p>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Gentoo in den Medien</title> 
<section>
<title>Linux Journal (5 Januar 2005)</title> 
<body>
<p>
Andrew Cowie schrieb im Linux Journal einen schmeichelhaften Artikel über
<uri link="http://www.linuxjournal.com/article/7438">"Gentoo für alle ungewöhnlichen Fälle"</uri>
und beschreibt Portage ausführlich als Tool für dem professionellen Einsatz:
"Sie glauben vielleicht Gentoo sei eine komplizierte Distribution für den Entwicklungsrechner,
aber die einfache Paketverwaltung macht es auch zu einer guten Wahl für produktive Systeme die
up to date bleiben müssen." schreibt er in seiner Einleitung und beschreibt anschliessend
sehr detailliert und mit vielen Screenshots versehen die Installation und das Aktualisieren von Software in Gentoo.
Der ordentlich recherchierte Artikel gehörte zu den meist-gelesensten und meist-kommentierten
Linux Journal Artikel letzte Woche - noch bevor dieser Gentoo Newsletter die Popularität steigern konnte...
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistik</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Rangliste neue Bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistik</title>
<body>
     <p>
     Die Gentoo Community verwendet Bugzilla  (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, Meldungen, Vorschläge und andere Kommunikationen mit dem Entwicklerteam zu protokollieren.
Die Aktivitäten zwischen dem 02. Jänner 2005 und 09. Jänner 2005 resultierten in:
     </p>
     <ul>
          <li>815 neuen Bugs</li>
	  <li>528 geschlossenen oder gelösten Bugs</li>
	  <li>23 wiedergeöffneten Bugs</li>
     </ul>
     <p>
     Von den 7862 zur Zeit offenen Bugs sind: 117 als 'blocker', 229 als 'critical' und 568 als 'major' markiert.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, mit 32
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, mit 26
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 26
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, mit 25
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, mit 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, mit 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, mit 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="plasmaroo@gentoo.org" >Tim Yamin</mail>, mit 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=plasmaroo@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, mit 30
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, mit 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-optical@gentoo.org" >optical media herd</mail>, mit 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=media-optical@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, mit 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, mit 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, mit 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="vmware@gentoo.org" >Gentoo VMWare Bug Squashers</mail>, mit 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=vmware@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Tipps und Tricks</title>
<section>
<title>Denu - ein Menügenerator für verschiedene Window Manager</title>
<body>

<p>
Wechseln Sie häufig zwischen Fluxobx, Gnome und KDE? Möchten Sie noch mehr
Window Manager ausprobieren, wenn da nicht das Problem mit fehlenden Anwendungen
in den Menüs wäre? Der Tipp dieser Woche bringt eine Lösung für genau dieses
Problem: <uri link="http://denu.sourceforge.net">Denu</uri> ist ein brandneues
Tool, dass Sie bei der Erstellung von Menüs unterstützt. Es kann ähnlich
strukturierte Menüs für verschiedene Window Manager herstellen, um den Wechsel
zwischen diesen so einfach wie möglich zu machen. Denu synchronisiert sich mit
einer Online Datenbank um eine Aktualisierung von Programmdefinitionen ohne
Software Update zu ermöglichen, und das beste: Portage selbst liefert die Daten
zu installierten Programmen!
</p>

<pre caption="Emerge Denu">
# cd $PORTDIR_OVERLAY/x11-misc/denu <comment>Erstellen Sie das passende Overlay (Denu ist noch nicht im Portage Tree)</comment>
# wget http://dl.sourceforge.net/sourceforge/denu/denu-2.1.2-r1.ebuild
# emerge denu
</pre> 

<p>
Bevor wir jetzt weitermachen sollten Sie <b>alle Konfigurationsdateien die Sie
nicht überschreiben wollen sichern</b>. Führen Sie <c>denu</c> als normaler
Benutzer ist. Denu ist nicht gedacht um es mit Root Rechten auszuführen.</p>

<figure link="/images/gwn/20050110_denu.jpg"
           short="Denu" 
           caption="Screenshot of menu creation with Denu" />

<p>
Die ersten Schritte nach der Installation sind <c>Update</c> (für
Programmdefinitionen) und <c>Sysupdate</c> (für eine Liste aktuell installierter
Programme). Keiner dieser Schritte wird beim Programmstart ausgeführt, so dass
nach der Installation einer neuen Anwendung via Portage <c>Sysupdate</c> erneut
ausgeführt werden muss.
</p>

<p>
Um ein Menü zu erstellen gibt es zwei Ansätze: Manuelle Auswahl installierter
Programm und Übernahme dieser in das Menü, oder die Nutzung der <c>Autofill</c>
Funktion, bei der Denu automatisch ein Menü mit den vorliegenden Informationen
erstellt. Ein neu erstelltes Menü zu sortieren ist mittels "Drag and Drop"
möglich, Menüsysteme befolgen die Reihenfolge; ausgenommen KDE und Gnome welche
das Menü alphabetisch sortieren. Klicken Sie nun auf <c>generate</c> und dann
auf einer der Boxen, die zu Ihrem Window Manager oder Desktop Environment passt.
Einige Window Manager wie Fluxbox können das Menü direkt benutzen, einige andere
müssen evtl. rekonfiguriert oder neugestarted werden.
</p>

<p>
Denu befindet sich noch unter aktiver Entwicklung, aber der Autor <mail
link="shux_linux@comcast.net">Shux</mail> hat den halben Portage Tree nach
Programmen durchsucht, die in einem GUI Menü gebraucht werden könnten. Für die
andere Hälfte (oder Dinge die in Zukunft hinzugefügt werden müssen) gibt es ein
Tool um andere Anwendungen hinzuzufügen. Programme und Kategorien hinzuzufügen
ist so einfach wie sie hin und her zu schieben. Für Fragen und Antworten aller
Art schauen Sie in den <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=268988">Denu 2.0
Thread in den Foren</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>



<chapter>
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
	<section>
		<title>Abgänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche.</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zugänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:</p>
		<ul>
			<li>Benedikt Böhm (hollow) - Apache</li>
			<li>Saleem Abdulrasool (compnerd) - Java</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veränderungen</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:</p>
			<ul>
			<li>Lance Albertson (Ramereth) - Neu Dev für <c>netmon</c> et al. (zusätzlich zu seinen Aufgaben im Infrastrukturteam)</li>
			<li>Danny Van Dyk (Kugelfang) aund Mike Doty (KingTaco) - AMD64 operational co-leads (Übernimmt von Travis Tilley)</li>
			<li>Jeremy Huddleston (eradicator) - Recruiting co-lead</li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Zum GWN beitragen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Sind Sie daran interessiert, etwas zum Wöchentlichen Gentoo Newsletter
    beizutragen?  Schicken Sie uns eine <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eMail</mail></p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<section>
		<body>
		<p>Bitte schicken Sie uns Ihr Feedback an <mail
    link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und helfen damit, den GWN besser zu machen.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Andere Sprachen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Der Wöchentliche Gentoo Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar:</p>	
			<ul>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polnisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkisch</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
