<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050214-newsletter.xml" lang="de">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>14ter Februar 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="mike@mikefetherston.ca">Mike Fetherston</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dj-submerge@gentoo.org">Marc Herren</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="mluisser@gentoo.org">Markus Luisser</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="nadi@gentoo.org">Nadi Sarrar</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sirseoman@gentoo.org">Tobias Matztat</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="martin@gentoo.org">Martin Ebner</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sputnik1969@gentoo.org">Daniel Gerholdt</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="haiat@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="tobiashansen@gentoo.org">Tobias Hansen</mail></author>
<abstract>Der Gentoo Weekly Newsletter der Woche vom 14. Februar 2005.</abstract>
<summary> </summary>
<version>Jahr 4, Ausgabe 5 </version>
<date>2005-01-31</date>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Gentoo Forum auf neuer Hardware und neue Forensoftware</title>
<body>
<p>
Wie in diesem Artikel, vor 3 Wochen, bereits angekündigt <uri link="/news/en/gwn/20050124-newsletter.xml#doc_chap2">Future zone</uri> das <uri link="http://forums.gentoo.org">Gentoo Forum</uri> ist auf eine neue Hardware ungezogen und das phpBB wurde geupdatet. Jetzt läuft alles auf einer sauberen Codebasis, inkl. aller Patches und ist wesentlich reicher an features als die alte Version, die das Forum bisher am leben erhalten hat. Unter den Verbesserungen finden sich besser Sprachpakete für das nicht-Englische Forum, ein neues URI System mit absoluten Links, die es ermöglichen Suchmaschinen einzelne Beiträge zu finden und Funktionen, die nicht sichtbar sind. So ist es Moderatoren nun möglich einzelne Beiträge aus einem Thread in einen anderen zu verschieben, in dem sie besser in den Kontext passen. Bis auf ein paar kleinere Störungen ging das Upgrade so sanft durch, dass kein User dies gemerkt hat, bis alles vorbei war. Glückwunsch an <mail link="ian@gentoo.org">Chri
 stian Hartmann</mail> und <mail link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail> für eine makellose Migration!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Event Kalender für Februar/März 2005</title>
<body>
<p>
Es sind anstrengende Tage für Gentoo Evangelisten: Ihr Kalender war nie so voll mit Shows, Konferenzen und Präsentationen wie er es in den nächsten Wochen sein wird. Hier ist eine Liste mit den anstehenden Events, mit einer letzten Erinnerung für die morgen anstehende LWE in Bosten an der Spitze.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12BOS05A/">Linux World Expo</uri> - 15. - 18. Februar in Boston, MA: Hynes Convention Center
</li>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~pylon/fosdem-2005.html">FOSDEM</uri> - 26. und 27. Februar in Brüssel, Belgium: University in Grantham, PA: Messiah College
</li>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~dertobi123/clt2005">Chemnitzer Linux-Tage</uri> - 5. und 6. März in Chemnitz, Germany: Technische Universität
</li>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Gentoo UK Conference</uri> - 12. März in Manchester, UK: University of Salford
</li>
</ul>
<note>
Die Links zeigen auf die offizielle Event-Webseite oder, falls möglich, organisiert die Gentoo Entwickler Seite eine eigene Präsenz.
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux Security Team -- Interview mit Thierry Carrez</title>
<body>
<p>Hast Du die Angewohnheit hast die Sicherheits Meldungen und Antworten aus der Linux Welt zu lesen, hast Du wahrscheinlich gemerkt, dass Gentoo Alarme und Meldungen schon bald nach Bekanntgabe bearbeitet werden. In Wirklichkeitist Gentoo Linux Security Announcements (GLSA) eine häufig zitierte Quelle für Sicherheitsmeldungen und Sati auch ausserhalb der Gentoo Gemeinde. Diese Anerkennung ist beachtlich für eine Community die keine kommerzielle Beziehung zu einem Security Response Center besitzt.</p>

<p><mail link="koon@gentoo.org">Thierry Carrez</mail> (koon), einer der Operational Manger für Gentoo's <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/security/index.xml">Security Team</uri> war so freundlich sich ein paar Minuten Zeit zu nehmen um ein paar Sachen zu erklären, die es dem Team ermöglichen zu effizient auf Meldungen zu reagieren und den Fehler zu identifizieren.</p>

<p><e>Kannst Du uns einen groben Überblick über den Prozess geben, wie Fehler identifiziert und behoben werden? Welche Schritte gehören dazu? Wer befolgt sie? Welche Tools nutzt Ihr?</e></p>

<p>Wie befolgen die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/vulnerability-policy.xml">Vulnerability Treatment Policy</uri> um mit Fehlern umzugehen. Öffentliche Schwachstellen werden von Users berichtet, von unseren Security Scouts oder den Security Entwicklern, wer auch immer den Fehler zuerst findet. Manchmal werden wir durch vertrauenswürdige Kanäle informiert (die vendor-sec Liste oder direkt von den vorgeschalteten Entwicklern oder Testern). Anschliessend läuft der Bug durch verschiedene Stati. <e>upstream</e>, bei dem wir auf einen Fix vom Entwickler warten; <e>ebuild</e>, bei dem wir den Maintainer des Pakets kontaktieren, damit ein gefixtes ebuild erstellt wird; <e>stable</e>, wo wir alle unterstützten Architekturen auffordern das ebuild zu testen und als stable zu markieren; und letzendlich <e>glsa</e>, wo wir ein GLSA erstellen, fals es nötig ist. Manchmal bleibe wir bei einem Zwischenschritt hängen und müssen selber einen Patch erstellen. Manchmal find
 en wir kleine Lösung, dann maskieren wir das Paket, weil es ein Sicherheitsloch wäre es im Tree zu belassen, ohne einen Fix.</p>

<p>Mit Sicherheitslöchern zu arbeiten bedeutet meistens die richtigen Leute zur richtigen Zeit zu erreichen um den Ball die ganze Zeit über am Laufen zu halten. Diese Aufgabe wird durch die GLSA Koordinatoren übernommen und läuft nicht automatisch. Wir sind auf die anderen Entwickler (Paket Maintainer und Architekturen Teams) angewiesen, damit die Patchen und Testen.</p>

<p><e>Wie findet Ihr was über Sicherheitslöcher raus? Mailing Listen? Alarme? Tester Ihr selber?</e></p>

<p>Wir sind auf die User Basis angwiesen, damit sie so viele Fehler wie möglich melden, wie sie können. Das Securityteam versucht alles zu entdecken, was unbemerkt ist. Sicherheitslücken kommen von öffentlichen Mailing Listen wie BugTraq oder Full-Disclosure und ebenfalls von Sicherheits Gutachtern und anderen Distributionen Beobachtern. Wir werdem mehr und mehr als ein Teil der allgemeinen Linux Security Gemeinde geschätzt und dadurch werden wir manchmal auf Bugs hingewiesen, bevor sie öffentlich werden. Um mitzuwirken haben wir ein Security Meldungs Untersystem aufgesetzt, um Fehler durch uns selber oder die Paket Maintainer zu finden, bei Ihrem Testen.</p>

<p><e>Wenn ein Fehler identifiziert wurde, wie wird es dokumentiert?</e></p>

<p>Meisten kopieren wir die öffentlichen Informationen und dann gehen wir sicher, dass Gentoo Linux betroffen ist und stufen dann die Schwere des Fehlers ein.</p>

<p><e>Gibt es einen formalen Prozess, bei dem die Lösung eines Problems mit jemanden verbunden ist? Wir werden Prioritäten gesetzt? Wie wird der Fix dokumentiert und getestet?</e></p>

<p>Jeder GLSA Koordinator kann einen Bug nehmen und in weiterreichen, damit der Ball die ganze Zeit über im Rollen bleibt. Aber, wenn ein Bug hängen geblieben ist, kann jeder Security Entwickler eingreifen um ihn wieder ins Rennen zu schicken. Die Prioritäten werden nach Schwere des Bugs gesetzt, wie in der Vulnerability Treatment Policy beschrieben.</p>

<p><e>Wenn ein Fix verfügbar ist, wie wird es dokumentiert? Wer macht die GLSA? Wie werden GLSA's übermittelt? Wie werden sie Archiviert?</e></p>

<p>Wir dokumentieren den Fix in einer GLSA Vorlage, welche vor der Veröffentlichung mindestens 2 mal positiv geprüft werden muss. Wir nutzen ein Tool, welches GLSAMAker heisst, um eine Konsistenz in allen GLSA's sicher zu stellen. Die GLSA werden durch die GLSA Koordinatoren oder machmal durch unsere Security Apprentives (GLSA Koordinatoren in der Ausbildung) geschrieben. GLSA's werden per Mail an gentoo-announce und andere Security Listen geschickt. Sie erscheinenen automatisch in einem Live <uri link="http://www.gentoo.org/rdf/en/glsa-index.rdf">RDF feed</uri> und auf der <uri link="http://security.gentoo.org">Gentoo Security page</uri>. Zum Schluss werden sie durch die Forenmoderatoren kopiert und als Anzeige im Forum eingefügt. GLSA XML Sources sind ein Teil des Portage Trees (in metadata/glsa) und werden auf allen User Kisten gesynct um den Einsatz des (im Moment noch experimentellen) glsa-check tool zu ermöglichen, welches ein Teil des gentoolkit ist.</p>

<p><e>Wer nutzt die GLSA's? Andere als Gentoo Nutzer? Werden andere Organisationen alarmiert?</e></p>

<p>Wir warnen linuxsecurity.com, so dass sie die GLSA's auf ihrer <uri link="http://www.linuxsecurity.com/content/blogcategory/0/76/">advisories page</uri> einstellen können. The <uri link="http://cve.mitre.org/cgi-bin/cvekey.cgi?keyword=GENTOO">MITRE CVE dictionary</uri> veröffentlicht ebenfalls GLSA Referenzen.</p>

<p><e>Gibt es irgendwelche automatischen Tools oder Skripte die das Team nutzt um die Aufgaben zu managen?</e></p>

<p>Wir nutzen GLSAMaker, ein Tool welches <mail link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail> (plasmaroo) geschrieben hat, um eine Hilfe zu haben, GLSA XML zu schreiben.</p>

<p><e>Wie ist der Status von "emerge security", um Sicherheitslücken über portage zu identifizieren und zu fixen?</e></p>

<p>Die "emerge security" Funktion ist zurzeit noch im Test mit dem "glsa-check" Tool, welches ein Teil des gentoolkit ist. Es erlaubt uns rauszufinden, welche GLSA schon auf einem System eingesetzt wurden und automatisch alle anderen zu fixen. Wenn es fertig ist, wird es durch das portage tool Team in ein Main Tool, z.B. emerge, integriert. Die Nutzer sollten ermutigt werden, das neuste glsa-check zu nutzen und alle Merkwürdigkeiten zu melden, über <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>.</p>

<p><e>Wo können User mehr Information über das Security Team bekommen?</e></p>

<p>Unsere Hauptseite ist das Gentoo Security Portal <uri link="http://security.gentoo.org">security.gentoo.org</uri>. Hier sind alle Verweise zu unseren
Policy Dokumenten, zu den letzten GLSA's und zu vielen nützlichen Informationen. Leute, die dem Gentoo Security Projekt beitreten wollen sollten die
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/security/">Security project webpage</uri> lesen und besonders <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/coordinator_guide.xml">GLSA
Coordinators guide</uri> und die <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/padawans.xml">Security padawans page</uri> um ein Gefühl dafür zu bekommen,
was wir brauchen.</p>

<p><e>Welche Initiativen hat das Security Team in der letzten Zeit unternommen?</e></p>

<p>In dem letzten Jahr haben wir alle ungeschriebenen Gesetze des Teams zu einem reference policy Dokument zusammengestellt. Wir haben auch ein neues Team zusammengestellt, welches sichern wird, dass wir eine durchgehende Sicht auf die Sicherheit haben werden.</p>

<p><e>Was haben wir vergessen zu fragen, was wir noch wissen sollten?</e></p>

<p>Vielleicht unsere Managementstruktur. <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail> (klieber) ist unser strategischer Manager, <mail link="jaervosz@gentoo.org">Sune Kloppenborg Jeppesen</mail> (jaervosz) und ich sind die Betriebsmanager.</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Future Zone</title>
<section>
<title>Open-Xchange in Gentoo Linux</title>
<body>
<p>
<uri link="http://www.open-xchange.org">Open-Xchange (OX)</uri> ist der Open Source 
Groupware Server auf welchem Novell's SuSE Linux Openexchange Server <uri 
link="http://www.novell.com/products/openexchange">(SLOX)</uri> basiert. 
Open-Xchange war Closed Source bis zum 30. August 2004, als es unter der GNU 
Public License veröffentlicht wurde. OX ist eine bahnbrechende und populäre Open Source 
Servertechnologie, die existierende Projekte (SMTP, IMAP, LDAP, Apache, Tomcat und 
PostgreSQL) vereint, um eine starke Umgebung für Messaging und Kollaboration zu schaffen. 
Einige wichtige Features sind Email, Projekt-Management, eine Oberfläche zur 
Versionsverwaltung von Dokumenten, verteilte Kalender und eine Wissensdatenbank. 
Zugriff ist entweder per Web-Interface oder über Fat-Clients wie Evolution, der 
Mozilla-Suite (Thunderbird und Sunbird), oder jeder anderen dritthersteller-Applikation 
mit Support für WebDAV möglich. Momentan ist Open-Xchange in Entwicklung, eine 
stabile Veröffentlichung (v0.8) ist für März 2005 vorgesehen. Wenn Du OX sehen willst, 
aber einer Installation scheust, schau die diese <uri 
link="http://mirror.open-xchange.org/ox/EN/community/online.htm">online Demo</uri> an.
</p>
<p><b>Installation und Support</b></p>
<p>Zur Zeit gibt es zwei Möglichkeiten, OX in Gentoo Linux zu installieren: 
dieses <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=62197">ebuild aus dem 
Bugzilla</uri> benutzen (nicht in Portage enthalten) oder die Installation manuell 
vornehmen. Eine <uri link="http://gentoo-wiki.com/HOWTO_Open-Xchange">Wiki-Seite</uri> 
erklärt die Installation mit dem ebuild, aber für die meisten notwendigen Schritte, um 
OX erfolgreich zum Laufen zu bringen, existiert eine zusätzliche <uri 
link="http://www.mikefetherston.ca/OX/">manuelle Installatiosanleitung</uri>, hier werden 
neben grundlegenden Konfigurationen auch Wege zum Erweitern und Verbessern von Open-Xchange 
beschrieben. Für Gentoo-spezifische Frage bietet ein <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-233291.html">Thread im Gentoo Forum</uri> 
mit einigen hundert Posts die meisten soweit verfügbaren Antworten.
</p>
<p>
Solltest Du mit den Servern, die OX verwendet, noch nicht vertraut sein, so stelle 
Dich auf eine steile Lernkurve und viel Lesen ein. Ein großer Teil der bisher 
aufgetretenen Probleme betreffen die LDAP Konfiguration, die Integration von Apache/Tomcat sowie der SASL Authentifizierung. Jeder dieser Server, auf denen OX aufbaut, 
müssen richtig konfiguriert und funktionstüchtig sein, bevor mit der eigentlichen 
Open-Xchange Installation begonnen werden kann.
</p>
<note>
Der Autor <uri link="http://www.mikefetherston.ca">Mike Fetherston</uri> war ein 
dedizierter Slackware-User, der im Frühjahr 2004 zu Gentoo übersprang. Seit 
<uri link="http://mirror.open-xchange.org/ox/EN/community/netline.htm">Netline's</uri> 
Veröffentlichung des SuSE SLOX Servers unter der GPL hat er seine frühen 
Erfahrungen mit der Installation und das gewaltige Feedback der Gentoo User 
Community in einem Dokument von momentan mehr als 40 Seiten festgehalten.
</note>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>OpenMotif: Mehrere Verwundbarkeiten in libXpm</title>
<body>
<p>

    Mehrere Verwundbarkeiten wurden in libXpm, was in OpenMotif enthalten
    ist, entdeckt, die die entfernte Codeausführug ermöglichen könnten.
    <e>(Die selbe Verwundbarkeit wurde letzten November in xorg-x11
    gefixt)</e>
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-07.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PostgreSQL: Lokale Erweiterung von Privilegien</title>
<body>
<p>

    Der PostgreSQL Server kann von einem lokalen Angreifer so ausgetrickst
    werden, dass er beliebigen Code ausführt.
    
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-08.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Python: Beliebige Codeausführung durch den SimpleXMLRPCServer</title>
<body>
<p>

    Python - basierende XML-RPC Server könnten für eine entfernte Ausführung
    von beliebigem Code verwundbar sein.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-09.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pdftohtml: Verwundbarkeiten im enthaltenen included Xpdf</title>
<body>
<p>

    pdftohtml enthält zur Abwicklung von PDF - Dateien verwundbaren Xpdf - Code,
    der es verwundbar für beliebige Codeausführung macht, wenn eine 'boshafte'
    PDF - Datei konvertiert werden soll.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-10.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mailman: Directory Traversal Verwundbarkeit</title>
<body>
<p>

    Mailman macht einen Fehler beim ssberprüfen von Eingaben, was zum
    Preisgeben von Informationen führt.
    
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-11.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Webmin: Informationsloch in Gentoo's Binärpaket</title>
<body>
<p>

    Das in Portage vorhandene Webmin Binärpaket enthält versehentlich eine
    Datei, die das verschlüsselte root- Passwort beinhaltet.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-12.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Perl: Verwundbarkeiten im perl-suid Wrapper</title>
<body>
<p>

    Im perl-suid Wrapper wurden Verwundbarkeiten entdeckt, welche zum
    ssberschreiben von Dateien und zur Codeausführung mit erhöhten
    Rechten führen können.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-13.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mod_python: Publisher Handler Verwundbarkeit</title>
<body>
<p>

    mod_python enthält eine Verwundbarkeit im Publisher Handler, die womöglich
    zur Preisgabe von Informationen führen kann.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-14.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gehört in der Community</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Entfernt 'no [füge hier Feature ein]'-USE-Flags aus dem Portagebaum</b></p>
<p>

<mail link="m.debruijne@hccnet.nl">Michiel de Bruijne </mail> schreibt:
"Da sind nur wenige Ebuilds im Portagebaum die 'no [füge hier Feature ein]'-USE-Flag benutzen. Man bekommt beim Abschalten des USE-Flags weitere Features. Weitere Abhängigkeitenm durch Abschalten des USE-Flags sind eine weitere Möglichkeit. Das hat einige verrückte Seiteneffekte...".
Die folgende Diskussion zeigt gut, warum diese USE-Flags nicht gut sind.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25197">Remove
no [insert feature here] USE-flags from the tree</uri>
</li>
</ul>

<p><b>Automatische Stabilisierung von Paketen</b></p>
<p>
In etwa alle 6 Monate kommt die selbe Diskussion auf:
Wie kann man dafür Sorgen, dass die Pakete in Portage Up-to-Date bleiben? Der naive Versuch würde wohl eine automatische Stabilisierung nach einer festglegten Zeitdauer sein. Dieser Thread zeigt, warum das in den meisten Fällen keine gute Idee wäre...
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25254">Automatic
stabilization of packages</uri></li>
</ul>


<p><b>Abschluß oder Lösuen eines Bugs, was ist es?</b></p>
<p>
<mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail> schreibt:
"Ich bemerkte kürzlich einen, durch ein paar neue Entwickler neu eingeführten Trend: Änderung eines Bugs-Status von GELÖST (RESOLVED) auf GESCHLOSSEN (CLOSED). Ich persönlich finde es entnervend und komplett nutzlos. Können wir uns darauf einigen, das sein zu lassen, es sei denn es gäbe einen technischen Grund? Ich sehe keinen Vorteil der daraus entsteht, ausser das geschlossene Bugs jetzt in zwei "Kategorien" ohne wirkliche Unterschiede aufgeteilt sind.".
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25168">should we close bugs?</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gehört in der Community</title>
<section>
<title>gentoo-catalyst</title>
<body>
<p><b>Catalyst vs Knoppix Konfusion</b></p>

<p>Diese Woche fragte ein Nutzer ob Catalyst dazu genutzt werden kann um eine Knoppix-ähnliche LiveCD auf Gentoo-Linux-Basis zu erstellen. Der allgemeine Konsens war, dass das Werkzeug noch nicht so weit ist, aber es sind Verbesserungen auf dem Weg um seine Funktionalität in diese Richtig zu erweitern. <mail 
link="rpaskowitz@confucius.ca">Robert Paskowitz</mail> verweist auf eine mit Catalyst erstellte LiveCD, <uri 
link="http://zaheer.merali.org/mediawiki/index.php/Caster">Caster</uri>, die ein gutes Beispiel dafür gibt, was heute bereits möglich ist.
</p>

<note>Bis populäre Mailinglistenarchive wie <uri 
link="http://www.gmane.org">Gmane</uri> die Gentoo-Catalyst Mailingliste aufnehmen behält <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail> ein regelmäßig aktualisiertes <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/hypermail/gentoo-catalyst/">Archiv</uri> in einem temporären Heimatverzeichnis auf seiner Entwickler-Website.</note>
<ul>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/hypermail/gentoo-catalyst/0502/0233.html">Catalyst vs Knoppix Confusion</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>USA: Gentoo Bugday Veranstatltung bei der Oregon State University LUG</title>
<body>
<p>
<uri link="http://bugday.gentoo.org/">Gentoo Bugdays</uri> werden regelmässig am ersten Samstag jeden Monat von Entwicklern genauso wie von Benutzern veranstaltet, um via IRC und Bugzilla gemeinsam lästige Programmfehler auszumerzen. Am 5. Februar hat die Linux User Group der Universität von Oregon Sate die Gelegenheit genutzt, um dieses virtuelle Treffen in ein <uri link="http://lug.oregonstate.edu/wiki/index.cgi?GentooBugDay">richtiges</uri> zu verwandeln. Zwölf Mitglieder der OSLUG haben sich in der "Weatherford Hall" getroffen, um dort mit einer ganzen Liste von Bugs diese Programmfehler zu finden und zu eliminieren. Dort haben sie dann von 9:00 bis 16:00 Uhr mit ihrer Arbeit zugebracht, der offizielle IRC Kanal <path>#gentoo-bugs</path> sorgte für einen regelmässigen Nachschub an neuen Bugs. Im Klassenzimmer standen übrigens überall verstreut Computer, jeder davon mit einem unbeirrten "Bughunter" an der Arbeit...
</p>
<figure link="/images/gwn/20050214_oslug.jpg"
           short="GentooBugDay"
           caption="The Klendathu, OR bughunt: Deedra Waters, Dunbar (background) and Micheal Clay" />
<note>
Noch mehr Fotos gibts auf der <uri link="http://lug.oregonstate.edu/gallery/GentooBugDay">OSLUG Webseite</uri>.
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Deutschland: Datensicherungsprogramm für Gentoo Linux veröffentlicht</title>
<body>
<p>
Kommerzielle Applikationen für Linux mit offiziellem Support gibt es ausser von RedHat, SuSE und Mandrake nur äusserst selten. Eine deutsche Firma, die <uri link="http://www.sep.de">SEP AG</uri>, hat aber nun ihr Datensicherungstool "SEP sesam" für Gentoo Linux veröffentlicht. Der Verkaufsmanager von SEP, Johann Krahfuss, meint: "Eigentlich verwenden wir traditioneller Weise eher SuSE Linux. Aber seit der eindrucksvollen Installation von <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail> auf einem HP Proliant Cluster beim letzten LinuxTag in Karlsruhe haben wir Gentoo auf unserem Radar" (siehe hierzu den GWN <uri
link="/news/en/gwn/20040628-newsletter.xml">vom 28. Juni 2004</uri>). "Als unsere ersten Kunden dann also anfingen, nach einer Unterstützung von sesam für Gentoo anzufragen, kam dies nicht besonders überraschend für uns." Die deutsche <uri link="http://www.fhg.de">Fraunhofer Gesellschaft</uri> war der erste Kunde, der nach einer SEP sesam Installation für Gentoo verlangte, "und da hierbei keinerlei Probleme auftraten, dachten wir uns, dass es nun Zeit für ein offizielles Release für Gentoo ist". Eine 30-Tage-Testversion inkl. Support kann von der Downloadseite bei SEP heruntergeladen werden; SEP sesam ist für die Verwaltung von Datensicherungen in heterogenen Netzwerken mit Linux, BSD, Solaris, TRU/64, OpenVMS, Windows und Mac OS X entworfen. Übrigens wird die Firma bei den <uri link="http://www.solutiondays.de/storage">CRN Storage Solution Days 2005</uri> nächste Woche in Neuss vertreten sein.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in den Medien</title>
<section>
<title>Newsforge (8 und 9 Februar 2005)</title>
<body>
<p>
Newsforge veröffentlichte einen zweiteiligen Artikel über <uri link="http://software.newsforge.com/software/04/12/27/1238216.shtml">MySQL zum Messen der Betriebssystemperformance</uri>, untersucht und geschrieben von <uri link="http://vegan.net/tony/">Tony Bourke</uri>.
Der Performance-Test umfasst Serverbetriebssysteme wie Open-, Net- und FreeBSD, Solaris 10 und Linux als Plattformen für MySQL. "Unter vielen Linux Distributionen" wurde Gentoo, sowohl mit 2.4er und 2.6er Kernel (<path>gentoo-sources</path>) unter ReiserFS, für den Linux-Teil des Tests gewählt. "Bei Gentoo war es auch relativ einfach NPTL für den 2.6er Kernel zu installieren", sagt Tony Bourke, "obwohl es keinen Unterschied zu den Tests ohne NPTL machte."
Der erste Teil beschreibt die verwendeten Tools und die Methode, der eigentliche Performance-Test wird in  <uri link="http://www.newsforge.com/article.pl?sid=04/12/27/1243207">einem anderen Artikel</uri> beschrieben - mit einem schmeichelnden Ergebnis: Gentoo Linux gewinnt ganz klar alle individuellen Benchmark Tests. Lustigerweise rief die aussergewöhnliche Performance auch Beschwerden über <uri link="http://www.newsforge.com/comments.pl?sid=43141&amp;op=&amp;threshold=0&amp;commentsort=0&amp;mode=thread&amp;tid=152&amp;pid=106968#106970">"die unfairen Vorteile"</uri> einer Source-Code basierenden und möglicherweise auf den Prozessor abgestimmten Linux Distribution als Basis für den Test hervor.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>CNET (7 Februar 2005)</title>
<body>
<p>
Der Präsident von Sun - Jonathan Schwartz - spricht in einem letzte Woche auf CNET veröffentlichten Interview über Gentoo's OpenSolaris Bemühungen. Während er mit seinem Interview-Partner Stephen Shankland über die Verwaltung von OpenSolaris spricht, behauptet er <uri 
link="http://news.com.com/Suns+open-source+gamble/2008-1082_3-5564283.html">"Solaris ist nun offiziell plattformunabhängig"</uri> und erwartet "10 oder mehr" OpenSolaris Distributionen auf dem Markt die nicht von Sun stammen.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Security Focus (2 Februar 2005)</title>
<body>
<p>
Der Kolumnist Jason Miller behauptet die Linux Kernel Sicherheit sei nicht mehr gegeben "und muss jetzt weiderhergestellt werden."
Der <uri link="http://www.securityfocus.com/columnists/296">Artikel auf securityfocus.com</uri>, eine Publikation wird hauptsächlich von Sicherheitsexperten gelesen, steht der Art wie Sicherheitsfehler im Linux Kernel behandelt werden sehr kritisch gegenüber.
Aber der Autor, wie er selbst sagt ein "grosser Anhänger der BSD-basierten Betriebssysteme", hat auch einige gute Neuigkeiten: "Wenn wir die derzeitigen Distributionen von Linux als ein komplettes Betriebssystem betrachten, finden wir Einige mit offiziellen Ansprechpersonen zum Thema Sicherheit und sicherheitsbezogenen Webseiten wie von den grossen BSD-basierenden Systemen bekannt. Gentoo Linux Security ist da ein gutes Beispiel."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Réseaux &amp; Télécoms (3 Februar 2005, in Französisch)</title>
<body>
<p>
Als direkte Reaktion auf die Security Focus Kolumne von Jason Miller, untersucht das französische Netzwerk- und Telekommunikationsmagazin 
über den Kernel als Sicherheitsproblem hinaus: Sowohl Sicherheitslöcher in Kernel-unabhängigen Applikationen als auch die Veröffentlichung von sicherheitsrelevanten Informationen sind wichtige Aspekte für die "Bug Jäger von Open Source".
Der Artikel <uri link="http://www.reseaux-telecoms.com/cso_btree/05_02_03_194507_984/CSO/Newscso_view">"Noyau Linux : Mais où est la sécurité ?"</uri> bestätigt Millers Schlusssatz "die Dinge ändern sich, schnell und in die richtige Richtung" und loben Thierry Carrez (siehe unser <uri link="/news/de/gwn/20050214-newsletter.xml#doc_chap1_sect2">Interview oben</uri>) als ein Beispiel für eine "imponierende Arbeit".
Mit dem derzeitigen Stand der Diskussion rund um die Struktur der Sicherheitspolitik und die Veröffentlichung der Informationen, ist es "Zeit wieder Optimismus zu zeigen", sagt Autor Marc Olanie und verweist darauf, dass Microsoft 8 Jahre gebraucht hat um ihre eigenen Sicherheitsabläufe zu definieren -- "haben sie das überhaupt?"
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sun blogs (31 Jänner 2005)</title>
<body>
<p>
Eric Boutilier, ein Entwickler bei Sun, beschäftigt sich mit der Gentoo Entwicklung auf OpenSolaris und beschreibt <uri link="http://blogs.sun.com/roller/page/eric_boutilier/20050131">in seinem Blog auf der Sun Webseite</uri> seine ersten Versuche, sich mit Portage auf Linux vertraut zu machen.
Während er eine eigenartige Installationsbasis - den Gentoo-Klone Vidalinux anstatt dem Standard-Gentoo, noch dazu auf einem 5 Jahre alten Portégé Laptop - wählt, zeigt er schnell das übliche Verhalten von Portage Anwendern für die langen Kompilierungszeiten: "Nun gut, ich ließ den Computer fröhlich vor sich hinkompilieren und ging zur Arbeit...".
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistik</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Rangliste neue Bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistik</title>
<body>
     <p>
     Die Gentoo Community verwendet Bugzilla  (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, Meldungen, Vorschläge und andere Kommunikationen mit dem Entwicklerteam zu protokollieren.
Die Aktivitäten zwischen dem 06. Februar 2005 und 13. Februar 2005 resultierten in:
</p>
<ul>
<li>860 neuen Bugs</li>
<li>699 geschlossenen oder gelösten Bugs</li>
<li>37 wiedergeöffneten Bugs</li>
</ul>
<p>
Von den 8036 zur Zeit offenen Bugs sind: 102 als 'blocker', 243 als 'critical' und 600 als 'major' markiert.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
     </p>
<ul>
<li><mail link="osx@gentoo.org" >osx porters</mail>, mit 179
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=osx@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, mit 53
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, mit 30
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 24
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, mit 23
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, mit 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, mit 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="text-markup@gentoo.org" >Text-Markup Team</mail>, mit 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=text-markup@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
     </p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 30
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, mit 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, mit 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, mit 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="mobile@gentoo.org" >Mobile Herd</mail>, mit 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, mit 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, mit 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, mit 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tipps und Tricks</title>
<section>
<title>Portage Magie: Alte Pakete ausfindig machen</title>
<body>

<p>
Gentoo Developer <mail link="ferringb@gentoo.org">Brian Harring</mail> hat einen
cleveren Weg gefunden, alle Versionen von installierten Paketen herauszufinden,
die nicht mehr im Portage liegen - sowohl im offiziellen Tree als auch im
<path>PORTDIR_OVERLAY</path>. Hier ist eine seiner Methode, gepackte Python
Nettigkeit in einer einzelnen Kommandozeile:
</p>

<pre caption="Python Script #1">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \ 
if len(portage.portdb.xmatch("match-all","="+x))==0]'
</pre>

<p>
Wenn Ihnen das ein wenig Kopfzerbrechen bereitet, schauen wir uns an was dieses
Script wirklich tut. Nehmen wir ein Paket <path>foo-1.2.3</path> als Beispiel,
dass installiert ist und dessen Version 1.2.3 nicht länger im Tree ist. Das
Script wird es herausfinden. Ein einfacher Check nach Paketen, die nicht mehr
verfügbar sind, egal in welcher Version, würde so aussehen:
</p>

<pre caption="Python Script #2">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \ 
if len(portage.portdb.xmatch("match-all",portage.pkgsplit(x)[0]))==0]'
</pre>

<p>
Abschliessend, wenn Sie das Paket <path>foo-1.2.3</path> ignorieren wollen, auch
wenn es nicht mehr im Tree ist, dafür aber eine Revision
<path>foo-1.2.3-r1</path>, ignoriert das folgende Script das Paket und meldet
nur noch Pakete, die vollständig nicht mehr im Tree sind:
</p>

<pre caption="Python Script #3">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \ 
if len(portage.portdb.xmatch("match-all","~"+"-".join(portage.pkgsplit(x)[:2])))==0]'
</pre>

<p>
Ganz zum Schluss: Keines der obigen Scripte beachtet "injectete" Pakete, nur
solche die von einem verfügbaren Tree installiert wurden. Nehmen wir nun an,
dass Sie diese ignorieren wollen; hier ist das Script:
</p>

<pre caption="Python Script #4">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \ 
if len(portage.portdb.xmatch("match-all",portage.pkgsplit(x)[0]))==0 \ 
and not portage.db["/"]["vartree"].dbapi.isInjected(x)]'
</pre>

<p>
Ja, wir wissen Sie werden das mögen. Alle obigen Scripte funktionieren für in
einem Overlay, z.B. <path>/usr/local/portage</path>, abgelegten Pakete, da diese
gleichwertig zu Paketen im offiziellen Tree behandelt werden. Probieren Sie es
aus, Sie können nichts kaputt machen. Sie werden nur über das benachrichtigt,
was das Programm findet. Was Sie mit den Informationen machen bleibt Ihnen
überlassen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>



<chapter>
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
	<section>
		<title>Abgänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche.</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zugänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:</p>
		<ul>
				<li><e>Keine diese Woche.</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veränderungen</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Zum GWN beitragen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Sind Sie daran interessiert, etwas zum Wöchentlichen Gentoo Newsletter
    beizutragen?  Schicken Sie uns eine <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eMail</mail></p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<section>
		<body>
		<p>Bitte schicken Sie uns Ihr Feedback an <mail
    link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und helfen damit, den GWN besser zu machen.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Andere Sprachen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Der Wöchentliche Gentoo Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar:</p>	
			<ul>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polnisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkisch</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
