<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050221-newsletter.xml" lang="de">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>21. Februar 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="fant@pobox.com">Andrew Fant</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="degrenier@easyconnect.fr">Thomas de Grenier de Latour</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dj-submerge@gentoo.org">Marc Herren</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="mluisser@gentoo.org">Markus Luisser</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="nadi@gentoo.org">Nadi Sarrar</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sirseoman@gentoo.org">Tobias Matztat</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="martin@gentoo.org">Martin Ebner</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sputnik1969@gentoo.org">Daniel Gerholdt</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="haiat@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="tobiashansen@gentoo.org">Tobias Hansen</mail></author>
<abstract>Der Gentoo Weekly Newsletter der Woche vom 21. Februar 2005.</abstract>
<summary> </summary>
<version>Jahr 4, Ausgabe 8 </version>
<date>2005-02-21</date>
<chapter>
<title>Gentoo Nachrichten</title>
<section>
<title>Boston Linux World Expo: Der Après-Show Report</title>
<body>
<p>Die Linux World Conference an Exposition fand letzte Woche statt, im Hynes Convention Center in Bosten, Massachusetts, USA. Gentoo Linux hatte einen Stand im .org Pavilion, eingenistet zwischen dem freundlichen Volk von Feodora und den lieben Leuten vom Linux Terminal Server Projekt. Zu sehen war eine Zusammenstellung der vielen System und Architekturen, für die Gentoo verfügbar ist. Der Hingucker war natürlich der kleine Mini Mac mit dem riesen Panorame Bildschirm, mitgebracht von <mail link="dostrow@gentoo.org">Daniel Ostrow</mail>. Daneben war Daniel's Sparc Ultra 60, mehrere x86 Laptops, ein AMD64 und ein paar embeddes Goodies, mitgebracht von <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>.</p>  

<p>Ein komplettes Team von Freiwilligen hat geholfen den Stand zu "betreiben". Neben Mike und Daniel haben <mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>, <mail link="absinthe@gentoo.org">Dylan Carlson</mail>, <mail link="jforman@gentoo.org">Jeffrey Forman</mail>, <mail link="latexer@gentoo.org">Peter Johanson</mail>, <mail link="lewk@gentoo.org">Luke Macken</mail> (lewk), <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>, <mail link="fant@pobox.com">Andy Fant</mail>, <mail link="zx@gentoo.org">Chris Aniszczyk</mail> und <mail link="agriffis@gentoo.org">Aaron Griffis</mail> geholfen.</p>

<figure link="/images/gwn/20050221_lwe.jpg"
	short="devs-in-a-row" 
	caption="Boston LWE Gentoo booth staff" />
<note>Vorne, von links nach rechts: Andrew Fant, Chris Gianelloni, Mike Frysinger, Rajiv Manglani. Chris Aniszcszyk lehnt über dem Tisch, genau unter dem Gentoo Poster, alle anderen sind Besucher.</note>

<p>Neben dem ewigen Bedarf an CDs (welche wir hatten) und T-Shirts (welche wir nicht hatten), gab es einen ständigen Strom von Interessenten an der PPC Ausgabe und eine erfreuende Menge von Kommentaren von Leuten, die realisiert haben, das Gentoo eine Rolle in der Gesellschaft hat. Daneben gab es auch einen Blick auf das kommende <uri link="http://www.genux.org">Gentoo-based startup</uri>, welches benutzerdefinierte binary Pakete unterstützt, um mehr Nutzer durch standard Portage Mechanismes zu bekommen. Ein Highlight der Woche war das Anti-bof, wobei 30-40 Anwender und Entwickler sich im obersten Stockwerg des Globe and Grill getroffen haben um die Chance zu haben, sich zu treffen und kennenzulernen.</p>

<p>Dies war das erste Jahr, in dem die LWE in Boston anstelle von New York stattfand, und jeder Verantwortliche fand, es war gelungen. Die Anzahl der Aussteller war um 20% erhöt gewesen und die Besucherzahlen ebenfalls. Es sieht so aus, als ob die LWE im Winter zurück kommt, also lasst uns Pläne für nächste Jahr machen. Vielen Dank an jeden, der geholfen hat, unsere Show zu einem Erfolg zu machen. Für die an der Westküste, die LWE wird vom 08. bis 11. April in San Fransico sein. Bist Du interessiert am Gentoo Stand zu helfen, kontaktiere bitte das PR Team.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Letzter Aufruf für FOSDEM</title>
<body>
<p>Mehr als 40 Gentoo Entwickler, Aktivisten und extrem Anwender haben ihr Erscheinen bei der diesjährigen <uri link="http://dev.gentoo.org/~pylon/fosdem-2005.html">FOSDEM</uri> angekündigt, vom 26. bis 27. Februar in Brüssel, an der Université Libre de Bruxelles. Die lokalen Jugendherbergen sind buchstäblich überlaufen, von den Teilnehmern des DevRoom, organisiert von Gentoo, auf europas größter Open-Source Konferenz. Das ausschweifende Nachtleben in Brüssel wird es schwer machen, den engen Zeitplan für das Gentoo Entwickler Treffen am Sonntag morgen, zu halten.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Freien Eintritt auf der Gentoo UK Konferenz</title>
<body>
<p>Gesichert durch das Sponsoring der University of Salford und dem London Internet Exchange, <uri link="http://www.linx.net">LINX</uri>, kann der Eintritt für die Mancunian <uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Gentoo UK Conference</uri>, geplant für 12. März in der Manchester's University of Salford, kostenlos sein. Teilnehmer werden gebeten, sich zu registrieren, um den freien Eintritt nutzen zu können. <uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/registration.html">Die Registrierung ist ab sofort möglich.</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Einfache Nutzung von Gentoo RSS Feeds</title>
<body>
<p><mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail> hat <uri link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/files/gentoo.opml">eine OPML Datei</uri> erstellt, die es erlaubt sich an 3 RSS Feeds von Gentoo auf einmal anzumelden, z.B. die Gentoo Linux News, rausgebracht auf der Gentoo Website, den Gentoo Linux Security Announcements (GLSAs) und dem Feed für x86 Pakete. Viele RSS-Programme erlauben es, eine OPML Datei zu importieren, damit die Eintragungen vereinfacht werden.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Future Zone</title>
<section>
<title>Gentoofizierte Kuro-Box</title>
<body>

<p>Die Kuro-Box ist eine toasterförmige PowerPC NAS Einheit (Network Attached Storage) 
speziell für Linux Hacker, welche zumindest Teile ihrer Anziehungskraft dem cleveren 
Namen zu verdanken hat: viel besser als dessen englische Übersetzung von "black" 
(schwarz) bereits wirkt, das "kuro" der Kuro-Box zielt sowohl auf die Farbe <e>und</e> 
auf das Geheimnisvolle, was sich vielleicht im Dunkeln verbirgt. Basiert auf einem 
<uri link="http://www.freescale.com/webapp/sps/site/prod_summary.jsp?code=MPC8241">
Freescale MPC8241</uri> (ein 603e Prozessor) existieren zwei Varianten:</p>
<ul>
    <li>das Original mit 200MHz und 64MB RAM, einem 100Mb Ethernet Controller und 
    einem USB Anschluss (etwa 160 USD ohne Festplatte)</li>
    <li>die HG Version mit 266MHz und 128MB RAM, einem 1GB Ethernet Controller und 
    zwei USB Anschlüssen (240 USD ohne Festplatte)</li>
</ul>
<p>
Mit der Tatsache, dass sie von Buffalo Technologys "LinkStation"-Speichergeräten 
hervorgebracht wurde, ist sie die wahrscheinlich günstigste momentan erhältliche 
Linux/PPC Entwicklungsumgebung.
</p>
<figure 
	link="/images/gwn/20050221_kurobox.jpg"
	short="Kuro-Box" 
	caption="Der neue Name für Netzwerkspeicher: Buffalo's Kuru-Box."
/>

<p><uri link="http://penguinppc.org/embedded/kuro/">Die Geschichte</uri> der Kuro-Box 
beginnt Anfang 2004 in Japan, als ein Schwesterunternehmen von Buffalo, Kurouto 
Shikou, sich dazu entschloss, ältere LinkStation Erfindungen auf dem "Power User" 
Markt zu verkaufen. Daher ist die größte Kuro-Box Hacker-Community japanisch, wie 
aktiv sie ist sieht man auch an der Menge an Dokumentationen auf deren 
<uri link="http://linkstation.yi.org/">Linkstation Wiki</uri> oder auf dem 
<uri link="http://www.yamasita.jp/linkstation/">Blog von Yasunari Yamashita</uri>. 
Seit einigen Monaten wird die Kuro-Box auch in den USA und in Europa durch 
<uri link="http://www.revogear.com/">Revogear</uri> vertrieben, so gibt es nun auch 
eine neue, nicht-japanische Community mit vielen englischen Informationen in einem 
<uri link="http://www.kurobox.com/forums/">Forum</uri> und einem 
<uri link="http://www.kurobox.com/online/">Wiki</uri>.</p>

<p>Seit die Kuro-Box vor einem Jahr auf den Markt kam, gab es in beiden Communitys 
Versuche, die Hersteller-Firmware durch eine generische Linux Distribution zu ersetzen. 
Die originale Firmware ist zu sehr NAS-orientiert, so wurde sie z.B. speziell 
entwickelt, um ein Datei oder Druckerserver zu sein. Daneben würde eine vollständige 
Linux Distribution leichtes Experimentieren zulassen und das ganze Potential der 
Plattform freilegen. Sogar Gentoo Systeme wurden versucht, in die Kuro-Box zu bringen:
<uri link="http://www.kurobox.com/forums/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=48">jmgdean</uri> 
hat eine <uri link="http://www.kurobox.com/forums/viewtopic.php?t=111">Gentoo 
Total Conversion alpha1</uri> veröffentlicht, viel Arbeit wurde innerhalb der japanischen 
Community aufgebracht. Jedoch waren all diese frühen Versuche vermischte Installation von 
Gentoo Linux unter Beibehaltung der originalen Firmware: so waren die Toolchains noch 
basierend auf dem gcc-2.95, viele Dateien waren nicht in den Händen von Portage und es 
war noch unfreier Code enthalten. 

Dagegen ist meine <uri
link="http://www.kurobox.com/online/tiki-index.php?page=What+is+in+Gentoo+Beta1">beta1
Release</uri> vollständig aus den Quellen entstanden, und zwar exklusiv durch Portage. 
Sie setzt sich wie folgt zusammen:
</p>
<ul>
    <li>ein Stage 3 Image bereit für die direkte Installation auf eine frische 
    Festplatte, die originale Firmware wird vollständig ersetzt</li>
    <li>ein Portage Overlay, mit einigen neuen und modifizierten Ebuilds</li>
    <li>ein angepasstes Portage Profil, basierend auf Gentoo PPC 2004.3</li>
    <li>viele zusätzliche binäre Pakete, diese sollten die meisten Anforderungen 
    an ein System dieser Art bewältigen</li>
</ul>
<p>
Die Installation verläuft zum größten Teil wie eine "normale" Gentoo Installation, 
jedoch beginnt sie in dem so genannten "EM Modus", in welchen die Box bootet bevor sie 
eingerichtet wurde. Dies ist eine sehr minimalistische Umgebung mit Zugangsmöglichkeiten 
via <c>FTP</c> und <c>Telnet</c>. So hat man die Möglichkeit, die Festplatte vorzubereiten 
und per <c>chroot</c> das Stage 3 Image zu installieren. Danach schaltet man die Box in 
den "normalen Modus", so dass nun hoffentlich das frische Gentoo System (zugänglich via 
<c>SSH</c>) gebootet werden kann. Detaillierte Anleitungen befinden sich in einem 
<uri link="http://www.kurobox.com/online/tiki-index.php?page=InstallGentooBeta1">
Wiki</uri>.
</p>
<p><b>Bekannte Limitierungen und Arbeit für die Zukunft</b></p>
<p>
Das Einzige, was sich nicht so leicht hacken lässt, ist der Inhalt des FlashROM, 
z.B. das EM Mode System und der Kernel. Das Format des Flash Image ist gut bekannt 
und dokumentiert (zumindest auf einigen japanischen Webseiten), jedoch gibt es im 
Gegensatz zu vielen anderen Linux-basierten Geräten keine Möglichkeit, nach einer 
fehlerhaften Modifizierung zum Originalzustand zurückzukehren - ein Fehler beim 
Flaschen oder ein falsch konfigurierter Kernel führen zur Zerstörung. Dies ist der 
Grund, weshalb die meisten User immer noch den originalen 2.4.17 Kernel, welcher 
ganz und gar nicht perfekt ist, verwenden. Es wurden bislang zwei Wege erkundet, 
um diese Limitierung zu umgehen:
</p>
<ul>
<li>
Einen Bootloader in das FlashROM installieren: 
<uri link="http://www.kurobox.com/online/tiki-index.php?page=projectsBootloader">U-Boot</uri> 
wäre wahrscheinlich die beste Wahl, aber dieses Projekt ist noch zu jung, um 
einen Verfügbarkeitstermin vorauszusagen.
</li>
<li>
Den laufenden Kernel dynamisch ersetzen: Dies wurde durch <uri
link="http://www.kurobox.com/forums/viewtopic.php?t=277">Jochangs Arbeit</uri> möglich, 
mittels Ladens eines einfachen Kernel Moduls. Diesen Kerneltausch in in Boot-Prozess 
aufzunehmen ist das Hauptziel für Gentoo beta2 (mit allem was dazugehört, wie ein 
gutes Packen der kuroifizierten Kernelquellen, uvm.)
</li>
</ul>
<p>
Weite Aufgaben für die Zukunft:
</p>
<ul>
    <li>Verbesserung am Distributions System: im Besonderen <c>rsync</c> anstelle von 
    Tarballs für Overlay und Profil verwenden</li>
    <li>Wegen großer Nachfrage meta-Ebuilds hinzufügen, um einen gewöhnlichen 
    Einsatz als "Mail Server" oder "MacOSX-freundlichen Server" leicht zu machen. 
    Oder einige angepasste "Stage 4" veröffentlichen.
</li>
<li>Einige kleinere Verbesserungen im ganzen Feld, wie besseren LED Status, vielleicht 
ein paar mehr vorkompilierte Module für den Hersteller-Kernel, etc.
</li>
    <li>Vielleicht einen (halb)automatischen Installationsprozess (mittels LiveCD?): 
    für einige User ist die Installation von Gentoo über Telnet auf einer Kuro-Box 
    ihre erste Erfahrung mit Linux, und das erscheint als etwas zu viel auf einmal...
    </li>
</ul>

<note>Der Autor Thomas de Grenier de Latour (TGL) ist ein Gentoo Forum Moderator, 
verantwortlich für das französischsprachige Forum. Er wird eine Kuro-Box zur FOSDEM 
in Brüssel am kommenden Wochenende mitbringen, wenn du also mehr über diese kleine Box 
lernen willst oder sie einfach nur in Aktion sehen willst, komme in den Gentoo DevRoom.
</note>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>PowerDNS: "Denial of Service" - Verwundbarkeit</title>
<body>
<p>

    Eine Verwundbarkeit in PowerDNS könnte zu einem vorrübergehendem
    "Denial of Service" führen.
   
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-15.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ht://Dig: Cross-Site Skripting - Verwundbarkeit</title>
<body>
<p>

    ht://Dig ist verwundbar für Cross-Site - Skripting Attacken.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-16.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Opera: Mehrere Verwundbarkeiten</title>
<body>
<p>

	 Opera hat mehrere Verwundbarkeiten, die zur Preisgabe von
	 Informationen führen oder die Ausführung von beliebigem Code
	 ermöglichen könnten.
	   
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-17.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>VMware Workstation: Nicht-vertrauenswürdige Bibliothekssuchpfade</title>
<body>
<p>

	 VMware könnte gemeinsam genutzte Bibliotheken von nicht vertrauenswürdigen,
	 von allen beschreibbaren Verzeichnissen laden, was in der Ausführung von
	 beliebigem Code resultieren könnte.
	   
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-18.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PostgreSQL: Pufferüberlauf im PL/PgSQL Parser</title>
<body>
<p>

	 PostgreSQL ist verwundbar für mehrere Pufferüberläufe im PL/PgSQL Parser,
	 was zur Ausführung von beliebigem Code führt.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-19.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Emacs, XEmacs: Stringformatierungsverwundbarkeit in movemail</title>
<body>
<p>

    Das movemail Utility, was mit Emacs und XEmacs kommt, enthält mehrere
    Stringformatierungsverwundbarkeiten, was möglicherweise zur Ausführung
    von beliebigem Code führt.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-20.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>lighttpd: Preisgabe von Skriptquellen</title>
<body>
<p>

    Ein Angreifer könnte lighttpd dazu bringen, Quellen der Skripte, die
    von CGI oder FastCGI - Anwendungen ausgeführt werden sollen, preizugeben.
      
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-21.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>wpa_supplicant: Pufferüberlaufverwundbarkeit</title>
<body>
<p>

    wpa_supplicant enthält einen Pufferüberlauf, der zu einem "Denial of
    Service" führen könnte.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-22.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KStars: Pufferüberlauf in fliccd</title>
<body>
<p>

	 KStars ist anfällig für einen Pufferüberlauf, der zur Ausführung von
	 beliebigem Code mit erweiterten Rechten ausgenutzt werden könnte.
	   
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-23.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Midnight Commander: Mehrere Verwundbarkeiten</title>
<body>
<p>

	 Midnight Commander enthält mehrere Stringformatierugsfehler,
	 Pufferüberläufe und ein Pufferunterlauf, was zur Ausführung
	 von beliegem Code führt.
	   
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-24.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Squid: "Denial of Service" durch DNS - Antworten</title>
<body>
<p>

	 Squid enthält einen Bug in der Bearbeitung von DNS - Antworten, was zu
	 einem "Denial of Service" führt.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-25.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GProFTPD: gprostats Stringformatierungsverwundbarkeit</title>
<body>
<p>

    gprostats, was mit GProFTPD verteilt wird, ist verwundbar bei der
    Stringformatierung, was möglicherweise zur Ausführung von beliebigem
    Code führt.
      
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-26.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gFTP: "Directory Traversal" - Verwundbarkeit</title>
<body>
<p>

    gFTP ist verwundbar für "Directory Traversal" - Attacken, was
    möglicherweise zur Erstellung oder zum Überschreiben von beliebigen
    Dateien genutzt werden könnte.
    
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-27.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gehört in der Community</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Gentoo in Emulatoren benutzen</b></p>
<p>
Nach einer nicht funktionierenden Installation von Gentoo auf MS VirtualPC fragte ein Nutzer welche Erfahrungen andere mit Gentoo in emulierten Umgebungen ge,acht haben. Lies weiter für eine nette (Win32-zentrische) Sammlung von Nutzererfahrungen.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25480">Using
Gentoo in emulators</uri></li>
</ul>


<p><b>Geschwindigkeitsverbesserungen an Portage</b></p>
<p>
Ein weiterer Nutzer fand einen Flaschenhals in Portage dessen Entfernung die Startzeit um mindestens 50% verkürzt. Auch wenn das ein extremes Beispiel ist, zeigt es, dass die Geschwindigkeit von Portage weit entfernt vom Optimum ist.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25458">Portage
performance improvements</uri></li>
</ul>


<p><b>GLEP33: Eclass Restrukturierung</b></p>
<p>
Nach den großen Flamewars, als jemand das letzte Mal versuchte die Art wie Eclasses benutzt und gehandhabt werden zu ändern, bieten  <mail link="johnm@gentoo.org">John
Mylchreest</mail> und <mail link="ferringb@gentoo.org">Brian
Harring</mail> eine neue und wirklich umfassende Anregung. Sie kann unter <uri>http://dev.gentoo.org/~johnm/files/glep33.txt</uri> gefunden werden.
</p>
<ul>

<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25427">GLEP
33: Eclass restructure</uri></li>
</ul>
<p><b>Laufzeit und Entwicklerpakete</b></p>
<p>
<mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail> bietet einige Gedanken bezüglich dem splitten vom Ebuilds an:
"Seit Jahren hat RedHat viele ihrer Pakete in zwei Teile unterteilt .. Ein Teil enthält alles was zur Laufzeit nötig ist und ein anderers, 'devel'-Paket, dass die Header-Dateien und so weiter enthält, welche nur benötigt werden wenn man Software erstellen möchte. Eine Sache, die dadurch sehr schön möglich ist, ist es einen Server auszusetzen ohne Compiler etc. installieret zu haben. Je weniger drauf ist, desto weniger ist zu verwalten, upzugraden, durch Schwarzhüte zu missbrauchen, etc. etc.". Aber wie es aussieht gibt es auch gute Gründe, die Dinge auf "Gentoo-Weise" zu handhaben. Lies die Diskussion für die Pros und Contras beider Ansätze.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25412">Runtime
vs. devel packages</uri></li>
</ul>

</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in den Medien</title>
<section>
<title>Security Focus (14 Februar 2005)</title>
<body>
<p>
Nachdem letzte Woche über den Gentoo Entwickler und Leiter des Gentoo Linux Sicherheitsteams <mail link="koon@gentoo.org">Thierry Carrez</mail>
berichtet wurde, hat er letzen Montag eine eigene Kolumne geschrieben:
<uri link="http://www.securityfocus.com/columnists/299">"Mehr Sicherheitswarnungen, mehr Sicherheit"</uri> ist der Titel seines Beitrages über die Softwaretester der Linux Distributoren und die Gesamtsicherheit für die Benutzer.
"Mehr Sicherheitswarnungen eines Softwareherstellers sollten nicht unbedingt als schlechte Nachrichten bewertet werden. Es gibt immer Fehler in Software und eine Warnung bedeutet, dass einer dieser Fehler gefunden und behoben wurde", erklärt Thierry. "Es bedeutet auch, dass die guten Jungs ihre Hausaufgaben gemacht haben und ein Problem weniger von den bösen Jungs zum Schaden aller ausgenutzt werden kann."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linux Times (14 und 18 Februar 2005)</title>
<body>
<p>
Ein auffallender Installationsbericht aus Österreich wurde unter dem Titel "Eine Woche mit Gentoo Linux" letzten Montag in dem Online-Magazin Linux Times publiziert.
<uri link="http://www.linuxtimes.net/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=806">Der Artikel</uri> beschreibt detailiert die Installation von Gentoo auf einer etwas älteren Hardware und versucht den Mythos, dass Gentoo schwer "bedienbar" wäre zu widerlegen: "Wenn es eine Liste der grössten Linux Klischees gäbe, würde 'Gentoo ist schwer zu installieren' ganz oben in der Liste stehen. Ich verrate Ihnen ein kleines Geheimnis: Gentoo ist einfach zu installieren", sagt der Autor Imre Kálomista, ein Student an der Universität Wien.
Einige Tage später war Gentoo beim Vergleich von Vidalinux zu einem "echten" Gentoo System wieder ein Thema auf Linux Times.
Der <uri link="http://www.linuxtimes.net/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=831">Artikel</uri> schliesst mit der Bemerkung, dass der binäre Gentoo-Clone aus Puerto-Rico überraschenderweise die Unterstützung von Binärpaketen vermissen lässt, dafür aber eine Clubmitgliedschaft für den Zugriff auf vorkompilierte Pakete erwähnt.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cuddletech blog (12 Februar 2005)</title>
<body>
<p>
<uri link="http://www.cuddletech.com/blog/pivot/entry.php?id=82">Xorg 6.8.2 &amp; Composite</uri> ist der Titel für Ben Rockwood's Blog-Eintrag über die neuen Transparenz-Funktionen von Xorg, mit einer netten Erwähnung von Gentoo bei der Einfachheit der Installation.
"Dank Gentoo habe ich einfach mein XFree runtergeschmissen (unmerge) und Xorg 6.8.2. installiert"
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistik</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Rangliste neue Bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistik</title>
<body>
     <p>
     Die Gentoo Community verwendet Bugzilla  (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, Meldungen, Vorschläge und andere Kommunikationen mit dem Entwicklerteam zu protokollieren.
Die Aktivitäten zwischen dem 13. Februar 2005 und 20. Februar 2005 resultierten in:
     </p>
     <ul>
          <li>813 neuen Bugs</li>
	  <li>447 geschlossenen oder gelösten Bugs</li>
	  <li>20 wiedergeöffneten Bugs</li>
     </ul>
     <p>
     Von den 8040 zur Zeit offenen Bugs sind: 101 als 'blocker', 240 als 'critical' und 596 als 'major' markiert.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, mit 25
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, mit 24
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, mit 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, mit 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, mit 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, mit 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org" >PPC Porters</mail>, mit 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="qmail-bugs@gentoo.org" >Qmail Team</mail>, mit 54
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=qmail-bugs@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, mit 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, mit 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, mit 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, mit 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, mit 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, mit 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>



<chapter>
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
	<section>
		<title>Abgänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche.</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zugänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:</p>
		<ul>
				<li>David Gümbel (ganymede) - wine</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veränderungen</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Zum GWN beitragen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Sind Sie daran interessiert, etwas zum Wöchentlichen Gentoo Newsletter
    beizutragen?  Schicken Sie uns eine <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eMail</mail></p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<section>
		<body>
		<p>Bitte schicken Sie uns Ihr Feedback an <mail
    link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und helfen damit, den GWN besser zu machen.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Andere Sprachen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Der Wöchentliche Gentoo Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar:</p>	
			<ul>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polnisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkisch</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
