<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060522-newsletter.xml" lang="de">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>22. Mai 2006</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="sebastian@gentoo.org">Sebastian Bergmann</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="halcy0n@gentoo.org">Mark Loeser</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="deadhead@gechi.it">Andrea Perotti</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sirseoman@gentoo.org">Tobias Matzat</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="jan-mail@gmx.de">Jan Werner</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="gassaf@gmx.de">Gilbert Assaf</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="denny.reeh@gmail.com">Denny Reeh</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="void@gentoo.org">Dennis Nienhüser</mail></author>
<abstract>Der Gentoo Weekly Newsletter der Woche vom 22. Mai 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Jahr 5, Ausgabe 19</version>
<date>2006-05-22</date>


<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>GCC 4.1 auf dem Weg ins Portage</title>
<body>
<p>
Der lang erwartete Moment, das GCC 4.1 demaskiert wird, ist gekommen.
Das toolchain Team wird gcc-4.1.1 diese Woche demaskieren, nachdem es
freigegeben wurde. Das Upgrade soll unglaublich einfach sein und 
benötigt kein manuelles Eingreifen. Die Anzahl von Anwendungen, die 
sich nicht mit gcc-4.1 kompilieren lassen, ist jetzt sehr klein, und 
die meisten Benutzer sollten auch keine Probleme haben, wenn einmal ein 
<path>~arch</path> Paket sich nicht übersetzen lässt.
Um zu Aktualisieren (vorausgesetzt, es wird bereits gcc-3.4 verwendet), 
ist lediglich GCC zu erneuern und im Anschluß mittels gcc-config das 
neue Profile auszuwählen. Wenn du von einer früheren Version 
aktualisieren möchtest, lies bitte den <uri 
link="/doc/en/gcc-upgrading.xml">GCC Upgrading Guide</uri> für eine 
detailierte Anleitung.
</p>
<p>
Wenn du auf eine Anwendung triffst, die sich nicht kompilieren lässt
und es noch keinen Fehlerbericht darüber gibt, schreibe bitte einen 
"GCC Porting" Fehlerbericht und weise ihn <mail
link="gcc-porting@gentoo.org">gcc-porting@gentoo.org</mail> zu, damit
das GCC Porting Team sich das Problem ansehen kann.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Summer of Code</title>
<body>
<p>
Es gibt über 6400 Anwendungen von Studenten, fast 90 unterstützende
Organistionen - in fast jedem Bereich ist das Summer of Code Programm
von Google gegenüber dem letzten Jahr gewachsen. Dieses Jahr wird
Gentoo eine der unterstützenden Organisationen sein und mit dem 
UserRel Projekt als Organisator auftreten. Während die endgültige 
Anzahl erst am Montag den 22. Mai bekannt gegeben wird, kann man aber 
schon sagen, dass Gentoo mit 130 Anwendungen vertreten ist. Ungefähr 
13 davon werden von Googel gesponsort. Wir sind sehr glücklich darüber,
dass Gentoo so grosses Interesse geniest und hoffen, dass alle gesponsorten 
Projekte erfolgreich sein werden!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Alte PHP Pakete aus dem Portage entfernt</title>
<body>
<p>
Nachdem die alten PHP Pakete (<path>dev-php/php, dev-php/php-cgi,
dev-php/mod_php</path>, und weitere) für eine Zeit in <path>package.mask</path>
maskiert waren, wurde sie jetzt aus dem Portage entfernt.
Die neuen PHP Pakete (<path>dev-lang/php, dev-php4/*, dev-php5/*</path>,
und weitere) sind für die meisten Architekturen stabil.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->

<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Gehört in der Community</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>et_EE locale und die Sprache der Fehlermeldungen</b></p>
<p>
Die Gentoo Entwickler müssen sich oft mit Bugs rumschlagen, die 
Fehlermeldungen in anderen Sprachen haben. Das macht es
Schwierig alles zu verstehen und doppelte Bugs zu finden.
Eine schnelle Abhilfe für dieses Problem, wäre es die Standartsprache
in portage auf "C" zu setzen, welche (aus Historischen Gründen)
Englisch ist und der Standart, wenn nichts anderes gesetzt ist.
Eine andere Gruppe von Bugs kommt von der Estnischen locale, 
et_EE: Weil ihre Alphabetordnung anders ist, kommen einige 
"dumme" buildsysteme ins stolpern, weil [a-z] nicht mehr allen 
Buchstaben entspricht. Während diese Fehler ziemlich Nervend 
sind, können sie behoben werden. Locale auf eine andere Sprache 
zu setzen sollte diese Fehler beheben, aber es wird Empfohlen, 
das ganze zu Fixen um Probleme in der Zukunft zu vermeiden.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38378">et_EE
et_EE locale und die Sprache der Fehlermeldungen </uri></li>
</ul>


<p><b>Neue eclasses</b></p>
<p>
Weil es viele Versionsverwaltungs Systeme gibt, ist es oft
nützlich ebuild support zum direkten auschecken aus 
einem repository zu haben. Diese Woche beschert uns einige 
eclasses, die einem helfen mit darcs, git und mercurial
umzugehen. Dies sind relativ neue Versionsverwaltungs Systeme,
die schon von vielen Projekten anstatt CVS oder Subversion 
eingesetzt werden.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38364">Neue
eclasses </uri></li>
</ul>


<p><b>Signing everything, for fun and for profit</b></p>
<p>
Die erste aufgezeichnete Diskussion zum Thema Signierung aller
von Gentoo bereitgestellten Dateien, geht zurück ins Jahr 2003.
Seit dem gab es einige Versuche ein Gentoo weites System
Einzuführen, aber es gab nie eine Einigung und am Ende
wurde es niemals voll implementiert. <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
belebt die Diskussion neu, in der Hoffnung sie endlich 
erfolgreich zu beenden.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38363">Signing
everything, for fun and for profit </uri></li>
</ul>

<p><b>RFC - Gentoo Knowledge Base</b></p>
<p>
Ein neues Gentoo Projekt wurde von <mail
link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail> gestartet. 
Das Ziel ist eine Wissensdatenbank zu schaffen, die "antworten
zu spezifischen Fragen und Problemen liefert, die 
User(oder Entwickler) antreffen können. Sie ist einfach 
durchsuchbar und wird von Entwicklern gewartet, die viel über 
das Gebiet wissen. Die Einträge in der Wissensdatenbank
(oder wie ich sie gern nenne: "topics") sind keine
Dokumentationsleitfäden, sondern sehr spezifisch für bestimmte
Umgebungen und Fragen."
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38030">RFC -
Gentoo Knowledge Base </uri></li>
</ul>

<p><b>Paludis Profile ja or nein?</b></p>
<p>
Was mit der einfachen Frage von <mail link="spb@gentoo.org">Stephen
Bennett</mail> angefangen hat, ob es Einwände beim hinzufügen eines
Profils für den Paludis Packet Manager in Gentoo's Hauptbaumes
gibt, wurde zu einer der schnellsten und hitzigsten eMail Diskussionen,
die jemails auf der <path>gentoo-dev</path> Mailingliste geführt 
worden sind. Mit knapp 300 Nachrichten im Hauptthread und drei 
Nebenthreads ist das eine beeindruckende Debatte:
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38016">Paludis
und Profile </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38231">Alternative
Gentoo Packetmanager Diskussion Antrag (für den Rat) </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38342">RFC:
Durchführung der Etiquette </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38351">259
Paludis-Profile Nachrichten. GENUG! </uri></li>

</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Planet Gentoo</title>
<body>
<p><b>Baselayout 1.12 wird stabil?</b></p>
<p>
Von vielen Usern erwartet, hat Roy Marples jetzt angekündigt,
dass nur noch ein UnionFS Bug übrig ist. Danach kann er 
das baselayout 1.12.0 tarball bauen. Wenn keine weiteren
Bugs auftreten wird es noch einen weiteren Monat dauern,
bis baselayout-1.12.0 von unseren ARCH-teams
als stabil markiert werden kann.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://roy.marples.name/node/261">
Baselayout 1.12 wird stabil?</uri></li>
</ul>
<p><b>Apache 2.0.58 Erhältlich</b></p>
<p>
Später als erwartet, ist Apache 2.0.58 endlich im Portage Tree.
Mit dabei sind einige Änderungen, wie Apache unter Gentoo läuft.
Nennenswert ist dabei die Entfernung von 
net-www/gentoo-webroot-default, Disskutiert im Bug #90748.
Mit 2.0.58 wird das /var/www/localhost Verzeichnis nicht angefasst,
wenn es existiert. Wenn es allerdings nicht existiert, wird es Erzeugt und
mit Inhalt gefüllt.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://www.alteredeclipse.org/blog/projects/gentoo/apache/changes-2.0.58">
Apache 2.0.58 Erhältlich</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Gentoo International</title>

<section>
<title>Österreich: Gentoo auf den Grazer Linuxtagen</title>
<body>

<p>
Wie im vergangen GWN angekündigt, war Gentoo auf dem Linuxtag in Graz vertreten.
Markus Lang, <mail link="roger55@gentoo.org">Roger Miliker</mail>, Gregor 
Perner und <mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail> standen am Gentoo
Stand bereit und verteilten LiveCDs, verkauften Aufkleber für das Gehäuse,
verschenkten Sticker und unterhielten sich mit Benutzern über Features von
Portage. Wie üblich fragten die Leute von grml, ob wir immer noch irgendwelche
Sachen kompilieren würden, was geradewegs durch eine Demonstration des
Installers beantwortet wurde. Natürlich waren das nur gutgemeinte Neckereien
zwischen den unterschiedlichen Distributionen und die Teams von Funkfeuer,
Gentoo, grml und Debian verbrachten eine tolle Zeit miteinander. Wernfried Haas
hielt auch einen Workshop zum Thema IRC mit besonderem Fokus auf den beliebten
IRC Client <c>irssi</c> und das Freenode Netzwerk ab. Besucher wie auch
Aussteller hatten viel Freude am GLT, bedanken sich beim Organisationsteam und
freuen sich auf ein Wiedersehen im Jahr 2007.
</p>

<figure link="/images/gwn/20060522_glt.jpg" short="GLT"
caption="Amne ordnet die Worte neu" />

<note>
Weitere Bilder vom Event finden Sie unter
<uri link="http://dufo.tugraz.at/glt06/" />
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Italien: Gentoo auf dem Linux World Summit in Mailand</title>
<body>

<p>
Mitglieder von GeCHI (Gentoo CHannel Italia www.gechi.it) verbrachten zwei
intensive Tage auf dem Linux World Summit in Mailand. Im Vergleich zu
vergangenen Jahren waren die im Marriot Hotel reservierten Räumlichkeiten
klein, was wahrscheinlich der Grund für die geringe Zahl kommerzieller
Anbieter in der Ausstellungshalle war. Die Stände der Interessensverbände waren
größer, farbenfroher und lustiger. Wie im letzten GWN angekündigt, zeigte GeCHI
eine Sun Fire V120 und ein OpenMosix Cluster bestehend aus vier Via Epia
Motherboards, beides Gentoo Linux Systeme. Im Cluster ist nur der erste Knoten
zu den beiden SATA Platten verbunden, während die verbliebenen anderen drei
plattenlos vom Netzwerk booten. Aufgrund seines ungewöhnlichen Gehäuses stand
das Cluster an beiden Ausstellungstagen im Mittelpunkt der Aufmerksamkeit. Das
GeCHI Team hatte auch eine Gentoo Broschüre vorbereitet, die am Stand verteilt
wurde, sowie dazu passende Pinguine und Kühe (lies: Larry).
</p>

<figure link="/images/gwn/20060522_gechi.jpg" short="Gechi"
caption="Ein Larry, vier Tuxe: GeCHI an der Arbeit" />

<note>
Hinten von links nach rechts: deadhead, blackman, ElDios, front: mouser,
riquitoi. Weitere Bilder vom Event finden Sie auf den <uri 
link="http://dev.gechi.it/gallery/v/Eventi/lws06">GeCHI Webseiten</uri>
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo in den Medien</title>
<section>
<title>Dot KDE (16. Mai 2006)</title>
<body>
<p>
In einer Serien von Interviews mit Unternehmen, die von KDE profitieren --
und umgekehrt auch etwas zurück geben -- sprach man beim KDE Dot Newsmagazin
mit dem Gentoo Entwickler <uri link="http://dot.kde.org/1147698188/">Caleb
Tennis</uri>, der von Beruf ein Systemdesigner bei AEI ist, einer Firma aus
Columbus, Indiana, die Dauertests mit Diesel-Motoren und Abgasuntersuchungen
durchführt und weitere Dienstleistungen rund um Motoren anbietet. Caleb sieht
Zuverlässigkeit als einen Hauptpunkt, warum bei AEI Linux und KDE eingesetzt
werden, denn "auf dem Computer der Freundin kann man mit so einigen Sachen
leben; wenn dieser aber einen Motorenprototyp überwacht, der eine Millionen
Dollar kostet, ist es sehr wichtig, keine Probleme zu bekommen, weil 'Windows
abgestürzt ist'."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Newsforge (19. Mai 2006)</title>
<body>
<p>
Der Vorstand der Gentoo Foundation und Leiter des Infrastructure Teams
<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail> kommt in einem Artikel über
den Gentoo Sponsor OSUOSL zu Wort, der betitelt ist mit: <uri
link="http://mobile.newsforge.com/mobility/06/05/05/2018250.shtml">"Ein
Laboratorium der OSU, dass als Webhost für die Stars der Open-Source-Szene
fungiert."</uri> Kurt liefert die Einleitung für das folgende Interview mit
Scott Kveton vom OSUOSL, und hebt hervor, wie hervorragend die Dienste des
Open-Source-Labs für Gentoo waren: "das Angebot ist tatsächlich in
vielerlei Hinsicht besser, als dass, was ich jemals von kommerziellen
Anbietern erwarten würde."
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<chapter>
<title>Tipps und Tricks</title>

<section>
<title>Verwaltung von Overlays mit layman</title>
<body>

<note>
Nach längerer Zeit erscheint ein neuer Tipps und Tricks Artikel. Wenn Sie Tipps
und Tricks kennen, an denen Sie die Gentoo Community teilhaben lassen möchten,
schicken Sie uns bitte eine Email an <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
</note>

<p>
<c>layman</c> ist ein kleines, aber feines Python Programm von Gentoo
Entwickler <mail link="wrobel@genoo.org">Gunnar Wrobel</mail>, das eine
einfache Benutzung und Synchronisation mehrerer Portage Overlays auf dem
lokalen System erlaubt.
</p>

<p>
Zum jetzigen Zeitpunkt steht noch keine stabile Version von <c>layman</c>
zur Verfügung, so dass Sie gegebenenfalls <c>layman</c> in der Datei
<path>package.keywords</path> freischalten müssen, bevor Sie es installieren
können.
</p>

<pre caption="Installation von layman">
# echo "app-portage/layman" >> /etc/portage/package.keywords
# emerge layman
</pre>

<p>
Um die mit <c>layman</c> verwalteten Overlays in die <c>PORTDIR_OVERLAY</c>
Variable zu übernehmen, müssen Sie die Datei einlesen, die alle von layman
verwalteten Overlays auflistet. Sie können trotzdem wie gewohnt weitere
Overlays zur <c>PORTDIR_OVERLAY</c> Variablen in <path>/etc/make.conf</path>
aufnehmen.
</p>

<pre caption="Einlesen von layman Overlays">
# echo "source /usr/portage/local/layman/make.conf" >> /etc/make.conf
</pre>

<p>
Die Konfiguration von <c>layman</c> ist so einfach wie Fahrradfahren ;) Zuerst
holen Sie sich eine Liste aller verfügbaren Overlays und fügen dann jene hinzu,
die Sie gerne verwenden möchte.
</p>

<pre caption="Konfiguration von layman">
<comment>Eine Liste der verfügbaren Overlays holen</comment>
# layman -f

<comment>Das 'gentoo-de' Overlay hinzufügen</comment>
# layman -a gentoo-de
</pre>

<p>
<c>layman -l</c> zeigt eine Liste verfügbarer Overlays an, mit Hilfe des
<c>-a</c> Schalters fügen Sie neue Overlays hinzu.
</p>

<p>
Der <c>-s</c> Schalter synchronisiert die lokalen Kopien der Overlays. Sie
können entweder ein einzelnes oder alle Overlays abgleichen.
</p>

<pre caption="Synchronisation der Overlays">
<comment>Das 'gentoo-de' Overlay abgleichen</comment>
# layman -s gentoo-de

<comment>Alle Overlays synchronisieren</comment>
# layman -s ALL
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Veränderungen bei den Gentoo-Entwicklern</title>
<section>
<title>Abgänge</title>
<body>

<p>
Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:
</p>
<ul>
<li>Rob Holland</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Zugänge</title>
<body>

<p>
Die folgenden Entwickler haben sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:
</p>
<ul>
<li>Steve Dibbs (beandog) - Planet</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Veränderungen</title>
<body>

<p>
Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre
Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:
</p>
<ul>
<li><e>Niemand diese Woche</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>libextractor: Zwei heapbasierende Überläufe</title>
<body>
<p>
libextractor ist anfällig für zwei Heapüberläufe, wodurch beliebiger
Code ausgeführt werden könnte.
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200605-14.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Quagga Routing Suite: Mehrere Schwachstellen</title>
<body>
<p>
Quagga's RIP-Daemon erlaubt das Einfügen von Routen und die Preisgabe von
Routing-Informationen. Der BGP-Daemon ist anfällig für einen "Denial of
Service".
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200605-15.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statistik</title>
<body>
<p>
Die Gentoo Community verwendet Bugzilla (
<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, Meldungen,
Vorschläge und andere Kommunikationen mit dem Entwicklerteam zu
protokollieren. Die Aktivitäten zwischen dem 14. Mai 2006
und 21. Mai 2006 resultieren in:
</p>
<ul>
<li>653 neuen Bugs</li>
<li>323 geschlossenen oder gelösten Bugs</li>
<li>24 wiedergeöffneten Bugs</li>
</ul>
<p>
Von den 10139 zur Zeit offenen Bugs sind 56 als 'blocker', 149 als 'critical'
und 524 als 'major'markiert.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
<p>
Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben
sind:
</p>
<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, mit 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="emacs@gentoo.org">GNU Emacs Herd</mail>, mit 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=emacs@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, mit 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, mit 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="robbat2@gentoo.org">Robin Johnson</mail>, mit 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=robbat2@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, mit 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="apache-bugs@gentoo.org">Apache Herd - Bugzilla Reports</mail>, mit 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=apache-bugs@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="ppc64@gentoo.org">ppc64 architecture team</mail>, mit 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc64@gentoo.org">geschlossenen Bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>

<p>
Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs
zugewiesen bekommen haben sind:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, mit 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, mit 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, mit 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="squinky86@gentoo.org">Jon Hood</mail>, mit 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=squinky86@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, mit 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, mit 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>, mit 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=flameeyes@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, mit 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">neuen Bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>GWN Feedback</title>
<section>
<body>

<p>
Bitte schicken Sie uns Ihr Feedback an
<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und helfen damit, den GWN
besser zu machen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>GWN Abonnenment Infos</title>
<section>
<body>

<p>
Um den Gentoo Weekly Newsletter zu abonnieren, senden Sie bitte eine leere
Email an
<mail link="gentoo-gwn-de+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-de+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Um das Abonnement des Gentoo Weekly Newsletter zu kündigen, senden Sie bitte
eine leere Email an
<mail link="gentoo-gwn-de+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-de+unsubscribe@gentoo.org</mail>
und nehmen als Absender diejenige Email-Adresse mit der Sie bestellt hatten.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Andere Sprachen</title>
<section>
<body>

<p>
Der Gentoo Weekly Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Dänisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Niederländisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Koreanisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polnisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkisch</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
