<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060116-newsletter.xml" lang="de">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>16. Januar 2006</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="uberlord@gentoo.org">Roy Marples</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="marienz@gentoo.org">Marien Zwart</mail>
</author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="sirseoman@gentoo.org">Tobias Matzat</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="jan-mail@gmx.de">Jan Werner</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="gassaf@gmx.de">Gilbert Assaf</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="haiat@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="denny.reeh@gmail.com">Denny Reeh</mail></author>
<author title="Übersetzer DE"><mail link="void@gentoo.org">Dennis Nienhüser</mail></author>
<abstract>Der Gentoo Weekly Newsletter der Woche vom 16. Januar 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Jahr 5, Ausgabe 2</version>
<date>2006-01-16</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Neue USE Vorgaben in der Vorbereitung</title>
<body>
<p>
Für einige Pakete hat Portage Auto-USE Vorgaben. Wenn ein USE Flag nicht
explizit überschrieben wurden, sind sie nach dem emerge eines Paketes
aktiv, bzw. inaktiv nach dem unmerge.
Ein Beispiel: nach "<c>emerge sqlite</c>" wird der <path>sqlite</path>
Flag bei der Ausgabe von "<c>emerge info</c>" und "<c>emerge -vp</c>"
sichtbar sein, wenn ein Paketdas <path>sqlite</path> im <path>iuse</path>
verwendet und es nicht mittels "<path>-sqlite</path>" oder "<path>-*</path>"
ausschaltet (USE Flags in <path>make.conf</path>).
Nach dem unmerge von <c>sqlite</c> wird das USE Flag deaktiviert angezeigt
(außer <path>sqlite</path> im USE in <path>make.conf</path>).
</p>
<p>
Das hat einige Verwirrungen verursacht, wenn USE Flags "zufällig" 
aktiviert/deaktiviert sind, weil ein neues Paket Auto-USE verursacht.
Entweder passiert das durch emerge/unmerge oder die <path>package.use</path>
Datei wurde geändert. Einige Fehlerberichte sind durch Auto-USE begründet.
</p>
<p>
Die Änderung wird in einen der nächsten Portage 2.1 Versionen erscheinen.
Sie ist bereits im Portage Tree und für fast alle Archiketuren ~ARCH
markiert. Benutzer eines "Stable" Systems bleiben von der Änderung für 
einige Zeit unberührt, das Portage 2.0.x wird sein Verhalten nicht ändern, 
aber Upgrades können und werden USE Flags ändern.
Wenn du gerade zur Portage 2.1 Version migriert hast, solltest du die 
Ausgaben von "<c>emerge -DuvpN world</c>" anschauen und Flags in 
<path>make.conf</path> aktivieren, falls etwas wie "<path>-foo*</path>"
auftaucht.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Baselayout Änderungen</title>
<body>
<p>
Das Gentoo Bayelayout Team ist glücklich die Version 
<path>baselayout-1.12.0_pre14</path> zu veröffentlichen. Hier ist eine 
Zusammenfassung der grösseren Änderungen seit 1.11:
</p>
<ul>
<li><b>
Netzwerk Hintergrundunterstützung von wpa_supplicant, ifplugd und netplug
mit Serviceabhängigkeiten neustarten</b> -- Normalerweise wird 
<c>ifplugd</c> benutzt, um zu überprüfen, ob das Ethernetkabel eingesteckt ist
oder nicht und startet/stoppt den Netzwerk-Dienst dementsprechend.
Das Problem war, das wenn <c>ifplugd</c> den Netzwerk-Dienst erneut startete,
Dienste vergass, die es beendet hatte! Jetzt ist die <c>ifplugd</c> und 
<c>netplug</c> Unterstützung in <path>baselayout</path> integriert, womit wir
bessere Kontrolle haben und uns Dienste merken können, die beendet wurden.
Für <c>wpa_supplicant</c> gilt das nun ebenso.
</li>
<li>
<b>
Separate Netzwerkkonfigurationen für jedes Interface</b> -- Jedes Interface
kann nun seine eigene <path>resolv.conf</path> und Vorgabe-Route haben.
Es wird kabelgebunden gegenüber wireless priorisiert. Aus mehrere
resolv.conf Dateien entsteht eine integrierte Konfiguration. Das macht
sich besonders für wandernde Laptop Benutzer bezahlt.
</li>
<li><b>Interaktives Startup</b>  -- Hast du Dienste, welche erheblichen
Ärger beim Starten bereiten? Solltest du nicht haben, wenn du aber trotzdem 
in die Verlegenheit kommen solltest, kannst Du jetzt für jeden einzelnen
Dienst interaktiv starten, überspringen, weitermachen oder entfernen.
Benutze generic <path>stty</path> und die Shell fragt dich. Wir
beeinträchtigen das System dabei nicht und brauchen keinen Daemon.
</li>
<li>
<b>Parallel Starten/Beenden verbessert</b> -- Paralleles Starten und 
Herunterfahren hielt nicht unbedingt das, was die letzten Versionen
versprochen hatten, aber jetzt verlaufen die Vorgänge besser parallel
und um einiges schneller als zuvor. Das führen wir auf nachfolgenden
Punkt zurück...
</li>
<li><b>Verbessertes Sortieren der Dienst-Abhängigkeiten (obwohl langsamer)</b>
 -- Dank dem parallel Starten, fanden wir heraus, dass das Sortieren der
 Dienste komplett falsch war, so dass wir es vollkommen neu schreiben
konnten. Das war nun schon der vierte Versuch. Jetzt benutzen wir 
topologische Sortierung, welche in Bash-Scripting geschrieben ist. Die
letzten drei Monate funktionierte das sehr gut, so dass wir uns dachten,
das wars damit.
</li>
<li><b>Status von Dienst-Deamons prüfen</b> -- Dienste, die Daemons per
Start/Stop-Daemon anstossen, stellen nun sicher, dass sie wirklich starten
und nicht wie manchmal beobachtet: starten - zum Daemon werden - und sterben,
weil eine fehlerhafte <c>rc</c> Konfiguration sie zum denken brachte,
dass sie bereits liefen.
Wenn der Status eines Dienstes überprüft wird, prüfen wir den Status des
Daemons ebenfalls. Wenn der Daemon nicht läuft, wird der Dienst samt
Abhängigkeiten beendet. Wir beenden jetzt ganz explizit den Dienst, 
wodurch ein Problem mit <c>cups</c> beseitigt wurde: <c>cups</c> starten,
re-emerge <c>cups</c> und dann konnte der Dienst weder gestoppt noch
neugestartet werden.
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo PPC Treffen stellte die Roadmap für 2006.0 und danach auf</title>
<body>
<p>
Die PPC Entwickler schlugen sich Sonntag Nacht drei Stunden um die Ohren,
um über Dinge zu diskutieren, die vor ihnen liegen. Das 2006.0 Release für 
PowerPCs wird generic Stage 1, 2 und 3 enthalten, ausserdem Stage 3
Tarballs für G3 und G4 (beide als minimale und komplette Installations-CD)
und GRP Pakete auf einer Extra CD. Alle 2006.0 Profile (generic und
optimiert) werden NPTL enthalten.
</p>
<p>
Das PPC Team wird einige der offenen Fehlerberichte an einem
"Bugday" angehen. Wenn du am Auslichten des Fehlerwaldes helfen willst,
begib dich am nächsten Samstag, 21. Januar ab 15 Uhr deutscher Zeit in 
den Channel <path>#gentoo-ppc</path> auf <path>irc.freenode.net</path>.
Bevor eine neue Aktion zum Finden neuer Entwickler startet, wird das Team
die derzeit 21 Entwickler auf deren Status überprüfen.
Gleichzeitig mit dem Anheben des Aktivitätsniveaus im Team, planen sie
auch die Kommunikation mit anderen Architekturen und mit den Benutzern
zu verbessern.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>AMD64 Projekt Neuigkeiten</title>
<body>
<p>Wichtige Errungenschaften rund um Gentoo Linux für die AMD64 Architektur 
sind in einem Statusbericht letzte Woche veröffentlicht worden.
Als die Hardware erschwinglich wurde, wuchs die Anzahl der Benutzer
schnell und eine Menge Entwickler standen dem nicht nach. Bestand noch
Anfang 2005 das AMD64 Team aus neun Entwicklern, sind es derzeit 32.
Zusätzlich sollte man die 16 "Arch Tester" und Power-User erwähnen, die 
alle Entwicklungen kritisch begutachten und eine Menge Fehlerberichte
absetzen. Das "Arch Tester" Konzept funktioniert so gut, dass diese Idee
auf andere Architekturen übertragen wird und diese derzeit ihre Testteams
zusammenstellen. Schau dir den <uri 
link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/amd64/status/status_20060110.xml">
gesamten Bericht</uri> des AMD64 Teams an.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->
<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Gehört in der Community</title>
<section>
<title>Webforen</title>
<body>
<p><b>Neues toolchain für SPARC</b></p>
<p>
Die Gentoo SPARC Entwickler machen sich bereit für die 2006.0 release.
<uri link="gustavoz@gentoo.org">Gustavo Zacarias</uri> hat einen
neuen <c>gcc</c> (3.4.5) und eine neue <path>glibc</path> plus 2.6.11 kernel 
headers für stabil erklärt. Die Änderungen werden die Leute, die noch 
das alte 2005.1 Profile nutzen nicht betreffen, aber dieses Upgrade
zwingt die User ihr ganzes System zu re-emergen. Ihr solltet evtl.
mal den Thread nach Nützlichen Informationen auschecken, bevor
entwas anders als geplant verläuft:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-419845.html">Neues stabile toolchain Sachen auf SPARC. Bitte vor der Benutzung lesen!</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo International -->
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>USA: Seminare zu Gentoo am MIT</title>
<body>
<p>
Der Gentoo-Entwickler <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail> wird
für Studenten des Massachusetts Institute of Technology in Boston,
Massachusetts zwei weitere Abend-Seminare über Gentoo Linux halten. Das erste
(Dienstag) wird eine Einführung in Gentoo geben, während der folgende Kurs
einen detaillierteren Einblick in Portage und das Erstellen von Ebuilds geben
wird. Wenn sie an einem oder beiden Veranstaltungen teilnehmen wollen,
kontaktieren sie bitte schnellstmöglich <mail 
link="sipb-iap-gentoo@mit.edu">sipb-iap-gentoo@mit.edu</mail>.
</p>
<ul>
<li>
<b>Einführung in Gentoo Linux:</b> Dienstag, 17. Januar 2006,
20:00-22:00,
MIT Gebäude 2, Raum 105
</li>
<li>
<b>Weiterführendes zu Gentoo Linux:</b>Donnerstag, 19. Januar 2006,
20:00-22:00, gleicher Ort</li>
</ul>
<note><uri link="http://stuff.mit.edu/iap/gentoo/">Die Ankündigung</uri>
auf der MIT-Website bietet genauere Auskunft und gibt Informationen, wie man
zum Veranstaltungsort auf dem Campus gelangt.
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>USA: Utah Gentoo User Group</title>
<body>
<p>
<mail link="sdibb@myway.com">Steve Dibb</mail> ist der Gründer einer Gruppe
von Gentoo-Usern in Utah. Ansässig in West Jordan, hat er vor kurzem <uri 
link="http://utah-gentoo.org">eine Website</uri> eingerichtet, die eine
"einfache Installation von Geeklog verwendet", um im gesamten Bundesstaat
Support und Artikel über Gentoo anzubieten (der erste Eintrag ist ein Review
von <mail link="dams@gento.org">Damien Krotkines</mail> <c>flagedit-Tool</c>),
und dient als Ausgangspunkt für zukünftige Aktivitäten wie Treffen und
Install-Partys. "Utah ist ein wirklich toller Ort wegen der ganzen
Unterstützung für Linux, die es hier gibt," sagt Steve, was ihn anfänglich ein
wenig verwirrte: "Ich hatte vor einigen Monaten <uri
link="http://uphpu.org/pipermail/uphpu/2005-October/004078.html">eine E-Mail
</uri> versendet, um zu sehen, ob überhaupt Interesse bestand, und zu meiner
Überraschung erhielt ich ziemlich positive Antworten auf meine Idee, obwohl es
in Utah bereits viele lokale Linux-, Unix- und andere Opensource-Gruppen und
-Listen gibt." Die einen Monat alte Gentoo-Utah-Gruppe hat nun elf Mitglieder,
von denen alle Gentoo sowohl in Produktionsumgebungen als auch privat benutzen.
Zusammen mit der Website betreibt Steve eine Mailing-Liste, wo "wir nicht
angefeindet werden, weil wir Gentoo verwenden, wie es auf anderen lokalen
Listen wäre" und die davon profitiert, dass sie klein und regional
begrenzt ist: "Die Liste gibt uns die Möglichkeit, über Gentoo zu diskutieren,
ohne durch eine größeren Benutzerbasis überflutet zu werden."
</p>
</body>
</section>
</chapter>


<!-- Gentoo in den Medien -->
<chapter>
<title>Gentoo in den Medien</title>
<section>
<title>Allround PC (9. Januar 2006)</title>
<body>
<p>
Einen Heim-Kino-PC (HTPC) mit Gentoo Linux einzurichten ist ein typisches
Beispiel eine mimimalen Installation und deren Vorteile. Das wurde natürlich
schon mehrere Mal gemacht, aber diese <uri
link="http://www.allround-pc.com/index.php?reviews/06009/bericht.htm">Schritt-f
ür-Schritt-Anleitung</uri> des Vorgehens bietet einen knappen und präzisen
Überblick darüber, welche Hardware zu verwenden ist, wo man welche Module
konfigurieren muss, wie man Fernbedienungen integriert und vieles mehr. Weil
einige der verwendeten Teile noch nicht im offiziellen Portage-Tree enthalten
sind, wird man im Artikel auf den <uri 
link="http://www.gentoo.de/main/de/downloads.xml">Overlay von gentoo.de</uri>
verwiesen, der zusätzliche VDR-Plugins enthält, die für das HTPC-Setup
notwendig sind.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Distrowatch (9. Januar 2006)</title>
<body>
<p>
Ladislav Bodnar von Distrowatch nahm sich ein Stück der Gentoo-Dokumentation
heraus, das neue <uri link="/doc/en/liveusb.xml">Gentoo Linux LiveUSB
Howto</uri>, das nun "Teil der offiziellen Dokumentation des Projektes
geworden ist", und welches <uri
link="http://distrowatch.com/weekly.php?issue=20060109#1">für ihn</uri>
"besonders nützlich ist, um Gentoo Linux auf einem modernen Laptop ohne
CD-ROM-Laufwerk zu installieren."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linuxdevices.com (11. Januar 2006)</title>
<body>
<p>
Ein Artikel über eine <uri
link="http://www.linuxdevices.com/news/NS4842769131.html">Linux-Roboter-Seite</uri>,
die einen steuerbaren Roboter gebaut hat, erschien letzte Woche auf den
Seiten des Onlinemagazins Linuxdevices.com.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Veränderungen bei den Gentoo-Entwicklern</title>
<section>
<title>Abgänge</title>
<body>

<p>
Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:
</p>
<ul>
<li><e>Niemand diese Woche</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Zugänge</title>
<body>

<p>
Die folgenden Entwickler haben sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:
</p>
<ul>
<li>Martin Ehmsen (ehmsen) - TeX</li>
<li>Michal Kurgan (moloh) - Polnischer Organisator für GWN Übersetzung</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Veränderungen</title>
<body>

<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre
Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:
</p>
<ul>
<li><e>Niemand diese Woche</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>mod_auth_pgsql: Mehrere Stringformatierungsschwierigkeiten</title>
<body>
<p>

Stringformatierungsschwierigkeiten in mod_auth_pgsql könnten zur Ausführung
von beliebigem Code führen.

</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200601-05.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xine-lib, FFmpeg: Heap-basierender Pufferüberlauf</title>
<body>
<p>

xine-lib und FFmpeg sind anfällig für einen Pufferüberlauf, der von Angreifern
möglicherweise dazu genutzt werden könnte, beliebigen Code auszuführen.

</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200601-06.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Blender: Heap-basierender Pufferüberlauf</title>
<body>
<p>

Blender ist anfällig für einen Pufferüberlauf, der von Angreifern
möglicherweise dazu genutzt werden könnte, beliebigen Code auszuführen.

</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200601-08.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Wine: Windows Metafile SETABORTPROC Schwachstelle</title>
<body>
<p>

Ein Fehler in Wine bei der Behandlung von Windows Metafile Dateien (WMF)
könnte möglicherweise die Ausführung von beliebigem Code erlauben.

</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200601-09.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statistik</title>
<body>
<p>
Die Gentoo Community verwendet Bugzilla (
<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, Meldungen,
Vorschläge und andere Kommunikationen mit dem Entwicklerteam zu
protokollieren. Die Aktivitäten zwischen dem 08. Januar 2006
und 15. Januar 2006 resultieren in:
</p>
<ul>
<li>799 neuen Bugs</li>
<li>447 geschlossenen oder gelösten Bugs</li>
<li>37 wiedergeöffneten Bugs</li>
</ul>
<p>
Von den 9083 zur Zeit offenen Bugs sind 77 als 'blocker', 176 als 'critical'
und 489 als 'major' markiert.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>

<p>
Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben
sind:
</p>
<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, mit 29
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, mit 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="printing@gentoo.org">Printing Team</mail>, mit 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org">PPC Porters</mail>, mit 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, mit 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, mit 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="dragonheart@gentoo.org">Daniel Black</mail>, mit 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dragonheart@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org">SpanKY</mail>, mit 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org">closed bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>

<p>
Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs
zugewiesen bekommen haben sind:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, mit 49
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, mit 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, mit 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, mit 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, mit 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=games@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, mit 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=security@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>, mit 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=metalgod@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, mit 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">new bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>GWN Feedback</title>
<section>
<body>

<p>
Bitte schicken Sie uns Ihr Feedback an
<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und helfen damit, den GWN
besser zu machen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>GWN Abonnenment Infos</title>
<section>
<body>

<p>
Um den Gentoo Weekly Newsletter zu abonnieren, senden Sie bitte eine leere
Email an
<mail link="gentoo-gwn-de+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-de+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Um das Abonnement des Gentoo Weekly Newsletter zu kündigen, senden Sie bitte
eine leere Email an
<mail link="gentoo-gwn-de+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-de+unsubscribe@gentoo.org</mail>
und nehmen als Absender diejenige Email-Adresse mit der Sie bestellt hatten.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Andere Sprachen</title>
<section>
<body>

<p>
Der Gentoo Weekly Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Dänisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Niederländisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Koreanisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polnisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
  <li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkisch</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
