<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050117-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>17. Januar 2005</subtitle>
<author title="Herausgeber"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="dj-submerge@gentoo.org">Marc Herren</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="mluisser@gentoo.org">Markus Luisser</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="nadi@gentoo.org">Nadi Sarrar</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="sirseoman@gentoo.org">Tobias Matztat</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="martin@gentoo.org">Martin Ebner</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="sputnik1969@gentoo.org">Daniel Gerholdt</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="haiat@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="tobiashansen@gentoo.org">Tobias Hansen</mail></author>
<abstract>Der Gentoo Weekly Newsletter der Woche vom 17. Januar 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Jahr 4, Ausgabe 3 </version>
<date>17. Januar 2005</date>

<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>Richtlinien zur Verwendung des Gentoo Logos</title>
<body>
<p>
Wie viele von euch vielleicht von der Verlautbarung auf der Gentoo Homepage
wissen, hat die Gentoo Foundation ein Dokument entworfen in dem die <uri
link="/news/20050111-namelogo.xml">Verwendung des Names und Logos</uri> geregelt
sind. Das Dokument enthält rechtliche Bestimmungen wann Personen und Projekte
den Namen oder das Logo von Gentoo verwenden dürfen. Um das möglichst leicht
verständlich zu machen, gibts hier eine Zusammenfassung der Ideen die hinter
diesen Richtlinien stehen.
</p>
<p>
Das Gentoo Warenzeichen wird wie folgt beschrieben:
</p>
<pre caption="Beschreibung des Gentoo Warenzeichens"> Computer Software,
insbesondere Betriebssystemsoftware die automatisch die zugrundeliegende
Hardware konfiguriert und optimiert und für eine große Anzahl verschiedener
Verwendungsszenarios und Anwendungen insbesondere sichere Server, Entwicklungs
Workstations, professionelle Desktops, Spielsysteme und eingebettete Lösungen
angepaßt ist.
</pre>
<p>
<uri link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap4">Sektion 4</uri> und <uri
link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap6">Sektion 6</uri> beschreiben unter
welchen Umständen Personen und Projekte den Namen Gentoo für Inhalte verwenden
dürfen, die unter die Beschreibung des Warenzeichens fallen. Das ist ziemlich
wichtig - wenn du Gentoo in einem anderen Sinne als in der Beschreibung
definiert verwendest, dann ist dieses Dokument gegenstandslos. Es steht dir also
frei über den <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Gentoo_Penguin">Gentoo
Pinguin</uri> zu diskutieren, oder eine Versicherung unter dem Namen 'Gentoo
Versicherung' zu gründen.
</p>
<p>
Wann ist es also erlaubt 'Gentoo' in einem Projekt oder Inhalt zu verwenden das
Betriebssystem Software (inklusive spezifisch der Gentoo Betriebssystem
Software) zum Inhalt hat?
</p>
<p>
Wir bitten Projektmanager darum ihre Projekte nicht 'Gentoo' zu nennen oder
'Gentoo' in ihrem Titel zu verwenden. Sonst wäre es möglich das Benutzer nicht
mehr wissen an wen sie sich offiziel hinsichtlich Information, Unterstützung und
Rückmeldungen wenden sollen. Wir bitten auch darum, wenn du 'Gentoo' auf andere
Art im Rahmen von Betriebssystemsoftware verwendest (also nicht im Namen eines
Projektes), daß du klar darauf hinweist, daß Gentoo ein eingetragenes
Warenzeichen ist und das wofür auch immer du 'Gentoo' verwendest nicht Teil des
Gentoo Projektes und nicht von der Gentoo Foundation geführt oder verwaltet ist.
Es ist in solchen Dokumenten ein &trade; Symbol hinter 'Gentoo' anzufügen und am
Ende den Satz 'Gentoo ist ein eingetragenes Warenzeichen von Gentoo Technologies
Inc." hinzuzufügen.
</p>
<p>
<e>Moment mal! Bedeutet das, daß wir keine Seite aufbauen dürfen auf der Gentoo
Usern geholfen wird?</e> Sicherlich nicht, das ist nicht unsere Intention. Je
mehr Gentoo Community Seiten es gibt desto besser! <uri
link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap6">Sektion 6</uri> gewährt <e>Community
Homepages</e> ausdrücklich das Recht 'Gentoo' im Projektnamen zu verwenden, wenn
das 'Gentoo Warenzeichen' anerkannt und den folgenden Bedingungen entsprochen
wird.
</p>
<ul>
	<li>
	Auf jeder Seite muß ein eindeutiger Hinweis zu finden sein, daß die Seite
	nicht offizieller Bestandteil des Gentoo Projektes ist. Das informiert die
	User darüber, daß sie nicht versuchen sollen Feedback oder Unterstützung vom
	Gentoo Projekt einzufordern - die Wahrscheinlichkeit, daß die Gentoo
	Entwickler den Anfragen nachkommen können sind gering.
	</li>
	<li>
	Die Homepage darf nicht wie eine offizielle Gentoo Homepage aussehen. Das
	von Gentoo verwendete Layout (das jetzige ebenso wie zukünftige) darf nur
	von offiziellen Gentoo Homepages benutzt werden. Das selbe (oder ein
	ähnliches) Layout könnte dazu führen, daß Benutzer nicht wissen an wen sie
	sich mit ihrem Feedback oder Kommentaren wenden sollen.
	</li>
</ul>
<p>
So weit, so gut. Wie siehts mit dem 'g' Logo aus?
</p>
<p>
Wenn du planst, das Gentoo Logo für ein Soft- oder Hardware Produkt
<e>kommerziell</e> zu nutzen, bitten wir darum das Logo nicht als das
<b>primäre</b>, größte Logo auf dem Produkt zu benutzen. Personen die das
Produkt nutzen wissen dann, daß es auf Gentoo aufbaut oder es beinhaltet, sie
sich für Support und Feedback aber an dich wenden müssen.
</p>
<p>
Wie sieht es mit anderen Produkten wie zum Beispiel Werbeprodukten aus? Wir
verbieten zur Zeit jegliche Verwendung des Gentoo Logos auf solchen Produkten
für <e>kommerzielle</e> Zwecke. Die Foundation wird die Berechtigung solche
Artikel zu verkaufen je nach Fall zuteilen, gewöhnlich unter der Bedingung, daß
sie ebenfalls vom Verkauf profitiert oder aber aber um Projekte zu unterstützen,
die Gentoo ihrerseits unterstützen (Konferenzen zum Beispiel).
</p>
<p>
Für <e>nicht kommerzielle</e> Zwecke darf das Gentoo Logo frei verwendet werden,
solange es dazu benutzt wird um auf das Gentoo Projekt zu verweisen. Man kann
das Logo zum Beispiel für einen Artikel über Gentoo verwenden oder auf LiveCDs
die man auf einer Konferenz verteilt.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Brasilianisch-Portugiesische und Spanische Übersetzungen, Mailingliste
für deutschen GWN installiert</title>
<body>
<p>
Das neue Jahr beginnt mit excellenten Neuigkeiten für Leute in einigen
nicht-englischsprachigen Gegenden, die den GWN gerne in ihrer eigenen Sprache
lesen wollen: Aufbauend am Erfolg des französischen, russischen und türkischen
GWN, die am Ende des letzten Jahres wieder erschienen sind, wurden zwei weitere
Sprachversionen sanft aus ihrem jahrelangen Schlaf erweckt und mit neuem
Material auf die Gentoo Webseite gesetzt:
</p>
<ul>
	<li>
	Marcelo Góes und Fernando Vaz haben das Brasilianisch-Portugiesische
	Übersetzungsprojekt neu gestartet, die erste Ausgabe (<uri
	link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20050110-newsletter.xml">10 January
	2005</uri>) wurde erst letzte Woche veröffentlicht. Sie bitten über <uri
	link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=277628">diesen Forum
	Thread</uri> um Hilfe, schließ dich ihnen an, wenn du helfen kannst!
	</li>
	<li>
	Nach einer ähnlich langen Pause hat ein Team von Spanischen Übersetzern die
	Arbeit an ihrer Version aufgenommen; mit der <uri
	link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/20050110-newsletter.xml">aktuellen
	Ausgabe</uri> veröffentlichen sie die erste Ausgabe, die von den fünf
	Initatoren (Demóstenes, Andrés Pereira, Víctor Argüelles, Miles Lubin and
	Alexander Moreno) unterzeichnet ist.
	</li>
</ul>
<p>
Ein herzliches Willkommen an unsere neuen Übersetzerteams! Wenn du zu einer
neuen GWN Version in deiner Sprache beitragen willst, schicke bitte eine kurze
Nachricht an <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
</p>
<note>
Wir haben Angebote für Übersetzungen in Esperanto, Baskisch, Rumänisch und
andere Sprachen erhalten. Wir würden den Freiwilligen gernen die Aufnahme der
Arbeit gestatten, müssen aber auf einer genügend großen Anzahl an Übersetzern im
Team bestehen. Um einen nachhaltigen Service zu ermöglichen empfehlen wird
zumindest drei bis fünf Übersetzer für jede Sprache.
</note>
<p>
Inzwischen wurde ein schon lange geäußerter Wunsch der Leser des deutschen GWN
erhört. Neben der Verfügbarkeit auf der Gentoo Homepage wird die deutsche
Version nun auch über die letzte Woche installierte Mailingliste vertrieben. Das
Versenden beginnt mit der aktuellen Ausgabe; wenn du dich eintragen willst,
schick eine Nachricht an <mail
link="gentoo-gwn-de-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-de-subscribe@gentoo.org</mail>
und folge einfach den Anweisungen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Future Zone</title>
<section>
<title>Projekt-Ziele für 2005</title>
<body>
<p>Als Fortsetzung zum <uri link="/news/en/gwn/20050110-newsletter.xml#doc_chap2">
GWN der letzten Woche</uri> führt diese Ausgabe die Übersicht über Ziele von Gentoo 
Projekten weiter. Nachdem Release Engineering, Kernel und Gentoo/BSD ihre Ziele 
in der letzten Woche definiert haben, sehen wir uns diesmal an, was die Agenda für 
die nächsten Monate vorsieht:
</p>
<p><b>Portage</b></p>
<ul>
<li>Portage-2.0 stabilisieren</li>
<li>einen Plan für (CVS-)HEAD Portage-Features finalisieren</li>
<li>eine nützliche API erstellen</li>
<li>neue Versionen mit umfangreichen Änderungen veröffentlichen</li>
</ul>

<p><b>Web-app</b></p>
<ul>
<li>Verkürzen der benötigten Zeit, um auf Antworten 
bezüglich sicherheitskritischer Bugs zu reagieren</li>
<li>ein Gentoo Webserver-Handbuch herausbringen (bereits in Arbeit)</li>
<li>webapp-config v2 und vhost-config v1 herausbringen (in Arbeit)</li>
<li>webapp-apache.eclass aus Portage entfernen</li>
<li>mehr Maintainer für die Pakete finden</li>
</ul>

<p><b>Dokumentations-Projekt</b></p>
<ul>
<li>Entwickler und Mitarbeiter einbeziehen: Mitarbeiter an non-x86, 
Mitarbeiter an Gentoo Projekten, Maintainer der existierenden Dokumentation</li>
<li>Wiedereinführung des Status Updates für alle Team Mitglieder</li>
<li>Dokumentation zur GuideXML verbessern</li>
<li>"Writing Style" Dokumentation</li>
<li>die existierende Dokumentation prüfen</li>
<li>mehr Dokumentation für USE-Einsatz (z.B. "Virtual Mailhosting Guide")</li>
<li>Dokumentations-Projekt Update</li>
</ul>

<p><b>Forensics Herd</b></p>
<ul>
<li>mehr Pakete einbeziehen</li>
<li>eine bootfähige CD mit forensischen Netzwerk- und Laufwerk-Tools entwickeln</li>
</ul>

<p><b>Embedded</b></p>
<ul>
<li>mehr Pakete einbeziehen</li>
<li>Bugs bezüglich Paketen entfernen</li>
</ul>

<p><b>Netmon</b></p>
<ul>
<li>die Entfernung von Bugs in Angriff nehmen</li>
<li>mehr Leute rekrutieren</li>
<li>Gentoo-Security Announcements integrieren</li>
</ul>

<p><b>Managers' Meetings</b></p>
<ul>
<li>Terminauswahl über die Zeitzonen variieren, so dass mehr Entwickler teilnehmen können</li>
<li>den Nutzen der Meetings diskutieren und notwendige Änderungen implementieren</li>
<li>die Aufgabe, Mitschriften im Web verfügbar zu machen, zuteilen</li>
</ul>

<p><b>GLEPs</b></p>
<ul>
<li>möglicherweise einen weiteren GLEP Editor rekrutieren</li>
<li>überlegen, ob plain-text GLEPs zugelassen werden sollten</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>Dillo: Stringformatierungsverwundbarkeit</title>
<body>
<p>

    Dillo ist verwundbar für einen Stringformatierungsbug, welcher zur
    Ausführung von beliebigem Code führen könnte.
    
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-11.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TikiWiki: Beliebige Kommandoausführung</title>
<body>
<p>

	 Ein Bug in TikiWiki erlaubt bestimmten Usern 'boshafte' PHP - Skripte
	 hochzuloaden und auszuführen.
    
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-12.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pdftohtml: Verwundbarkeiten im enthaltenen Xpdf</title>
<body>
<p>

	 pdftohtml enthält verwundbaren Xpdf - Code zur Behandlung von
	 PDF - Dateien, der es verwundbar für die Ausführung von beliebigem
	 Code während der Konvertierung eines 'boshaften' PDF - Dokumentes
	 macht.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-13.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mpg123: Pufferüberlauf</title>
<body>
<p>

	 Ein Angreifer könnte in der Lage sein, beliebigen Code über speziell
	 erstellte MP2 - oder MP3 - Dateien auszuführen.
      
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-14.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UnRTF: Pufferüberlauf</title>
<body>
<p>

	 Ein Pufferüberlauf in UnRTF erlaubt einem Angreifer mit Hilfe von einer
	 speziell erstellten RTF - Datei beliebigen Code auszuführen.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-15.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Konqueror: Java - Sandbox Verwundbarkeiten</title>
<body>
<p>

	 Die Java - Sandboxumgebung im Konqueror kann beim Zugriff auf beliebige
	 Pakete umgangen werden, was nichtvertrauenswürdigen Java - Applets
	 erlaubt, uneingeschränkte Aktionen auf dem Host - System durchzuführen.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-16.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KPdf, KOffice: Mehr Verwundbarkeiten im enthaltenen Xpdf</title>
<body>
<p>

	 KPdf and KOffice enthalten beide verwundbaren Xpdf - Code, um
	 PDF - Dateien zu behandeln, was sie verwundbar für die Ausführung
	 von beliebigem Code macht, wenn ein User in Verlockung gerät,
	 ein 'boshaftes' PDF - Dokument anzusehen.
	  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-17.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE FTP KIOslave: Command - Injection</title>
<body>
<p>

	 Der FTP - KIOslave enthält einen Bug, der Usern erlaubt, beliebige
	 FTP - Kommandos auszuführen.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-18.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>imlib2: Pufferüberlauf in der Bilddekodierung</title>
<body>
<p>

	 Mehrere Überläufe wurden in den Bilddekodierungsroutinen der imlib2 -
	 Bibliothek gefunden, die möglicherweise beliebige Codeausführung erlauben.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-19.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>o3read: Pufferüberlauf während Dateikonvertierung</title>
<body>
<p>

	 Ein Pufferüberlauf in o3read erlaubt einem Angreifer beliebigen Code
	 auszuführen, indem er spezielle XML - Dateien erstellt.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-20.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>HylaFAX: hfaxd 'nichtauthorisierter Login' - Verwundbarkeit</title>
<body>
<p>

	 HylaFAX neigt zu einer Verwundbarkeit im Code, der für den Abgleich der
	 Usernamen zständig ist, was entfernten Usern die Möglichkeit bietet, die
	 Zugriffslisten zu umgehen.
	 
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-21.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>poppassd_pam: Nichtauthorisierte Passwortveränderung</title>
<body>
<p>

    poppassd_pam erlaubt jedem beliebige Userpasswörter zu ändern,
    ohne das sich der User vorher authentifizieren muss.
  
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-22.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Exim: Zwei Pufferüberläufe</title>
<body>
<p>

	 Pufferüberlaufverwundbarkeiten, die zur Auführung von beliebigem Code
	 führen könnten, wurden in der Handhabung von IPv6 - Adressen wie im
	 SPA Authentifikationsmechanismus von Exim entdeckt.
	 
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-23.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>tnftp: Beliebige Überschreibung von Dateien</title>
<body>
<p>

    tnftp macht einen Fehler bei der Validierung von Dateinamen,
    während es Datein herunterlädt, was es verwundbar für die
    Überschreibung von beliebigen Dateien macht.
    
</p>
<p>
Für weitere Infos siehe die <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-24.xml">GLSA Meldung</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gehört in die Community</title>
<section>
<title>Web Foren</title>
<body>
<p><b>Große Aufregung über das GCC - Update</b></p>
<p>
GCC 3.3.5 wurde letzte Woche als 'stable' für <path>keyword="x86"</path>
erklärt, brachte aber große Aufregung, da unangenehme Seiteneffekte
auftraten. Fehler beim Kompilieren von Bibliotheken wie GTK+-2 brachten
zum Einen mehrere überflüssige, da doppelte Bug - Meldungen auf Bugzilla
und zum Anderen gleichermaßen hektische Aktivität im Forum. Die Lösung
ist einfach genug, aber die Leute sind immer noch erstaunt wie so etwas
passieren konnte:
</p>

<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=278673">Problems after upgrade gcc to 3.3.5 (solution)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Linux und TV - Tunerkarten</b></p>
<p>
Linux unterstützt verschieden Tv - Tunerkarten, aber keiner sagte jemals,
dass es einfach sei! Dieser gewaltige Thread führt unsere Berichterstattung
über gentoo-user diese Woche an und er beschreibt einen Gentoo - User, der
sich mit einer WinTV - Karte benutzt. Lesen Sie diesen Thread und nehmen
Sie ihn als Übungsstunde in wie man <c>make menuconfig</c> nutzt und
damit konfiguriert!
</p>

<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114954">BT848 driver.</uri></li>
</ul>

<p><b>Dringende Bitte nach anfänglichem Rat</b></p>
<p>
Fast jeder hat doch einige Stories zu seiner ersten Gentoo - Installation.
Während sich die Installation von Gentoo in den letzten Jahren stark
verbessert hat, so werden Linux - User, die von den Mainstream - Distributionen
wie SuSE und Fedora umsteigen wollen, vor allem von der 'gewaltigen' Aufgabe
abgeschreckt, das Betriebssystem aus den Quellen heraus zu installieren. Einig
möglicher Ratschlag von der Liste diese Woche, mit einigen großartigen Tipps im
Schlepptau.
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114817">before beginning</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Verschlüsseltes root - Dateisystem</b></p>
<p>
Paranoid? Versuchen Sie etwas zu verstecken? Dieser Thread gibt Ihnen mehrere gute Hinweise,
wie Sie gar Ihr root - Dateisystem verschlüsseln, um Ihre Dateien vor 'bösen' Menschen zu
verstecken
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24099">Encrypted root file system</uri></li>
</ul>

<p><b>Ideen für die Ziele von Desktop TLP?</b></p>
<p>
<mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> fragt "In welche Richtung soll sich
der Gentoo Desktop entwickeln? Was ist schlecht, was ist gut gelungen?"
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23973">Ideas for desktop TLP goals?</uri></li>
</ul>

<p><b>2005.0 Bereinigungen</b></p>
<p>
In Vorbereitung auf die 2005.0 - Release, warnt <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail> davor, dass
einige der älteren Profile (hauptsächlich 2004.0) mit erscheinen von 2005.0 entfernt werden. Bitte bringen
Sie Ihre Profile auf den neuesten Stand!
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24097">2005.0 spring cleanup</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>USA: Gentoo Messestand auf der Linux World Expo in Boston (14. bis 17. Februar)</title>
<body>

<p>
Gut voran gehen die Vorbereitungen für Gentoos Präsenz auf der <uri link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12BOS05A">Linux World Expo, Boston
Edition</uri> vom 14. bis zum 17. Februar 2005. Zu den vorgestellten Architekturen gehören neben x86 und einigen anderen vielleicht auch einige MacMinis. Für alle Interessierten gibt es eine
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=278336">Forumsdiskussion</uri> mit allen wichtigen Details und Wegbeschreibungen zum Gentoo Stand auf der Messe. <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24064">Andrew Fant</uri> aus Boston hat sich freiwillig bereit erklärt, alle Fragen rund um seine Heimatstadt zu beantworten und auch ein paar Tipps für Koordination und Nächtigungsmöglichkeiten zu geben.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UK: Online-Registration für die Gentoo UK Konferenz eröffnet</title>
<body>

<p>
Eine Möglichkeit zur Online-Registration für die zweite Gentoo UK Konzerenz am 12. März 2005 ist nun auf <uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Stuart Herberts Webspace</uri> auf dev.gentoo.org möglich. Nach Aussage von Stuart gibt es sogar noch ein paar freie Zeitslots für Präsentationen von interessierten Entwicklern.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter> 
<title>Gentoo in den Medien</title> 
<section>
<title>Linux Format (Ausgabe #62, Januar 2005)</title> 
<body>
<p>
Die gedruckte englische Ausgabe dieses Magazines schreibt in einem Artikel über die "ultimativen Distributionen".
Gentoo belegt Platz 6 von 15 näher untersuchten Distributionen.
Das etwas eigenartige Urteil über Gentoo - speziell die nicht besonders befriedigende 
Beurteilung der Brauchbarkeit - hat schon einige <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=280195">Äusserungen im Gentoo Forum</uri> hervorgerufen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistik</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Rangliste geschlossene Bugs</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Rangliste neue Bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistik</title>
<body>
     <p>
     Die Gentoo Community verwendet Bugzilla  (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) um Bugs, Meldungen, Vorschläge und andere Kommunikationen mit dem Entwicklerteam zu protokollieren.
Die Aktivitäten zwischen dem 09. Jänner 2005 und 16. Jänner 2005 resultierten in:
     </p>
     <ul>
          <li>968 neuen Bugs</li>
	  <li>500 geschlossenen oder gelösten Bugs</li>
	  <li>31 wiedergeöffneten Bugs</li>
     </ul>
     <p>
     Von den 7959 zur Zeit offenen Bugs sind: 116 als 'blocker', 229 als 'critical' und 567 als 'major' markiert.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste geschlossene Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche die meisten Bugs geschlossen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 40
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, mit 32
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, mit 31
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, mit 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, mit 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, mit 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, mit 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, mit 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >geschlossenen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Rangliste neue Bugs</title>
<body>
     <p>
     Die Entwickler und Entwicklerteams welche diese Woche die meisten neuen Bugs zugewiesen bekommen haben sind:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, mit 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, mit 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, mit 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, mit 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, mit 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, mit 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="openoffice@gentoo.org" >OpenOffice Team</mail>, mit 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=openoffice@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, mit 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >neuen Bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tipps und Tricks</title>
<section>
<title>Gentoo Bugzilla Plugin für Firefox</title>
<body>

<p>
Benutzen Sie das Suchfenster oben rechts in Ihrem Firefox Fenster? Die meisten
Firefox Nutzer benutzen dieses Fenster um einfacher auf die Suchmaschine Google
zugreifen zu können. Weniger bekannt ist die Möglichkeit Plugins für Suchen auf
bestimmten Webseiten oder innerhalb des Gentoo Bugzilla hinzuzufügen. Dieses sehr
nützliche Feature hat sich Entwickler <mail link="vapier@gentoo.org">Mike
Frysinger</mail> ausgedacht, um nach Ihren Suchbegriffen in der Übersicht der
Bugreports in Gentoos zentralen Bugzilla zu suchen.
</p>

<pre caption="Laden Sie zwei Dateien aus dem Mozilla Searchplugin Repository herunter">
# wget http://mycroft.mozdev.org/plugins/Gentoo-Bugs.{src,png} 
</pre>

<p>
Als nächstes kopieren Sie diese Dateien in das Verzeichnis, in dem Firefox nach
Plugins sucht. Machen Sie dies als root oder führen Sie das folgende Kommando
mit <c>sudo</c> aus:
</p>

<pre caption="Installieren des Suchplugin in das passende Verzeichnis">
# cp Gentoo-Bugs.src Gentoo-Bugs.png
# /usr/lib/MozillaFirefox/searchplugins/<comment>(oder sudo wenn Sie dies nicht als root ausführen)</comment>
</pre> 

<p>
Das war es schon. Schliessen alle Firefox Fenster, starten Sie Firefox neu und
beginnen Sie das bequeme suchen nach Bugs
</p>

</body>
</section>
</chapter>




<chapter>
<title>Abgänge, Zugänge und Veränderungen</title>
	<section>
		<title>Abgänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben kürzlich das Gentoo Team verlassen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche.</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zugänge</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler sich kürzlich dem Gentoo Team angeschlossen:</p>
		<ul>
				<li><e>Kai Zimmermann (kzimmerm) - media-video</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veränderungen</title>
		<body>
		<p>Die folgenden Entwickler haben innerhalb des Gentoo Projektes kürzlich ihre Rolle verändert oder neue Verantwortlichkeiten angenommen:</p>
			<ul>
				<li><e>Keine diese Woche</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Zum GWN beitragen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Sind Sie daran interessiert, etwas zum Wöchentlichen Gentoo Newsletter
    beizutragen?  Schicken Sie uns eine <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eMail</mail></p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<section>
		<body>
		<p>Bitte schicken Sie uns Ihr Feedback an <mail
    link="gwn-feedback@gentoo.org">Feedback</mail> und helfen damit, den GWN besser zu machen.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Andere Sprachen</title>
	<section>
		<body>
		<p>Der Wöchentliche Gentoo Newsletter ist auch in folgenden Sprachen verfügbar:</p>	
			<ul>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polnisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Brasilien)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugiesisch (Portugal)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkisch</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
