<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<mainpage id="newsletter">
  <title>Wöchentlicher Gentoo-Newsletter</title>
  <author title="Author">
    <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
  </author>
  <version>1.0</version>
  <date>März 2003</date>
  <chapter>
    <title>Übersicht für den Wöchentlichen Gentoo-Newsletter</title>
	<section>
      <body>
	  	
		<p>Der Wöchentliche Gentoo-Newsletter ist dafür gedacht, den Benutzers von Gentoo eine Informationsquelle für Gentoo zu geben.
		Der GWN faßt jede Woche wichtige Ereignisse im Gentoo Linux Projekt zusammen und präsentiert sie in einem klaren und übersichtlichen Format.
		Unter den Sektionen, die sich mit allgemeinen Neuigkeiten, Sicherheit, Bugs, Portage und anderen Themen beschäftigen, sollte für jeden etwas zu finden sein.
		Die aktuelle Version des GWN kann immer <uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/current.xml">hier</uri>gefunden werden</p>

		<p>
		Im Moment wird der GWN über das web und per Mailing-Liste verteilt, andere Formate werden bei entsprechendem Benutzer-Wunsch erwogen.
		Um den englischen GWN von der Mailing-Liste zu abonnieren schicke eine leere eMail an <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
		Den GWN wird es auch in anderen Sprachen geben, so sich denn Freiwillige melden.</p>

		<p>
		Schließlich wollen wir uns bei den vielen Freiwilligen bedanken, die den GWN jede Woche möglich machen.
		Von den Mitauthoren über die Übersetzer bis hin zu den Menschen im Hintergrund - alle diese Menschen tragen dazu bei, daß Du den GWN lesen kannst.
		Wenn Du daran interessiert bist, dem GWN-Team zu helfen, dann schicke eine Mail (englisch) an <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.</p>
	</body>
	</section>
	</chapter>
	<chapter>
	<title>Archiv des Wöchentlichen Gentoo-Newsletter</title>
	<section>
	<body>
		<table>
			<tr>
				<th>Datum</th>
				<th>Zusammenfassung</th>
			</tr>
		<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030908-newsletter.xml">08. September 2003</uri></ti>
				<ti>Zweiter Gentoo BugDay war ein Erfolg</ti>
			</tr>
					<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030901-newsletter.xml">01. September 2003</uri></ti>
				<ti>Portage Tarballs für OpenBSD und FreeBSD verfügbar. Zweiter Gentoo BugDay am 6. September. Gentoo Documentation Team sucht einen führenden Französisch-Übersetzer</ti>
			</tr>
					<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030630-newsletter.xml">30. Juni 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Linux erhält eine neue Verwaltungsstruktur. Eine Abspaltung von Gentoo Linux angekündigt. GWN sucht weitere Übersetzer</ti>
			</tr>
					<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030526-newsletter.xml">26. Mai 2003</uri></ti>
				<ti>Hardwareschäden am Oregon State Mirror. Gentoo Linux sucht Entwickler für das GNOME Team</ti>
			</tr>
					<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030519-newsletter.xml">19. Mai 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Games, Inc. Ankündigung. E3 - Gentoo Linux war dabei.</ti>
			</tr>
					<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030512-newsletter.xml">12. Mai 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Linux vor wichtiger Ankündigung bei der E3. Partnerschaft von Gentoo Technologies und Super Computer, Inc. um Gentoo Linux auf die Opteron-Plattform zu portieren.</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030505-newsletter.xml">05 May 2003</uri></ti>
				<ti>Feature list for next release of Gentoo Linux 1.4. Rsync etiquette guidelines.  New mailing lists available.</ti>
			</tr>
								<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030428-newsletter.xml">28. April 2003</uri></ti>
				<ti>Änderungsvorschlag bezüglich Ebuildmanagment. Änderungen an den Mailinglisten. Frühe Verfügbarkeit von tcl/tk</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030421-newsletter.xml">21 Apr 2003</uri></ti>
				<ti>Portage security features detailed.  Open positions with the Gentoo Linux project.  Gentoo Linux is seeking additional source mirrors and colocation space.  Gentoo Linux now available on the HPPA platform</ti>
				
			</tr>
						
		<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030414-newsletter.xml">14. April 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Linux 1.4_rc4 Released.  Neue Unreal Tournament 2003 Game CD</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030407-newsletter.xml">07 Apr 2003</uri></ti>
				<ti>Yes, it was a joke.  Portage moves to a new, more secure format.</ti>
			</tr>			
		<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030401-newsletter.xml">01. April 2003</uri></ti>
				<ti>Portage 2.1 adoptiert RPM-Format, Gentoo/PPC-Team restrukturiert, Release-Zeitplan für Gentoo 1.4_rc4 bekanntgegeben	</ti>
			</tr>
					<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030324-newsletter.xml">24. März 2003</uri></ti>
				<ti>Wie wird man ein Gentoo Developer, Änderungen in Gentoos CFLAGS Support, Berichtigungen zur letzten Ausgabe</ti>
			</tr>
						<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030317-newsletter.xml">17. März 2003</uri></ti>
				<ti>Update von der Game Developers Conference, Mitarbeiter für GWN gesucht, rsync.gentoo.org zeigt Belastung, Gentoo Linux started "hardened Gentoo", neue Artikel im Gentoo Store</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030310-newsletter.xml">10. März 2003</uri></ti>
				<ti>distcc in a nutshell and a remarkable response to our call for developers</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030303-newsletter.xml">03. März 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Linux auf der Game Developers Conference, Offene Entwicklerposten im Gentoo Linux Projekt, Gentoo Linux 1.4_rc3 released</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030224-newsletter.xml">24 Feb 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo partners with NeTraverse.  Gentoo Linux 1.4 update. Pictures of FOSDEM</ti>
			</tr>

			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030217-newsletter.xml">17. Februar 2003</uri></ti>
				<ti>Steckt euch mit dem Zetagrid-fieber an. Neue rsync Mirror Server. Gnome 2.2 ist in Portage</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030210-newsletter.xml">10. Februar 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Linux auf der FOSDEM, Neuer Release Manager für 1.4, Icons für Gentoo Linux</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030203-newsletter.xml">02. Februar 2003</uri></ti>
				<ti>KDE 3.1 Freigegeben, Mirror Server langsam und Gentoo Server wechsel.</ti>
			</tr>

			<tr>
             <ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030127-newsletter.xml">27. Jänner 2003</uri></ti>
             <ti>Gentoo Linux auf der LinuxWorld Expo. GLSAs werden in Portage integriert. Spam-abwehr mit SpamAssassin.</ti>
          </tr>
          <tr>
             <ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030120-newsletter.xml">20 Jan 2003</uri></ti>
             <ti>Next Release of Gentoo to rc3, Gentoo PPC Developer presents at MIT</ti>
         </tr>
 
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030113-newsletter.xml">13. Januar 2003</uri></ti>
				<ti>Veränderungen bei Gentoo und gcc, der Portage-Baum wurde eingefroren und Gentoo 1.4 nähert sich der Fertigstellung</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030106-newsletter.xml">06. Januar 2003 (englisch)</uri></ti>
				<ti>Aktualisierungen für Portage, Perl und Prelinking, außerdem eine Chance, Gentoo zu helfen</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20021230-newsletter.xml">30. Dezember 2002 (englisch)</uri></ti>
				<ti>Gentoo bei der LinuxWorld Expo, Aktualisierungen für 1.4 updates, Neue Kernel-Strategie</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20021223-newsletter.xml">23. Dezember 2002 (englisch)</uri></ti>
				<ti>Offizieller Start des GWN, Portage, CVSup oder rsync, CVS Ebuild Policy</ti>
			</tr>
		</table>
	</body>
    </section>
	</chapter>
	<chapter>
  	<title>Übersetzungen des Wöchentlichen Gentoo-Newsletter</title>	
	<section>
	<body>
		<table>
			<tr>
				<th>Sprache</th>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Englisch</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Deutsch</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Französisch</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italienisch</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugisisch (Brasilien)</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugisisch (Portugal)</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanisch</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holländisch</uri></ti>
			</tr>
		</table>
	</body>
	</section>
	</chapter>
	<chapter>
		<title>Mini-FAQ für den Wöchentlichen Gentoo-Newsletter</title>
		<section>
		<title>Warum gibt es den GWN nicht in &lt;andere Sprache&gt;?</title>
		<body>
		<p>
		Der GWN wird in verschiedene Sprachen von Freiwilligen übersetzt.
		Wenn Du dabei helfen willst, den GWN in eine bestimmte Sprache zu übersetzen (auch eine, die schon angeboten wird), dann kontaktiere und unter <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
		Da der GWN wöchentlich erscheint und oft recht lang ist, bevorzugen wir es, wenn mehrere Leute an der Übersetzung in eine Sprache arbeiten.
		Das hilft dabei, die Arbeitslast zu verteilen und die stellt sicher, daß die Übersetzung nicht durch Leute ausgebremst wird, die im Urlaub sind.
		</p>
		</body>
		</section>
		<section>
		<title>Wie abonniere ich die englische Mailing-Liste oder bestelle ihn ab?</title>
		<body><p>Siehe <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">Gentoo Mailing List Instructions</uri>(englisch)</p></body>
		</section>
	</chapter>
</mainpage>
