<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/2007.0/hb-install-gli-dialog.xml,v 1.1 2007/05/10 20:45:10 mascherpa Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>3.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Benvenuto</title>
<subsection>
<title>Prima di iniziare</title>
<body>

<p>
Una volta effettuato il boot dal LiveCD di installazione Gentoo, si dovrebbe
avviare l'interfaccia grafica. Se così non fosse, viene visualizzato un
propompt dei comandi testuale. Per lanciare la procedura di installazione
eseguire:
</p>

<pre caption="Avviare l'installazione">
# <i>installer-dialog</i>
</pre>

<p>
Terminato il caricamento dell'applicativo, viene visualizzata la schermata di
benvenuto che offre una semplice introduzione al processo di installazione di
Gentoo sul computer. E' importante leggere attentamente ciascuna delle opzioni.
Nella parte superiore è sempre disponibile una descrizione che può essere utile
consultare ad ogni passo. E' raccomandabile leggere bene queste istruzioni
prima di procedere alla scelta delle azioni da intraprendere. Notare che in
ogni momento è possibile salvare le impostazioni selezionare e continuare il
processo di installazione più tardi. Utilizzare il tasto <c>Tab</c> della
tastiera per muoversi attraverso i menu e il tasto <c>Invio</c> per confermare
le scelte.
</p>

<p>
Esistono due modalità di installazione, <c>Standard</c> e <c>Advanced</c>. La
prima modalità imposta una serie di parametri senza interpellare l'utente,
mentre la seconda consente di modificare molte più impostazioni nel cor
so dell'installazione.
</p>

<p>
Se si sceglie <c>Standard</c> passare direttamente al <uri 
link="#partitioning">Partizionamento</uri>, in caso contrario continuare a
leggere.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Advanced: Configurazione preinstallazione</title>
<subsection>
<title>Configurazione manuale della rete</title>
<body>

<p>
Sebbene l'installazione non utilizzi una connessione ad internet è possibile
impostare manualmente la connessione alla propria rete locale, nel caso si
desideri installare Gentoo da una macchina remota della propria rete.
</p>

<p>
Se si desidera abilitare l'accesso SSH per consentire una installazione remota,
è possibile avviare <c>sshd</c> e specificare una password di root.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aggiungere nuovi moduli del kernel</title>
<body>

<p>
Se si ha la necessità di caricare ulterioi moduli del kernel per supportare il
proprio hardware, inserire ciascun nome separato da uno spazio.
</p>

</body>
</subsection>
</section>


<section id="partitioning">
<title>Partizionamento</title>
<subsection>
<title>Preparazione dei dischi</title>
<body>

<p>
Per installare Gentoo sulla propria macchina è necessario preparare i dischi.
La schermata denominata <c>Partitioning</c> visualizza la lista dei
dischi rilevati e consente di specificare i filesystem che si desidera
applicare alle proprie partizioni. Selezionando <c>Clear partitions</c>
vengono cancellate tutte le partizioni esistenti sul disco, prestare
attenzione a questa opzione! <!-- E' inoltre possibile ridimensionare alcuni
tipi di partizione. -->
</p>

<p>
Se si sceglie l'impostazione consigliata, <c>Recommended layout</c>,
l'installazione crea tre partizioni: 100MB per <path>/boot</path>, una
partizione di <path>/swap</path> grande fino a 512MB ed il resto dello spazio
libero viene assegnato a <path>/</path>, la partizione di root.
</p>

<warn>
Come durante l'utilizzo di qualsiasi applicazione per la gestione delle
partizioni, è consigliabile effettuare un backup del sistema prima di apportare
cambiamenti alla tabella delle partizioni. In alcuni casi, la presenza di bug
può portare a perdite di dati.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Configurazione di sistema</title>
<subsection>
<title>Tipologia di installazione</title>
<body>

<p>
Visto che si sta effettuando una installazione senza rete (GRP) è necessario
selezionare <c>Networkless</c> per continuare.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fuso orario</title>
<body>

<p>
Selezionare dalla lista la regione più vicina alla propria.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rete</title>
<body>

<p>
Da questa schermata è possibile configurare le varie interfacce di rete che
sono state rilevate sul proprio sistema. Leggere attentamente le opzioni
disponibili.
</p>

<p>
La schermata successiva propone la scelta tra DHCP e configurazione manuale
dell'indirizzo IP. Una volta che l'interfaccia di rete è correttamente
configurata è necessario creare un hostname per il proprio sistema. Nel caso
fosse necessario è anche possibile specificare un nome di dominio ed ulteriori
informazioni sui server DNS.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bootloader</title>
<body>

<p>
Questa schermata consente di scegliere il bootloader (<c>grub</c> o nessun
bootloader). In seguito selezionare il dispositivo su cui eseguire il boot e se
lo si desidera gli ulteriori parametri del boot.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utenti e gruppi</title>
<body>

<p>
Innanzitutto impostare la password di root, l'utente amministratore.
</p>

<p>
Si raccomanda <e>fortemente</e> di creare un utente non privilegiato
per il lavoro quotidiano. Agire sul sistema con i privilegi di root è
<e>pericoloso</e> e deve essere evitato. Creare dunque i propri utenti,
impostare le rispettive password ed aggiungerli ai gruppi appropriati. E'
inoltre possibile modificare le directory personali, le shell e impostare
utili commenti.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installazione di altri pacchetti</title>
<body>

<p>
Il LiveCD mette a disposizione una serie di pacchetti precompilati. Se si
desidera installarne alcuni selezionare la spunta relativa.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Servizi di avvio</title>
<body>

<p>
Questa schermata consente di scegliere i servizi da avviare al boot di sistema.
Studiare con attenzione le opzioni disponibili e le loro descrizioni e
selezionare poi i servizi desiderati. Ad esempio se si è scelto di installare
<c>xorg-x11</c> e si desidera avere immediatamente disponibile l'interfaccia
grafica, si può selezionare "xdm" dalla lista.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ulteriori impostazioni</title>
<body>

<p>
Se si è scelto di condurre una installazione <c>Advanced</c> è ora possibile
cambiare diverse impostazioni tra cui la configurazione della tastiera, le
impostazioni grafiche, l'editor preferito e la impostazioni dell'ora locali.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Conclusione</title>
<subsection>
<body>

<p>
Il programma di installazione chiede ora se si desidera salvare il
<c>installation profile</c> per un uso successivo. Una volta terminato il
processo di installazione l'utente viene avvisato e ricompare il prompt dei
comandi. Per riavviare è sufficiente eseguire:
</p>

<pre caption="Riavvio">
# <i>shutdown -r now</i>
</pre>

<p>
Congratulazioni, il sistema è completamente installato. Continuare ora con <uri
link="?part=1&amp;chap=5">i passi successivi</uri> per saperne di più su
Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
