<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/2007.0/hb-install-config.xml,v 1.4 2007/05/21 18:15:33 mascherpa Exp $ -->

<sections>

<version>8.2</version>
<date>2007-05-15</date>

<section>
<title>Informazioni sul filesystem</title>
<subsection>
<title>Cos'è fstab?</title>
<body>

<p>
In Linux, tutte le partizioni usate dal sistema devono essere elencate in
<path>/etc/fstab</path>. Questo è un file che contiene i mountpoint delle
partizioni (cioè dove le partizioni compaiono nella struttura del filesystem),
come devono essere montate (opzioni speciali), e quando (automaticamente o meno,
se gli utenti possono montarle o meno, etc.).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Creare /etc/fstab</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> usa una sintassi speciale. Ogni riga contiene sei parti,
separate da spazio (spazio, tabs o entrambi). Ogni parte ha un significato:
</p>

<ul>
<li>
  La prima parte indica la <b>partizione</b> (il percorso al file dev)
</li>
<li>
  La seconda parte indica il <b>mountpoint</b>, al quale deve essere montata la
partizione
</li>
<li>
  La terza parte indica il tipo di <b>filesystem</b> usato dalla partizione
</li>
<li>
  La quarta parte indica le <b>opzioni di mount</b>, usate da <c>mount</c>
quando monta la partizione. Poichè ogni filesystem ha le proprie opzioni di
mount, è consigliato leggere la pagina di manuale di mount per avere una lista
completa (<c>man mount</c>). Se si specificano varie opzioni di mount, si
separano da una virgola.
</li>
<li>
  La quinta parte è usata da <c>dump</c> per determinare se la partizione
necessita dell'operazione di <b>dump</b> o no. Si può lasciarla a <c>0</c>.
</li>
<li>
  La sesta parte è usata da <c>fsck</c> per determinare l'ordine in cui
dovrebbero essere <b>controllati</b> i filesystem, se il sistema non è stato
spento correttamente. Il filesystem di root dovrebbe avere <c>1</c>, mentre gli
altri filesystem dovrebbero avere <c>2</c> (o <c>0</c> se non è necessario un
controllo del filesystem).
</li>
</ul>

<p>
Il file <path>/etc/fstab</path> fornito da Gentoo è solo di esempio, quindi
è indispensabile creare il proprio <path>/etc/fstab</path> personalizzato:
</p>

<pre caption="Aprire /etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

</body>
<body test="func:keyval('/boot')">

<p>
Si osservino le opzioni specificate per la partizione di <path>/boot</path>.
Si tratta solo di un esempio, se non è stato possibile creare
una directory <path>/boot</path> non seguitelo.
</p>

<p test="contains(func:keyval('/boot'), '/dev/hd')">
Nel nostro esempio di partizionamento <keyval id="arch"/> <path>/boot</path>
corrisponde alla partizione <path><keyval id="/boot"/></path> (o
<path>/dev/sda*</path> nel caso di periferice SCSI o SATA) con <c>ext2</c> come
filesystem. Necessita di essere controllata durante il boot, si può dunque
scrivere:
</p>

<p test="contains(func:keyval('/boot'), '/dev/sd')">
Nel nostro esempio di partizionamento <keyval id="arch"/> <path>/boot</path>
corrisponde alla partizione <path><keyval id="/boot"/></path> con <c>ext2</c>
come filesystem. Necessita di essere controllata durante il boot, si può dunque
scrivere:
</p>

<pre caption="Esempio di /boot per /etc/fstab">
<keyval id="/boot"/>   /boot     ext2    defaults        1 2
</pre>

<p>
Alcuni utenti preferiscono non montare <path>/boot</path> all'avvio per
ragioni di sicurezza. In questo caso è possibile sostituire <c>defaults</c> con
<c>noauto</c>. Questo significa che è necessario montare manualmente la
partizione ogni volta si desideri accedervi.
</p>

</body>
<body>

<p test="not(func:keyval('arch')='SPARC')">
Aggiungere le regole corrispondenti al proprio schema di partizionamento e
completare con le regole per <path>/proc</path>, <c>tmpfs</c>, per le
periferiche CD-ROM drive e ovviamente per le altre partizioni o dispositivi che
si dovessero possedere.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='SPARC'">
Aggiungere le regole corrispondenti al proprio schema di partizionamento e
completare con le regole per <path>/proc/openprom</path>, <path>/proc</path>,
<c>tmpfs</c>, per le periferiche CD-ROM drive e ovviamente per le altre
partizioni o dispositivi che si dovessero possedere.
</p>

<p>
Usare ora l'<e>esempio</e> che segue per creare il proprio
<path>/etc/fstab</path>:
</p>

<pre caption="Un esempio di /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='HPPA'">
<keyval id="/boot"/>   /boot        ext2    defaults,noatime     1 2
/dev/sda3   none         swap    sw                   0 0
/dev/sda4   /            ext3    noatime              0 1

proc        /proc        proc    nodev,nosuid,noexec  0 0
shm         /dev/shm     tmpfs   nodev,nosuid,noexec  0 0

/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<pre caption="Un esempio di /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='Alpha' or
func:keyval('arch')='MIPS'">
<keyval id="/boot"/>   /boot        ext2    defaults,noatime     1 2
/dev/sda2   none         swap    sw                   0 0
/dev/sda3   /            ext3    noatime              0 1
proc        /proc        proc    nodev,nosuid,noexec  0 0
shm         /dev/shm     tmpfs   nodev,nosuid,noexec  0 0

/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<pre caption="Un esempio di /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='SPARC'">
/dev/sda1   /               ext3        noatime              0 1
/dev/sda2   none            swap        sw                   0 0
/dev/sda4   /usr            ext3        noatime              0 2
/dev/sda5   /var            ext3        noatime              0 2
/dev/sda6   /home           ext3        noatime              0 2

openprom    /proc/openprom  openpromfs  defaults             0 0
proc        /proc           proc        nodev,nosuid,noexec  0 0
shm         /dev/shm        tmpfs       nodev,nosuid,noexec  0 0

/dev/cdrom  /mnt/cdrom      auto        noauto,user          0 0
</pre>

<note test="func:keyval('arch')='PPC'">
Esistono forti differenze tra tipi di macchine PPC. Assicurarsi di adattare il
seguente esempio al proprio sistema.
</note>

<pre caption="Un esempio di /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='PPC'">
/dev/hda4   /            ext3    noatime              0 1
/dev/hda3   none         swap    sw                   0 0

proc        /proc        proc    nodev,nosuid,noexec  0 0
shm         /dev/shm     tmpfs   nodev,nosuid,noexec  0 0
/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<pre caption="Un esempio di /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='PPC64'">
/dev/sda4   /            ext3    noatime              0 1
/dev/sda3   none         swap    sw                   0 0
proc        /proc        proc    nodev,nosuid,noexec  0 0
shm         /dev/shm     tmpfs   nodev,nosuid,noexec  0 0
/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<p>
L'impostazione <c>auto</c> fa in modo che <c>mount</c> rilevi automaticamente il
filesystem (raccomandato per i media rimovibili poichè possono essere creati con
molti filesystem); l'impostazione <c>user</c> rende possibile montare il CD  per
gli utenti che non hanno il privilegio di root.
</p>

<p>
Per migliorare le performance la maggior parte degli utenti è interessata ad
utilizzare in fase di mount l'opzione <c>noatime</c>: questo porta ad un
sistema più rapido in quanto non vengono registrate le date di accesso che
comunque nella maggior parte dei casi sono superflue.
</p>

<p>
Rileggere con attenzione <path>/etc/fstab</path>, salvarlo e uscire per
continuare.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Informazioni di rete</title>
<subsection>
<title>Nome dell'host, nome di dominio, eccetera</title>
<body>

<p>
Una delle scelte che l'utente deve fare, è quella di dare un nome al proprio PC.
Sembra facile, ma <e>molti</e> utenti hanno delle difficoltà nel trovare il nome
appropriato per il loro pc Linux. Per velocizzare le cose, si sappia che
qualsiasi nome si scelga, si può in seguito cambiarlo. Per quello che importa si
può chiamare il sistema <c>tux</c> e il dominio <c>homenetwork</c>.
</p>

<p>
Nel prossimo esempio, si usano questi due nomi. Per prima cosa impostiamo
l'hostname:
</p>

<pre caption="Impostare l'hostname">
# <i>nano -w /etc/conf.d/hostname</i>

<comment>(Impostazione della variabile HOSTNAME al proprio hostname)</comment>
HOSTNAME="<i>tux</i>"
</pre>

<p>
Poi, <e>se</e> si necessita di un nome di dominio, lo si imposti in
<path>/etc/conf.d/net</path>. E' necessario un nome di domincio solo se il
proprio provider o il proprio amministratore lo richiedono o se si ha un DNS ma
non un DHCP. Non è necessario preoccuparsi del dominio se i propri parametri di
rete vengono impostati via DHCP.
</p>

<pre caption="Impostare il domainname">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>

<comment>(Impostazione della variabile dns_domain al proprio dominio)</comment>
dns_domain_lo="<i>homenetwork</i>"
</pre>

<note>
Se si sceglie di non impostare il nome di dominio è possibile rimuovere il
messaggio "This is hostname.(none)" alla schermata di logine modificando
il file <path>/etc/issue</path>. Eliminare la stringa <c>.\O</c> dal file.
</note>

<p>
Se si dispone di un dominio NIS (se non si sa cos'è, allora non lo si ha), si
deve definire anche quello:
</p>

<pre caption="Settare NIS domainname">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>

<comment>(Impostazione della variabile nis_domain al proprio dominio
NIS)</comment>
nis_domain_lo="<i>my-nisdomain</i>"
</pre>

<note>
Per ulteriori informazioni sulla configurazione dei DNS e i NIS, consultare gli
esempi forniti nel file <path>/etc/conf.d/net.example</path>. E' possibile
anche installare <c>resolvconf-gentoo</c> per gestire la configurazione DNS/NIS.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurare la rete</title>
<body>

<p>
Si dovrebbe ricordare che la configurazione della rete fatta inizialmente era
solo per l'installazione di Gentoo. Adesso è necessario configurare la rete per
il sistema Gentoo in funzione.
</p>

<note>
Ulteriori e più dettagliate informazioni riguardanti la rete come
bonding, bridging, 802.1Q VLANs o wireless networking sono trattate nella
sezione
riguardante la <uri link="?part=4">Configurazione di rete in Gentoo</uri>.
</note>

<p>
Tutte le informazioni di rete sono raccolte in <path>/etc/conf.d/net</path>.
Questo file usa una sintassi semplice ma non molto intuitiva per chi non sa
installare la rete manualmente. Ma qui si spiega tutto.
Un esempio completo e commentato che comprende diversi tipi di configurazione è
disponibile in
<path>/etc/conf.d/net.example</path>.
</p>

<p>
Il DHCP viene utilizzato di default e non richiede alcuna configurazione.
</p>

<p>
Se si necessita di configurare la propria connessione di rete, o perchè si
desiderano
opzioni particolari di DHCP o perchè non si usa affatto DHCP è possibile
modificare <path>/etc/conf.d/net</path> con il proprio editor preferito
(in questo esempio viene usato <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Aprire /etc/conf.d/net">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>

<p>
Ecco come si presenta il file:
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/net di default">
# Questa configurazione imposta l'utilizzo del DHCP per qualsiasi script net.*
# in /etc/init.d. Per creare una configurazione più completa è possibile
# consultare l'esempio in /etc/conf.d/net.example e salvare le proprie modifiche
# in /etc/conf.d/net (questo file!).
</pre>

<p>
Per impostare il proprio indirizzo IP, netmask e gateway è necessario
impostare sia <c>config_eth0</c> che <c>routes_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Impostare manualmente le caratteristiche di eth0">
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 brd 192.168.0.255" )
routes_eth0=( "default via 192.168.0.1" )
</pre>

<p>
Per utilizzare DHCP ed aggiungere opzioni particolari definire
<c>config_eth0</c> e
<c>dhcp_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Ottenere automaticamente un indirizzo IP per eth0">
config_eth0=( "dhcp" )
dhcp_eth0="nodns nontp nonis"
</pre>

<p>
Consultare <path>/etc/conf.d/net.example</path> per una lista delle opzioni
disponibili.
</p>

<p>
Nel caso si posseggano più interfacce di rete ripetere i passi per
<c>config_eth1</c>, <c>config_eth2</c>, ecc.
</p>

<p>
Salvare la configurazione e uscire per continuare.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Far partire automaticamente la rete al boot</title>
<body>

<p>
Per attivare le interfacce di rete al boot, si deve aggiungerle al runlevel di
default.
</p>

<pre caption="Aggiungere net.eth0 al runlevel di default">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Se si hanno molte interfacce di rete, si devono creare gli initscripts per
<path>net.eth1</path>, <path>net.eth2</path> etc. Si può usare <c>ln</c> per
farlo:
</p>

<pre caption="Creare gli initscripts extra">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth1</i>
# <i>rc-update add net.eth1 default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Scrivere le informazioni di rete</title>
<body>

<p>
E' necessario fornire a Linux informazioni sulla propria rete. Queste si trovano
in <path>/etc/hosts</path>, e aiutano a mettere in corrispondenza gli hostnames
e gli indirizzi IP, per gli host che non sono risolti dal nameserver. E'
necessario impostare una riga per il proprio sistema. Si potrebbe anche
volerne impostare ulteriori per sistemi delle propria rete che non si
desidera risolvere tramite il DNS.
</p>

<pre caption="Aprire /etc/hosts">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="Inserire le informazioni di rete">
 <comment>(Definizione per il proprio sistema)</comment>
127.0.0.1     tux.homenetwork tux localhost

<comment>(Definire ulteriori host della propria rete. E' necessario che
dispongano di un indirizzo IP statico per utilizzare questa
definzione.)</comment>
192.168.0.5   jenny.homenetwork jenny
192.168.0.6   benny.homenetwork benny
</pre>

<p>
Salvare e uscire per continuare.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64' or func:keyval('arch')='x86' or
substring(func:keyval('arch'),1,3)='PPC'">
Se non si ha PCMCIA, si può continuare con le <uri
link="#sysinfo">Informazioni sul sistema</uri>. Coloro che hanno PCMCIA
possono invece leggere la parte seguente.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection test="func:keyval('arch')='AMD64' or func:keyval('arch')='x86' or
substring(func:keyval('arch'),1,3)='PPC'">
<title>Opzionale: Far funzionare PCMCIA</title>
<body>

<p>
Gli utenti PCMCIA innanzitutto installano il pacchetto <c>pcmciautils</c>:
</p>

<pre caption="Installazione di pcmciautils">
# <i>emerge pcmciautils</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="sysinfo">
<title>Informazioni sul sistema</title>
<subsection>
<title>Password di Root</title>
<body>

<p>
Inanzitutto si imposta la password di root scrivendo:
</p>

<pre caption="Impostazione della password di root">
# <i>passwd</i>
</pre>

<p>
Se si pensa di aver bisogno di accedere al sistema tramite console seriale
aggiungere <c>tts/0</c> a <path>/etc/securetty</path>:
</p>

<pre caption="Aggiungere tts/0 a /etc/securetty">
# <i>echo "tts/0" &gt;&gt; /etc/securetty</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Informazioni sul sistema</title>
<body>

<p>
Gentoo usa <path>/etc/rc.conf</path> per la configurazione generale del sistema.
Aprire <path>/etc/rc.conf</path> per vederne i contenuti e leggerne le
spiegazioni.
</p>

<pre caption="Aprire /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Terminata la configurazione di <path>/etc/rc.conf</path>, salvare ed uscire.
</p>

<p>
Come si può vedere, questo file contiene tutte le spiegazioni necessarie per
impostare le variabili di configurazione. E' possibile impostare il proprio
sistema per utilizzare unicode e definire
il proprio editor di default e display manager (come gdm o kdm).
</p>

<p>
Gentoo utilizza <path>/etc/conf.d/keymaps</path> per gestire la configurazione
della
tastiera. E' possibile modificarlo per configurare la propria tastiera.
</p>

<pre caption="Modificare /etc/conf.d/keymaps">
# <i>nano -w /etc/conf.d/keymaps</i>
</pre>

<p>
Prestare particolare attenzione alla variabile <c>KEYMAP</c>. Se si seleziona
una keymap errata si otterranno risultati inattesi mentre si scrive con la
testiera.
</p>

<note test="substring(func:keyval('arch'),1,3)='PPC'">
PPC usa le keymap x86 nella maggior parte dei casi. Gli utenti che desiderino
utilizzare keymaps ADB al boot devono abilitare i keycode ADB nel kernel ed
impostare una keymap mac/ppc in <path>/etc/conf.d/keymaps</path>.
</note>

<p>
Una volta terminate le modifiche a <path>/etc/conf.d/keymaps</path>,
salvare e chiudere.
</p>

<p>
Gentoo utilizza <path>/etc/conf.d/clock</path> per impostare le opzioni
dell'orologio.
E' possibile modificarlo per personalizzare il comportamento in base alle
proprie esigenze.
</p>

<pre caption="Modificare /etc/conf.d/clock">
# <i>nano -w /etc/conf.d/clock</i>
</pre>

<p>
Se il proprio orologio hardware non è UTC, è necessario aggiungere
<c>CLOCK="local"</c>
al file, in caso contrario si noteranno negli errori nell'ora.
</p>

<p>
E' necessario definire il fuso orario che si è precedentemente copiato in   
<path>/etc/localtime</path> in modo tale che gli aggiornamenti al pacchetto   
<c>sys-libs/timezone-data</c> possano automaticamente aggiornare    
<path>/etc/localtime</path>. Ad esempio se si dovesse usare l'impostazione GMT 
si dovrebbe aggiungere <c>TIMEZONE="GMT"</c>.   
</p>

<p>
Una volta terminate le modifiche a <path>/etc/conf.d/clock</path>,
salvare e chiudere.
</p>

<p test="not(func:keyval('arch')='PPC64')">
Continuare con l'<uri link="?part=1&amp;chap=9">Installazione dei tool di
sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection test="func:keyval('arch')='PPC64'">
<title>Configurazione della Console</title>
<body>

<p>
Se si sta utilizzando una console virtuale è necessario scommentare la linea
corrispondente nel file <path>/etc/inittab</path> perchè la console apra
realmente un prompt di comandi.
</p>

<pre caption="Abilitare il supporto hvc o hvsi in /etc/inittab">
hvc0:12345:respawn:/sbin/agetty -L 9600 hvc0
hvsi:12345:respawn:/sbin/agetty -L 19200 hvsi0
</pre>

<p>
E' impostante anche controllare che venga elencata in
<path>/etc/securetty</path>
la console corretta.
</p>

<p>
E' possibile ora continuare con
l'<uri link="?part=1&amp;chap=9">Installazione dei tool di sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
