<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/2004.2/hb-install-medium.xml,v 1.1 2004/11/16 11:12:59 chiguire Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Requerimientos de hardware</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Antes de comenzar, enumeraremos los requerimientos de hardware que necesita para instalar satisfactoriamente Gentoo en su máquina. Ésto por supuesto depende de su arquitectura
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arquitecturas</title>
<body>

<p>
Gentoo está oficialmente disponible para siete arquitecturas, y tiene soporte experimental para una más. Las arquitecturas oficiales son <b>x86</b> (incluyendo subarquitecturas como  Pentium, Athlon, etc.), <b>sparc</b> (tanto Sparc32
como Sparc64), <b>ppc</b> (PowerPC), <b>hppa</b>, <b>alpha</b>, <b>mips</b> y
<b>amd64</b>. El soporte experimental está disponible para <b>ia64</b>.
</p>

<p>
Asumiendo que conoce su arquitectura, compruebe los siguientes requerimientos antes de continuar con la instalación de Gentoo:
</p>

<ul>
<li>
  Necesita al menos 1 Gb de espacio libre en disco
</li>
<li>
  Si no utiliza paquetes precompilados, necesita al menos 300 Mb de memoria (RAM + swap)
</li>
<li>
  Para la <e>arquitectura x86</e>, necesita un procesador 486+ ó superior y al menos 64 Mb de memoria
</li>
<li>
  Para la <e>arquitectura Alpha</e>, consulte el<uri
  link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">Alpha/Linux FAQ</uri>
</li>
<li>
  Para la <e>arquitectura hppa</e>, consulte el<uri 
  link="http://www.pateam.org">PA Team website</uri>
</li>
<li>
  Para la <e>arquitectura PowerPC</e>, necesita al menos un PowerPC (mejor un G3 ó G4 como el iMac, iBook, PowerBook, etc.)
</li>
<li>
  Para la <e>arquitectura SPARC</e>, consulte el <uri
  link="http://www.ultralinux.org/faq.html#s_2">UltraLinux FAQ</uri>
</li>
<li>
  Para la <e>arquitectura MIPS</e>, consulte el documento <uri
  link="/doc/en/mips-requirements.xml">MIPS Hardware Requirements</uri>
</li>
<li>
  Para la <e>arquitectura AMD64</e>, consulte las <uri
  link="http://dev.gentoo.org/~brad_mssw/amd64-tech-notes.html">AMD64 Tech
  Notes</uri>
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Haga su elección</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
¿Aún sigue interesado en probar Gentoo? Bien, entonces es el momento de elegir el medio de instalación que desea utilizar. Sí, tiene que elegir, no, no son todos iguales, y sí, el resultado es siempre el mismo: un sitema Gentoo base.
</p>

<p>
Los medios de instalación que describiremos son:
</p>

<ul>
<li>Gentoo LiveCDs</li>
<li>Knoppix</li>
<li>Otra distribución</li>
<li>Arranque desde la Red</li>
</ul>

<p>
Cada método tiene sus ventajas y desventajas. Enumeraremos los pros y los contras de cada uno de modo que tenga la información para tomar una decisión justificada. Pero entes de seguir, expliquemos nuestra instalación en tres-"stages" 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Los tres Stages</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux puede ser instalado usando uno de los tres archivos <e>stage</e> comprimidos.
El que elija, dependerá de la cantidad de sistema que quiera compilar. El <e>stage1</e> se utiliza cuando quiere arrancar de forma autónoma y compilar todo el sistema desde cero. El <e>stage2</e> se utiliza para instalar un sistema completo desde un estado &quot;semi-compilado&quot; y autoarrancable.
El <e>stage3</e> ya contiene un sistema Gentoo Linux básico que ha sido compilado para usted. Como explicaremos después, también puede instalar Gentoo sin compilar nada (excepto el kernel). Si es esto lo que desea, debe utilizar un <e>stage3</e> y un LiveCD de Gentoo que contiene paquetes precompilados.
</p>

<p>
¿Qué stage debe elegir?
</p>

<p>
Partir de un <e>stage1</e> le permite tener control total sobre las opciones de configuración y lo funcionalidad de tiempo de compilación opcional que está inicialmente activada en su sistema . Ésto hace las instalaciones desde <e>stage1</e> adecuadas para usuarios avanzados que saben que se traen entre manos. Es también un sistema de instalación fantástico para aquellos que que quieran saber más acerca del funcionamiento interno de Gentoo Linux.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Permite control total sobre las opciones de optimización y la funcionalidad de tiempo de compilación opcional que está inicialmente activada en su sistema
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Adecuada para usuarios avanzados que saben que tiene entre manos</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Permite conocer más cosas sobre el funcionamiento interno de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Se necesita más tiempo para completar la instalación</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Si no se tiene intención de afinar las configuraciones, es una perdida de tiempo
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Las instalaciones desde <e>Stage2</e> le permiten omitir el proceso de arranque, lo que lo hace ideal si le gustan las opciones de configuracion que hemos elegido para su propio <e>stage2</e>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>No necesita el proceso de arranque</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Más rápido que empezar desde el stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Aún puede afinar sus configuraciones</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>No puede afinar tanto como con el stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>No es la forma más rápida de instalar Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Tiene que aceptar las optimizaciones que hemos elegido para el proceso de arranque</ti>
</tr>
</table>

<p>
Decantarse por un <e>stage3</e> es la forma más rápida de instalar Gentoo Linux, pero también significa que su sistema base tendrá las opciones de configuración que elegimos para usted (que, honestamente, son buenas opciones y fueron cuidadosamente escogidas para favorecer el rendimiento manteniendo la estabilidad). El <e>stage3</e> también se necesita si quiere instalar Gentoo usando paquetes precompilados.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>El método más rápido de sotener un sistema Gentoo base.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>No puede afinar el sistema base - ya esta compilado.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>No podrá jactarse de haber utilizado el stage1 ó stage2</ti>
</tr>
</table>

<p>
Anote (o recuerde) que stage quiere emplear. Lo necesitará más tarde cuando decida que LiveCD (u otro medio de instalación) quiere utilizar. Ouede que le interese saber que, si decide utilizar distintos parámetros de optimización después de haber instalado Gentoo, podrá recompilar el sistema completo con esas nuevas opciones..
</p>

<p>
Ahora eche un vistazo a los distintos medio de instalación:
</p>

<ul>
<li>
  <uri link="#doc_chap2_sect3">Gentoo LiveCDs</uri>
  <ul>
  <li><uri link="#doc_chap2_sect4">Gentoo basic LiveCDs</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap2_sect5">Gentoo 2-CD LiveCD Set</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap2_sect6">Gentoo KDE/Gnome LiveCD</uri></li>
  </ul>
</li>
<li><uri link="#doc_chap2_sect7">Knoppix</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap2_sect8">Distribución existente</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap2_sect9">Arranque desde la red</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCDs</title>
<body>

<p>
Los <e>Gentoo LiveCDs</e> son CDs arrancables que contienen un entorno Gentoo autosuficiente. Perniten arrancar Linux desde el CD.
Durante el proceso de arranque se reconoce su hardware y se cargan los controladores adecuados. Los mantienen los desarrolladores de Gentoo y están disponibles para todas las arquitecturas soportadas (x86, alpha, sparc, ppc, hppa). Es más, algunas arquitecturas tienen varios LiveCDs. 
</p>

<p>
Todos los LiveCDs le permiten arrancar desde ellos, configurar la red, inicializar sus particiones  y comenzar a instalar Gentoo desde Internet. Sin embargo, algunos LiveCDs también contienen todo el código fuente o incluso paquetes precompilados para que pueda instalar Gentoo sin conexión a la red.
</p>

<p>
Le he oido decir &quot;¿Qué? ¿Paquetes precompilados?&quot;. Sí, en efecto,
paquetes precompilados. Dado que Gentoo se basa en opciones, queremos dar a nuestros usuarios la posibilidad de instalar Gentoo de una forma rápida. La colección de paquetes precompilados <e>Gentoo Reference Platform</e>
(GRP). Hablaremos de GRP con más profundidad según avancemos en la instalación.
</p>

<p>
Proveemos distintos tipos de LiveCDs. La siguiente tabala muestra los LiveCDs disponibles para su arquitectura:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Arquitectura</th>
  <th>LiveCD Básico</th>
  <th>2-CD LiveCD Set</th>
  <th>KDE/Gnome LiveCD</th>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sparc</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppc</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti></ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>alpha</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti></ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>amd64</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti></ti>
  <ti></ti>
</tr>
</table>

<p>
¿Qué contienen estos LiveCDs?
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>LiveCDs básicos de Gentoo</title>
<body>

<p>
Éste es un pequeño, ajustado, CD arrancable con el único propósito de caragr el sistema, preparar la red y continuar con la instalación de Gentoo. No contiene ninguna stage (o, en algunos casos contiene el archivo del stage1), código fuente ni paquetes precompilados.
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD Básico</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Menor tamaño de descarga</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Adecuado para una arquitectura completa</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Puede realizar un stage1, stage2 o stage3 bajando el stage comprimido de la red
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    No contiene ninguna stage, copia del portage, ni paquetes GRP y por lo tanto no es válida para instalaciones sin red
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo 2-CD LiveCD Set</title>
<body>

<p>
El primer CD es arrancable, contiene todos los stages para una subarquitectura específica (como Athlon-XP, G4, etc) así como código fuente y paquetes precompilados. El segundo CD sólo contiene paquetes precompilados y puede utilizarse para instalar otros paquetes después de la instalación de Gentoo. Para instalar Gentoo, sólo necesita el CD-1, pero si quiere OpenOffice, Mozilla, KDE, GNOME etc. sin tener que compilar cada uno de ellos, nacesitará el CD-2 también. 
</p>

<p>
Ofrecemos tanto un conjunto de LiveCDs "por defecto", arrancables en todas las subarquitecturas de una arquitectura específica, como LiveCDs optimizados para varias usbarquitecturas (como Athlon-XP, G4, etc.).
</p>

<table>
<tr>
  <th>2-CD LiveCD Set</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Optimización para su arquitectura y subarquitectura</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Provisón de paquetes precompilados para instalaciones rápidas de Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contienen todo lo que necesita. Puede incluso instalar sin conexión de red
    connection.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Descarga enorme</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo KDE/Gnome LiveCD</title>
<body>

<p>
Este CD contiene un entorno completo Gentoo destacando los entornos de escritorio KDE y Gnome, un servidor web apache, varios navegadores de internet, clientes IRC, utilidades firewall/router, utilidades de auditoría de la red, multitud de herramientas CLI,... Puede utilizarse para reparar sistemas dañados. El livecd de kde/gnome contiene un completo conjunto de herramientas gcc (ditcc, ccache activado); arranque todos los sistemas de su red con este cd y experimente el poder de la compilación distribuida. Este cd puede utilizarse para instalar Gentoo, pero no contiene GRP, código fuente, ni copias del portage ni stages.
</p>

<table>
<tr>
  <th>KDE/Gnome LiveCD</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Puede trabajar con Gentoo sin instalarlo en el disco duro</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Puede utilizarlo también para instalar Gentoo :)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Descarga enorme, pero no contiene copia del portage, stages, paquetes precompilados ni codigo fuente.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Knoppix</title>
<body>

<p>
<e>Knoppix</e> es un famoso CD arrancable con un entorno de escritorio completamente operativo. Le permite arrancar desde el CD y, sin interactuar con su disco, lanzar aplicaciones de oficina o herramientas de sistema. En nuestro caso, utilizaremos el sistema y las herramientas de red para instalar Gentoo 
</p>

<p>
Si tiene intención de usar Knoppix, puede descargarlo de  <uri
link="http://www.knoppix.com">la página de Knoppix</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Distribución existente</title>
<body>

<p>
Si comienza a instalar desde otra distribución Linux ya instalada, entonces, se beneficiará de todas las herramientas ya disponiblesen su distribución instalada. Si quiere isntalar Gentoo desde una distribucion existente, debería saltarse el resto de este capítulo y continuar con <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurando su red</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arranque desde la red</title>
<body>

<p>
En algunos casos, no tiene la posibilidad de arrancar desde un CD ni utilizar una instalación existente desde la que instalar Gentoo. En el caso de quesu sitema disponga de una tarjeta de red y BIOS/ROM capaz de realizar arranque por red (PXE) puede descararle un pequeño sistema en el arranque e instalar a partir de él.</p>

<p>
En caso de que quiera usar el método de arranque por red,  (los usuarios de <e>MIPS</e> no tienen elección)
debería tener un servidor DHCP y TFTP funcionando. Información de cómo configurar un <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap3">servidor DHCP</uri> y <uri
link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap4">servidor TFTP</uri> están disponibles en <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">Diskless-HOWTO</uri>. 
</p>

<p>
Dependiendo de su configuración, puede que necesite crear o descargar una imagen del kernel para su sistema.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Eligiendo el medio de instalación</title>
<body>

<p>
Ahora haga su elección del medio de instalación y continue con la sección apropiada. 
</p>

<ul>
<li>
  <uri link="#doc_chap3">Predefinida: Descargar, Grabar y arrancar un LiveCD de Gentoo</uri>
</li>
<li>
  <uri link="#doc_chap4">Alternativa: Descargar, Copir y Arrancar Knoppix</uri>
</li>
<li>
  <uri link="#doc_chap5">Alternativa: Arranque desde la red</uri>
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Predefinida: Descargar, Grabar y Arrancar un LiveCD de Gentoo</title>
<subsection>
<title>Descargando y grabando los LiveCDs</title>
<body>

<p>
Ha decidido usar un LiveCD de Gentoo (si no, está leyendo la sección incorrecta). Comenzaremos descagando y grabando el LiveCD elegido. Anteriormente hemos hablado de la multitud de LiveCDs siponibles, pero, ¿dnde puede encontrarlos?
</p>

<p>
La siguiente tabla lista las rutas donde puede encontrar las ISOs (imágenes de CD) del LiveCD. La ruta es relativa al directorio principal de Gentoo en cualquiera de nuestros 
<uri link="/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Arquitectura</th>
  <th>Ruta</th>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti><path>releases/x86/2004.0/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sparc</ti>
  <ti><path>experimental/sparc/2004.0/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppc</ti>
  <ti><path>releases/ppc/2004.0/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti><path>experimental/hppa/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>alpha</ti>
  <ti><path>experimental/alpha/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>amd64</ti>
  <ti><path>experimental/amd64/2004.0/livecd</path></ti>
</tr>
</table>

<p>
Visite uno de nuestros  <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri> y diríjase a la ruta donde se encuentra el LiveCD(s) de su elección. Dentro de ese directorio encontará los llamados archivos ISO. Esos son imágenes de CD completos que puede grabar en un CD-R. Si encuentra varios ISOs con diferentes fechas (como por ejemplo gentoo-2004.0-x86-20040121.iso) seleccione la más reciente.
</p>

<p>
En caso de que se pregunte si su archivo descargado está corrupto o no, puede verificar su suma MD5 y compararla con la suma MD5 que proporcionamos (como gentoo-2004.0-x86-20040121.iso.md5). Puede verificar la suma MD5 
con la herramienta <c>md5sum</c> bajo Linux/Unix o <uri
link="http://www.md5summer.org">md5summer</uri> para Windows.
</p>

<note>
Por favor verifique las descripciones en la <uri link="http://store.gentoo.org">Gentoo
Store</uri> para saber que LiveCd (o Stage) debería usar para su CPU. Un error común consiste en elegir un LiveCd (o stage) para una CPU más moderna que la suya (como "athlon-xp" para un AMD Athlon normal).
</note>

<p>
Para copiar las ISOs descargadas, tiene que seleccionar el método de copia directa. El como hacer esto depende mucho del programa. Trataremos un par de aplicaciones conocidas por todos y como hacer nuestro cometido.
</p>

<ul>
  <li>
    Con Easy CD Creator seleccione <c>Archivo</c>, <c>Grabar CD desde imagen</c>. Después cambie <c>Tipo de archivo</c> a <c>Archivo de imagen ISO</c>. Localice el archivo ISO y haga click en <c>Abrir</c>. Cuando haga click en 
    <c>Comenzar grabación</c> la imagen ISO se grabará correctamente en el CD-R.
  </li>
  <li>
    Con Nero Burning Room, seleccione <c>Archivo</c>, <c>Grabar imagen</c>. Ponga el 
    tipo de archivo a <c>*.*</c> y seleccione el archivo ISO. Versiones antiguas de Nero dirán que no soportan el formato -- confirme, realmente sí lso reconocen pero no lo sabe:) En el siguiente cuadro de diálogo, ajuste los siguientes parámetros:
    <ul>
      <li>Tipo de imagen <c>Data Mode 1</c></li>
      <li>Tamaño del nloque: <c>2048 bytes</c></li>
      <li>File precursor and length of the image trailer: <c>0 bytes</c></li>
      <li>Scrambled: <c>no</c></li>
      <li>Swapped: <c>no</c></li>
    </ul>
    Ahora haga click en <c>OK</c> y después en <c>Burn</c> (el CD-R)
  </li>
  <li>
    Con cdrecord, simplemente teclee <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (sustituya
    <path>/dev/hdc</path> por la ruta a su dispositivo CD-RW) seguido de la ruta al archivo ISO :)
  </li>
  <li>
    Con Mac OS X' Finder seleccione la ISO y haga click en <c>Archivo</c> y después <c>Copiar
    Imagen</c>
  </li>
</ul>

<p>
Los siguientes apartados explican cómo arrancar los LiveCDs de cada arquitectura específica. Asegúrese de elegir la sección adecuada a su arquitectura.
</p>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap3_sect2">Arrancando los LiveCDs para x86 ó AMD64</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect3">Arrancando los LiveCDs para Alpha</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect4">Arrancando los LiveCDs para HPPA</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect5">Arrancando los LiveCDs para SPARC</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect6">Arrancando los LiveCDs para PPC</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arrancando los LiveCDs para x86 ó AMD64</title>
<body>

<impo>
Este apartado es para las arquitecturas x86 y amd64<e>únicamnete</e>. Lea por completo este
apartado antes de continuar, ya que puede que no simpre tenga tiempo de leer antes de realizar algunas acciones.
</impo>

<p>
Una vez grabados sus CDs de instalación, es el momento de arrancarlos.
Reinicie su sitema y entre en la BIOS. La forma más común es pulsando SUPR, F1
o ESC, dependiendo de su BIOS. Dentro de la BIOS, cambie el orden de arranque de modo que el CD-ROM se 
inicie antes que el disco duro. Este apartado se encuentra a menudo bajo "CMOS Setup". Si no realiza esta parte, su sistema
reiniciará desde el disco duro, ignorándo el CD-ROM.
</p>

<p>
Introduzca el CD de instalación en la unidad de CD-ROM y reinicie el equipo. Debería ver una pantalla de arranque con el logo de 
Gentoo en ella. En este momento, puede puede pulsar Enter para comenzar el proceso de arranque con las opciones por defecto, o 
car el LiveCD con opciones personalizadas especificando un kernel seguido de unos parametros de arranque y después pulsando Enter.
</p>

<p>
¿Especificando un kernel? Sí, ofrecemos varios kernels en nuestros LiveCDs. El núcleo por defecto es
<c>gentoo</c>. Otros kernels son <c>smp</c>, que activa el soporte para sistemas multiprocesador y <c>memtest</c>, que chequea 
la memoria RAM en busca de errores (sin embargo, no puede instalar Gentoo desde <c>memtest</c>).
</p>

<p>
A continuación encontrará visión global de los kernels disponibles:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Kernel por defecto con soporte de framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>smp</ti>
  <ti>Kernel con soporte para multiples CPUs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest</ti>
  <ti>Utilidad de testeo de la memoria</ti>
</tr>
</table>

<note>
Algunos LiveCDs incluyen opciones de arranque extra, o no incluyen algunos de los kernel listados en este documento.
Para conocer los kernels disponibles en el arranque, presione F1 cuando se encuentre en la pantalla de arranque inicial.
</note>

<p>
You can also provide kernel options. They represent optional settings
you can (de)activate at will. The following table explains all available
kernel options.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opción del kernel</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>acpi</ti>
  <ti>Activa el soporte ACPI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>doataraid</ti>
  <ti>Activa el soporte para dispositivos ATA RAID</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dofirewire</ti>
  <ti>Activa el soporte para dispositivos FireWire</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dokeymap</ti>
  <ti>Pide al usuario que especifique el tipo de teclado (por defecto: us)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dopcmcia</ti>
  <ti>Activa el soporte PCMCIA</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>doscsi</ti>
  <ti>Activa el soporte para dispositivos SCSI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>noapm</ti>
  <ti>Desactiva el soporte APM</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nodetect</ti>
  <ti>Desactiva la detección de hardware (kudzu/hotplug)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nodhcp</ti>
  <ti>No utiliza DHCP para solicitar una dirección IP</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>noevms</ti>
  <ti>Desactiva el soporte EVMS</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nofb</ti>
  <ti>Desactiva el soporte de consola con Framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nohotplug</ti>
  <ti>Desactiva la el soporte de hotplug (programa de carga del kernel)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nousb</ti>
  <ti>Desactiva el soporte USB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ide=nodma</ti>
  <ti>Desactiva el soporte DMA</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>cdcache</ti>
  <ti>
    Almacena en memoria todo el apartado de ejecución del CD, lo que permite desmontar su CD y usar otro durante la instalación..
  </ti>
</tr>
</table>

<note>
Algunos LiveCDs incluyen opciones de arranque extra, o no incluyen algunos de las opciones mostradas en este documento.
Para conocer los kernels disponibles en el arranque, presione F2 cuando se encuentre en la pantalla de arranque inicial.
</note>

<p>
Ahora arranque su CD, seleccione un kernel (si es que no le gusta el kernel de
<c>gentoo</c> por defecto ) y las opciones de arranque. Como ejemplo, le mostramos
como cargar el kernel de <c>gentoo</c>, con <c>dopcmcia cdcache</c> como parámetros:
</p>

<pre caption="Arrancando un LiveCD">
boot: <i>gentoo dopcmcia cdcache</i>
</pre>

<p>
Ahora, una pantalla de arranque y una barra de progreso le darán la bienvenida. En cunato que el proceso finalice,
será automáticamente validado en el sistema
&quot;Live&quot; Gentoo Linux como &quot;root&quot;, el super-usuario. Debería tener
un prompt de root (&quot;#&quot;) en la consola en que se encuentra, así como poder cambiar a
otras consolas pulsando Alt-F2, Alt-F3 y Alt-F4. Puede volver a la inicial pulsando Alt-F1.
</p>

<p>
Ahora continúe con la <uri link="#doc_chap3_sect7">Configuración de Hardware Extra</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arrancando los LiveCD(s) para Alpha</title>
<body>

<impo>
Este apartado es para arquitecturas alpha  <e>únicamnete</e>. Lea por completo este
apartado antes de continuar, ya que puede que no simpre tenga tiempo de leer antes de realizar algunas acciones.
</impo>

<p>
Cuando su estación Alpha se enciende, lo primero que se inicia es el firmware.
Este firmware es el homónimo a la BIOS de los sistemas PC. Hay dos tipos de firmware
en los sistemas Alpha: SRM (<e>Systems Reference 
Manual</e>) y ARC (<e>Advanced Risc Console</e>).
</p>

<p>
SRM se basa en la especificación Alpha Console Subsystem (Subsistema de Consola para Alpha), el cual ofrece un entorno 
operativo para sistemas OpenVMS, Tru64 UNIX, y Linux. ARM se basa en la especificación
Advanced RISC Computing (ARC), que provee un entorno operativo para  Windows NT.
</p>

<p>
Si su sistema Alpha soporta tanto SRC como ARCs (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS) debería
seguir <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">estas
instrucciones</uri> para cambiar a SRM. Si su sistema ya utiliza SRM, ya tiene todo preparado.
Si su sistema sólo puede utilizar ARCs (Ruffian, nautilus, xl, etc.) deberá elegir
<c>MILO</c> cuando, más adelante, lleguemos al apartado de gestores de arranque.
</p>

<p>
Ahora, para arrancar un LiveCD para Alpha, coloque el CD-ROM en la bandeja y reinicie el equipo.
Puede utilizar SRM para arrancar el LiveCD. En caso de que no le sea posible, tendrá que usar
<c>MILO</c>. Si no tiene <c>MILO</c> instalado, use una de las imágenes 
precompiladas de <c>MILO</c> disponibles en la <uri
link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">página de taviso</uri>.
</p>

<pre caption="Arrnacando un CD-ROM usando SRM">
<comment>(Sustituya dqa0 por su dispositivo de CD-ROM)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dqa0 -flags 0</i>
</pre>

<pre caption="Arrancando un CD-ROM usando MILO">
<comment>(Sustituya hdb por su dispositivo de CD-ROM)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:boot/vmlinuz initrd=initrd.img root=/dev/ram0 init=/linuxrc</i>
</pre>

<p>
Debería tener un prompt de root ("#") en la consola en que se encuentre, así como poder cambiar a
otras consolas pulsando Alt-F2, Alt-F3 y Alt-F4. Puede volver a la inicial pulsando Alt-F1.
</p>

<p>
Ahora continúe con la <uri link="#doc_chap3_sect7">configuración de hardware extra</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arrancando los LiveCD(s) de HPPA</title>
<body>

<impo>
Este apartado es para arquitecturas HPPA  <e>únicamnete</e>. Lea por completo este
apartado antes de continuar, ya que puede que no simpre tenga tiempo de leer antes de realizar algunas acciones.
</impo>
	    
<p>
Arranque su sistema HPPA. Durante el proceso de carga, observará mensajes similares a los siguientes:
</p>

<pre caption="Mensaje de arranque de HPPA">
Searching for Potential Boot Devices.
To terminate search, press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Cuando aparezca este mensaje, pulse y mantenga presionada la tecla ESCAPE hasta que aparezca un menú de opciones.
Puede que tarde un poco en aparecer, sea paciente. Por defaecto, debería entrar en la
consola de BOOT_ADMIN. Si aparece un menú con opciones, elija <c>Enter Boot
Administration mode</c> para entrar en la consola de BOOT_ADMIN. Ahora debería tener un 
'&gt;' prompt en pantalla.
</p>

<p>
Introduzca el LiveCD de Gentoo en el CD-ROM. Si no conoce el identificador de SCSI de
su unidad de CD-ROM, su estación PA-RISC la buscará utilizando el 
comando <c>search</c>.
</p>

<pre caption="Buscando SCSI ID">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Su estación PA-RISC mostrará a continuación todos los medios de arranque disponibles. Este es un ejemplo del 
resultado de este comando:
</p>

<pre caption="Available boot media">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL
</pre>

<p>
Para arrancar desde un CD-ROM necesita incluir también la ruta al dispositivo. Por ejemplo, si
queremos arrancar desde el TOSHIBA CD-ROM en la situación mostrada arriba, necesitaremos escribir el 
siguiente comando:
</p>

<pre caption="Arrancando desde un CD-ROM">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
El parámetro <c>ipl</c>(Initial Program Loader) le informa a palo (el "PA-RISC boot
LOader") que entre en modo interactivo, lo que le permitirá cambiar, por ejemplo,
los parámetros de arranque del núcleo.
</p>

<p>
Si el arranque es correcto, palo se iniciará en modo interactivo:
</p>

<pre caption="PALO en modo interactivo">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


Hard booted.
palo ipl 1.2 root@b180l.da-kot Tue Apr  8 12:43:07 CEST 2003

Boot image contains:
    0/vmlinux32 4028015 bytes @ 0x1520000
    0/ramdisk 834748 bytes @ 0xf800
Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd.gz TERM=linux console=tty root=/dev/ram0 init=/linuxrc
  0: 0/vmlinux
  1: initrd=initrd.gz
  2: TERM=linux
  3: console=tty
  4: root=/dev/ram0
  5: init=/linuxrc

Edit which field?
(or 'b' to boot with this command line)? 
</pre>

<p>
Estos parámetros son adecuados para la mayoría de las situaciones.
</p>

<p>
Si necesita alguna característica adicional, añada los parámetros apropiados al final  
del comando. Para añadir un parámetro edite el último campo, deje un espacio y escriba  
la palabra. La única opción implementada a día de hoy es <c>cdcache</c> que hace
que el LiveCD se cargue en memoria RAM, permitiéndole desmontar el CD.
</p>

<pre caption="Añadiendo cdcache como opción de arranque">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>5</i>
init=/linuxrc <i>cdcache</i>
</pre>

<p>
Ahora que ha modificado los parámetros de arranque del kernel, cárguelo.
</p>

<pre caption="Arrnacando el kernel">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>
Debería tener un prompt de root ("#") asi como poder cambiar a otras consolas 
pulsando Alt-F2, Alt-F3 y Alt-F4. Puede volver a la inical pulsando Alt-F1.
</p>

<p>
Continue ahora con <uri link="#doc_chap3_sect7">la configuración de hardware extra</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arrancando los LiveCD(s) de SPARC</title>
<body>

<impo>
Este apartado es para arquitecturas SPARC  <e>únicamnete</e>. Lea por completo este
apartado antes de continuar, ya que puede que no simpre tenga tiempo de leer antes de realizar algunas acciones.
</impo>
	     

<p>
Inserte el LiveCD de Gentoo en el CD-ROM e inicie su sistema. Durante el arranque,
presione Stop-A para entrar en el OpenBootPROM (OBP). Una vez esté em el OBP, arranque desde
el CD-ROM:
</p>

<pre caption="Arrancando el LiveCD">
ok <i>boot cdrom</i>
</pre>

<p>
El gestor de arranque SILO le dará la bienvenida. Escriba
<c>gentoo</c> (kernel para una unica CPU) o<c>smp</c> (kernel para varias CPUs) y pulse
enter para continuar con el arranque del sistema. En el siguiente ejemplo arrancaremos el kernel
<c>gentoo</c>.
</p>

<pre caption="Continuación del arranque desde el LiveCD">
boot: <i>gentoo</i>
</pre>

<p>
En cuanto el LiveCD haya arrancado, aparecerá un prompt de validación. Hágalo como 
<c>root</c>. No hay contraseña, así que si se le solicitara una, simplemente pulse Enter.
</p>

<pre caption="Validándose en el LiveCD">
login: <i>root</i>
password: <comment>(Pulse Enter)</comment>
</pre>


<p>
Debería tener un prompt de root ("#") asi como poder cambiar a otras consolas
pulsando Alt-F2, Alt-F3 y Alt-F4. Puede volver a la inical pulsando Alt-F1.
</p> 

<p>
Continue ahora con <uri link="#doc_chap3_sect7">la configuración de hardware extra</uri>.
</p>
			    
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arrancando los LiveCDs de PPC</title>
<body>

<p>
Introduzca el LiveCD en el CD-ROM y reinicie el sistema. Mantenga presionada la tecla'C' 
durante (o utilice un gestor de arranque del tipo OldWorld, como BootX o quik). Aparecerá un 
mensaje de bienvenida y un prompt <e>boot:</e> pen la parte inferior de la 
pantalla.
</p>

<p>
En el prompt, pulse Enter, y se cargará desde el CD un entorno Gentoo Linux completo. 
Si encuntra problemas durante el arranque, seleccione la opción <c>-safe</c>. 
La opción "safe" pasa los siguienes parámetros extra al kernel: <c>append="video=ofonly nol3 init=/linuxrc"</c>.
</p>

<p>
Cuando se cargue el LiveCD, se mostrará un prompt de comienzo de sesión. Conecte como
<c>root</c> y deje la contraseña en blanco (ej. pulse Enter). 
</p>

<pre caption="Conectaándose al LiveCD">
login: <i>root</i>
password: <comment>(Pulse Enter aquí)</comment>
</pre>


<p>
Debería tener un prompt de root en ("#") en pantalla, así como poder cambiar a otras consolas
pulsando Alt-F2, Alt-F3 y Alt-F4. Puede volver a la inical pulsando Alt-F1.
</p>

<p>
Si estña instalando Gentoo en eun sistema con un teclado que no sea de los Estados Unidos, utilice
<c>loadkeys</c> para cargar el código de distrubución de las teclas apropiado para su teclado. Para conocer los
códigos disponibles, ejecute<c>ls /usr/share/keymaps</c>.
</p>

<pre caption="Listando los codigos de teclado">
# <i>ls /usr/share/keymaps</i>
</pre>

<p>
Para cargar un código, use <c>loadkeys</c>.
</p>

<pre caption="Cargando un código de teclas">
# <i>loadkeys be2-latin1</i>
</pre>

<p>
Continúe ahora con la <uri link="#doc_chap3_sect7">configuración de hardware
extra</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configuración de hardware extra</title>
<body>

<p>
Cuando el LiveCD carga, intenta detectar todos los dispositivos hardware y carga 
los módulos del kerner necesarios para soportarlos. En la gran mayoría de los casos, hace un buen trabajo.
Sin embargo, en algunos casos, puede que no auto-cargue lso módulos del kernel que necesite.
Si la autodetección PCI pasa por alto alguno de los dispositivos de su sistema, tendrá que cargar los módulos manualmente.
</p>

<p>
En el siguiente ejemplo, intentaremos cargar el módulo <c>8139too</c> (soporte para 
algunos tipos de tarjetas de red):
</p>

<pre caption="Cargando los módulos del kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Afinando el rendimiento del disco duro</title>
<body>

<p>
Si es un usuario avanzado, es posible que quiera mejorar el rendimiento de sus discos duros IDE
utilizando el comando <c>hdparm</c>. Con las opciones  <c>-tT</c> puede probar
el rendimiemto (ejecútelo varias veces para obtener un resultado más fiable):
</p>

<pre caption="Probando el rendimiento del disco">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Para mejorarlo, puede utilizar cualquiera de los siguientes ejemplos (o experimente
usted mismo) que utilizan <path>/dev/hda</path> como disco (sustituyalo por el suyo):
</p>

<pre caption="Afinando el rendimiento frl disco">
<comment>Activar DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activare DMA + Opciones seguras de mejora del rendimiento:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Cuentas de usuario</title>
<body>

<p>
Si tiene intención de dar acceso a otras personas al entorno de instalación, 
necesita crear las cuentas de usuario necesarias y cambiar la contraseña de root.
</p>

<p>
Para cambiar la contrasela de root utilice la utilidad <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiando la contrasela de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Introduzca aquí su nueva contraseña)</comment>
Re-enter password: <comment>(Vuelva a introducirla)</comment>
</pre>

<p>
Para crear una cuenta de usuario, necesitamos primero introducir sus credenciales, seguidos de su 
contraseña. Emplearemos <c>useradd</c> y <c>passwd</c> para estas tareas.
En el ejemplo, crearemos un usuario llamado &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Creating a user account">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Introduzaca la contraseña para jhon)</comment>
Re-enter password: <comment>(Vuelva a introducirla)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Iniciando el demonio SSH</title>
<body>

<impo>
Sólo x86, amd64, alpha, sparc y ppc ofrecen la posibilidad de iniciar el demonio 
SSH durante la instalación.
</impo>

<p>
Si quiere permitir que otros usuarios accedan a su ordenador durante la instalación 
(quizás porque esos usuarios le vayan a ayudar a instalar Gentoo, or incluso que lo hagan por usted), 
necesita crear una cuenta de usuario para ellos, o darles la contraseña de root (eso último <e>sólo</e>
<e>si</e> <b>confía totalmente</b> en ese usuario).
</p>

<p>
Para arrancar el demonio SSH, ejecute la siguiente instrucción:
</p>

<pre caption="Iniciando el demonio SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Ahora continúe con el capítulo <uri 
link="?part=1&amp;chap=3">Configurando su red</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Alternativa: Arranque desde la red</title>
<subsection>
<body>

<p>
Para poder instalar Gentoo, la imagen que descargue del servidor TFTP debe incluir
las herramientas necesarias para crear sistemas de ficheros, crear y montar particiones,
descomprimir un archivo y cambiar la raíz (chrot). Puede descargar imágrnes de arranque desde la red 
que tienen todas estas herramientas incluidas...
</p>

<p>
En este momento sólo conocemos una arquitectura que tenga imágenes de arranque por red disponibles, la arquitectura MIPS. 
</p>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap5_sect2">Arrancando por red un sistema MIPS</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arrancando por red un sistema MIPS</title>
<body>

<p>
Primero descargue una de las imágenes de arranque por red disponibles de 
<uri>http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/netboot/</uri>.
</p>

<p>
Ahora configure su servidor DHCP para que envíe este archivo a los clientes al arrancar.
Las máquinas SGI necesitan algunos pequeños cambios en la configuración del sistema anfitrión para que TFTP
funcione adecuadamente:
</p>

<pre caption="Algunos arreglos necesarios en las máquinas SGI para que TFTP funcione correctamente">
<comment>(Desactive el "Path Maximum Transfer Unit", de otro modo la memoria Prom no podrá cargar el kernel)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>
<comment>(Establezca un rango de puertos que pueda ser utilizado por la memoria Prom)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Ahora encienda su máquina, entre en el Monitor del PROM e introduzca el comando para cargar 
el kernel a través de la red:
</p>

<pre caption="Net booting a MIPS">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<note>
Puede que tenga que pulsar la tecla Esc para poder entrar en el menú anterior, si no, 
se intentará cargar el sistema directamente. 
</note>

<p>
A veces, el arranque desde red puede resultar un poco inestable. Los siguientes comandos PROM
pueden ayudarle, pero no se lo garantizamos. Si su máquina se niega a arrancar, verifique dos veces la
configuración asegurándose deu que:
</p>

<ul>
  <li>dhcpd está ofreciendo una IP a la máquina SGI</li>
  <li>
    El directorio tftp tiene los permisos adecuados (normalmente 
    <path>/tftpboot</path>)
  </li>
  <li>
    Revise los logs del sistema (quizás informe de errores)
  </li>
  <li>
    Rece a un peluche de Tux (seguramente no funcione, pero por intentarlo... :) )
  </li>
</ul>

<pre caption="Trucos para el arranque de red">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
Si todo ha ido bien, se encontrará en una shell <c>ash</c>. Puede continuar
ahora con la <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configuración de su red</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
