<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/2004.2/hb-working-features.xml,v 1.1 2004/11/16 11:12:59 chiguire Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>DistCC</title>
<subsection>
<title>¿Qué es DistCC?</title>
<body>

<p>
<c>distcc</c> es un programa para distribuir un trabajo de compilación a través 
de muchas, no necesariamente idénticas, máquinas en una red. Los clientes de
<c>distcc</c> envían toda la información necesaria a los servidores DistCC
disponibles (corriendo <c>distccd</c>) así pueden compilar trozos de código
fuente para el cliente. El resultado final, es un tiempo de compilación más
rápido.
</p>

<p>
Puede encontrar información mas detallada sobre <c>distcc</c> (y información de
como tenerlo funcionando sobre Gentoo) en nuestra <uri 
link="/doc/es/distcc.xml">Documentación Gentoo de Distcc</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalando DistCC</title>
<body>

<p>
Distcc se distribuye con un monitor gráfico para monitorizar las tareas que su
computador está enviando para compilar. Si usa Gnome entonces ponga 'gnome' en
su configuración <c>USE</c>. De todas formas, si no usa Gnome pero sigue
deseando disponer de un monitor, entonces debería poner 'gtk' en su
configuración <c>USE</c>.
</p>

<p>
Instalar distcc es, como lo es con todo el software disponible a través del
Portage de Gentoo, extremadamente fácil.
</p>

<note>
A partir de ahora, como conoce como instalar paquetes binarios si lo desea,
omitiremos la opción <c>--usepkg</c> durante el resto del Gentoo Handbook.
</note>

<pre caption="Instalando Distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activando el soporte en el Portage</title>
<body>

<p>
Bien, si la instalación fue fácil, el resto también debe serlo :) Así que vamos
a activar rápidamente el soporte en el portage para <c>distcc</c>.
</p>

<p>
Primero, abra <path>/etc/make.conf</path> y edite la variable <c>FEATURES</c> de
forma que contenga la palabra <c>distcc</c>. Hecho esto, edite la variable
<c>MAKEOPTS</c> para que se lea <c>-jX</c> con <c>X</c> representando el número
de CPUs que corren <c>distccd</c> (incluyendo el host local) mas uno:
</p>

<pre caption="Definición posible de MAKEOPTS en /etc/make.conf">
<comment># Suponga que tiene 2 hosts con una sola CPU excluyendo el host
local:</comment>
MAKEOPTS="-j4"
</pre>

<p>
Ahora, aún dentro de <path>/etc/make.conf</path>, descomente la linea
<c>PORTAGE_TMPDIR</c> y añada la siguiente linea al final del fichero:
</p>

<pre caption="Añadiendo una variable extra, específica de distcc al 
/etc/make.conf">
<comment># No olvide descomentar la variable PORTAGE_TMPDIR</comment>
DISTCC_DIR=${PORTAGE_TMPDIR}/portage/.distcc
</pre>

<p>
Ahora ejecute <c>distcc-config</c> y cree una lista de los servidores DistCC
disponibles. Para un ejemplo simple, supondremos que los servidores DistCC son
<c>192.168.1.102</c> (el host local), <c>192.168.1.103</c> y
<c>192.168.1.104</c> (los dos hosts "remotos"):
</p>

<pre caption="Configurando distcc para usar los tres servidores DistCC
disponibles">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Por supuesto, no se olvide de ejecutar también el demonio <c>distccd</c>:
</p>

<pre caption="Arrancando el demonio distcc">
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

<p>
Felicidades, ¡su sistema usará ahora compilación distribuida! Para profundizar
más sobre DistCC y Gentoo, por favor lea nuestra <uri
link="/doc/es/distcc.xml">Documentación Gentoo de DistCC</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>ccache</title>
<subsection>
<title>¿Qué es ccache?</title>
<body>

<p>
<c>ccache</c> es un caché de compilación rápida. Cuando compila un programa,
puede cachear resultados intermedios, de forma que, si usted recompilara el
mismo programa, el tiempo de compilación se reduciría ampliamente. En las
aplicaciones comunes, esto puede significar un aumento de velocidad entre 5 y
10 veces.
</p>

<p>
Si esta interesado en los pros y contras de <c>ccache</c>, por favor visite la
<uri link="http://ccache.samba.org">página web de ccache</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalando ccache</title>
<body>

<p>
Instalar <c>ccache</c> en Gentoo es coser y cantar. Tan solo emérgelo y ya está
:)
</p>

<pre caption="Instalando ccache">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activando el Soporte en el Portage</title>
<body>

<p>
Primero, edite el <path>/etc/make.conf</path> y cambie la variable
<c>FEATURES</c> de forma que contenga la palabra clave <c>ccache</c>:
</p>

<pre caption="Editando las FEATURES en el /etc/make.conf">
FEATURES="ccache"
</pre>

<p>
Después, edite (o cree) la variable <c>CCACHE_SIZE</c> (también en el
<path>/etc/make.conf</path>) que contiene la cantidad de espacio de disco que
quiere sacrificar para el <c>ccache</c>:
</p>

<pre caption="Editando CCACHE_SIZE en el /etc/make.conf">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
A partir de ahora, Portage usará <c>ccache</c> para acelerar la compilación
donde sea posible. Si dudas del funcionamiento de <c>ccache</c>, puedes
ejecutar <c>ccache -s</c> para ver las estadísticas de <c>ccache</c>:
</p>

<pre caption="Visualizando las estadísticas de ccache">
# <i>ccache -s</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Paquetes Binarios</title>
<subsection>
<title>Creando paquetes binarios</title>
<body>

<p>
Hemos discutido anteriormente como trabajar con paquetes precompilados, pero
como creas tus propios paquetes precompilados?
</p>

<p>
Si el paquete ya está instalado, puedes usar el comando <c>quickpkg</c> que
hará un tar de los ficheros instalados. ¡Es muy interesante para los backups!
</p>

<pre caption="Usando quickpkg">
# <i>quickpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Si el paquete no está instalado aún, puede instalarlo usando <c>emerge</c> y
especificándole crear un paquete binario. <c>emerge</c> usa el argumento
<c>--buildpkg</c> (<c>-b</c> en su versión corta) para esto:
</p>

<pre caption="Instalando gnumeric y creando paquetes binarios">
# <i>emerge --buildpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Si quieres que el Portage haga esto por defecto, debería poner la palabra clave
<c>buildpkg</c> en la variable <c>FEATURES</c> declarada en el
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Creando automáticamente paquetes binarios">
FEATURES="buildpkg"
</pre>

<p>
Si no quiere instalar el software, pero si compilar el paquete, puede usar el
argumento <c>--buildpkgonly</c> (<c>-B</c> en su versión corta):
</p>

<pre caption="Compilando un paquete binario de gnumeric">
# <i>emerge --buildpkgonly gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Características de Seguridad</title>
<subsection>
<title>Sandbox</title>
<body>

<p>
Mientras se compilan y instalan paquetes, el Portage usa una <e>sandbox</e> 
(caja de arena) para proteger tu sistema en funcionamiento. Esto significa que,
mientras el paquete no se instale en tu sistema, este no tocará ningún fichero
fuera de la "caja de arena" Esto asegura que el Portage sabe que ficheros se
crearon y se modificaron por el paquete.
</p>

<p>
Cuando la compilación de un paquete se completa, el Portage "preinstalará" el
paquete en la "caja de arena", registrando que ficheros se han puesto y donde.
Entonces moverá estos ficheros desde la "caja de arena" a tu sistema en
funcionamiento.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Privilegios de usuario</title>
<body>

<p>
El Portage también soporta la compilación de paquetes como usuario no
privilegiado (para ser mas exactos, como usuario "portage", dentro del grupo
"portage"). Esto aumenta la seguridad durante el proceso de compilación. Puede
optar por usar los privilegios de usuario con o sin "sandboxing". Por supuesto,
ni que decir que los privilegios de usuario y el "sandboxing" es el método
más preferible :)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activando sandbox y/o userpriv</title>
<body>

<p>
Portage usará <c>sandbox</c> por defecto. Si desea <c>userpriv</c>, deberá
agregarlo a la variable <c>FEATURES</c>. Fíjese en que activando
<c>userpriv</c> descartará el soporte <c>sandbox</c>, a menos que también
active <c>usersandbox</c>:
</p>

<pre caption="Activando userpriv y usersandbox">
FEATURES="userpriv usersandbox"
</pre>

<warn>
<e>No</e> quite <c>sandbox</c> de la variable <c>FEATURES</c>
</warn>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Chequeo estricto</title>
<body>

<p>
El Portage puede prepararse para reaccionar a las posibles condiciones de
peligro (como ficheros Manifest perdidos o incorrectos). Para activar este
chequeo estricto agregue la palabra clave <c>strict</c> a la variable
<c>FEATURES</c>:
</p>

<pre caption="Activando el chequeo estricto">
FEATURES="strict"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Permisos Inteligentes del Sistema de Ficheros</title>
<body>

<p>
Portage puede ser configurado para tratar con permisos de ficheros
potencialmente peligrosos que representen un riesgo de seguridad. Lo hace
quitando los bits de lectura "grupo" y "otros" en los ficheros "setuid" y
quitando el bit de lectura "otros" en los ficheros "setgid" en la fase de
preinstalación. Para activar los permisos de ficheros inteligentes, agregue la
palabra clave <c>sfperms</c> a la variable <c>FEATURES</c>:
</p>

<pre caption="Activando los permisos inteligentes del sistema de ficheros">
FEATURES="sfperms"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Otras características</title>
<subsection>
<title>Ayuda del Portage</title>
<body>

<p>
Existen muchas otras palabras clave que puede introducir en la variable 
<c>FEATURES</c>. Muchas de ellas están dirigidas a los desarrolladores y son
menos interesantes para los usuarios comunes. Si está interesado en aprender
más sobre estas características (o del Portage en general), no olvide leer
la pagina del manual del <path>make.conf</path> que le proporcionamos.
</p>

<pre caption="Más información sobre el Portage">
# <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
