<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/project.xsl" type="text/xsl"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE project SYSTEM "/dtd/project.dtd">
<project>

<name>RSBAC</name>
<longname>Rule Set Based Access Control</longname>

<description>
RSBAC es un sistema de seguridad de Control de Acceso Obligatorio
basado en la infraestructura lógica GFAC. Incluye modelos estándar de
seguridad como Compatibilidad con Roles, Listas de Control de Acceso y
Control de Acceso Obligatorio. RSBAC impone reglas de control de
acceso en su sistema operativo.
</description>

<longdescription>
<p>
Este proyecto gestiona el soporte RSBAC en Gentoo. Esto incluye
proporcionar núcleos con soporte RSBAC (ligeramente basados en las
hardened-sources) y utilidades de administración para manejar y
escribir políticas robustas específicas para Gentoo. RSBAC funciona en
muchas arquitecturas diferentes con núcleos Linux 2.4 y 2.6.
</p>
</longdescription>

<goals>
<p>
Este proyecto pretende poner RSBAC a disposición de más usuarios,
mejorarlo y mejorar su integración con Gentoo Linux. Estamos
desarrollando una política para el sistema base y los demonios
(servicios) más comunes así como otros programas muy
usados. Actualmente nos enfocamos más a los servidores, pero las
máquinas de escritorio también serán soportadas en el futuro. La
herramienta necesaria para las políticas todavía está siendo
desarrollada.
</p>
</goals>

<extrachapter position="goals">
<title>¿Qué es RSBAC?</title>
<section>
<body>

<p>
<uri link="http://www.rsbac.org/">RSBAC</uri> son las siglas de Rule
Set Based Access Control (Control de Acceso Basado en Reglas), RSBAC
es una extensión de seguridad de código abierto (GPL) del núcleo
Linux. Su principal concepto es la modularidad. Usa <uri
link="http://rsbac.org/documentation:different_models">varios</uri>
modelos de seguridad bastante conocidos y otros nuevos, incluyendo
MAC, ACLs, PaX y RC entre otros. RSBAC toma control sobre usuarios
individuales y accesos de programas de red usando cualquier
combinación de los posibles modelos de seguridad. Al ser modular,
también es extensible: usted puede escribir sus propios modelos para
su uso. Finalmente, RSBAC proporciona un excelente soporte para los
núcleos estables más recientes y núcleos de desarrollo Linux. Está en
producción desde enero del 2000 y ha probado ser muy estable. Le
aconsejamos que lea la más detallada <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/rsbac/overview.xml">vista
general</uri>.
</p>

<p>
RSBAC no es una solución de seguridad completa por si mismo, sólo
proporciona la posibilidad de aplicar modelos de
seguridad. Afortunadamente, funciona bien con otros proyectos de
Hardened ofreciéndole un solución completa.
</p>
</body>
</section>
</extrachapter>

<dev role="líder" description="Política base, documentación, x86">kang</dev>

<extraproject name="x86" lead="kang">
Soporte para la arquitectura x86.
</extraproject>

<extraproject name="Documentación" lead="kang">
Documentación completa del proyecto RSBAC.
</extraproject>

<plannedproject name="Política base">
Política RSBAC para el sistema base, incluyendo usuarios,
administradores y demonios en el perfil de sistema.
</plannedproject>

<plannedproject name="Escritorio">
Soporte RSBAC para máquinas de escritorio.
</plannedproject>

<resource
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/rsbac/overview.xml">Vista
general de RSBAC</resource >

<resource
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/rsbac/quickstart.xml">Guía de
inicio rápido de RSBAC</resource>

<extrachapter position="resources">
<title>¿Cómo uso esto?</title>
<section>
<body>

<p>
Se puede instalar RSBAC en un sistema siguiendo la guía de arriba para
su arquitectura. Si no hay una guía de instalación para su
arquitectura puede instalarlo siguiendo el <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/index.xml">Manual de
Gentoo</uri>.  Cuando el sistema esté instalado páselo a RSBAC
siguiendo la Guía de inicio rápido de RSBAC. Se aconseja usar el
perfil hardened o la bandera USE "hardened pie" durante esta
instalación.
</p>

<p>
Se puede pasar una instalación de Gentoo preexistente a RSBAC
siguiendo la Guía de inicio rápido.
</p>
</body>
</section>
</extrachapter>

<extrachapter position="bottom">
<title>Quiero participar</title>
<section>
<body>

<p>
Para participar en el proyecto RSBAC primero debe suscribirse a
nuestra lista de correo <c>gentoo-hardened@gentoo.org</c>. Entonces
pregunte si hay planes para dar soporte a algo en lo que esté
interesado, proponga un nuevo subproyecto que de su interés o escoja
uno de los subproyectos existentes para trabajar en él. Para más
información o para hablar del proyecto y sus subproyectos puede
encontrar a los desarrolladores y usuarios en el canal de IRC
<c>#gentoo-hardened</c> en <c>irc.freenode.net</c>. Aunque no tenga
las habilidades para ayudar en el desarrollo con su trabajo, siempre
necesitamos testers para mantener la seguridad y estabilidad del
producto. Todo el desarrollo, testing y comentarios constructivos son
muy apreciados.
</p>
</body>
</section>
</extrachapter>
</project>
