<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/hardened/rsbac/intro.xml,v 1.4 2012/10/28 15:21:18 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="es">

<title>Control de Acceso Basado en Conjutos de Reglas (RSBAC) para Linux - Introducción</title>

<author title="Autor">
  <mail link="ao@rsbac.org">Amon Ott</mail>
</author> <author title="Editor">
  <mail link="albeiro@gentoo.pl">Michal Purzynski</mail>
</author> <author title="Editor">
  <mail link="kang@gentoo.org">Guillaume Destuynder</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Este documento debería presentarle el sistema de control de acceso RSBAC
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.0</version>
<date>2004-06-02</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>Sistemas de control de acceso tradicionales y RSBAC</title>

<body>

<p>
Los sistemas tradicionales de control de acceso usados para ser integrados
en el núcleo del sistema. La política actual de seguridad se ha conectado
profundamente al diseño del sistema y codificado en el módulo de
seguridad, haciendo que las modificaciones para cumplir con los
requisitos de cambio sean una tarea difícil de llevar a cabo.
</p>

<p>
En este trabajo, uso una nueva propuesta de L. J. La Padula, basada en
el "Marco Generalizado para el Control de Acceso (Generalized Framework
for Access Control), el cual fue desarrollado por un grupo de trabajo
dirigido por Marshall Abrams del MITRE. Mediante la división de los
componentes funcionales pudieron simplemente configurar las distintas
políticas de seguridad basándose en modelos bien conocidos y fácilmente
extensibles.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Implementación</title>

<body>
<p>
Para la implementación, elegí la variante Unix Linux de Unix, gracias a
que su código está disponible de forma libre. Es también muy estable
y cercano tanto al ejemplo de sistema de La Padula como a los estándares
Unix, haciendo que los resultados sean fácilmente transferibles a otros
sistemas. El paquete se llamó "Control de Acceso Basado en Conjuntos de
Reglas" (RSBAC).
</p>

<p>
Usando un sistema similar a Unix se obtuvo la meta principal de extender
un control de acceso débil y discrecional (discretionary) mediante un
nuevo control de acceso obligatorio (mandatory) nuevo, más fuerte y más
flexible. En lugar de codificar, debería poder realizarse la adaptación de
las políticas de seguridad mediante la administración de varios módulos
de seguridad. La fácil adición de otros módulos de seguridad se debería
incluir igualmente.
</p>

<p>
En esta tesis, la propuesta de La Padula es comprobada, extendida y
completada para un sistema real y finalmente, implementada.
</p>

<p>
Como ejemplo especial de la capacidad para la integración, se escogió el
complejo modelo de privacidad del Dr. Simone Fischer-Huebner,
implementándolo por primera vez en un sistema real. La adaptación a mis
conceptos se realizó junto a Simone Fischer-Huebner.
</p>

<p>
Enfocándonos en la privacidad, el registro extensivo se realiza usando
seudónimos que pueden modificarse y leídos únicamente por los
gestores de la seguridad o de la protección de datos.
</p>

<p>
Como resultado, el incremento en la seguridad es cotejado con los criterios
funcionales ITSEC, extendidos por dos metas de privacidad.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Referencias</title>
<section>
<body>

<p>
<uri>http://www.cs.kau.se/~simone/</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
