<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/proj/en/hardened/rsbac/quickstart.xml" lang="es">

<title>
Guía de Inicio Rápido de RSBAC (Rule Set Based Access Control) para
Linux
</title>

<author title="Autor">
  <mail link="albeiro@gentoo.pl">Michal Purzynski</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="kang@gentoo.org">Guillaume Destuynder</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="jgascon@gmail.com">Jaime Gascón Romero</mail>
</author>

<abstract>
Este documento le guiará a través de la instalación de RSBAC en Gentoo
Linux.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license
--> <!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.7</version>
<date>2006-02-15</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<body>

<p>
Esta guía le ayudará a instalar RSBAC en Gentoo Linux. Se asume que
los lectores ya han leído la <uri link="intro.xml">Introducción</uri>
y la <uri link="overview.xml">Vista general</uri>, así que ya conocen
RSBAC y sus conceptos principales.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalación de un núcleo con soporte RSBAC</title>
<section>
<title>Instalación de un núcleo RSBAC</title>
<body>

<p>
Este paso es bastante simple gracias al sistema de instalación de
núcleos de Gentoo. Empiece por hacer un emerge del núcleo
rsbac-sources.
</p>

<note>
Hay dos núcleos rsbac-sources disponibles: uno pertenece a la rama del
núcleo 2.4 y el otro a la nueva rama 2.6.
</note>

<pre caption="Instalación del nucleo RSBAC (usando el perfil 'default' y un
núcleo 2.6)">
# <i>emerge rsbac-sources</i>
</pre>

<pre caption="Instalación del nucleo RSBAC (usando un núcleo 2.4, en el perfil
Gentoo 2005.0)">
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>ln -s /usr/portage/profiles/default-linux/x86/2005.0/2.4/ /etc/make.profile</i>
# <i> echo "sys-kernel/hardened-sources rsbac" >> /etc/portage/package.use</i>
# <i>emerge hardened-sources</i>
</pre>

<impo>
Se aconseja habilitar el modo softmode en el primer núcleo RSBAC que
compile.  Esto le permitirá deshabilitar la aplicación de RSBAC
reiniciando la máquina, por si quiere probarlo o en caso de que algo
haya ido mal. Desactive este modo sólo cuando esté seguro de lo que
está haciendo o, por supuesto, en un núcleo en producción.
</impo>
</body>
</section>

<section>
<title>Configuración del núcleo RSBAC</title>
<body>

<p>
Ahora vamos a configurar el núcleo. Se recomienda que habilite la
siguientes opciones en la categoría "Rule Set Based Access Control
(RSBAC)":
</p>

<pre caption="Configurar y compilar el núcleo RSBAC">
<comment>En "General RSBAC options"</comment>
[*] RSBAC proc support
[*] Check on init
[*] Support transactions
[*]   Randomize transaction numbers
[*] RSBAC debugging support
(400) RSBAC default security officer user ID

<comment>En "User management"</comment>
[*] User management
<comment>Asegúrese de habilitar SHA1 bajo Crypto API en "Cryptographic options"
de la sección general de configuración del núcleo, marque:
[*]   SHA1 digest algorithm
</comment>
[*]     Use Crypto API Digest SHA1 (NEW)

<comment>En "RSBAC networking options"</comment>
[*] RSBAC network support
[*]     Net device control
[ ]         Treat virtual devices as individuals
[*]         Individual network device logging
[*]     Net object control (sockets)
[*]         Control UNIX address family
[*] Also intercept network object read and write
[*]         Individual network object logging

<comment>(No habilite "RSBAC Maintenance Kernel", use softmode en su lugar)
</comment>

<comment>En "Decision module (policy) options"</comment>
[*] Support for Registration of decision modules (REG)
[*]     Build REG sample modules
----------------------------
[*] RSBAC support for DAZuko policy <comment>(Para escaneo de malware y
virus)</comment>
DAZ Policy Options  --->
     (604800)     Scanning result lifetime in seconds

<comment>Por cada política/módulo que vaya a usar debe comprobar su protección
para el módulo AUTH y el módulo de administración de usuarios (User
Management).</comment>
[*] RSBAC support for FF policy
[*] RSBAC support for RC policy
[*] RSBAC support for AUTH policy
<comment>Por favor, deshabilite la opción de autoaprendizaje en sus núcleos en
producción. Solo se usa cuando se prepara el sistema RSBAC.</comment>
AUTH Policy Options  --->
    [*]   AUTH learning mode support
[*] RSBAC support for ACL policy
[*] RSBAC support for Linux Caps (CAP) policy
[*] RSBAC support for JAIL policy
[*] RSBAC support for PAX policy
[*] RSBAC support for System Resources (RES) policy

<comment>En "Softmode and switching"</comment>
[ ] RSBAC policies switchable
[*] RSBAC soft mode <comment>(No marque esta opción en sus kernel en producción)</comment>
[*]     Individual module softmode support

<comment>En "Logging": todo excepto "Log to remote UDP network socket" a no ser
que quiera enviar los archivos de log a otra máquina</comment>

<comment>En "RSBAC symlink redirection"</comment>
[*]   RSBAC symlink redirection
[*]     Add remote IP address
[*]       Add user ID number
[*]       Add RC role number

<comment>En "Other RSBAC options"</comment>
[*] Intercept sys_read and sys_write
[*] Intercept Semaphore IPC operations
[*] Control DAC process owner (seteuid, setfsuid)
[*] Hide processes in /proc
[*] Support freezing of RSBAC configuration
[*] RSBAC check sys_syslog
</pre>

<note>
Si tiene pensado ejecutar un servidor gráfico (p.e. X.org o XFree86),
habilite también, <c>"[*] X support (normal user MODIFY_PERM access to
ST_ioports)"</c>. Por favor, lea también <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/hardenedxorg.xml">Usando
Xorg en Gentoo Hardened</uri>
</note>

<p>
Ahora configuraremos PaX que es un complemento del núcleo RSBAC. Se
recomienda que habilite las siguientes opciones en la sección
"Security options ---> PaX":
</p>

<pre caption="Configurar las opciones PaX del núcleo">
[*] Enable various PaX features
PaX Control  --->
    [*] Support soft mode <comment>(Deshabilite esta opción en un
núcleo en producción)</comment>
    [ ] Use legacy ELF header marking
    [ ] Use ELF program header marking
        Use ELF program header marking MAC system integration (direct)  --->
        (X) hook

Non-executable pages  --->
    [*] Enforce non-executable pages (NEW)
    [*]   Paging based non-executable pages
<comment>(Normalmente querrá el método PAGEEXEC en x86 en versiones recientes de
PaX, vuelva a SEGMEXEC si tiene problemas)</comment>
    [*]   Segmentation based non-executable pages (NEW)
    [*] Restrict mprotect()
    [ ]   Disallow ELF text relocations <comment>(Por ahora, esta opción da
problemas con muchas aplicaciones)</comment>

Address Space Layout Randomization  --->
    [*] Address Space Layout Randomization
    [*]   Randomize user stack base
    [*]   Randomize mmap() base
</pre>

<note>
Visite el sitio de <uri link="http://pax.grsecurity.net">PaX</uri>
para más información.
</note>

<note>
Debe usar las herramientas de administración de RSBAC para manejar PaX
en lugar de chpax o paxctl en su núcleo RSBAC. Con estas herramientas
podrá cambiar los objetos PaX y configurar las banderas PaX.
</note>

<pre caption="Manejar las banderas PaX">
# <i>rsbac_fd_menu /ruta/al/objeto</i>
o
# <i>attr_set_file_dir FILE /ruta/al/objeto pax_flags [pmerxs]</i>
</pre>

<p>
Ahora puede compilar e instalar el núcleo cómo lo haría con uno normal
tras configurar el resto de opciones.
</p>

<impo>
Se aconseja encarecidamente compilar un segundo kernel sin las
opciones softmode y AUTH para usarlo en un ambiente en
producción. Sólo haga esto cuando haya terminado de probar y
configurar las políticas, ya que elimina la posibilidad de desactivar
el sistema de control de acceso.
</impo>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalación de las utilidades de administración de RSBAC
</title>
<section>
<body>

<p>
Se necesitan algunas utilidades de espacio de usuario para administrar
su Gentoo RSBAC. Éstas se incluyen en el paquete rsbac-admin y es
necesario instalarlas.
</p>

<pre caption="Insatalar las utilidades de administración de RSBAC">
# <i>emerge rsbac-admin</i>
</pre>

<p>
Una vez instaladas, el paquete habrá creado una nueva cuenta de
usuario en su sistema (secoff, con uid 400). Él será el administrador
de seguridad durante el primer arranque. Éste es el único usuario que
puede cambiar la configuración de RSBAC. Normalmente se le llama
Oficial de Seguridad.
</p>

<impo>
Por favor, cree una contraseña <e>segura</e> para el usuario secoff.
</impo>

<pre caption="Crear contraseña para el Oficial de Seguridad">
# <i>passwd secoff</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Primer arranque</title>
<section>
<body>

<p>
Durante el primer arranque no se puede entrar en el sistema ya que el
módulo AUTH <e>restringe</e> los privilegios de los programas. Para
solventar este problema arranque, por favor, en softmode usando el
siguiente parámetro del núcleo (en su configuración de lilo o grub):
</p>

<pre caption="Softmode kernel parameter">
<i>rsbac_softmode</i>
</pre>

<p>
La aplicación login controla la entrada de usuarios al
sistema. Necesita derechos para usar setuid, y ahora se los daremos:
</p>

<p>
Entre como Oficial de Seguridad (secoff) y permita las entradas al
sistema usando la siguiente orden:
</p>

<pre caption="Permitir la entrada a los usuarios">
# <i>rsbac_fd_menu /bin/login</i>
o
# <i>attr_set_fd AUTH FILE auth_may_setuid 1 /bin/login</i>
</pre>

<p>
Como alternativa, si no está habilitado softmode, puede usar el
siguiente parámetro del kernel para permitir la entrada al sistema
durante el arranque:
</p>

<pre caption="Permitir la entrada de usuarios con un parámetro del
kernel">
<i>rsbac_auth_enable_login</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>El módulo AUTH y su modo de aprendizaje</title>
<section>
<title>Crear una política para OpenSSH</title>
<body>

<p>
Como no hay ninguna política configurada todavía (excepto las
generadas durante el primer arranque), el módulo AUTH no permite los
cambios de uid.
</p>

<p>
Gracias al inteligente modo de aprendizaje hay una manera sencilla de
paliar este nuevo problema: el módulo AUTH puede automágicamente
generar la política necesaria vigilando los servicios durante el
arranque y anotando los uids a los que intentan cambiar. Por ejemplo,
para enseñar al módulo AUTH sobre los uids que necesita sshd (el
demonio OpenSSH), haga lo siguiente:
</p>

<impo>
Asegúrese de que el demonio sshd o el que usted quiera que use el modo
de aprendizaje no se está ejecutando antes de habilitar el modo de
aprendizaje.
</impo>

<pre caption="Crear una política para sshd usando el modo de aprendizaje">
<comment>Habilite el modo de aprendizaje para sshd</comment>
# <i>attr_set_file_dir AUTH FILE `which sshd` auth_learn 1</i>

<comment>Arranque el servicio</comment>
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>

<comment>Deshabilite el modo de aprendizaje</comment>
# <i>attr_set_file_dir AUTH FILE `which sshd` auth_learn 0</i>
</pre>

<note>
Debe entrar en el sistema antes de deshabilitar el modo de aprendizaje
ya que sshd intentará cambiar su uid cuando entre el usuario.
</note>

<p>
Ahora sshd ya funciona otra vez como se esperaba, <e>felicidades</e>,
acaba de crear su primera política :) Se puede usar el mismo
procedimiento con los demás demonios que necesite.
</p>

<note>
Como alternativa a habilitar el modo de aprendizaje para cada demonio
o aplicación que vaya a necesitar, también puede habilitar el modo de
aprendizaje global (que aprende de cualquier cosa que se ejecute
globalmente, como su nombre indica).
</note>

<p>
Puede habilitar el modo de aprendizaje global mediante este parámetro del
kernel durante el arranque:
</p>

<pre caption="Habilitar el modo de aprendizaje global">
<i>rsbac_auth_learn</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información adicional</title>
<section>
<body>

<p>
También se recomienda encarecidamente que se suscriba a la <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">lista de correo de
gentoo-hardened</uri>. Es una lista con poco tráfico y los anuncios
RSBAC para Gentoo se hacen aquí. También le recomendamos suscribirse a
la <uri link="http://rsbac.org/mailman/listinfo/rsbac/">lista de
correo de RSBAC</uri>.  Por favor, consulte también la <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/hardenedfaq.xml">FAQ de
hardened</uri> ya que sus preguntas pueden haber sido resueltas en
este documento.
</p>

<table>
<tr>
  <ti>Enlaces:</ti>
  <ti><uri link="http://www.rsbac.org">Sitio oficial de RSBAC</uri></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Canales de IRC:</ti> <ti><uri
link="irc://irc.freenode.org/gentoo-hardened">#gentoo-hardened</uri></ti>
  <ti><uri link="irc://irc.freenode.org/rsbac">#rsbac</uri></ti>
</tr>
</table>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
