<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/hardened/rsbac/transition.xml,v 1.2 2012/04/26 20:42:41 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="es">

<title>Control de Acceso Basado en Conjuntos de Reglas (RSBAC) para Linux - Transición desde rsbac-sources a hardened-sources</title>

<author title="Autor">
  <mail link="kang@gentoo.org">Guillaume Destuynder</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Este documento le ayudará a pasar desde rsbac-sources a hardened-sources
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.0</version>
<date>2006-02-15</date>

<chapter>
<title>RSBAC</title>
<section>
<title>¿Por qué?</title>
<body>

<note>
Actualmente sólo los núcleos 2.4 se ven afectados
</note>

<p>
Todos los parches de hardened patches están presente actualmente en
el núcleo hardened-sources. SELinux y las soluciones MAC GrSecurity
también se pueden encontrar en él.
El núcleo actual RSBAC kernel es simplemente una copia del núcleo
hardened-sources con los parches RSBAC añadidos y los parches
GrSecurity deshabilitados.
</p>

<p>
Cuando los usuarios buscan un núcleo para instalar, instalarán el ya
mencionado. En la mayoría de las ocasiones, los usuarios asumen que
el núcleo RSBAC simplemente no aparece porque no está dentro del
"núcleo hardened".
</p>

<p>
Finalmente, ¿Por qué tener dos versiones muy parecidas del núcleo
cuando sólo podemos instalar una?
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>¿Cómo?</title>
<body>

<p>
La transición es muy simple. Debe hacer emerge de núcleo hardened-sources
en lugar del rsbac-sources. Asegúrese de añadir el ajuste use local rsbac
de forma que los parches RSBAC sean aplicados.
</p>

<impo>
Asegúrese de que está usando un núcleo 2.4. Los núcleos 2.6 todavía no han
sido migrados.
</impo>

<pre caption="Añádiendo el ajuste use local rsbac">
# <i>echo "sys-kernel/hardened-sources rsbac" >> /etc/portage/packages.use</i>
# <i>emerge hardened-sources</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
