<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- Rev: 1.63 -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/vi/alsa-guide.xml" lang="vi">
<title>Cẩm nang ALSA cho Gentoo Linux</title>

<author title="Author">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyễn Thái Ngọc Duy</mail>
</author>

<abstract>
Tài liệu này giúp cài đặt ALSA trên Gentoo Linux.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.10</version>
<date>2005-09-10</date>

<chapter>
<title>Giới thiệu</title>
<section>
<title>ALSA là gì?</title>
<body>

<p>
ALSA, viết tắt của <e>Advanced Linux Sound Architecture</e>, cung cấp
hệ thống âm thanh và MIDI (<e>Musical Instrument Digital
Interface</e>) cho Linux. ALSA là hệ âm thanh mặc định cho kernel 2.6,
thay thế OSS (<e>Open Sound System</e>), được dùng trong kernel 2.4.
</p>

<p>
Những tính năng chính của ALSA là hỗ trợ hiệu quả cho mọi loại giao
tiếp âm thanh, từ sound card bình thường cho đến các thiết bị âm thanh
chuyên dụng, các driver được module hoá cao, SMP và an toàn về thread,
tương thích ngược với OOS và thư viện user-space <c>alsa-lib</c> để dễ
dàng phát triển ứng dụng.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ALSA trên Gentoo</title>
<body>

<p>
Thế mạnh chính của Gentoo là cho phép người dùng điều khiển tối đa
cách cấu hình/cài đặt hệ thống. ALSA trên Gentoo tuân theo nguyên tắc
này. Có hai cách để cấu hình ALSA trên hệ thống. Chúng ta sẽ xem xét
chi tiết trong chương sau.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cài đặt ALSA</title>
<section>
<title>Tùy chọn</title>
<body>

<warn>
Những cách sau hoàn toàn khác biệt và loại trừ nhau. Bạn không thể cài
ALSA nằm trong kernel và dùng <c>media-sound/alsa-driver</c>. Nó
<e>sẽ</e> thất bại.
</warn>

<p>
Hai tùy chọn là:
</p>

<ol>
  <li>
  Dùng ALSA cung cấp bởi kernel. Đây là cách ưa thích/khuyên dùng.
  </li>
  <li>
  Dùng gói <c>media-sound/alsa-driver</c> của Gentoo.
  </li>
</ol>

<p>
Chúng ta sẽ xem xét cả hai cách trước khi quyết định.
</p>

<p>
Nếu bạn dùng ALSA cung cấp bởi kernel, sau đây là những ưu điểm và
khuyết điểm:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel ALSA</th>
  <th>Ưu và khuyết điểm</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Ổn định vì driver được tích hợp vào kernel.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Giải pháp trọn gói, không cần emerge lặp lại.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Có thể cũ hơn <c>alsa-driver</c>.</ti>
</tr>
</table>

<p>
Và nếu bạn dùng alsa-driver,
</p>

<table>
<tr>
  <th>alsa-driver</th>
  <th>Ưu và khuyết điểm</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Các driver mới nhất từ Dự án ALSA.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Mỗi khi biên dịch lại kernel, cần emerge lại <c>alsa-driver</c>.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Cần tắt vài tùy chọn cấu hình kernel mới hoạt động đúng.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Vậy...</title>
<body>

<p>
Khác biệt chính giữa <c>alsa-driver</c> và ALSA đi kèm với kernel là
<c>alsa-driver</c> thường mới hơn. Vì không có nhiều thay đổi đáng kể,
bạn được khuyên dùng ALSA của kernel để dễ dùng. Trước khi báo lỗi
liên quan đến âm thanh cho <uri
link="https://bugs.gentoo.org">Gentoo Bugzilla</uri>, vui lòng thử tạo
lỗi với <c>alsa-driver</c> và báo lỗi cho dù kết quả ra sao.
</p>

</body>
</section>
<section id="lspci">
<title>Trước khi thực hiện</title>
<body>

<p>
Cho dù chọn cách nào, bạn cần biết driver cho sound card của mình.
Trong hầu hết trường hợp, sound card (onboard hoặc khác) là card PCI
và <c>lspci</c> sẽ giúp bạn tìm ra thông tin cần thiết. Vui lòng
<c>emerge sys-apps/pciutils</c> để có <c>lspci</c>, nếu bạn chưa cài
đặt. Trong trường hợp bạn dùng sound card USB, <c>lsusb</c> trong
<c>sys-apps/usbutils</c> <e>có lẽ</e> có thể giúp. Với card ISA, hãy
thử dùng <c>sys-apps/isapnptools</c>. Ngoài ra những trang sau <e>có
lẽ</e> có thể giúp người dùng card ISA.
</p>

<ul>
  <li>
  <uri link="http://www.roestock.demon.co.uk/isapnptools/">The ISAPNPTOOLS
  Page</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www2.linuxjournal.com/article/3269">LinuxJournal PnP
  Article</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/Sound-HOWTO/x320.html">TLDP Sound
  HowTo</uri>
  </li>
</ul>

<note>
Để dễ dùng/giải thích, chúng tôi ngầm định bạn có card PCI trong phần
còn lại của tài liệu này.
</note>

<p>
Giờ hãy tìm hiểu chi tiết về sound card.
</p>

<pre caption="Chi tiết Soundcard">
# <i>lspci -v | grep -i audio</i>
0000:00:0a.0 Multimedia audio controller: Creative Labs SB Live! EMU10k1 (rev 06)
</pre>

<p>
Chúng ta biết rằng sound card trên máy là Sound Blaster Live! và nhà
sản xuất là Creative Labs. Hãy xem trang <uri
link="http://www.alsa-project.org/alsa-doc/"> ALSA Soundcard
Matrix</uri> và chọn Creative Lbas từ menu sổ xuống. Bạn sẽ có ma trận
Creative Labs, nơi bạn tìm thấy SB Live! dùng module <c>emu10k1</c>.
Đây là thông tin bạn cần. Nếu bạn muốn biết chi tiết hơn, hãy nhấn vào
liên kết kế tiếp "Details" và nó sẽ đưa bạn đến trang của
<c>emu10k1</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernel">
<title>Dùng ALSA của Kernel</title>
<body>

<p>
Nếu bạn là người thích đơn giản như tôi, đây là cách dành cho bạn.
</p>

<note>
Từ phiên bản 2005.0, Gentoo Linux dùng kernel mặc định là 2.6. Trừ khi
bạn có lý do để dùng 2.4, <c>gentoo-sources</c> sẽ là kernel 2.6
trên <e>hầu hết</e> kiến trúc. Hãy kiểm tra xem kernel của bạn có phải
2.6 hay không. Cách này sẽ <e>không</e> hoạt động trên kernel 2.4.
</note>

<p>
Giờ hãy cấu hình kernel để bật ALSA.
</p>

<impo>
Người dùng <c>genkernel</c> nên chạy <c>genkernel --menuconfig all</c> và
làm theo chỉ dẫn trong <uri link="#doc_chap2_pre3">Tùy chọn kernel cho ALSA</uri>.
</impo>

<pre caption="Cấu hình kernel">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<note>
Ví dụ trên giả định rằng <path>/usr/src/linux</path> là symlink trỏ
đến mã nguồn kernel cần dùng. Vui lòng điều chỉnh lại nếu chưa đúng
trước khi thực hiện.
</note>

<p>
Giờ chúng ta sẽ xem vài tùy chọn cần bật trong kernel 2.6 để bảo đảm
có hỗ trợ ALSA cho sound card của bạn.
</p>

<p>
Vui lòng chú ý rằng để dễ dàng, mọi ví dụ hiển thị ALSA dạng module.
Bạn nên làm theo và sau đó dùng <c>alsaconf</c> để cấu hình card. Vui
lòng <e>không</e> bỏ qua phần <uri link="#alsa-config">Cấu hình</uri>
trong tài liệu này. Nếu bạn vẫn thích biên dịch thẳng vào kernel, bạn
phải đảm bảo cấu hình đúng.
</p>

<pre caption="Tùy chọn kernel cho ALSA">
Device Drivers  ---&gt;
   Sound  ---&gt;

<comment>(Cần bật)</comment>
&lt;M&gt; Sound card support

<comment>(Cần tắt OSS)</comment>
Open Sound System   ---&gt;
   &lt; &gt; Open Sound System (DEPRECATED)

<comment>(Lùi lại và vào ALSA)</comment>
Advanced Linux Sound Architecture  ---&gt;
   &lt;M&gt; Advanced Linux Sound Architecture
   <comment>(Chọn nếu bạn muốn MIDI sequencing và routing)</comment>
   &lt;M&gt; Sequencer support
   <comment>(Hỗ trợ /dev/mixer* và /dev/dsp* kiểu cũ. Nên chọn.)</comment>
   &lt;M&gt; OSS Mixer API
   &lt;M&gt; OSS PCM (digital audio) API

<comment>(Giờ bạn phải chọn thiết bị cần hỗ trợ. Thông thường bạn sẽ
có một loại thiết bị, không nhiều hơn. Nếu bạn có nhiều card sound,
hãy bật tất cả ở đây.)</comment>

<comment>(Chủ yếu dành cho phát triển và kiểm tra, không cần cho người
dùng bịnh thường trừ khi bạn biết mình đang làm gì.)</comment>
Generic devices  ---&gt;

<comment>(Với sound card ISA)</comment>
ISA devices   ---&gt;
<comment>(NẾU bạn có Gravis, bạn cần chọn tùy chọn này)</comment>
   &lt;M&gt; Gravis UltraSound Extreme

<comment>(Chuyển lên một cấp và quay về PCI devices. Hầu hết card là
loại PCI)</comment>
PCI devices   ---&gt;
   <comment>(Chúng ta sẽ chọn emu10k1 làm driver cho card của bạn)</comment>
   &lt;M&gt; Emu10k1 (SB Live!, Audigy, E-mu APS)
   <comment>(Hoặc card Intel)</comment>
   &lt;M&gt; Intel/SiS/nVidia/AMD/ALi AC97 Controller
   <comment>(Hoặc nếu dùng VIA Card)</comment>
   &lt;M&gt; VIA 82C686A/B, 8233/8235 AC97 Controller

<comment>(Chuyển về một cấp và chọn USB sound card)</comment>
USB Devices   ---&gt;
</pre>

<p>
Giờ bạn đã đặt tùy chọn xong, bạn có thể biên dịch (lại) kernel với hỗ
trợ ALSA cho card của bạn và nó sẽ hoạt động sau khi khởi động. Đừng
quên cập nhật cấu hình GRUB để dùng kernel mới.
Bạn cần cài đặt <uri link="#alsa-utilities">Tiện ích ALSA</uri> và xem
xem mọi thứ có ổn không.
</p>

</body>
</section>
<section id="alsa-driver">
<title>Dùng gói ALSA Driver</title>
<body>

<p>
Bạn đã quyết định dùng cách <c>alsa-driver</c>. Hãy bắt đầu. Có vài
điều nhỏ cần làm để bảo đảm chỉ có driver cho sound card của bạn được
biên dịch. Mặc dù không thật sự cần thiết, nó sẽ giảm số driver không
cần thiết được biên dịch.
</p>

<p>
Nếu bạn không có ý kiến gì về loại driver sound card bạn cần, vui lòng
xem phần  <uri link="#lspci">lspci</uri>. Khi đã biết tên driver (ví
dụ <c>emu10k1</c>), hãy sửa <path>/etc/make.conf</path> và thêm biến
<c>ALSA_CARDS</c>.
</p>

<pre caption="Thêm ALSA_CARDS vào make.conf">
<comment>(Với một sound card)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1"
<comment>(Với nhiều sound card, cách nhau bằng khoảng trắng)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1 via82xx"
</pre>

<p>
Nếu bạn biên dịch kernel và muốn dùng <c>alsa-driver</c>, nhớ đảm bảo
thực hiện những việc sau, nếu không nhiều khả năng <c>alsa-driver</c>
sẽ không hoạt động. Đoạn mã kế tiếp giúp bạn thực hiện kiểm tra.
</p>

<note>
Người dùng <c>genkernel</c> có thể thực hiện với <uri
link="#doc_chap2_pre6">Cài đặt alsa-driver</uri> trong cấu hình của họ
để đồng bộ với mặc định.
</note>

<ol>
  <li>
  <c>CONFIG_SOUND</c> được đặt. (Hỗ trợ âm thanh cơ bản)
  </li>
  <li>
  <c>CONFIG_SOUND_PRIME</c> không được đặt. (Tắt hỗ trợ OSS bên trong)
  </li>
  <li>
  <c>CONFIG_SND</c> không được đặt. (Tắt hỗ trợ ALSA bên trong)
  </li>
  <li>
  <path>/usr/src/linux</path> trỏ đến kernel bạn muốn dùng.
  </li>
</ol>

<pre caption="Kiểm tra .config">
<comment>(Giả định symlink linux trỏ đến đúng kernel)</comment>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>grep SOUND .config</i>
<comment>(1. là đúng)</comment>
CONFIG_SOUND=y
<comment>(2. là đúng)</comment>
CONFIG_SOUND_PRIME is not set
# <i>grep SND .config</i>
<comment>(và 3. là đúng)</comment>
CONFIG_SND is not set
</pre>

<p>
Giờ những điều bạn cần là gõ từ ma thuật... và không, nó không phải
thần chú.
</p>

<pre caption="Cài đặt alsa-driver">
# <i>emerge alsa-driver</i>
</pre>

<impo>
Nhớ là bạn phải chạy  <c>emerge alsa-driver</c> sau mỗi lần biên dịch
lại kernel, vì những driver cũ sẽ bị xoá.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cấu hình/Kiểm tra ALSA</title>
<section id="alsa-utilities">
<title>Tiện ích ALSA</title>
<body>

<p>
<c>alsa-utils</c> là một phần không thể thiếu của ALSA vì nó chứa
nhiều chương trình quan trọng, trong đó có ALSA Initscript. Vậy chúng
tôi đề nghị bạn cài đặt <c>alsa-utils</c>
</p>

<pre caption="Cài đặt alsa-utils">
# <i>emerge alsa-utils</i>
</pre>

<note>
Nếu bạn kích hoạt ALSA trong <uri link="#kernel">kernel</uri>
<e>và</e> không biên dịch ALSA dạng module, vui lòng làm theo phần
<uri link="#initscript">ALSA Initscript</uri>. Phần còn lại là cấu
hình ALSA. Điều này rất dễ vì đã có <c>alsaconf</c> trong gói
<c>alsa-utils</c>.
</note>

</body>
</section>
<section id="alsa-config">
<title>Cấu hình</title>
<body>

<note>
Vui lòng tắt bất cứ chương trình nào <e>có thể</e> truy cập sound card
khi chạy <c>alsaconf</c>.
</note>

<p>
Cách dễ nhất để cấu hình sound card là chạy <c>alsaconf</c>. Chỉ cần
gõ <c>alsaconf</c> bằng root trong shell.
</p>

<pre caption="Chạy alsaconf">
# <i>alsaconf</i>
</pre>

<p>
Bạn sẽ thấy một menu hướng dẫn xinh xắn hiện ra giúp tự động dò tìm
thiết bị và tìm xem sound card của bạn là gì. Bạn sẽ được yêu cầu chọn
sound card từ danh sách. Khi đã xong, nó sẽ hỏi xin bạn quyền tự động
thay đổi trong <path>/etc/modules.d/alsa</path>. Nó sẽ điều chỉnh
thiết lập âm lượng tối ưu. Sau đó chạy <c>modules-update</c> và chạy
<path>/etc/init.d/alsasound</path>. Khi đã thoát <c>alsaconf</c>, bạn
có thể thiết lập init script của ALSA.
</p>

</body>
</section>
<section id="initscript">
<title>ALSA Initscript</title>
<body>

<p>
Chúng ta gần hoàn tất. Cho dù cài đặt ALSA theo cách nào, bạn sẽ cần
nạp vài module hoặc khởi động ALSA và phục hồi các thiết lập âm lương
khi hệ thống khởi động. ALSA Initscript sẽ xử lý tất cả những việc
này và tên nó là <c>alsasound</c>. Hãy thêm nó vào runlevel boot.
</p>

<pre caption="Thêm ALSA runlevel boot">
# <i>rc-update add alsasound boot</i>
 * alsasound added to runlevel boot
 * rc-update complete.
</pre>

<p>
Tiếp theo hãy kiểm tra tập tin <path>/etc/conf.d/alsasound</path>  và
đảm bảo rằng biến SAVE_ON_STOP là yes. Nó sẽ lưu lại thiết lập âm
thanh khi bạn tắt hệ thống.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nhóm Audio</title>
<body>

<p>
Trước khi thử nghiệm, có một điều <e>quan trọng</e> cần làm. Nguyên
tắc số một trong các hệ điều hành *nix: Không dùng root trừ khi cần.
Nguyên tắc này cũng được áp dụng ở đây. Làm sao? Hầu hết thời gian bạn
đăng nhập bằng user thường và muốn nghe nhạc, truy cập sound card. Khi
làm như vậy, bạn cần ở trong nhóm "audio". Vậy lúc này ta sẽ thểm
những user đó vào nhóm audio để những user đó không gặp vấn đề khi
truy cập sound card. Chúng ta sẽ dùng <c>gpasswd</c> và bạn cần vào
root để làm.
</p>

<pre caption="Thêm user vào nhóm audio">
<comment>(Thay &lt;username&gt; bằng tên user cần thêm)</comment>
# <i>gpasswd -a &lt;username&gt; audio </i>
Adding user &lt;username&gt; to group audio
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Kiểm tra âm lượng!</title>
<body>

<p>
Chúng ta đã hoàn tất các bước cần thiết, vậy hãy chạy ALSA. Nếu bạn đã
chạy <c>alsaconf</c>, bạn có thể bỏ qua bước này, vì <c>alsaconf</c>
đã làm dùm bạn.
</p>

<pre caption="Khỏi động dịchvụ">
<comment>(ALSA dạng module)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 * Loading: snd-card-0 ...        [ ok ]
 * Loading: snd-pcm-oss ...       [ ok ]
 * Loading: snd-seq ...           [ ok ]
 * Loading: snd-emu10k1-synth ... [ ok ]
 * Loading: snd-seq-midi ...      [ ok ]
 * Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
<comment>(ALSA trong kernel)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 * Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
</pre>

<p>
Giờ điều cần làm đã xong, chúng ta cần kiểm tra âm lượng vì trong một
số trường hợp, âm lượng bị đặt về không (mute). Chúng ta dùng
<c>alsamixer</c> để kiểm tra.
</p>

<pre caption="Chạy alsamixer">
<comment>(Mở chương trình console. Chỉ những thiết lập cần thiết được hiển thị)</comment>
# <i>alsamixer</i>
</pre>

<impo>
Nếu bạn chạy <c>alsamixer</c> và gặp lỗi như <e>alsamixer: function
snd_ctl_open failed for default: No such file or directory</e> thì
thông thường là do udev thiết lập thiết bị sai. Hãy chạy <c>killall
udevd; udevstart</c> để nạp lại <path>/dev</path> và chạy lại
<c>alsamixer</c>. Nó sẽ giải quyết vấn đề.
</impo>

<p>
Đây là những gì bạn <e>có thể</e> nhìn thấy khi lần đầu chạy ALSA
Mixer. Chú ý kênh Master và PCM, cả hai có chữ MM bên dưới, nghĩa là
mute. Nếu bạn thử phát âm lúc này, bạn sẽ không thể nghe gì.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixermuted.png" short="AlsaMixer
Muted" caption="Cửa sổ chính Alsa Mixer, Bị Mute"/>

<p>
Bây giờ chúng ta sẽ bỏ mute, đặt âm lượng cho vừa đủ.
</p>

<warn>
Cả Master <e>và</e> PCM cần bỏ mute và đặt âm lượng ở mức nghe được
nếu bạn muốn nghe thấy gì đó.
</warn>

<ul>
  <li>
  Để di chuyển giữa các kênh, dùng phím trái và phải. (&lt;- &amp; -&gt;)
  </li>
  <li>
  Để bật tắt mute, chuyển sang kênh cần chỉnh, vd Master, và nhấn phím
  <c>m</c> trên bàn phím.
  </li>
  <li>
  Để tăng giảm âm lượng, dùng phím lên xuống.
  </li>
</ul>

<note>
Cẩn thận khi thiết lập Bass và Trebe. 50 là đủ cho cả hai. Giá trị
Bass quá cao có thể gây <e>chói tai</e> trên những loa không thể xử lý
nổi.
</note>

<p>
Sau khi hoàn tất, ALSA Mixer của bạn trông giống như sau. Để ý 00 thay
vì MM và âm lượng tối ưu.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixerunmuted.png" short="AlsaMixer Hết
mute" caption="Alsa Mixer sẵn sàng phục vụ"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Kiểm tra tiếng!</title>
<body>

<p>
Cách dễ giận để kiểm tra soundcard là nghe thử tiếng ồn trong loa. Dĩ
nhiên nó không vui, nhưng nó chạy có nghĩa là card được cấu hình đúng
và đã hoạt động.
</p>

<pre caption="Phát tiếng ồn">
# <i>cat /dev/urandom > /dev/dsp</i>
</pre>

<note>
<path>/dev/dsp</path> là symlink đến <path>/dev/sound/dsp</path> và
được tạo tự động. Thử dùng <path>/dev/sound/dsp</path> thay vì
<path>/dev/dsp</path> nếu bạn gặp thông báo "No such file or
directory".
</note>

<p>
Bạn sẽ nghe tiếng ồn. Nhấn <c>Ctrl + C</c> để ngừng lại. Nếu bạn không
nghe gì cả, nên quay lại kiểm tra các bước trước và sửa lại.
</p>

<p>
Cuối cùng, âm nhạc. Nếu mọi thứ chạy, bạn có thể nghe nhạc. Cách dễ
nhất là dùng công cụ dòng lệnh như  <c>media-sound/madplay</c>. Bạn
cũng có thể dùng những chương trình nổi tiếng hơn như <c>mpg123</c>
hoặc <c>xmms</c>. Nếu bạn thích ogg, bạn có thể dùng <c>ogg123</c> nằm
trong gói <c>media-sound/vorbis-tools</c>. Dùng bất kỳ trình chơi nhạc
nào bạn thích. Dĩ nhiên phải <c>emerge</c> nếu cần.
</p>

<pre caption="Cài đặt phần mềm">
<comment>(Cài đặt ứng dụng bạn thích)</comment>
# <i>emerge madplay mpg123 xmms</i>
<comment>(Để chơi tập tin .ogg)</comment>
# <i>emerge vorbis-tools</i>
</pre>

<p>
Và sau đó thưởng thức vài đoạn nhạc...
</p>

<pre caption="Chơi nhạc">
# <i>madplay -v /mnt/shyam/Music/Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.mp3</i>
MPEG Audio Decoder 0.15.2 (beta) - Copyright (C) 2000-2004 Robert Leslie et al.
          Title: Dread Rock
         Artist: Paul Oakenfold
          Album: Matrix Reloaded
           Year: 2003
          Genre: Soundtrack
                 Soundtrack
 00:04:19 Layer III, 160 kbps, 44100 Hz, joint stereo (MS), no CRC

# <i>ogg123 Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.ogg</i>
Audio Device:   Advanced Linux Sound Architecture (ALSA) output

Playing: Paul Oakenfold - Dread Rock.ogg
Ogg Vorbis stream: 2 channel, 44100 Hz
Genre: Soundtrack
Transcoded: mp3;160
Title: Dread Rock
Artist: Paul Oakenfold
Date: 2003
Album: Matrix Reloaded
Time: 00:11.31 [04:28.75] of 04:40.06  (200.6 kbps)  Output Buffer  96.9%
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>ALSA và USE</title>
<body>

<p>
Bạn có thể thêm USE flag <c>alsa</c> vào <path>/etc/make.conf</path>
để đảm bảo các ứng dụng có hỗ trợ ALSA sẽ được cài đặt với hỗ trợ
ALSA. Vài kiến trúc như x86 và amd64 mặc định bật cờ này.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gặp rắc rối?</title>
<body>

<p>
Nếu vì lý do nào đó bạn không thể nghe, điều đầu tiên cần làm là kiểm
tra thiết lập <uri link="#doc_chap3_pre6">alsamixer</uri>. 80% trường
hợp là do các kênh bị mute hoặc âm lượng quá nhỏ. Ngoài ra cần kiểm
tra sound applet của Window Manager, kiểm tra xem âm lượng có đủ nghe
không.
</p>

<p>
<path>/proc</path> là bạn của bạn. Trong trường hợp này,
<path>/proc/asound</path> là bạn tốt. Chỉ cần nhìn qua để thấy có bao
nhiêu thông tin thể hiện trong đó.
</p>

<pre caption="Đùa vui với /proc/asound">
<comment>(Đầu tiên, nếu /proc/asound/cards hiện tên card của bạn, ALSA đã nhận dạng card đúng.)</comment>
# <i>cat /proc/asound/cards</i>
0 [Live           ]: EMU10K1 - Sound Blaster Live!
                     Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

<comment>(Nếu bạn tắt ALSA như tôi và tự hỏi cái gì đằng sau alsa-driver, lệnh này hiển thị phiên bản ALSA đang chạy)</comment>
# <i>cat /proc/asound/version</i>
Advanced Linux Sound Architecture Driver Version 1.0.8 (Thu Jan 13 09:39:32 2005 UTC).

<comment>(Chi tiết mô phỏng ALSA OSS)</comment>
# <i>cat /proc/asound/oss/sndstat</i>
Sound Driver:3.8.1a-980706 (ALSA v1.0.8 emulation code)
Kernel: Linux airwolf.zion 2.6.11ac1 #2 Wed May 4 00:35:08 IST 2005 i686
Config options: 0

Installed drivers:
Type 10: ALSA emulation

Card config:
Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

Audio devices:
0: EMU10K1 (DUPLEX)

Synth devices: NOT ENABLED IN CONFIG

Midi devices:
0: EMU10K1 MPU-401 (UART)

Timers:
7: system timer

Mixers:
0: SigmaTel STAC9721/23
</pre>

<p>
Một vấn đề người dùng thường gặp là lỗi "Unknown symbol in module".
Bên dưới là một ví dụ.
</p>

<pre caption="Lỗi Unknown Symbol in module">
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 *   Loading: snd-card-0 ...                                              [ ok ]
 *   Loading: snd-pcm-oss ...
WARNING: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg) FATAL: Error inserting
snd_pcm_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-pcm-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-mixer-oss ...
FATAL: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-seq ...                                                 [ ok ]
 *   Loading: snd-emu10k1-synth ...                                       [ ok ]
 *   Loading: snd-seq-midi ...                                            [ ok ]
 * Restoring Mixer Levels ...                                             [ ok ]
</pre>

<p>
Khi xem <c>dmesg</c> như đề nghị, bạn sẽ thấy giống như sau:
</p>

<pre caption="Kết xuất dmesg">
<comment>(Chỉ những phần liên quan được hiển thị)</comment>
# <i>dmesg | less</i>
ACPI: PCI Interrupt 0000:02:06.0[A] -> Link [APC3] -> GSI 18 (level, low) -> IRQ 209
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_ioctl_card
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
</pre>

<p>
Vấn đề trên là do bạn chuyển từ <c>alsa-driver</c> sang
ALSA-trong-kernel vì khi bạn unmerge <c>alsa-driver</c> những tập tin
module được bảo vệ (như cách các tập tin cấu hình được bảo vệ) và vẫn
còn lại. Vì thế khi bạn chuyển sang driver mới, chạy <c>modprobe</c>
sẽ cho bạn một mớ hỗn hợp giữa <c>alsa-driver</c> và các driver trong
kernel, dẫn đến lỗi.
</p>

<p>
Giải pháp khá đơn giản. Chỉ cần bỏ bằng tay thư mục gây ra vấn đề sau
kh chạy <c>alsa-driver</c>. Nhớ loại bỏ đúng phiên bản kernel, không
phải phiên bản đang dùng!
</p>

<pre caption="Loại bỏ các module của alsa-driver">
<comment>(Thay KERNELVER bằng phiên bản kernel của bạn)</comment>
# <i>rm -rf /lib/modules/KERNELVER/alsa-driver</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Những thứ ALSA khác</title>
<section>
<title>Thiết lập hỗ trợ MIDI</title>
<body>

<p>
Nếu sound carcx của bạn là một trong số có bộ tổng hợp MIDI tích hợp
và bạn muốn nghe vài tập tin .mid, bạn phải cài đặt <c>awesfx</c>, một
tập các tiện ích để điều khiển AWE32 driver. Bạn cần cài đặt nó. Nếu
bạn không có bộ tổng hợp âm bằng phần cứng, bạn sẽ dùng bộ tổng hợp âm
ảo. Vui lòng đọc phần <uri link="#vsynth">Bộ tổng hợp âm ảo</uri> để
biết thêm.
</p>

<pre caption="Cài đặt awesfx">
# <i>emerge awesfx</i>
</pre>

<note>
Bạn sẽ cần chép các tập tin SoundFont (SF2) từ CD driver sound carc
của bạn hoặc từ bản cài đặt Windows vào
<path>/usr/share/sounds/sf2/</path>. Ví dụ, tập tin sound font cho
Creative SBLive! là 8MBGMSFX.SF2.
</note>

<p>
Sau khi chép tập tin Soundfont, ta có thể thử chơi tập tin midi như
bên dưới. Bạn cũng có thể thêm lệnh <c>asfxload</c> vào
<path>/etc/conf.d/local.start</path>, để sound font được nạp mỗi khi
khởi động.
</p>

<note>
Đường dẫn <path>/mnt</path> đề cập ở trên sẽ <e>không</e> giống như
trên máy bạn. Chúng chỉ là ví dụ. Vui lòng cẩn thận thay đổi đường dẫn
cho phù hợp.
</note>

<pre caption="Nạp Soundfonts">
<comment>(Trước hết, chép Soundfont)</comment>
# <i>cp /mnt/win2k/Program\ Files/CreativeSBLive2k/SFBank/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i>
<comment>(Hoặc lấy từ SoundBlaster CD của bạn)</comment>
# <i>cp /mnt/cdrom/AUDIO/ENGLISH/SFBANK/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i>
<comment>(Nạp một Soundfont)</comment>
# <i>asfxload /usr/share/sounds/sf2/8MBGMSFX.SF2</i>
</pre>

<p>
Giờ bạn có thể chơi các tập tin midi dùng chương trình như
<c>aplaymidi</c>. Chạy <c>aplaymidi -l</c> để có danh sách các cổng
hiện có, chọn một cổng để chơi tập tin.
</p>

<pre caption="Chơi MIDI">
<comment>(Kiểm tra mở cổng)</comment>
# <i>aplaymidi -l</i>
 Port    Client name                      Port name
 64:0    EMU10K1 MPU-401 (UART)           EMU10K1 MPU-401 (UART)
 65:0    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 0
 65:1    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 1
 65:2    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 2
 65:3    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 3
<comment>(Chọn công và chơi tập tin mid)</comment>
# <i> aplaymidi --port=65:0 /mnt/shyam/music/midi/mi2.mid</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="vsynth">
<title>Tổng hợp âm ảo</title>
<body>

<p>
Nếu sound carc của bạn không có bộ tổng hợp phần cứng, bạn có thể dùng
bộ tổng hợp âm ảo như <c>timidity++</c>. Cài đặt rất dễ dàng.
</p>

<pre caption="Cài đặt timidity++">
# <i>emerge timidity++</i>
</pre>

<p>
Để timidity phát âm, cần có sound font. Nếu bạn không có, hãy cài đặt
<c>timidity-eawpatches</c>  hoặc <c>timidity-shompatches</c>. Bạn có
thể cài nhiều cấu hình sound font, và bạn có thể đặt sound font của
riêng bạn trong <path>/usr/share/timidity/</path>. Để chuyển cấu hình
timidity, bạn nên dùng công cụ <c>timidity-update</c> trong gói
timidity++.
</p>

<pre caption="Cài đặt sound font">
# <i>emerge timidity-eawpatches</i>
# <i>timidity-update -g -s eawpatches</i>

<comment>(hoặc)</comment>

# <i>emerge timidity-shompatches</i>
# <i>timidity-update -g -s shompatches</i>
</pre>

<p>
Đừng quên thêm <c>timidity</c> vào runlevel default.
</p>

<pre caption="Thêm timidity vào runlevel default">
# <i>rc-update add timidity default</i>
# <i>/etc/init.d/timidity start</i>
</pre>

<p>
Giờ bạn có thể thử <uri link="#doc_chap4_pre3">chơi MIDI</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Công cụ và Firmware</title>
<body>

<p>
Vài sound card có thể được lợi từ một số công cụ trong gói
<c>alsa-tools</c> và <c>alsa-firmware</c>. Nếu bạn cần
<c>alsa-tools</c>, nhớ đặt biến ALSA_TOOLS trong
<path>/etc/make.conf</path> để xác định những công cụ cần dùng. Ví dụ:
</p>

<pre caption="Chọn công cụ ALSA trong /etc/make.conf">
ALSA_TOOLS="as10k1 ac3dec"
</pre>

<p>
Nếu biến ALSA_TOOLS không có, mọi công cụ sẽ được tạo. Giờ hãy cài đặt
gói <c>alsa-tools</c> (và/hoặc <c>alsa-firmware</c>):
</p>

<pre caption="Cài đặt công cụ ALSA">
# <i>emerge alsa-tools</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Xin gửi lời cảm ơn đến bạn...</title>
<body>

<p>
Những người đã đóng góp vào phiên bản trước đây của tài liệu này:
Vincent Verleye, Grant Goodyear, Arcady Genkin, Jeremy Huddleston,
John P. Davis, Sven Vermeulen, Benny Chuang, Tiemo Kieft và Erwin.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tham khảo</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="http://www.alsa-project.org/">The ALSA Project</uri></li>
  <li><uri link="http://linux-sound.org">Linux Sound/MIDI Software</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
