<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- Rev: 1.60 -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/vi/altinstall.xml" lang="vi">

<title>Hướng dẫn Cài đặt Gentoo Linux theo cách khác</title>

<author title="Contributor">
  <mail link="gerrynjr@gentoo.org">Gerald Normandin Jr.</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="lordviram@rebelpacket.net">Travis Tilley</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="volontir@yahoo.com">Oleg Raisky</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="luminousit@hotmail.com">Alex Garbutt</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="alex@openvs.com">Alexandre Georges</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="vargen@b0d.org">Magnus Backanda</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="davoid@gentoo.org">Faust A. Tanasescu</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="aliz@gentoo.org">Daniel Ahlberg</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Reviewer">
  Ken Nowack <!-- antifa@gentoo.org seems out -->
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyễn Thái Ngọc Duy</mail>
</author>


<abstract>
Tài liệu này nhằm để hướng dẫn các cách cài đặt Gentoo khác nhau, trong
những điều kiện đặc biệt như thiếu CD-ROM hoặc máy tính không thể khởi
động từ CD.
</abstract>

<license/>

<version>0.65</version>
<date>2005-08-07</date>

<chapter>
<title>Giới thiệu tài liệu này</title>
<section>
<body>

<p>
Nếu bạn cách cài đặt chuẩn từ CD không hoạt động (hoặc bạn không
thích), đây là chỗ dành cho bạn. Tài liệu này nhằm để hướng dẫn các
cách cài đặt Gentoo Linux khác nhau. Hoặc nếu bạn thích, đây sẽ là nơi
chứa cách cài đặt kỳ quặc của bạn. Nếu bạn có một cách cài đặt hay,
hoặc bạn vừa tìm ra một cách cài đặt thú vị, đừng ngại viết ra và
gửi đến <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Khởi động CD Cài đặt với Smart BootManager</title>
<section>
<body>

<p>
Hãy tải về Smart BootManager từ
<uri>http://btmgr.sourceforge.net/download.html</uri>. Mã nguồn hoặc
mã chương trình cho Linux và Windows đều có và kèm theo nhiều gói ngôn
ngữ khác nhau. Tuy nhiên, vào lúc này, cách ưa  thích là dùng chương
trình có sẵn, vì không thể biên dịch mã nguồn với các phiên bản NASM
mới.
</p>

<p>
Hoặc biên dịch gói từ mã nguồn hoặc lấy gói dựng sẵn. Có vài tùy chọn
có thể được tận dụng trong quá trình tạo đĩa mềm khởi động như bên
dưới.
</p>

<pre caption="Các tùy chọn Smart BootManager">
sbminst [-t theme] [-d drv] [-b backup_file] [-u backup_file]

   -t theme       select the theme to be used, in which the theme could be:
                    us = English theme       de = German theme
                    hu = Hungarian theme     zh = Chinese theme
                    ru = Russian theme       cz = Czech theme
                    es = Spanish theme       fr = French theme
                    pt = Portuguese theme


   -d drv         set the drive that you want to install Smart BootManager on;
                  for Linux:
                    /dev/fd0 is the first floppy driver,
                    /dev/hda is the first IDE harddisk driver.
                    /dev/sda is the first SCSI harddisk driver.
                  for DOS:
                    0   is the first floppy drive
                    128 is the first hard drive;

   -c             disable CD-ROM booting feature;

   -b backup_file backup the data that will be overwritten for
                  future uninstallation;

   -u backup_file uninstall Smart BootManager, should be used alone;

   -y             do not ask any question or warning.
</pre>

<pre caption="Dùng sbminst để tạo đĩa mềm khởi động">
# <i>sbminst -t us  -d /dev/fd0</i>
</pre>

<note>
Hãy thay thế fd0 bằng tên device của đĩa mềm của bạn nếu nó không
đúng.
</note>

<p>
Giờ chỉ cần đặt đĩa mềm vào ổ bạn muốn khởi động CD Cài đặt, cũng như
đặt CD Cài đặt trong CD-ROM và khởi động máy tính.
</p>

<p>
Bạn sẽ được chào mừng bằng hộp thoại Smart BootManager. Chọn CD-ROM
của bạn và nhấn ENTER để khởi động CD Cài đặt. Sau khi đã khởi động
xong, hãy tiếp tục với các chỉ dẫn cài đặt chuẩn.
</p>

<p>
Thông tin chi tiết hơn về Smart BootManager nằm tại
<uri>http://btmgr.sourceforge.net/</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cài đặt bằng Knoppix</title>
<section>
<body>

<note>
Knoppix chỉ dành cho người dùng x86.
</note>

<!-- this works with knoppix 3.6+ and gentoo 2004.3, 2005.0-->

<p>
Khởi động từ <uri link="http://www.knoppix.org/">Knoppix</uri> CD Cài
đặt
là một cách để có một hệ thống linux hoàn chỉnh trong khi bạn đang
biên dịch Gentoo. Tux Racer sẽ giúp bạn khuây khỏa cho khi chờ, và bạn
có thể dùng OpenOffice để làm việc.
</p>

<warn>
Cần nhớ rằng nếu bạn lưu gì vào thư mục home của Knoppix khi đang cài
đặt, nó sẽ mất khi khởi động lại hệ thống để vào Gentoo. Nhớ luôn luôn
lưu lại các tập tin quan trọng vào đĩa cứng hoặc vào đâu đó trên máy
bạn!
</warn>

<p>
Hãy khởi động từ Knoppix CD. Nếu bạn có Knoppix 3.6-3.8.2, bạn sẽ cần
xác định tùy chọn khởi động <c>knoppix26</c> để nạp kernel 2.6.
Nếu bạn quên bước này, khi bạn <c>chroot</c>, bạn sẽ nhận được thông
báo lỗi rằng kernel quá cũ. Tuy nhiên, nếu bạn có Knoppix 3.9+, bước
này không cần thiết, vì 2.6 là mặc định.
</p>

<p>
Mặc định Knoppix sẽ khởi động KDE Desktop. Hãy mở konsole và <c>su
-</c> để bạn có thể thay đổi mật khẩu. Điều này cho phép bạn đặt mật
khẩu root cho Knoppix. Bạn có thể cấu hình <c>sshd</c> để đăng nhập từ
xa, tùy bạn.
</p>

<pre caption="Tạo /mnt/gentoo mountpoint">
# <i>mkdir /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Vào lúc này, bạn đã có thể theo tài liệu cài đặt chuẩn trong <uri
link="/doc/vi/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=4">phần 4</uri>.
Tuy nhiên, khi bạn được hỏi cài mount proc system, hãy dùng lệnh sau
thay vì lệnh trong tài liệu trên:
</p>

<pre caption="Mount hệ tập tin ảo proc">
# <i>mount -o bind /proc /mnt/gentoo/proc</i>
</pre>

<p>
Ngoài ra cần biết rằng vài FEATURES của Portage sẽ không hoạt động
trong Knoppix. Đặc biệt, cẩn thận với <c>userpriv</c> và
<c>usersandbox</c>. Nếu bạn gặp lỗi, tốt hơn nên tắt vài tính năng của
Portage trong biến FEATURES.
</p>

<!--
  Commenting out due to #78716. If it needs to be restated again, note
  that some will require to bind-mount it, others don't, and that you have
  a 50-50 chance of winning the gold strike.


<p>
You will also need to bind-mount the device tree to resolve permission issues
with various device files.
</p>

< ! - -
  If this doesn't seem to work, #71901 mentions the following command:
    mount -o remount,rw,nosuid /dev/hd* /mnt/hd*
  before all. Looks weird to me, but if this doesn't work, we might want to try
  that.
- - >

<pre caption="Bind-mounting the device tree">
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>
-->

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cài đặt từ Stage 1 không cần kết nối mạng</title>
<section>
<body>

<p>
Trước hết cần tạo CD ISO.
</p>

<p>
Hãy lấy portage snapshot mới nhất từ
<uri>http://distro.ibiblio.org/pub/linux/distributions/gentoo/snapshots/</uri>
(hoặc một <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> yêu
thích của bạn). Hoặc đặt tập tin này vào một phân vùng đã có trên máy
bạn định cài đặt, hoặc ghi nó ra đĩa CD.
</p>

<p>
Hãy làm theo những chỉ dẫn trong Cẩm nang Cài đặt Gentoo đến bước <c>chroot
/mnt/gentoo</c> ở Phần 6. Nếu bạn chỉ có một CD-ROM, nhớ dùng
tùy chọn <c>docache</c> trong khi khởi động để có thể unmount CD Cài
đặt và mount CD portage snapshot của bạn.
</p>

<p>
Mở một console khác (Alt-F2), chúng ta sẽ tiếp tục dùng tài liệu cài
đặt cho đến khi chạy script bootstrap.sh.
</p>

<warn>
Các phiên bản CD Cài đặt cũ yêu cầu bạn thay đổi password bằng lệnh
<c>passwd</c> trước khi có thể đăng nhập.
</warn>

<p>
Hãy quay lại console ban đầu (Alt-F1, không chroot) và mount CD thứ
hai vào <path>/mnt/gentoo/mnt/cdrom2</path>. Chép portage tarball và
cdrom2 và bung nó vào <path>/mnt/gentoo/usr</path>.
</p>

<pre caption="Mount CD snapshot">
# <i>umount /mnt/cdrom</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/mnt/cdrom2</i>
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/gentoo/mnt/cdrom2</i>
# <i>cp /mnt/gentoo/mnt/cdrom2/portage-$date.tar.bz2 /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>cd /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>tar -xvjpf portage-$date.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Quay về console F2. Giờ nếu bạn chạy bootstrap.sh, nó sẽ thất bại vì
không tìm thấy bất cứ tập tin nào cần tải về. Chúng ta sẽ lấy về những
tập tin này và đặt vào /usr/portage/distfiles (trên console F2).
</p>

<p>
Bạn cần danh sách các gói Stage1: glibc, baselayout, texinfo, gettext,
zlib, binutils, gcc, ncurses và các phụ thuộc của nó.
</p>

<note>
Bạn cần các gói có phiên bản trùng với phiên bản trên cây Portage của
bạn.
</note>

<pre caption="Lấy danh sách tập tin cần tải về">
<comment>(Đừng quên số 2 trước &gt;)</comment>
# <i>emerge -fp glibc baselayout texinfo gettext zlib binutils gcc ncurses 2&gt; stage1.list</i>
# <i>mount -t vfat /dev/fd0 /mnt/floppy</i>
# <i>cp /mnt/gentoo/stage1.list /mnt/floppy</i>
# <i>umount /mnt/floppy</i>
</pre>

<p>
Hãy lấy đĩa mềm này cho vào một máy có thể truy cập mạng. Nếu bạn xem
tập tin <path>stage1.list</path>, bạn sẽ thấy nó cung cấp cho bạn một
số URL để tải về. Đáng buồn là nó liệt kê nhiều URL cho cùng một gói,
điều bạn không muốn. Hãy bỏ tất cả trừ URL đầu tiên:
</p>

<pre caption="Lột URL">
<comment>(Script này phụ thuộc vào dạng thức kết quả của emerge, )</comment>
<comment>(có thể thay đổi trong tương lai, vì thế phải chú ý khi dùng!)</comment>
# <i>cut -f 1 -d ' ' stage1.list > stage1.download</i>
</pre>

<p>
Giờ dùng <c>wget</c> để tải về:
</p>

<pre caption="Dùng wget để tải mã nguồn về">
# <i>wget -N -i stage1.download</i>
</pre>

<p>
Sau khi đã có đầy đủ các tập tin, đem chúng qua máy đang cài và chép
vào <path>/mnt/gentoo/usr/portage/distfiles</path>. Bạn sẽ có thể
chạy <c>bootstrap.sh</c>. Lặp lại bước wget này cho stage2 và stage3.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cài đặt Diskless với PXE</title>
<section>
<title>Yêu cầu</title>
<body>

<p>
Bạn cần một card mạng trên diskless client dùng PXE để khởi động, như
card 3com. Bạn còn cần BIOS hỗ trợ khởi động từ PXE.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Thiết lập Server</title>
<body>

<p>
Tạo thư mục: Đầu tiên bạn cần tạo thư mục chứa hệ thống diskless của
bạn. Hãy tạo thư mục <path>/diskless</path> để chứa các thư mục cho
từng diskless client. Phần còn lại của tài liệu này, chúng ta ngầm
định làm việc với client 'eta'.
</p>

<pre caption="Thiết lập thư mục">
# <i>mkdir /diskless</i>
# <i>mkdir /diskless/eta</i>
# <i>mkdir /diskless/eta/boot</i>
</pre>

<p>
Thiết lập DHCP và TFTP: Client sẽ lấy thông tin khởi động bằng DHCP và
tải về các tập tin cần thiết bằng TFTP. Chỉ cần emerge DHCP và cấu
hình nó phù hợp với bạn. Sau đó hãy thêm dòng sau vào
<path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path>.
</p>

<note>
Tài liệu giả định cung cấp IP tĩnh cho client và đường dẫn PXE boot
image, ở đây là pxegrub. Bạn phải thay thế cho đúng địa chỉ MAC của
Ethernet card trên máy client và thư mục chứa các tập tin cho client.
</note>

<p>
Với DHCPd, chạy <c>emerge dhcp</c> (hoặc bất kỳ dhcp server nào khác
mà bạn chọn). Nhớ đảm bảo chọn đúng network interface  trong
<path>/etc/conf.d/dhcp</path>.
</p>

<pre caption="dhcp.conf">
option option-150 code 150 = text ;
ddns-update-style none ;
host eta {
hardware ethernet 00:00:00:00:00:00;
fixed-address <i>ip.add.re.ss</i>;
option option-150 "/eta/boot/grub.lst";
filename "/eta/boot/pxegrub";
}
</pre>

<p>
Với TFTP, emerge <c>app-admin/tftp-hpa</c>. Đặt những dòng sau vào
trong <path>/etc/conf.d/in.tftpd</path>:
</p>

<pre caption="in.tftpd">
INTFTPD_PATH="/diskless"
INTFTPD_USER="nobody"
INTFTPD_OPTS="-u ${INTFTPD_USER} -l -vvvvvv -p -c -s ${INTFTPD_PATH}"
</pre>

<p>
Thiết lập GRUB: Để khởi động PXE, tôi dùng GRUB. Bạn phải tự biên dịch
GRUB để có thể bật hỗ trợ PXE .. nhưng nó cũng khá dễ. Trước hết, lấy
phiên bản mới nhất của grub (<c>emerge -f grub</c> sẽ lấy mã nguồn về
đặt trong <path>/usr/portage/distfiles</path>). Chép tarball đó vào
trong <path>/diskless</path> và sau đó tạo grub hỗ trợ pxe. Một khi đã
tạo xong, chép nó vào thư mục <path>boot</path> của diskless client.
Sau đó sửa tập tin grub.lst của nó lại.
</p>

<pre caption="Cài đặt grub">
# <i>tar zxvf grub-0.92.tar.gz</i>
# <i>cd grub-0.92</i>
# <i>./configure --help</i>
<comment>(Trong phần tùy chọn, bạn sẽ thấy danh sách)</comment>
<comment>(các network interface được hỗ trợ. Hãy chọn driver)</comment>
<comment>(tương thích với card mạng của client. Ở đây chúng tôi)</comment>
<comment>(coi nó là $nic)</comment>
# <i>./configure --enable-diskless --enable-$nic</i>
# <i>make</i>
# <i>cd stage2</i>
# <i>cp pxegrub /diskless/eta/boot/pxegrub</i>
# <i>nano -w /diskless/eta/boot/grub.lst</i>
</pre>

<pre caption="grub.lst">
default 0
timeout 30

title=Diskless Gentoo
root (nd)
kernel /eta/bzImage ip=dhcp root=/dev/nfs nfsroot=<i>ip.add.re.ss</i>:/diskless/eta

<comment>(# Với tùy chọn nfsroot, địa chỉ IP là của server và thư mục là nơi lưu các tập tin của diskless client (trên server).)</comment>
</pre>

<p>
Thiết lập NFS: NFS khá dễ cấu hình. Điều duy nhất bạn cần làm là thêm
các dòng vào tập tin cấu hình <path>/etc/exports</path>:
</p>

<pre caption="/etc/exports">
# <i>nano -w /etc/exports</i>
# /etc/exports: NFS file systems being exported.  See exports(5).
/diskless/eta eta(rw,sync,no_root_squash)
</pre>

<p>
Cập nhật hosts: Một điều quan trọng cần làm là thay đổi
<path>/etc/hosts</path> cho phù hợp.
</p>

<pre caption="/etc/hosts">
127.0.0.1 localhost

192.168.1.10 eta.example.com eta
192.168.1.20 sigma.example.com sigma
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Tạo hệ thống trên server</title>
<body>

<p>
Bạn có thể khởi động lại hệ thống bằng CD Cài đặt, mặc dù bạn có thể
tiếp tục càu đặt mà không cần khởi động lại nếu bạn biết các tiến hành
các chỉ dẫn cài đặt Gentoo từ bản cài đặt đã có. Hãy làm theo những
chỉ dẫn cài đặt chuẩn trong tài liệu <e>nhưng</e> chú ý những khác biệt sau:
Khi mount hệ tập tin, thực hiện như sau (hdaX là phân vùng bạn tạo
trong thư mục  /diskless). Bạn không cần mount bất kỳ phân vùng nào
khác vì mọi tập tin đều nằm trong <path>/diskless/eta</path>.
</p>

<pre caption="Mount hệ tập tin">
#<i> mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Stage tarball và chroot: Ví dụ này dùng stage3 tarball. Mount
<path>/proc</path> vào thư mục diskless của bạn và chroot vào đó để
tiếp tục cài đặt. Sau đó làm theo các chỉ dẫn cài đặt cho đến phần cấu
hình kernel.
</p>

<warn>
Cẩn thận khi bung stage tarball nếu bạn không muốn ghi đè lên bản cài
đặt đã có của mình.
</warn>

<pre caption="Bung stage tarball">
# <i>cd /mnt/gentoo/diskless/eta/</i>
# <i>tar -xvjpf  /mnt/cdrom/gentoo/stage3-*.tar.bz2</i>
# <i>mount -t proc /proc /mnt/gentoo/diskless/eta/proc</i>
# <i>cp /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/diskless/eta/etc/resolv.conf</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo/diskless/eta/ /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Cấu hình kernel: Khi bạn chạy <c>make menuconfig</c> để cấu hình
kernel, đừng quên bật những tùy chọn sau (ngoài những cái được đề cập
trong tài liệu cài đặt).
</p>

<pre caption="Tùy chọn menuconfig">
- Your network card device support
<comment>(Chọn nằm trong kernel, *không phải* module!)</comment>

- Trong phần "Networking options" :

[*] TCP/IP networking
[*] IP: kernel level autoconfiguration
[*] IP: DHCP support
[*] IP: BOOTP support


- Trong phần "File systems --> Network File Systems" :

&lt;*&gt; NFS file system support
[*] Provide NFSv3 client support
[*] Root file system on NFS
</pre>

<p>
Lưu kernel trong <path>/</path> đã chroot (không phải trong <path>/boot</path>)
cho đúng những thiết lập pxegrub ở trên. Kế tiếp là cấu hình
<path>/etc/fstab</path> cho diskless client.
</p>

<pre caption="/etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
/dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom iso9660 noauto,ro 0 0
proc /proc proc defaults 0 0
tmpfs /dev/shm tmpfs nodev,nosuid,noexec 0 0
</pre>

<p>
Bạn còn cần tránh client chạy filesystem check:
</p>

<pre caption="Tránh client chạy filesystem check">
# <i>touch /fastboot</i>
# <i>echo "touch /fastboot" &gt;&gt; /etc/conf.d/local.start</i>
</pre>

<p>
Cài đặt <c>nfs-utils</c> vì client sẽ phụ thuộc nhiều vào nó:
</p>

<pre caption="Cài đặt nfs-utils">
# <i>emerge nfs-utils</i>
</pre>

<p>
Bootloader. Đừng cài đặt bootloader khác vì chúng ta đã dùng pxegrub.
Chỉ cần hoàn tất cài đặt và khởi động lại server. Chạy những dịch vụ
cần cho client: DHCP, TFTPD và NFS.
</p>

<pre caption="Khởi động các dịch vụ">
# <i>/etc/init.d/dhcp start</i>
# <i>/etc/init.d/in.tftpd start</i>
# <i>/etc/init.d/nfs start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Khởi động client</title>
<body>

<p>
Để client có thể khởi động đúng, bạn sẽ cần cấu hình bios và card mạng
để dùng PXE trước khi dùng các cách khởi động khác - như CD-ROM và
đĩa mềm. Để được trợ giúp, hãy tham khảo tài liệu hướng dẫn phần cứng
hoặc website của nhà sản xuất. Card mạng sẽ dùng IP do DHCP cung cấp
và tải về GRUB PXE image bằng TFTP. Sau đó bạn sẽ thấy một màn hình
trắng đen của GRUB, nơi bạn chọn kernel cần khởi động và nhấn Enter.
Nếu mọi chuyện đều ổn, kernel sẽ khởi động, mount root filesystem bằng
NFS và hiện ra dấu nhắc khởi động. Chúc vui.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cài đặt Gentoo từ một bản phân phối Linux đã có</title>
<section>
<title>Yêu cầu</title>
<body>

<p>
Để cài đặt Gentoo từ một bản phân phối Linux đã có sẵn, bạn cần lệnh
<c>chroot</c> đã cài sẵn, và cần một bản sao tarball cài đặt Gentoo
hoặc ISO bạn muốn cài đặt. Một kết nối bạn có lẽ sẽ cần nếu bạn muốn
nhiều hơn những gì tarball của bạn đã cung cấp. (Nhân tiện, tarball là
tập tin kết thúc bằng .tbz hoặc .tar.gz). Tác giải dùng RedHat Linux
7.3 làm hệ điều hành "chủ", nhưng điều này không quan trọng lắm. Hãy
bắt đầu!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tổng quan</title>
<body>

<p>
Trước hết bạn cần cấp phát phân vùng cho Gentoo bằng cách đổi kích
thước phân vùng Linux đã có, mount phân vùng mới vào, bung tarball vào
phân vùng đã mount, chroot vào trong hệ thống đó và bắt đầu xây dựng
Gentoo. Một khi hoàn tất tiến trình bootstrap, chúng ta có thể thực
hiện bước cấu hình cuối cùng để hoàn tất hệ thống và để đảm bảo nó có
thể khởi động được. Khi đã sẵn sàng, chúngta sẽ khởi động lại và dùng
Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cần bao nhiêu chỗ trống cho Gentoo?</title>
<body>

<p><!-- VITODO
The root partition is the filesystem mounted under <path>/</path>. A quick run
of mount on my system shows what I am talking about. We well also use df (disk
free) to see how much space I have left and how I will be resizing. Note that
it is not mandatory to resize your root partition! You could be resizing
anything else supported by our resizer, but let's talk about that later.
-->Chúng ta sẽ co phân vùng gốc (<path>/</path>). Chúng ta sẽ dùng
<c>df</c> (disk free) để xem còn bao nhiêu vùng trống và làm cách nào
để co phân vùng lại. Chú ý rằng bạn không bắt buộc phải co phân vùng
gốc của bạn lại! Bạn có thể co phất cứ phân vùng nào được hỗ trợ bởi
chương trình co phần vùng. Chúng ta sẽ nói về nó sau.
</p>

<pre caption="Thông tin hệ tập tin">
# <i>mount</i>
/dev/hdb2 on / type ext3 (rw)
none on /proc type proc (rw)
none on /dev/pts type devpts (rw,gid=5,mode=620)
none on /dev/shm type tmpfs (rw,nodev,nosuid,noexec)
# <i>df -h </i>
Filesystem           Size Used Avail Use% Mounted on
/dev/hdb2            4.0G 1.9G  2.4G  82% /
none                  38M    0   38M   0% /dev/shm
</pre>

<p>
Như bạn thấy, phân vùng mount vào <path>/</path> tên là
<path>/dev/hdb2</path> dư 2.4 GB. Vậy ta có thể co khoảng 2GB cho
Gentoo. Không tệ lắm, cũng đủ để cài đặt vài thứ. Tuy nhiên, thậm chí
1 GB cũng đủ cho hầu hết người dùng. Vậy hãy bắt đầu phân vùng lại!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tạo parted để thay đổi kích thước phân vùng</title>
<body>

<p>
<c>parted</c> là tiện ích của tổ chức GNU, một dự án nhiều tuổi và
đáng kính, cung cấp cho bạn phần mềm bạn cần dùng lúc này. Bạn có thể
lấy nó tại <uri>http://www.gnu.org/software/parted/</uri>
</p>

<note>
Có một số công cụ khác để thực hiện thay đổi kích thước phân vùng,
nhưng tác giả không chắc chắn lắm hoặc không quan tâm lắm việc
PartitionMagic(tm) hoặc những phần mềm khác thực hiện việc này như thế
nào. Nếu bạn thích, bạn có thể thử.
</note>

<p>
Hãy tra cứu ở trang trên xem hệ tập tin bạn định co lại có được parted
hỗ trợ không. Nếu không, bạn không gặp may rồi. Bạn sẽ phải hủy vài
phân vùng để dành vùng trống cho Gentoo, rồi cài đặt lại. Hãy tải
parted về vài cài đặt. Ở đây ta gặp vấn đề nhỏ. Chúng ta muốn o phân
vùng gốc, vậy chúng ta phải khởi động từ đĩa mềm sử dụng một bản Linux
mini và dùng parted đã biên dịch và chép vào đĩa để co phân vùng
<path>/</path>. Tuy nhiên, nếu bạn có thể unmount phân vùng trong khi
Linux vẫn chạy thì bạn không cần đĩa mềm. Chỉ cần biên dịch parted và
chạy nó trên phân vùng đã unmount bạn chọn. Đây là cách tôi thực hiện
trên hệ thống của mình.
</p>

<impo>
Nhớ kiểm tra lại để chắc chắn thao tác bạn muốn làm trên phân vùng của
bạn được parted hỗ trợ!
</impo>

<p>
Lấy đĩa boot/root mininux (một bản phân phối mini dùng linux 2.4 trên
đĩa mềm) từ <uri>http://mininux.free.fr/uk/</uri>, tạo đĩa mềm như đề
nghị trong tài liệu đi kèm với phần mềm và cho đĩa mềm vào ổ để thực
hiện bước kế tiếp.
</p>

<note>
Chú ý rằng Linux đồng nghĩa với "Có nhiều hơn một cách để thực hiện
điều đó". Mục tiêu của bạn là chạy parted trên phân vùng không được
mount để có thể co phân vùng laại. Bạn có thể dùng một bản phân phối
mini khác thay vì cái ở trên. Bạn thậm chí không cận thực hiện bước
này nếu bạn có thể unmount phần vung trong khi Linux đang chạy.
</note>

<pre caption="Tạo tiện ích đĩa">
# <i>mkfs.minix /dev/fd0</i>
480 inodes
1440 blocks
Firstdatazone=19 (19)
Zonesize=1024
Maxsize=268966912
</pre>

<p>
Giờ chúng ta sẽ tạo parted. Nếu bạn chưa tải về mã nguồn và bung nó
ra, hãy thực hiện nó ngay và <c>cd</c> vào thư mục tương ứng. Giờ chạy
những lệnh sau để biên dịch parted và chép nó vài đĩa mềm.
</p>

<pre caption="Tạo đĩa mềm tiện ích">
# <i> mkdir /floppy; mount -t minix /dev/fd0 /floppy &amp;&amp;
export CFLAGS="-O3 -pipe -fomit-frame-pointer -static" &amp;&amp; ./configure
&amp;&amp; make &amp;&amp; cp parted/parted /floppy &amp;&amp; umount /floppy </i>
</pre>

<p>
Chúc mừng. Bạn đã sẵn sàng để khởi động lại và co phân vùng. Chỉ làm
thế sau khi đã xem qua tài liệu parted trên trang web GNU. Thay đổi
kích thước phân vùng có thể tốn khoảng 30 phút đối với ổ đĩa lớn nhất,
hãy kiên nhẫn. Khởi động lại hệ thống với đĩa mềm mininux. Khi đã đăng
nhập, lấy đĩa mininux ra và cho đĩa tiện ích của bạn vào và gõ
<c>mount /dev/fd0 /floppy</c> để có thể dùng parted trong
<path>/floppy</path>. Giờ hãy chạy parted và bạn sẽ có thể co phân
vùng của bạn. Một khi hoàn tất, bạn đã sẵn sàng để thực hiện điều thú
vị, cài đặt Gentoo. Ổ đĩa
bạn muốn thao tác là ổ đĩa chứa phân vùng bạn muốn đổi kích thước. Ví
dụ, nếu bạn muốn đổi kích thước <path>/dev/hda3</path>, ổ đĩa
<path>/dev/hda</path>
</p>

<pre caption="Lệnh cần chạy khi đã đăng nhập vào hệ thống mininux">
# <i>mount /dev/fd0 /floppy </i>
# <i>cd /floppy; ./parted [drive you wish to operate on]</i>
(parted) <i> print </i>
Disk geometry for /dev/hdb: 0.000-9787.148 megabytes
Disk label type: msdos
Minor    Start       End     Type      Filesystem  Flags
1          0.031   2953.125  primary   ntfs
3       2953.125   3133.265  primary   linux-swap
2       3133.266   5633.085  primary   ext3
4       5633.086   9787.148  extended
5       5633.117   6633.210  logical
6       6633.242   9787.148  logical   ext3
(parted) <i> help resize </i>
  resize MINOR START END        resize filesystem on partition MINOR

        MINOR is the partition number used by Linux.  On msdos disk labels, the
        primary partitions number from 1-4, and logical partitions are 5
        onwards.
        START and END are in megabytes
(parted) <i> resize 2 3133.266 4000.000 </i>
</pre>

<impo>
Kiên nhẫn! Máy tính vẫn đang hoạt động! Hãy nhìn đèn LED của ổ cứng để
thấy nó vẫn hoạt động. Sẽ mất khoảng 2 đến 30 phút.
</impo>

<p>
Sau khi đã thay đổi kích thước xong, hãy khởi động trở lại hệ thống
Linux cũ của bạn. Sau đó vào <uri
link="/doc/vi/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=4">Cẩm nang
Gentoo: Chuẩn bị đĩa</uri> và làm theo hướng dẫn. Khi bạn chroot, dùng
lệnh sau để đổi mới môi trường:
</p>

<pre caption="Đổi mới môi trường trong chroot">
# <i>env -i HOME=$HOME TERM=$TERM chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Chúc bạn thực hiện thành công!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
