<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- Rev: 1.8 -->

<guide link="/doc/vi/colinux-howto.xml" lang="vi">
<title>Cách cài đặt coLinux dùng Gentoo</title>
<author title="Author">
  IWBCMAN
</author>
<author title="Author">
  janlaur
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="joshua@sungentoo.homeunix.com">Joshua Preston</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyễn Thái Ngọc Duy</mail>
</author>
<abstract>
Tài liệu này cung cấp những chỉ dẫn thiết lập đơn giản coLinux để chạy
Gentoo Linux trên máy Windows như là một tiến trình.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.4</version>
<date>2005-07-26</date>

<chapter>
<title>Giới thiệu</title>
<section>
<title>coLinux là gì?</title>
<body>

<p>
coLinux là một chương trình daemon của Windows. Mục đích của nó là
chạy Linux kernel như một native Windows thread, chạy Linux ngay trong
Windows.
</p>

<p>
Nhược điểm chính có lẽ là hiệu năng. Hiệu năng của các ứng dụng X rất
tệ, nhưng vẫn dùng được. Các ứng dụng khác chạy nhanh như trong Linux
thật.
</p>

<warn>
coLinux vẫn còn trong giai đoạn phát triển. Nó hoạt động tốt nhưng vẫn
còn nhiều thứ chưa được hỗ trợ.
</warn>

<p>
Tài liệu này dựa là trên hai tài liệu xuất sắc khác trên <uri
link="http://forums.gentoo.org">Gentoo forums</uri> của IWBCMAN và
janlaur. Liên kết đến những thảo luận này được cung cấp để bạn tham
khảo:
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=162420">Phần của IWBCMAN</uri></li>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=163154">Phần của janlaur</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Cài đặt</title>
<section>
<title>Lấy coLinux</title>
<body>

<warn>
Bạn phải chạy Windows 2000, 2003, hoặc XP (Home/Professional) mới có
thể dùng coLinux.
</warn>

<p>
Chỉ cần lấy snapshot mới nhất về từ
<uri link="http://colinux.org/snapshots/">coLinux.org</uri>.
</p>

<note>
coLinux-20040417.exe được dùng trong tài liệu này. Nó có một số sửa
lỗi nên chúng tôi khuyên dùng snapshot này.
</note>

<p>
Tập tin .EXE là trình cài đặt, có thể lấy distribution image về từ
SourceForge (Gentoo/Debian/Fedora).
</p>

<p>
Hãy chạy .EXE, để nguyên các tham số mặc định, trừ việc distribution bạn
chọn là Gentoo, dĩ nhiên.
</p>

<p>
Image được lấy về đặt trong thư mục cài đặt, tên là
<path>gentoo-i586-ext3-2g-deluxe.bz2</path>.
</p>

<p>
Tập tin phân vùng ảo này chứa bản cài đặt stage3 của Gentoo. Thực
chất, nó còn hơn stage3 vì chứa XFree86, XFCE4, Firefox, GAIM và
XChat. Phân vùng ảo dùng dạng thức ext3.
</p>

<ul>
  <li>
    Bung tập tin này ra cho vào một ổ đĩa Windows có thể chứa một tập
    tin 2 gigabyte
  </li>
  <li>Không dùng khoảng trắng trong tên và đường dẫn của tập tin</li>
  <li>Bạn có thể xoá tập tin .bz2 sau đó nếu thích</li>
</ul>

<p>
Bạn có thể cần Winrar for Windows để giải nén. Hãy xem <uri
link="http://wiki.colinux.org/cgi-bin/NiceTools">the coLinux Nice
Tools page</uri> để tìm ra công cụ giải nén và tạo phân vùng swap ảo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Cấu hình</title>
<section>
<title>Thay đổi tập tin cấu hình</title>
<body>

<p>
Chỉ có một tập tin cấu hình; nó nằm trong thư mục cài đặt, tên
<path>default.colinux.xml</path>. Mở nó và sửa như thế này:
</p>

<pre caption="default.colinux.xml">
&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;colinux&gt;
    <comment>&lt;!-- đường dẫn của bạn có thể khác. --&gt;</comment>
    &lt;block_device index="0" path="\DosDevices\e:\gentoo-i586-ext3-2g-deluxe" enabled="true"&gt;&lt;/block_device&gt;
    &lt;bootparams&gt;root=/dev/cobd0&lt;/bootparams&gt;
    &lt;image path="vmlinux"&gt;&lt;/image&gt;
    <comment>&lt;!-- điều chỉnh kích thước theo ý bạn --&gt;</comment>
    &lt;memory size="256"&gt;&lt;/memory&gt;
    <comment>&lt;!-- Nhớ đảm bảo name= là tên chính xác của TAP device trong Network Connections!--&gt;</comment>
    &lt;network index="0" type="tap" name="TAP"&gt;&lt;/network&gt;
&lt;/colinux&gt;
</pre>

<p>
Hãy thay đổi đường dẫn đến nơi bạn giải nén image và cấu hình lượng bộ
nhớ bạn muốn dùng cho coLinux.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Thiết lập mạng</title>
<body>

<p>
Bạn giờ có thể khởi động coLinux bằng cách nhấp đúp vào
colinux-daemon.exe,, nhưng vì hầu hết mọi người cần mạng, chúng ta sẽ
cấu hình mạng trước. Bạn cần một virtual network adapter.
</p>

<ul>
  <li>Chọn "Add Hardware" từ control panel và nhấn "Next"</li>
  <li>
    Nhấn "Yes I have already connected the new hardware" sau đó chọn
    "Next"
  </li>
  <li>
    Cuộn đến cuối danh sách trong cửa sổ kế và chọn
    "Add a new hardware device" rồi nhấn "Next"
  </li> 
  <li>
    Chọn "Install the hardware that I manually select from a list" 
    rồi nhấn "Next"
  </li>
  <li>Chọn "Network Adapters" rồi nhấn "next"</li>
  <li>
    Chọn "Have Disk" và tìm đến nơi bạn bung colinux. Vào thư mục
    "netdriver", bạn sẽ thấy một tập tin.
  </li>
  <li>Chọn nó và nhấn "Open"</li>
</ul>

<p>
Giờ bạn phải cấu hình virtual network adapter! Bạn có thể cấu hình như
các adapter khác trên hệ thống.
</p>

<ul>
  <li>Đến "Control Panel->Network Connections"</li>
  <li>
    Chọn phần internet connection, sau đó Ctrl+click vào TAP network
    connection.
  </li>
  <li>Click phải, chọn "Bridge connections".</li>
</ul>

<p>
Windows sẽ tạo một network bridge. Nếu bạn đang có kết nối Internet,
nó sẽ hoạt động.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Khởi động</title>
<body>

<p>
Giờ bạn đã sẵn sàng để mở colinux-daemon.exe và thưởng thức:
bạn nằm trong Gentoo với những chương trình như XFree86, 
XFCE4, GAIM, kernel-2.4.26 và những thứ khác.
</p>

<p>
Khi đã vào, bạn sẽ muốn làm một số điều trước:
</p>

<ul>
  <li>Đăng nhập root không mật mã rồi đặt lại mật mã root</li>
  <li>Kiểm tra mạng</li>
  <li>
    Khởi động sshd, và ssh vào bằng Putty (Dùng terminal type là
    cygwin)
  </li>
</ul>

<p>
Bạn có lẽ muốn cập nhật hệ thống, vậy hãy tiến hành:
</p>

<pre caption="Hoàn tất cài đặt">
# <i>emerge --sync</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
<comment>(Nếu bạn thích dùng vnc)</comment>
# <i>emerge tightvnc</i>
</pre>

<p>
Giờ bạn cần cấu hình X. Bạn có thể đơn giản chép 
<path>/etc/X11/XF86Config</path> của bạn từ bản cài đặt Linux qua
coLinux (nếu được).
</p>

<note>
Bạn chỉ có thể dùngdriver cung cấp bởi X (vd, không dùng
nvidia-glx/kernel) và nó chỉ hoạt động với 16 bit màu, vậy bạn phải
chỉnh lại cấu hình một chút. Nhớ rằng bạn không có truy cập trực tiếp
vào phần cứng Windows, bạn sẽ phải chép tập tin này vào đâu đó hoặc tự
tạo lại. Cách khác là khởi động Knoppix và để Knoppix tạo
<path>XF86Config</path> cho bạn.
</note>

<p>
Khi đã xong, tạo <path>~/.vnc/xstartup</path>:
</p>

<pre caption="~/.vnc/xstartup mẫu">
startxfce4 &amp;
</pre>

<p>
Giờ bạn có thể chạy vncserver với tuỳ chọn của bạn. Bạn sẽ được hỏi
mật mã, hãy chọn một cái và nhớ đừng quên.
</p>

<pre caption="Khởi động vncserver">
$ <i>vncserver -geometry "1024x768" -depth 16</i>
</pre>

<p>
Mọi thứ bạn cần là lấy VNC for Windows về, chạy vncviewer và cho nó
địa chỉ IP của virtual network adapter (vd, 192.168.0.X:1) cùng với
mật mã của bạn. Nếu ổn, vncviewer sẽ hiện XFCE4 desktop - chúc bạn
vui!
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Chủ đề nâng cao</title>
<section>
<title>Thêm phân vùng swap</title>
<body>

<p>
Tải về tâp tin swap từ <uri
link="http://gniarf.nerim.net/colinux/swap/">đây</uri> (tên tập tin
cho biết kích thước). Bung nó vào nơi có đủ chỗ trống và thêm dòng sau
vào <path>default.colinux.xml</path> của bạn:
</p>

<pre caption="Thêm swap">
    <comment>&lt;-- index="1" nghĩa là /dev/cobd1 --&gt;</comment>
    &lt;block_device index="1" path="\DosDevices\e:\swap-file" enabled="true"&gt;&lt;/block_device&gt;
</pre>

<p>
Giờ khởi động lại coLinux và chạy <c>mkswap</c>:
</p>

<pre caption="Cài đặt phân vùng swap">
# <i>mkswap /dev/cobd1</i>
</pre>

<p>
Bạn cũng cần điều chỉnh <path>/etc/fstab</path> và thêm dòng sau:
</p>

<pre caption="Thêm vào /etc/fstab">
/dev/cobd1	none	swap	sw	0 0
</pre>

<p>
Giờ bật swap không cần khởi động lại!
</p>

<pre caption="Bật swap">
# <i>swapon -a</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Truy cập các phân vùng Linux hiện có bằng coLinux</title>
<body>

<p>
Trang web coLinux cung cấp tài liệu mô tả <uri 
link="http://wiki.colinux.org/cgi-bin/GettingStarted">những điều cơ
bản</uri>.
Sau khi đọc xong, bạn có thể tạo được cấu hình như sau:
</p>

<pre caption="default.colinux.xml mới">
&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;colinux&gt;
    &lt;block_device index="0" path="\DosDevices\e:\gentoo-i586-ext3-2g-deluxe" enabled="true"&gt;&lt;/block_device&gt;
    &lt;block_device index="1" path="\DosDevices\e:\swap-file" enabled="true"&gt;&lt;/block_device&gt;
    <comment>&lt;!-- Đường dẫn của bạn có thể khác, tuỳ vào cách phân vùng đĩa ... --&gt;</comment>
    &lt;block_device index="2" path="\Device\Harddisk0\Partition5" enabled="true"&gt;&lt;/block_device&gt; 
    &lt;bootparams&gt;root=/dev/cobd0&lt;/bootparams&gt;
    &lt;image path="vmlinux"&gt;&lt;/image&gt;
    &lt;memory size="256"&gt;&lt;/memory&gt;
    &lt;network index="0" type="tap" name="TAP"&gt;&lt;/network&gt;
&lt;/colinux&gt;
</pre>


<p>
Bạn sẽ phải khởi động lại coLinux để các thay đổi có tác dụng. Bạn có
thể truy cập "\Device\Harddisk0\Partition5" thông qua thiết bị
/dev/cobd2 trong coLinux.
</p>

<pre caption="Mount">
# <i>mount /dev/cobd2 /mnt/linux</i>
</pre>

<impo>
Nhớ rằng nó chỉ hoạt động với những phân vùng Windows không dùng. Nếu
Windows đang dùng, bạn cần truy cập qua smbfs.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Q&amp;A</title>
<section>
<title>Nên dùng USE flag nào?</title>
<body>

<p>
Dùng USE flag như hệ thống thật.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Có thể chia sẻ kết nối dial-up không?</title>
<body>

<p>
Nó dùng Internet connectin sharing để kết nối mạng Liux vào mạng bên
ngoài nên bạn có thể bridge TAP connection sang kết nối PPP của bạn.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Linux kernel vẫn có thể truy cập phần cứng?</title>
<body>

<p>
coLinux mô phỏng các loại phần cứng cần thiết. Bạn mô phỏng truy cập
đĩa, mạng ... Những cái chưa có là USE, đồ hoạ và card âm thanh. Tin
tốt lành là coLinux đang làm cho USB hoạt động (trừ bàn phím và chuột
USB).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Có những cái nào thay thế cho coLinux không?</title>
<body>

<p>
Có!
</p>

<ul>
<li><uri link="http://www.vmware.com/">VMWare</uri></li>
<li><uri link="http://bochs.sourceforge.net/">Bochs</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>coLinux có chạy với kernel 2.6?</title>
<body>

<p>
Vào lúc này thì không. Nó dùng kernel 2.4 được patch để dùng thiết bị
giả lập cũng như các tài nguyên được chia sẻ với Windows.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sao X không chạy?</title>
<body>

<p>
Chưa có hỗ trợ X thực sự. Bạn phải, hoặc dùng vnc, hoặc dùng
Cygwin-x11. Hãy làm theo chỉ dẫn trong tài liệu này.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Kết luận</title>
<section>
<body>

<p>
coLinux đem lại một khả năng rộng lớn. Bạn có thể chạy Apache, Samba,
DHCP, mail, distcc, NFS, và các server khác trong coLinux. Ngoại trừ
việc, hỗ trợ thiết bị và truy cập đĩa, không ai có thể nói bạn đang chạy
Linux trong Windows, thật sự là rất tuyệt.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
