<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- Rev: 1.104 -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/vi/faq.xml" lang="vi">
<title>Những câu hỏi thường gặp trong Gentoo Linux</title>
<author title="Author">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Reviewer">
  Colin Morey
</author>
<author title="Editor"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John P. Davis
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="zhware@gentoo.org">Stoyan Zhekov</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyễn Thái Ngọc Duy</mail>
</author>

<abstract>
FAQ này là tập hợp các câu hỏi và câu trả lời từ mailling gentoo-dev và
IRC.
</abstract>

<license/>

<version>3.6</version>
<date>2006-02-15</date>

<chapter>
<title>Câu hỏi</title>
<section>
<title>Bắt đầu</title>
<body>

<p>
Vui lòng chú ý rằng nhiều câu hỏi trong số này đã được trả lời trong
các tài liệu chính thức của Gentoo. Đây chỉ là danh sách các câu hỏi
thông dụng. Vui lòng đọc tài liệu và/hoặc man page để đạt được sự hiểu
biết sâu hơn cách Gentoo và GNU/Linux hoạt động, và để có câu trả lời
cho những câu hỏi chưa được trả lời ở đây.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#pronunciation">Làm sao phát âm chữ Gentoo, nó nghĩa là
    gì?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#differences">Gentoo có gì khác?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Cài đặt</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#optimizations">Mọi thứ thật sự không ổn định và tôi
    đang dùng tối ưu "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer". Nó có gì
    hay?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#password">Làm sao tôi đổi mật mã của root (hoặc của
    user khác)?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#useradd">Làm sao thêm một user?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#su">Sao tôi không thể su vào root?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#devfs">Làm sao tắt devfs?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#upgrade">Tôi có thể nâng cấp Gentoo từ một phiên bản
    khác mà không cần cài đặt lại Gentoo không?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#bootrescue">Kernel của tôi không khởi động (đúng), tôi
    nên làm gì?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#proxy">Proxy của tôi cần xác thực, làm sao đây?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#isoburning">Làm sao để ghi một tập tin ISO?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#cpus">Nên dùng CD/stage nào cho CPU của tôi?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#dhcp">Không thể online sau khi khởi động lại. Sai cái gì?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#dualboot">Tôi muốn dùng GRUB hoặc LILO để khởi động
    Windows nhưng nó chỉ hiện màn hình đen. Tôi nên làm gì?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#stage12">Làm cách nào để cài đặt Gentoo dùng Stage1 hoặc Stage2?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Quản lý gói phần mềm</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#ebuilds">Các gói được lưu theo dạng thức nào?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#configure">Tôi muốn tự thực hiện ./configure, được
    không?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#firewall">Làm sao dùng emerge khi bị firewall?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#norsync">Chuyện gì sẽ xảy ra nếu rsync không hoạt động?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#manualdownload">Tôi chỉ có kết nối modem tốc độ thấp ở
    nhà. Tôi có thể tải mã nguồn về đâu đó và thêm vào hệ thống sau
    được không?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#distfiles">Mã nguồn nằm trong /usr/portage/distfiles.
    Có thể xóa chúng không?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#tmpportage">Có cái gì trong /var/tmp/portage? Có thể
    xóa nội dung bên trong /var/tmp/portage không?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Sử dụng</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#intkeyboard">Làm sao thiết lập International Keyboard
    Layout?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#rootdns">Phân giải tên DNS chỉ chạy với root thôi.</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#crontab">Tại sao các user không thể dùng crontab?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#numlock">Làm thế nào để bật numlock lúc khởi động?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#clear">Làm thế nào để xóa terminal khi đăng xuất?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#suinx">Tôi không thể chạy ứng dụng X sau khi su</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Bảo trì</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#filecorruption">Bị hư hệ tập tin và các vấn đề của
    ReiserFS -- làm sao sửa...</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Phát triển</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#reportbugs">Thông báo lỗi ở đâu?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#releases">Thông thường bao lâu lại có một phiên bản
    mới?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#beeping">Loa cứ kêu bíp như điên. Làm thế nào để tắt
    nó?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Tài nguyên</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#resources">Tìm thêm thông tin về Gentoo Linux ở đâu?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#buycd">Tôi có thể mua CD Gentoo Linux không?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#help">FAQ này vẫn chưa trả lời câu hỏi của tôi. Làm
    sao đây?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bắt đầu</title>

<section id="pronunciation">
<title>Làm sao phát âm chữ Gentoo, nó nghĩa là gì?</title>
<body>

<p>
<e>Gentoo</e> là một giống chim cánh cụt nhỏ và nhanh, phát âm là
"gien tu". Tên khoa học của chim cánh cụt Gentoo là <e>Pygoscelis
papua</e>. Tên <e>Gentoo</e> được đặt cho một giống chim cánh cụt bởi
những người dân ở Đảo Falkland (Islas Malvinas).
</p>

</body>
</section>
<section id="differences">
<title>Gentoo có gì khác?</title>
<body>

<p>
Gentoo dùng một hệ thống giống với ports của BSD, gọi là <uri 
link="/proj/en/portage">Portage</uri>. Portage là hệ thống quản lý
gói phần mềm, cho phép Gentoo có được sự uyển chuyển to lớn trong việc
cài đặt và quản lý phần mềm. Nó hỗ trợ những tùy chọn biên dịch (thông
qua <uri
link="/doc/vi/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">USE
flag</uri>), các phụ thuộc tùy theo điều kiện, cài đặt "giả", cài đặt
an toàn (dùng sandbox) và gỡ cài đặt phần mềm, profile hệ thống, <uri 
link="/doc/vi/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=2#doc_chap3">bảo
vệ tập tin cấu hình</uri> và nhiều <uri 
link="/doc/vi/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">tính
năng</uri> khác.
</p>

<p>
Với Gentoo, bạn có thể xây dựng toàn bộ hệ thống từ mã nguồn với
những lựa chọn tối ưu của riêng bạn. Bạn có toàn quyền điều khiển
những gói nào sẽ được hoặc sẽ không được cài đặt. Gentoo cung cấp một
lượng đáng kể các lựa chọn để bạn có thể cài đặt Gentoo theo cách của
bạn. Đây là lý do tại sao Gentoo được gọi là <e>meta-distribution</e>.
</p>

<p>
Gentoo được phát triển rất tích cực. Toàn bản phân phối có một chu
kỳ phát triển rất nhanh: các patch nhanh chóng được tích hợp vào cây
chính thức, tài liệu được cập nhật hàng ngày, các tính năng của
Portage được thêm thường xuyên, các phiên bản phát hành liên tục hai
lần mỗi năm.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cài đặt</title>
<section id="optimizations">
<title>
    Mọi thứ thật sự không ổn định và tôi đang dùng tối ưu "-O9
    -ffast-math -fomit-frame-pointer". Nó có gì hay?
</title>
<body>

<p>
Đừng cố sử dụng những gì cao hơn <c>-O3</c> vì nó không được hỗ trợ
bởi phiên bản gcc hiện thời. Sử dụng những tối ưu quá đáng đôi khi có
thể làm cho trình biên dịch tạo mã assembly không còn hoạt động đúng
nữa.
</p>

<p>
Vui lòng thử biên dịch với CFLAGS <c>-march=&lt;kiến trúc máy tính của
bạn&gt; -O2</c> trước khi thông báo lỗi.
</p>

</body>
</section>
<section id="password">
<title>Làm sao tôi đổi mật mã của root (hoặc của user khác)?</title>
<body>

<p>
Bạn có thể dùng <c>passwd</c> để thay đổi mật mã cho user đang đăng
nhập. Với root, bạn có thể thay đổi mật mã của bất kỳ user nào bằng
lệnh <c>passwd username</c>. Để biết các thiết lập và tùy chọn bổ
sung, hãy xem <c>man passwd</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="useradd">
<title>Làm sao thêm một user?</title>
<body>

<p>
Lệnh <c>adduser username</c> sẽ thêm một người dùng mới tên là
"username". Tuy nhiên, cách nào không cho phép user thực hiện những
điều mà bạn cho phép họ, do đó lệnh sau được yêu thích hơn:
</p>

<pre caption="Dùng useradd">
# <i>useradd -m -G users,audio,wheel username</i>
</pre>

<p>
Lệnh này sẽ thêm user "username". Tuỳ chọn <c>audio</c> thêm user này
vào nhóm <c>audio</c> và cho phép truy cập các thiết bị âm thanh. Tuỳ
chọn <c>wheel</c> thêm user vào nhòm <c>wheel</c>, cho phép user thực
hiện lệnh <c>su</c> để đạt quyền <c>root</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="su">
<title>Sao tôi không thể su vào root?</title>
<body>

<p>
Vì lý do an toàn, user chỉ có thể <c>su</c> vào root nếu user đó thuộc
vào nhóm wheel. Để thêm user <e>username</e> vào nhóm
wheel, hãy gọi lệnh sau trong root:
</p>

<pre caption="Thêm user vào nhóm wheel">
# <i>gpasswd -a username wheel</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="devfs">
<title>Làm sao tắt devfs?</title>
<body>

<p>
Gentoo cần hoặc hỗ trợ devfs trong kernel, hoặc hỗ trợ udev, hoặc <path>/dev</path> tĩnh. Do kernel 2.6 đang hoạt động ổn định trên hầu hết các
kiến trúc, bạn nên dùng udev. Vui lòng xem <uri
link="/doc/en/udev-guide.xml">tài liệu udev</uri> để biết thông tin
cấu hình udev.
</p>

<p>
Nếu bạn dùng <path>/dev</path> tĩnh, hãy đặt <c>RC_DEVICES="static"</c> trong <path>/etc/conf.d/rc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgrade">
<title>
  Tôi có thể nâng cấp Gentoo từ một phiên bản khác mà không cần cài
  đặt lại Gentoo không?
</title>
<body>

<p>
Thật sự không có sự khác biệt nào giữa các phiên bản sau khi đã cài
đặt. Gentoo 1.4 và các bản sau dựa trên <c>glibx-2.3.x</c>. Do vậy
chạy <c>emerge --sync; emerge -u world</c> sẽ biến hệ thống của bạn
thành bản Gentoo "mới nhất". Sự khác biệt thật sự giữa các phiên bản
chính là phương tiện cài đặt và các gói tạo sẵn. Xem  <uri
link="/doc/en/gentoo-upgrading.xml">Hướng dẫn nâng cấp Gentoo</uri> để
biết thêm thông tin về profile và vai trò của chúng khi nâng cấp.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootrescue">
<title>Kernel của tôi không khởi động, tôi nên làm gì?</title>
<body>

<p>
Bạn không cần phải thực hiện lại từng bước cài đặt, chỉ cần thực hiện
các bước liên quan đến kernel và các bước liên quan. Giả định bạn đã
cài đặt Gentoo trên <path>/dev/hda1</path> (/boot) và
<path>/dev/hda3</path> (/) còn <path>/dev/hda2</path> là swap:
</p>

<pre caption = "Cấu hình lại kernel">
<comment>Khởi động từ CD Cài đặt và chờ dấu nhắc</comment>
<comment>Trước hết mount mọi phân vùng:</comment>
# <i>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
<comment>Sau đó chroot vào môi trường Gentoo và cấu hình kernel:</comment>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
<comment>Giờ (bỏ) chọn những cái Now bạn đã (bỏ) chọn sai</comment>
<comment>trong lần trước. Sau đó thoát và biên dịch kernel:</comment>
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
<comment>Giờ chép đè tập tib bzImage của bạn lên cái cũ:</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot/&lt;tên_kernel&gt;</i>
<comment>Nếu bạn dùng LILO, hãy chạy lilo lại -- người dùng GRUB bỏ qua bước này:</comment>
# <i>/sbin/lilo</i>
<comment>Thoát chroot và khởi động lại.</comment>
# <i>exit</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Nếu bạn gặp vấn đề với cấu hình bootloader, hãy theo cùng những bước
như thế, nhưng thay vì cấu hình/biên dịch kernel, bạn cấu hình lại
bootloader (không cần biên dịch lại).
</p>

</body>
</section>
<section id="proxy">
<title>Proxy của tôi cần xác thực, làm sao đây?</title>
<body>

<p>
Để Portage thực hiện tự động bước trên, hãy định nghĩa nó trong 
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption = "/etc/make.conf">
HTTP_PROXY="http://username:password@yourproxybox.org:portnumber"
FTP_PROXY="ftp://username:password@yourproxybox.org:portnumber"
RSYNC_PROXY="rsync://username:password@yourproxybox.server:portnumber"
</pre>

</body>
</section>
<section id="isoburning">
<title>Làm sao để ghi một tập tin ISO?</title>
<body>

<p>
Bạn cần ghi trong chế độ raw. Nghĩa là bạn <e>không nên</e>
đơn giản đặt tập tin vào CD, mà phải thông báo rằng tập tin đó là một
CD toàn vẹn.
</p>

<p>
Có rất nhiều công cụ để ghi CD. Ở đây chúng tôi chỉ mô tả một số công
cụ phổ dụng:
</p>

<ul>
  <li>
    Với EasyCD Creator, bạn chọn <c>File</c>, <c>Record CD
    from CD image</c>. Sau đó thay đổi <c>Files of type</c> thành <c>ISO image
    file</c>. Rồi định vị tập tin ISO và nhấn <c>Open</c>. Khi bạn
    nhấn <c>Start recording</c> tập tin ISO sẽ được ghi vào CD-R.
  </li>
  <li>
    Với Nero Burning ROM, hãy hủy bỏ wizard nếu nó tự động hiện lên và
    chọn <c>Burn Image</c> từ menu <c>File</c> Chọn tập tin bạn cần
    ghi và nhấn <c>Open</c>. Giờ nhấn <c>Burn</c> và theo dõi CD đang
    được ghi của bạn.
  </li>
  <li>
    Với cdrecord, bạn chỉ cần gõ <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (thay
    <path>/dev/hdc</path> bằng CD-RW của bạn) theo sau là đường dẫn
    đến tập tin ISO
  </li>
  <li>
    Với K3B, chọn <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Sau đó chọn tập tin ISO của bạn trong vùng 'Image to Burn'. Cuối
    cùng nhấn <c>Start</c>.
  </li>
  <li>
    Với Mac OS X Panther, chạy <c>Disk Utility</c> từ
    <path>Applications/Utilities</path>, chọn <c>Open</c> từ menu
    <c>Images</c>, chọn tập tin đã mount trong cửa sổ chính và chọn
    <c>Burn</c> trong menu <c>Images</c>.
  </li>
  <li>
    Với Mac OS X Jaguar, chạy <c>Disk Copy</c> từ
    <path>Applications/Utilities</path>, chọn <c>Burn Image</c> từ
    menu <c>File</c>, chọn tập tin ISO và nhấn nút <c>Burn</c>.
  </li>
</ul>


</body>
</section>
<section id="cpus">
<title>Nên dùng CD/stage nào cho CPU của tôi?</title>
<body>

<p>
Trước hết bạn cần biết bạn đang dùng CPU nào. Giả định nó là
Pentium-M. Giờ bạn cần tìm ra CPU đó là gì, có instruction-wise không,
tương thích với cái nào. Bạn cần tham khảo website nhà sãn xuất CPU,
mặc dù thông thường <uri link="http://www.google.com">Google</uri> là
đủ.
</p>

<p>
Nếu bạn không chắc chắn, hãy chọn CD/stage "thấp hơn", ví dụ i686 hoặc
thậm chí generic (hoặc cái tương đương trong kiến trúc của bạn). Nó sẽ
đảm bảo hệ thống bạn hoặc động, dù không nhanh như khi áp dụng các tối
ưu thích hợp.
</p>

<p>
Chú ý rằng có nhiều tùy chọn hơn so với bản Gentoo binary. Vui lòng xem <uri
link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-3.4.4/gcc/i386-and-x86_002d64-Options.html#i386-and-x86_002d64-Options">gcc
guide</uri> để thiết lập <c>-march</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="dhcp">
<title>Không thể online sau khi khởi động lại. Sai cái gì?</title>
<body>

<p>
Trước hết bạn cần kiểm tra xem card mạng của bạn đã được kernel dò tìm
đúng chưa. Chạy <c>ifconfig&nbsp;-a</c> và tìm eth0 hoặc wlan0 (trong
trường hợp bạn dùng card mạng không dây). Bạn có thể cần nạp một số
kernel module nhất định để có thể nhận ra card mạng từ kernel. Nếu rơi
vào trường hợp này, bạn cần thêm các kernel module đó vào 
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> (hoặc
<path>kernel-2.4</path> nếu bạn vẫn dùng kernel 2.4).
</p>

<p>
Nếu bạn quên thêm hỗ trợ cho card mạng trong kernel, bạn cần cấu hình
lại kernel.
</p>

<p>
Nếu kernel tìm thấy card mạng của bạn, nhưng bạn đặt cấu hình dùng
DHCP, bạn có thể đã quên gọi 
<c>emerge&nbsp;dhcpcd</c>. Bạn cần khởi động lại CD cài đặt để cài đặt
<c>dhcpcd</c>
</p>

<p>
Thông tin phục hồi hệ thống dùng CD cài đặt <uri link="#bootrescue">có
ở đây</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="dualboot">
<title>
Tôi muốn dùng GRUB hoặc LILO để khởi động Windows nhưng nó chỉ hiện
màn hình đen. Tôi nên làm gì?
</title>
<body>

<p>
Đây là một vấn đề đã biết. Windows từ chối khởi động khi nó không được
cài đặt trên ổ đĩa cứng thứ nhất và hiện màn hình rỗng/đen. Để giải
quyết, bạn sẽ phải "đánh lừa" Windows để nó tin rằng nó được cài đặt
trên ổ đĩa thứ nhất bằng cách chỉnh cấu hình bootloader. Vui lòng xem
ví dụ bên dưới, Gentoo được cài đặt trên <path>hda</path> (đĩa một) và
Windows nằm trên <path>hdb</path> (đĩa hai). Hãy điều chỉnh lại cấu
hình cho phù hợp.
</p>

<pre caption="Ví dụ khởi động kép Windows trong grub.conf">
title Windows XP
     map (hd1) (hd0)
     map (hd0) (hd1)
     rootnoverify (hd1,0)
     chainloader +1
</pre>

<pre caption="Ví dụ khởi động kép Windows trong lilo.conf">
other=/dev/hdb1
     label=WindowsXP
     table=/dev/hdb
     map-drive = 0x80
     to = 0x81
     map-drive = 0x81
     to = 0x80
</pre>

<p>
Cấu hình trên làm Windows tin rằng nó cài đặt trên ổ đĩa cứng thứ nhất
và khởi động không vấn đề. Thông tin chi tiết hơn nằm trong <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/html_node/DOS_002fWindows.html">GRUB
documentation</uri> và trong <c>man lilo.conf</c>, tùy vào boot loader
bạn dùng.
</p>

</body>
</section>
<section id="stage12">
<title>Làm cách nào để cài đặt Gentoo dùng Stage1 hoặc Stage2?</title>
<body>

<p>
Gentoo Handbook chỉ mô tả cài đặt Gentoo dùng Stage3. Tuy nhiên,
Gentoo vẫn cung cấp stage1 và stage2 tarball, dùng cho mục đích phát
triển (đội Release Engineering bắt đầu từ stage1 để đạt được stage3)
nhưng người dùng không nên dùng: stage3 có thể được dùng để bootstrap
hệ thống rất tốt. Bạn sẽ cần một kết nối Internet.
</p>

<p>
Bootstrap nghĩa là xây dựng toolchain (thư viện C và trình biên dịch)
cho hệ thống sau khi bạn cài đặt các gói hệ thống cơ bản. Để bootstrap
hệ thống, hãy cài stage3. Trước khi bạn đọc <e>Cấu hình kernel</e>,
hãy thay đổi script <path>bootstrap.sh</path> cho phù hợp nhu cầu và
chạy nó:
</p>

<pre caption="Bootstrap hệ thống">
# <i>cd /usr/portage/scripts</i>
# <i>vi bootstrap.sh</i>

# <i>./bootstrap.sh</i>
</pre>

<p>
Kế tiếp là tạo lại toàn bộ gói hệ thống cơ bản với toolchain mới vừa
tạo xong. Chúng ta cần tạo lại vì stage3 đã cung cấp rồi:
</p>

<pre caption="Xây dựng lại các gói hệ thống cơ bản">
# <i>emerge -e system</i>
</pre>

<p>
Giờ bạn có thể tiếp tục với <e>Cấu hình kernel</e>. Nhưng bạn không thể dùng
các gói dựng sẵn GRP nữa.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Quản lý gói phần mềm</title>
<section id="ebuilds">
<title>Các gói được lưu theo dạng thức nào?</title>
<body>

<p>
Các gói không được "lưu". Thay vào đó Gentoo cung cấp một tập các
script dùng để tìm các gói liên quan, lấy mã nguồn về, biên dịch theo
yêu cầu của bạn. Chúng tôi chỉ cung cấp những gói nhị phân khi phát
hành các phiên bản Gentoo mới và các snapshot. <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Gentoo
Ebuild HOWTO</uri> đề cập đến nội dung của ebuild script chi tiết hơn.
</p>

<p>
Với các phiên bản ISO đầy đủ, chúng tôi tạo một bộ các gói nhị phân
theo dạng thức <c>.tbz2</c>, tương thích với <c>.tar.bz2</c> kèm theo
một số thông tin mở rộng ở cuối. Chúng được dùng để cài đặt nhanh và
hiệu quả (mặc dù không được tối ưu tối đa).
</p>

<p>
Cũng có thể tạo RPM bằng Gentoo, nhưng không thể dùng các RPM sẵn có
để cài đặt phần mềm trong Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section id="configure">
<title>Tôi muốn tự thực hiện ./configure, được không?</title>
<body>

<p>
Được, nhưng không dễ dàng, và không được khuyến khích vì đòi hỏi sự
hiểu biết thấu đáo về Portage. Tốt hơn bạn nên sửa ebuild để thực hiện
theocách bạn muốn và cho nó vào Portage overlay (đó là lý do tồn tại
của Portage overlay). Như vậy sẽ tốt hơn <e>rất nhiều</e> cho việc
quản lý, và thường dễ dàng hơn. Xem <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Ebuild
HOWTO</uri> để biết thêm chi tiết.
</p>

</body>
</section>
<section id="firewall">
<title>Làm sao dùng emerge khi bị firewall?</title>
<body>

<p>
Xem câu hỏi về <uri link="#proxy">proxy</uri>, <uri
link="#norsync">rsync</uri> và <uri link="#manualdownload">tải về mã
nguồn bằng tay</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="norsync">
<title>Chuyện gì sẽ xảy ra nếu rsync không hoạt động?</title>
<body>

<p>
Nếu bạn bị firewall, không cho phép dùng rsync, bạn có thể dùng
<c>emerge-webrsync</c> để lấy về và cài đặt Portage snapshot thông qua
HTTP. Xem phần <uri link="#proxy">proxy</uri> để biết cách tải về mã
nguồn và Portage snapshot dùng proxy.
</p>

</body>
</section>
<section id="manualdownload">
<title>
  Tôi chỉ có kết nối modem tốc độ thấp ở nhà. Tôi có thể tải mã nguồn
  về đâu đó và thêm vào hệ thống sau được không?
</title>
<body>

<p>
Hoàn toàn có thể. Bạn hãy chạy <c>emerge --pretend package</c> để biết
những chương trình nào sẽ được cài đặt. Để biết những thứ cần tải về
và nơi để tải về, hãy chạy <c>emerge -fp package</c>. Sau đó tải mã
nguồn về và cho nó về nhà bằng bất kỳ phương tiện nào. Đặt nó vào
trong <path>/usr/portage/distfiles/</path> và chạy <c>emerge
package</c>. Cẩn thận, đây là một tiến trình buồn tẻ.
</p>

</body>
</section>
<section id="distfiles">
<title>
  Mã nguồn nằm trong /usr/portage/distfiles. Có thể xóa chúng
  không?
</title>
<body>

<p>
Xóa những tập tin này không có ảnh hưởng xấu gì đến công việc thường
ngày cả. Tuy nhiên, tố hơn nên giữ lại những phiên bản mới nhất của
các tập tin này; thông thường vài ebuild sẽ dùng cùng một phiên bản
phần mềm. Nếu bạn xóa nó đi và nâng cấp phần mềm, nó sẽ lại tải về từ
Internet. Có những chương trình mà <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-337074.html">người dùng
phát triển</uri> để xóa sạch trừ những phiên bản mới nhất. Chú ý rằng,
mặc dù nó hoạt động, nó <e>không</e> được hỗ trợ chính thức. Bạn phải
tự chịu rủi ro khi dùng nó.
</p>

</body>
</section>
<section id="tmpportage">
<title>
  Có cái gì trong /var/tmp/portage? Có thể xóa nội dung bên trong
  /var/tmp/portage không?
</title>
<body>

<p>
Trong quá trình khởi động, Gentoo lưu mã nguồn và các tập tin liên
quan trong <path>/var/tmp/portage</path>. Những tập tin này thường
được xóa đi khi đã emerge thành công, nhưng đôi khi lại không. Bạn có
thể xóa hết chúng an toàn <e>nếu</e> emerge không chạy. Chỉ cần chắc
chắn luôn gọi <c>pgrep emerge</c> trước khi xóa thư mục này.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Sử dụng</title>
<section id="intkeyboard">
<title>Làm sao thiết lập International Keyboard Layout?</title>
<body>

<p>
Hãy sửa biến <c>KEYMAP</c> trong <path>/etc/conf.d/keymaps</path>. Để
console hoạt động đúng với các ký tự mở rộng, bạn có thể cần thiết lập
biến <c>CONSOLETRANSLATION</c> và <c>CONSOLEFONT</c> trong
<path>/etc/conf.d/consolefont</path> (thông tin chi tiết về locale của
bạn, tham khảo <uri link="/doc/vi/guide-localization.xml">Hướng dẫn
bản địa hoá Linux</uri>).  Sau đó, hoặc khởi động lại máy, hoặc khởi
động lại script keymaps:
</p>

<pre caption="Khởi động lại keymaps">
# <i>/etc/init.d/keymaps restart</i>
# <i>/etc/init.d/consolefont restart</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="rootdns">
<title>Phân giải tên DNS chỉ chạy với root thôi</title>
<body>

<p>
<path>/etc/resolv.conf</path> bị phân quyền sai; Hãy <c>chmod</c> nó
như sau:
</p>

<pre caption="Đổi quyền truy cập /etc/resolv.conf">
# <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="crontab">
<title>Tại sao các user không thể dùng crontab?</title>
<body>

<p>
Họ cần nằm trong nhóm <c>cron</c>. Hãy thêm user đó vào nhóm cron.
</p>

</body>
</section>
<section id="numlock">
<title>Làm thế nào để bật numlock lúc khởi động?</title>
<body>

<p>
Nếu bạn dùng dòng lệnh, bạn chỉ cần <c>rc-update add numlock default
&amp;&amp;/etc/init.d/numlock start</c>.
</p>

<p>
Mỗi GUI cung cấp một công cụ khác nhau để làm việc này; vui lòng xem
tài liệu hướng dẫn đi kèm để biết chi tiết.
</p>

</body>
</section>
<section id="clear">
<title>Làm thế nào để xóa terminal khi đăng xuất?</title>
<body>

<p>
Để xóa terminal, hãy thêm lệnh <c>clear</c> vào trong 
<path>~/.bash_logout</path> của bạn:
</p>

<pre caption = "Xoá terminal khi đăng xuất">
$ <i>echo clear &gt;&gt; ~/.bash_logout</i>
</pre>

<p>
Nếu bạn muốn thực hiện điều này tự động cho các user mới bạn sẽ thêm
vào, hãy làm tương tự cho <path>/etc/skel/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption = "Xoá terminal khi đăng xuất cho các user mới">
# <i>echo clear &gt;&gt; /etc/skel/.bash_logout</i></pre>
</body>

</section>
<section id="suinx">
<title>Tôi không thể chạy ứng dụng X sau khi su</title>
<body>

<p>
Điều này dường như chỉ xảy ra khi bạn đăng nhập bằng đồ hoạ.
Người dùng <c>startx</c> không gặp vấn đề này. Vấn đề này được mô tả
là <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14560">bug</uri>
trong hệ thống PAM của Gentoo PAM. Tuy nhiên giải pháp khá đơn giản:
thêm dòng sau vào <path>/etc/profile</path>.
</p>

<pre caption="Xuất biến XAUTHORITY">
export XAUTHORITY="${HOME}/.Xauthority"
</pre>

</body>

</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bảo trì</title>
<section id="filecorruption">
<title>Bị hư hệ tập tin và các vấn đề của ReiserFS -- làm sao
sửa...</title>
<body>

<p>
Nếu phân vùng ReiserFS của bạn bị hư, hãy thử khởi động Gentoo Linux
từ CD Cài đặt và chạy <c>reiserfsck --rebuild-tree</c> trên hệ tập tin
bị hư. Nó sẽ làm hệ tập tin hoạt động trở lại, mặc dù bạn có thể sẽ
mất một vài tập tin hoặc thư mục do bị hư.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Phát triển</title>
<section id="reportbugs">
<title>Thông báo lỗi ở đâu?</title>
<body>

<p>
Hãy dùng <uri link="https://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri> của
chúng tôi. Bạn cũng có thể ghé <c>#gentoo</c> trên mạng IRC <uri
link="http://www.freenode.net">FreeNode</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="releases">
<title>Thông thường bao lâu lại có một phiên bản mới?</title>
<body>

<p>
Các gói thường được cập nhật không lâu sau khi tác giả
tung ra phiên bản mới. Để biết khi nào Gentoo tạo ra phiên bản mới,
hãy xem trang <uri link="/proj/en/releng">Release Engineering
Project</uri>. Các phiên bản mới được thông báo trên mailing list <uri 
link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">gentoo-announce</uri>.
Xem câu hỏi về <uri link="#upgrade">nâng cấp</uri> để biết thêm.
</p>

</body>
</section>
<section id="beeping">
<title>
  Loa cứ kêu bíp như điên. Làm thế nào để tắt nó?
</title>
<body>

<p>
Bạn có thể tắt/bật loa của console bằng <c>setterm</c> như sau:
</p>

<pre caption="Dùng setterm">
# <i>setterm -blength 0</i>
</pre>

<p>
Nếu bạn muốn tắt ngay lúc khởi động, bạn cần thêm dòng sau vào 
<path>/etc/conf.d/local.start</path>. Tuy nhiên, nó chỉ tắt cho
terminal hiện thời. Để tắt cho terminal khác, hãy chuyển hướng nó sang
terminal mong muốn, như sau:
</p>

<pre caption="Dùng setterm (tập 2)">
# <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i>
</pre>

<p>
Bạn cần thay <path>/dev/vc/1</path> bằng terminal bạn muốn tắt.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Tài nguyên</title>
<section id="resources">
<title>Tìm thêm thông tin về Gentoo Linux ở đâu?</title>
<body>

<p>
Tài liệu chính thức của Gentoo nằm tại
<uri>http://www.gentoo.org/doc/vi/</uri> (Tài liệu tiếng Anh nằm tại
<uri>http://www.gentoo.org/doc/en/</uri>).
</p>

</body>
</section>
<section id="buycd">
<title>Tôi có thể mua CD Gentoo Linux không?</title>
<body>

<p>
CD Cài đặt cho mọi kiến trúc được hỗ trợ có trên <uri
link="http://store.gentoo.org/">Gentoo Store</uri> của chúng tôi. Khi
bạn mua CD từ đấy, bạn sẽ hỗ trợ sự phát triển Gentoo. Vì thế, vui
lòng xem xét việc mua CD từ đấy nếu có thể.
</p>

<p>
Bạn cũng sẽ tìm thấy những CD mới tinh từ những nơi được liệt kê trên
trang <uri link="/main/en/where.xml">Get Gentoo!</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="help">
<title>
  FAQ này vẫn chưa trả lời câu hỏi của tôi. Làm sao đây?
</title>
<body>

<p>
Bước đầu tiên là xem qua các <uri 
link="/doc/vi/index.xml">tài liệu</uri> liên
quan. Nếu vẫn không được, hãy hỏi trên các mailing list khác nhau của
Gentoo, nằm tại <uri 
link="http://www.google.com">Google</uri>.  Để tìm kiếm trên Gentoo
mailing list, chỉ cần nhập "lists.gentoo.org foo" để tìm "foo". Nếu
vẫn thất bại, hoặc bạn muốn gặp những người dùng Gentoo, hãy ghé thăm
trên irc: <c>#gentoo</c> trên <c>irc.freenode.net</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
