<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- Rev: 1.3 -->

<guide link="/doc/vi/gpm.xml" lang="vi">
<title>Dùng chuột trong console</title>

<author title="Author">
  <mail link="jackdark@gmail.com">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyễn Thái Ngọc Duy</mail>
</author>

<abstract>
Tài liệu này chỉ cách thiết lập và dùng GPM (Geral Purpose Mouse
server) từ dòng lệnh. Nó đặc biệt hữu dụng khi cài đặt mới Gentoo hoặc
những hệ thống không có X server.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2005-07-26</date>

<chapter>
<title>Lấy GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Nếu bạn vừa cài đặt Gentoo, hầu như chắc chắn bạn chưa thiết lập chuột
để hoạt động từ dòng lệnh (CLI). Hoặc bạn không thể dùng, hoặc không
muốn dùng X server, nhưng bạn vẫn muốn dùng chuột. Giải pháp đơn giản:
<c>gpm</c>, Geral Purpose Mouse server.
</p>

<p>
Trước hết cần lấy GPM về:
</p>

<pre caption="Lấy GPM">
# <i>emerge gpm</i>
</pre>

<p>
Bạn có thể chú ý một vài thông báo trong quá trình biên dịch, về việc
cấu hình server. Bạn phải thực hiện nó trước khi khởi động GPM.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cấu hình GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Trước khi dùng GPM, bạn sẽ phải uncomment một số dòng thích hợp để
định vị con chuột và giao thức sử dụng. Bạn thực hiện bằng cách sửa
tập tin cấu hình GPM:
</p>

<pre caption="Thiết lập GPM">
# <i>nano /etc/conf.d/gpm</i>
</pre>

<p>
Trong trường hợp của tôi, bạn có một con chuột USB ở
<path>/dev/input/mouse0</path>. Vậy bạn sẽ phải uncomment
<path>/dev/input/mice</path>, vì đây là thiết bị cho mọi con chuột
trên hệ thống, kèm giao thức thích hợp. Hãy thử dùng
<path>/dev/input/mice</path> trước khi dùng <path>/dev/psaux</path>,
vì cái sau đã lỗi thời và có thể bị tắt trong các phiên bản kernel 2.6
về sau. Nếu <path>/dev/input/mice</path> không hoạt động, hãy thử các
thiết bị khác. Đây là cấu hình ví dụ <path>/etc/conf.d/gpm</path>:
</p>

<pre caption="Ví dụ cấu hình GPM">
<comment>(Hãy uncomment loại chuột bạn dùng và dòng MOUSEDEV thích hợp)</comment>

#MOUSE=ps2
MOUSE=imps2
#MOUSEDEV=/dev/psaux
MOUSEDEV=/dev/input/mice
</pre>

<p>
Nếu bạn có wheelmouse, bạn sẽ muốn dùng giao thức imps2. Vậy hãy
uncomment dòng đó. Nếu imps2 và ps2 đều không được, xem thêm trang
info của GPM (<c>info gpm</c>) để thử các giao thức khác. Ngoài ra,
nếu bạn muốn có thể nhấn lên siêu liên kết trên terminal để duyệt web,
bạn nên làm theo như trong tập tin cấu hình đề nghị <c>/etc/conf.d/gpm</c>:
</p>

<pre caption="Tuỳ chọn khác">
<comment>(Uncomment dòng này nếu bạn muốn GPM hiểu bảng mã được dùng
trong URL và tên bắt đầu bằng ~ hoặc : trong đó (ví dụ). Bật lên là
một ý kiến hay!)</comment>

APPEND="-l \"a-zA-Z0-9_.:~/\300-\326\330-\366\370-\377\""
</pre>

<p>
Phần còn lại của tập tin conf.d chứa các đề nghị khác cho mouse server
của bạn; uncomment những tuỳ chọn bạn cần. Xem <c>man gpm</c> để biết
thêm.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Chạy GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Giờ bạn đã cài đặt và cấu hình mouse server. Đã đến lúc khởi động nó:
</p>

<pre caption="GPM init script">
# <i>/etc/init.d/gpm start</i>
</pre>

<p>
Bạn sẽ thấy một con chuột dạng khối. Nhớ rằng chỉ có root có thể khởi
động GPM init script. Tuy nhiên, để tránh dùng <c>su</c> để chạy init
script mỗi lần bạn khởi động session mới, tại sao lại không đặt GPM
luôn khởi động khi mở máy?
</p>

<pre caption="Thêm GPM vào runlevel default">
# <i>rc-update add gpm default</i>
</pre>

<p>
Giờ, mỗi khi bạn mở máy, bạn sẽ thấy một con chuột trong console ngay
khi bạn thấy dấu đăng nhập. Mouse server sẽ tiếp tục chạy ngay cả khi
bạn không đăng nhập bằng root.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Dùng GPM</title>
<section>
<title>Chép và dán</title>
<body>

<p>
Chép và dán các khối văn bản lớn với mouse server rất dễ dàng. Chỉ cần
tô sáng đoạn văn bạn cần bạn phím chuột trái (nó sẽ vẫn tô sáng cho
đến khi bạn nhả phím chuột), sau đó chuyển sang terminal khác bạn muốn
dán, đặt con trỏ đúng chỗ, nhấn phím giữa để dán văn bản vào ngay vị
trí con trỏ. Chú ý rằng bạn có thể chép và dán mà không cần rời khỏi
terminal ban đầu. Nó làm cho việc gửi thông báo lỗi lên 
<uri link="http://forums.gentoo.org">Gentoo Forums</uri> hết sức dễ
dàng.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Duyệt web Text-mode với GPM</title>
<body>

<p>
Nếu bạn có một thông báo trên một màn hình và một text-mode web
browser trên một màn hình khác, bạn có thể chép thông báo lỗi bằng
cách tô sáng nó, sau đó chuyển sang terminal kia, click trái vào chỗ
cần dáng để chọn, sau đó click giữ để dán. Xong! Thông báo lỗi của bạn
đã được gửi lên forum.
</p>

<p>
Thảo luận về text-only browser nằm ngoài phạm vi tài liệu này, rồi bạn
sẽ tìm được một console browser tương thích và phù hợp với bạn. Mặc dù
<c>lynx</c> có lẽ cũ nhất và là browser có tổ chức tốt nhất, giao diện
của nó không hỗ trợ chuột tốt lắm. Thay vào đó, <c>links</c> hỗ trợ
chuột cực tốt.
</p>

<pre caption="Lấy links">
# <i>emerge links</i>
</pre>

<p>
Phần này đã kết thúc tài liệu hướng dẫn dùng chuột trong console. Chúc
bạn dùng chuột vui vẻ!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
