<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- Rev: 1.35 -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/vi/guide-localization.xml" lang="vi">
<title>Hướng dẫn bản địa hoá Gentoo Linux</title>
<author title="Author">
  Alexander Holler
</author>
<author title="Translator/Editor">
  <mail link="slucy@uchicago.edu">Steven Lucy</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="flammie@gentoo.org">Flammie Pirinen</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyễn Thái Ngọc Duy</mail>
</author>

<abstract>
Tài liệu này giúp bạn bản địa hoá Gentoo Linux để hỗ trợ locale châu Âu. Nó dùng Đức làm ví dụ, vì nó được dịch từ tài liệu tiếng Đức. Bao gồm cấu hình để dùng biểu tượng đồng euro.
</abstract>

<version>1.25</version>
<date>2006-02-15</date>

<chapter>
<title>Múi giờ</title>
<section>
<body>

<p>
Để giữ đúng giờ, <path>/etc/localtime</path> phải chứa đúng múi giờ. Hãy xem trong <path>/usr/share/zoneinfo/</path> và chọn múi giờ của bạn hoặc một thành phố lớn gần bạn. Tránh dùng <path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> vì tên nó không phản ánh đúng múi giờ mong đợi. Ví dụ, <path>GMT-8</path> thật ra là GMT+8.
</p>

<pre caption="Đặt múi giờ">
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Europe/Berlin /etc/localtime</i>
# <i>date</i>
Sun Feb 16 08:26:44 CET 2003
</pre>

<note>
Phải bảo đảm ba ký tự chỉ múi giớ (trong trường hợp này là "CET") là
đúng cho khu vực của bạn.
</note>

<note>
Bạn có thể đặt giá trị <c>TZ</c> là bất cứ thứ gì phía sau 
<path>/usr/share/zoneinfo</path> trong tập tin shell rc của bạn
(với bash là <path>.bash_profile</path>.  Trong trường hợp này là
<c>TZ="Europe/Berlin"</c>.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Đồng hồ phần cứng</title>
<section>
<body>

<p>
Trong hầu hết các bản cài đặt, đồng hồ phần cứng được đặt là UTC (hoặc
GMT, Greenwich Mean Time). Múi giờ của bạn sẽ được dùng để xác định
giờ thực sự, giờ địa phương. Nếu vì lý do nào đó, bạn cần đặt đồng hồ
phần cứng không dùng UTC, bạn cần điều chỉnh
<path>/etc/conf.d/clock</path> và thay đổi giá trị <c>CLOCK</c> từ
<c>UTC</c> sang <c>local</c>.
</p>

<pre caption="local và GMT">
<comment>(khuyên dùng:)</comment>
CLOCK="UTC"
<comment>(hoặc:)</comment>
CLOCK="local"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hệ thống locale</title>
<section>
<title>Locale là gì?</title>
<body>

<p>
Locale là một tập hợp thông tin mà các chương trình dùng để xác định
các thiết lập về quốc gia và ngôn ngữ. Locale và dữ liệu locale là một
phần của thư viện hệ thống, nằm trong
<path>/usr/share/locale</path> trên hầu hết hệ thống. Tên locale
thường có dạng <c>ab_CD</c> trong đó <c>ab</c> là hai (hoặc ba) ký tự
mã ngôn ngữ (theo ISO-639) và <c>CD</c> là hai ký tự mã quốc gia (theo
ISO-3199).
</p>

</body>
</section>
<section id="variables">
<title>Biến môi trường cho locale</title>
<body>

<p>
Thiết lập locale được lưu trong biến môi trường. Chúng thường được đặt
trong <path>/etc/env.d/02locale</path> (thiết lập toàn hệ thống) và
<path>~/.bashrc</path> (thiết lập riêng từng người dùng). Các biến này
điều khiển các khía cạnh khác nhau của locale, được liệt kê trong bảng
bên dưới với độ ưu tiên cao nhất (ghi đè các thiết lập bên dưới) ở
đầu bảng. Mọi biến sẽ nhận một tên locale theo dạng <c>ab_CD</c> mô tả
trên.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Tên biến</th>
  <th>Giải thích</th>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_ALL</ti>
  <ti>
    Định nghĩa tất cả các thiết lập cũng lúc. Đây là thiết lập ưu tiên
    một và sẽ ghi đè tất cả thiết lập còn lại.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_COLLATE</ti>
  <ti>
    Định nghĩa cách sắp xếp chuỗi theo thứ tự bảng chữ cái. Kết quả
    được sắp theo dạng danh sách thư mục.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_CTYPE</ti>
  <ti>
    Định nghĩa thuộc tính xử lý ký tự trong hệ thống. Xác định ký tự
    nào được xem là một phần bảng ký tự, ký tự nào là số ... Nó cũng
    xác định bảng mã được dùng, nếu có.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_MESSAGES</ti>
  <ti>
    Ngôn ngữ được dùng trong các chương trình hỗ trợ bản địa hoá (phần
    lớn các chương trình Gnu, xem chương kế để biết cụ thể chương
    trình nào, cách làm chương trình không hoạt động hoạt động).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_MONETARY</ti>
  <ti>Định nghĩa đơn vị tiền tệ và định dạng dùng lưu giá tiền.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_NUMERIC</ti>
  <ti>
    Định nghĩa dạng thức số không phải tiền tệ. Tác động đến những thứ
    như dấu phân cách phần nghìn và dấu chấm thập phân.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_TIME</ti>
  <ti>Định nghĩa dạng thức ngày giờ.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_PAPER</ti>
  <ti>Định nghĩa kích thước giấy mặc định.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LANG</ti>
  <ti>
    Định nghĩa mọi thiết lập cùng lúc. Có thể bị ghi đè bởi các biết
    LC_* riêng lẻ khác hoặc bởi LC_ALL.
  </ti>
</tr>
</table>

<note>
Mặc dù hầu hết các chương trình chỉ hoạt độg với LC_ALL, vài chương
trình cư xử kỳ lạ nếu LC_ALL được đặt nhưng LANG thì không. Nếu bạn
muốn an toàn, đặt <e>cả hai</e>.
</note>

<p>
Hầu hết người dùng chỉ đặt biến LANG và có lẽ LC_CTYPE ở mức người
dùng bằng cách thêm định nghĩa trong tập tin khởi động môi trường
shell từ dòng lệnh:
</p>

<pre caption="Đặt locale Đức">
export LANG="de_DE@euro"
</pre>

<note>
Thêm <c>@euro</c> vào locale nếu bạn muốn dùng ký hiệu đồng tiền euro (&#8364;)
</note>

<p>
Với các chương trình hỗ trợ thông báo nhiều ngôn ngữ, bạn có lẽ cần
biên dịch với USE flag <c>nls</c> (Native language support - Hỗ trợ
ngôn ngữ bản địa). Hầu hết chương trình dùng nls còn cần thư viện
gettext để trích và dùng các thông báo bản địa. Dĩ nhiên, Portage sẽ
tự động cài đặt nếu cần.
</p>

<p>
Một khi đã đặt đúng locale, nhớ cập nhật biến môi trường để hệ thống
nhận biết các thay đổi:
</p>
  	 
<pre caption="Cập nhật biến môi trường">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>
  	 
<p>
Sau đó, bạn sẽ cần tắt X bằng <c>Ctrl-Alt-Backspace</c>, thoát ra và
đăng nhập lại.
</p>

<p>
Giờ hãy kiểm tra xem các thay đổi có tác động chưa:
</p>

<pre caption="Xác minh biến môi trường">
$ <i>env | grep -i LC_</i>
</pre>
  	 
<p>
Ngoài ra còn có một biến bổ sung tên là LINGUAS, tác động để các tập
tin bản địa hoá cần cài đặt trong chương trình gettext, và quyết định
những gói bản địa hoá cần dùng, như <c>kde-base/kde-i18n</c> và
<c>app-office/openoffice</c>. Biến này là danh sách các mã ngôn ngữ
cách nhau bằng <e>khoảng trắng</e>, được đề nghị đặt trong
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Đặt LINGUAS trong make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Thêm biến LINGUAS. Ví dụ, để có tiếng Việt, Đức và Anh:)</comment>
LINGUAS="vi de en"
</pre>


</body>
</section>
<section>
<title>Phát sinh các locale</title>
<body>

<p>
Nếu bạn dùng locale mặc định chưa có, bạn cần <c>localedef</c> để phát
sinh locale cho bạn. Ví dụ:
</p>

<pre caption="Phát sinh locale dùng localedef">
# <i>localedef -c -i vi_VN -f UTF-8 vi_VN.UTF-8</i>
</pre>

<p>
Sau khi phát sinh locale, bạn có thể export biến LANG tuỳ ý.
</p>

<pre caption="Đặt biến LANG">
# <i>export LANG="vi_VN.UTF-8"</i>
</pre>

<p>
Cần bảo đảm cập nhập biến môi trường sau khi thay đổi:
</p>

<pre caption="Cập nhật biến môi trường">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Sau đó bạn cần tắt X bằng <c>Ctrl-Alt-Backspace</c>, thoát ra và đăng
nhập lại.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>USE flag userlocales</title>
<body>

<p>
Bạn thường chỉ dùng một hoặc hay locale trên hệ thống. Tuy nhiên khi
biên dịch <c>glibc</c> toàn bộ locale sẽ được tạo. Giờ bạn có thể kích
hoạt USE flag <c>userlocales</c> và xác định chỉ những locale nào cần
tạo trong <path>/etc/locales.build</path>.
</p>

<pre caption="Kích hoạt USE flag userlocales chỉ cho glibc">
echo "sys-libs/glibc userlocales" >> /etc/portage/package.use
</pre>

<p>
Giờ xác định những locale bạn muốn dùng:
</p>

<pre caption="Thêm locale vào /etc/locales.build">
en_US/ISO-8859-1
en_US.UTF-8/UTF-8
de_DE/ISO-8859-1
de_DE@euro/ISO-8859-15
</pre>

<p>
Bước kế tiếp là biên dịch lại <c>glibc</c>. Dĩ nhiên bạn có thể đợi
đến lần nâng cấp <c>glibc</c> kế tiếp.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Keyboard layout cho console</title>
<section>
<body>

<p>
Keyboard layout cho console đặt trong 
<path>/etc/conf.d/keymaps</path> bởi biến <c>KEYMAP</c>.
Giá trị hợp lệ nằm trong 
<path>/usr/share/keymaps/<c>{arch}</c>/</path>.
<path>i386</path> có các phân vùng nhỏ cho layout
(<path>qwerty/</path>, <path>azerty/</path>, ...). Vài ngôn ngữ có
nhiều tuỳ chọn, bạn có thể muốn thử vài cái trước khi quyết định cái
nào phù hợp với mình.
</p>

<pre caption="đặt thiếtt lập console keymap">
KEYMAP="de"
KEYMAP="de-latin1"
KEYMAP="de-latin1-nodeadkeys"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Keyboard layout cho X server</title>
<section>
<body>

<p>
Keyboard layout được dùng trong X server được xác định trong 
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> bởi tuỳ chọn <c>XkbLayout</c>.
</p>

<pre caption="Đặt X keymap">
 Section "InputDevice"
     Identifier  "Keyboard1"
     ...
     Option "XkbLayout"    "de"
     #Option "XkbModel"     "pc105"    <comment>## bàn phím quốc tế</comment>
     # Option "XkbVariant"  "nodeadkeys" <comment>## cho xterm input</comment>
     ...
</pre>

<p>
Nếu bạn có bàn phím quốc tế, bạn nên đặt <c>XkbModel</c> là
<c>pc102</c> hoặc <c>pc105</c>, vì nó sẽ sử dụng các phím bổ sung đặc
trưng của bàn phím.
</p>

<p>
Deadkey cho phép bạn gõ những phím không hiển thị ra nhưng kết hợp với
các ký tự khác để tạo ra những ký tự như é, è, á, à... Đặt
<c>XkbVariant</c> là <c>nodeadkeys</c> cho phép xác định những ký tự
đặc biệt cho X terminal.
</p>

<p>
Nếu bạn muốn chuyển giữa nhiều hơn một bàn phím (ví dụ Anh và Nga),
điều cần làm là thêm vài dòng sau vào <path>xorg.conf</path> để xác
định layout và phím tắt.
</p>

<pre caption="Chuyển đổi giữa hai layout bàn phím">
     Section "InputDevice"
     Identifier  "Keyboard1"
     ...
     Option "XkbLayout"    "us,ru"
     Option "XkbOptions"   "grp:alt_shift_toggle,grp_led:scroll"
</pre>

<p>
Ở đây <c>XkbOptions</c> cho phép bạn chuyển layout bàn phím bằng
<c>Alt-Shift</c>. Nó cũng sẽ bật tắt đèn Scroll Lock nhờ tuỳ chọn
<c>grp_led:scroll</c>, rất tiện để biết đang dùng layout nào.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>KDE</title>
<section>
<body>

<p>
Với KDE, bạn phải cài đặt gói <c>kde-base/kde-i18n</c>. Kde-i18n
tôn trọng <uri link="#variables">biến LINGUAS</uri> mô tả ở trước.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ký hiệu Euro trong Console</title>
<section>
<body>

<p>
Để hiển thị ký hiệu Euro trong console, bạn cần đặt 
<c>CONSOLEFONT</c> trong
<path>/etc/conf.d/consolefont</path> sang một tập tin trong
<path>/usr/share/consolefonts/</path> (không có
<c>.psfu.gz</c>).  <c>lat9w-16</c> có ký hiệu Euro.
</p>

<pre caption="đặt phông chữ console">
CONSOLEFONT="lat9w-16"
</pre>

<p>
Bạn cần xác minh <c>CONSOLEFONT</c> trong runlevel boot:
</p>

<pre caption="Xác minh runlevel thích hợp">
# <i>rc-update show | grep -i consolefont</i>
</pre>

<p>
Nếu không có runlevel nào hiển thị <c>CONSOLEFONT</c> thì thêm vào cho
thích hợp:
</p>

<pre caption="Thêm consolefont vào boot">
# <i>rc-update add consolefont boot</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ký hiệu Euro trong X</title>
<section>
<title>Hầu hết ứng dụng</title>
<body>

<p>
Ký hiệu Euro trong X khó khăn hơn một chút. Trước hết bạn cần đổi định
nghĩa <c>fixed</c> và <c>variable</c> trong 
<path>/usr/X11R6/lib/X11/fonts/misc/fonts.alias</path> biến đuôi
<c>iso8859-15</c> thành <c>iso8859-1</c>.
</p>

<pre caption="Đặt thiết lập phông X mặc định">
fixed        -misc-fixed-medium-r-semicondensed--13-120-75-75-c-60-iso8859-15
variable     -*-helvetica-bold-r-normal-*-*-120-*-*-*-*-iso8859-15
</pre>

<p>
Vài ứng dụng dùng phông chữ riêng, bạn phải điều chỉnh để nó dùng
phông có ký hiệu Euro. Bạn có thể làm điều đó ở mức người dùng trong 
<path>.Xdefaults</path> (bạn có thể chép tập tin nào vào 
<path>/etc/skel/</path> để dùng cho người dùng mới), hoặc ở mức hệ
thống cho bất kỳ ứng dụng nào bằng tập tin tài nguyên trong 
<path>/usr/X11R6/lib/X11/app-defaults/</path> (như xterm).  Trong
những tập tin này, bạn thường phải thay đổi dòng hiện có, thay vì thêm
dòng mới. Ví dụ để thay đổi phông chữ xterm:
</p>

<pre caption="Đặt thiết lập phông chữ cho xterm">
<comment>(trong thư mục cá nhân của bạn)</comment>
# <i>echo 'XTerm*font: fixed' >> .Xresources </i>
# <i>xrdb -merge .Xresources</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ký hiệu Euro trong (X)Emacs</title>
<body>

<p>
Để dùng ký hiệu Euro trong (X)Emacs, thêm dòng sau vào
<path>.Xdefaults</path>:
</p>

<pre caption="Thiết lập phông chữ cho Emacs">
Emacs.default.attributeFont: -*-courier-medium-r-*-*-*-120-*-*-*-*-iso8859-15
</pre>

<p>
Với XEmacs (không phải GNU Emacs), bạn phải làm thêm một tí. Trong 
<path>/home/user/.xemacs/init.el</path>, thêm:
</p>

<pre caption="Thiết lập phông chữ cho XEmacs">
(define-key global-map '(EuroSign) '[&#8364;])
</pre>

<note>
Ký hiệu trong [] là ký hiệu Euro.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>OpenOffice.Org</title>
<body>

<p>
Ebuild hiện thời của <c>app-office/openoffice</c> (hoặc
<c>-ximian</c>) hỗ trợ <uri link="#variables">biến LINGUAS</uri> để
chọn gói ngôn ngữ GUI cần cài đặt. Phiên bản
<c>app-office/openoffice-bin</c> <e>ổn định</e> <e>chưa</e> hỗ trợ
biến LINGUAS nên để dùng phiên bản bản địa hoá của OpenOffice.Org, bạn
phải cài từ mã nguồn hoặc dùng bản chưa ổn định. Để xem trạng thái
dịch GUI, ngắt chữ, kiểm tra chính tả và các tính năng bản địa khác
cho ngôn ngữ của bạn, vui lòng xem
<uri link="http://l10n.openoffice.org/languages.html">OpenOffice.Org
localisation web site</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
