<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- Rev: 1.37 -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/vi/utf-8.xml" lang="vi">
<title>Dùng UTF-8 với Gentoo</title>

<author title="Author">
  <mail link="slarti@gentoo.org">Thomas Martin</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="devil@gentoo.org.ua">Alexander Simonov</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyễn Thái Ngọc Duy</mail>
</author>

<abstract>
Tài liệu này chỉ cách thiết lập và dùng bảng mã Unicode UTF-8 với hệ thống Gentoo Linux của bạn, sau khi giải thích các ích lợi của Unicode và đặt biệt là UTF-8.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license />

<version>2.17</version>
<date>2006-02-15</date>

<chapter>
<title>Bảng mã</title>
<section>
<title>Bảng mã là gì?</title>
<body>

<p>
Máy tính tự nó không hiểu văn bản. Thay vào đó, mỗi ký tự được đại
diện bằng một con số. Theo truyền thống, một tập số dùng để đại diện
cho bảng chữ cái và các ký tự khác (gọi là hệ thống bảng mã - coding
system, encoding hoặc character set) có kích thước giới hạn do những
giới hạn về phần cứng của máy tính.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Lịch sử bảng mã</title>
<body>

<p>
Phần chung nhất của bảng mã (hoặc ít ra được chấp nhận rộng rãi nhất)
là <b>ASCII</b> (American Standard Code for Information Interchange).
Có thể coi nó là chuẩn phần mềm thành công nhất từ trước đến nay.
ASCII hiện đại được chuẩn hoá năm 1986 (ANSI X3.4, RFC 20, ISO/IEC
646:1991, ECMA-6) bởi American National Standards Institute (ANSI).
</p>

<p>
ASCII chỉ dùng 7 bit, nghĩa là nó chỉ dùng những số được đại diện bởi
7 chữ số nhị phân, có giá trị từ 0 đến 127 tính theo thập phân. Nó bao
gồm 32 ký tự không hiển thị, dùng làm ký tự điều khiển, hầu hết nằm
trong 0 đến 31, cùng với ký tự điều khiển cuối cùng, DEL hay delete,
có giá trị 127. Các ký tự từ 32 đến 126 là ký tự có thể thấy: khoảng
trắng, dấu chấm câu, các chữ cái Latin và các con số.
</p>

<p>
Bit thứ 8 trong ASCII ban đầu dùng làm bit kiểm tra (parity bit). Nếu
không dùng, nó là 0. Nghĩa là, với ASCII, mỗi ký tự nằm trong một byte
đơn.
</p>

<p>
Mặc dùng ASCII đủ để liên lạc bằng tiếng Anh hiện đại, những ngôn ngữ
châu Âu khác có thêm các ký tự có dấu, mọi việc trở nên không dễ dàng.
Chuẩn ISO 8859 ra đời để đáp ứng nhu cầu này. Chúng tương thích ngược
với ASCII, nhưng thay vì để bit 8 là 0, bit này được dùng để thêm 127
ký tự khác vào bảng mã. Những giới hạn của ISO 8859 dần dần lộ ra, và
hiện có 15 biến thể khác nhau của ISO 8859 (từ 8859-1 đến 8859-15).
Những byte bên ngoài phạm vi tương thích ASCII của những bảng mã này
thường có xung đột giữa ký tự đại diện cho mỗi byte. Vấn đề tương tác
giữa các bảng mã còn phức tạp hơn khi Windows-1252 được dùng trong vài
phiên bản của Microsoft Windows cho các ngôn ngữ châu Âu. Nó kế thừa
từ ISO 8859-1 nhưng lại có nhiều khác biệt. Tuy nhiên những bảng mã này
vẫn tương thích với ASCII.
</p>

<p>
Sự phát triển các bảng mã một-byte hoàn toàn khác cho các bảng chữ cái
phi Latin, như EUC (Extended Unix Coding) được dùng cho tiếng Nhật và
tiếng Hàn Quốc (và một phần nhỏ tiếng Trung Hoa) tạo ra thêm nhiều rắc
rối, trong khi những hệ điều hành khác vẫn dùng những bảng mã khác
nhau cho cùng ngôn ngữ, ví dụ, Shift-JIS và ISO-2022-JP. Người dùng
muốn xem các ký tự cyrillic phải chọn giữa KOI8-R cho Nga và Bungari
hoặc KOI8-U cho Ukraina, cũng như các bảng mã cyrillic khác như ISO
8859-5 và bộ Windows-1251. Các bảng mã này không giữ tính tương thích
với ASCII (mặc dù KOI8 đặt các ký tự cyrillic theo đúng thứ tự Latin
nên trong trường hợp bit 8 bị lượt bỏ, văn bản vẫn có thể đọc trên
terminal ASCII thông qua chuyển ngữ giữ nguyên hoa thường).
</p>

<p>
Điều này dẫn đến nhiều mâu thuẫn, và còn dẫn đến không thể trao đổi đa
ngôn ngữ, đặc biệt giữa các bảng mã khác nhau. Unicode vào cuộc.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Unicode là gì?</title>
<body>

<p>
Unicode loại bỏ giới hạn một byte của các bảng mã truyền thống. Nó
dùng 17 "plane" 65,536 code point để mô tả 1,114,112 ký tự. Do plane đầu
tiên, được biết dưới tên "Basic Multilingual Plane" hoặc BMP, chứa hầu
hết những thứ cần dùng, nhiều người nhầm tưởng Unicode là bảng mã 16
bit.
</p>

<p>
Unicode được ánh xạ theo nhiều cách khác nhau, nhưng hai cách thông
dụng là <b>UTF</b> (Unicode Transformation Format) và <b>UCS</b>
(Universal Character Set). Con số phía sau UTF cho biết số bit được
dùng cho một đơn vị, trong khi con số sau UCS cho biết số byte. Việc UTF-8
trở nên phổ biến như một chuẩn trao đổi các văn bản Unicode là kết quả
của bản chất 8-bit của nó, và nó là chủ đề của tài liệu này.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>UTF-8</title>
<body>

<p>
UTF-8 là bảng mã ký tự có độ dài biến đổi, mà đối với UTF-8 là từ một
đến bốn byte cho một ký hiệu. Vậy, byte UTF-8 đầu tiên được dùng để mã
hoá ASCII, bảo đảm tính tương thích ngược hoàn toàn với ASCII. UTF-8
nghĩa là ASCII và các ký tự Latin có thể trao đổi với kích thước tăng
lên một chút vì chỉ bit đầu tiên được dùng. Người dùng các bảng mã
phương đông như Nhật, được gán một vùng byte cao hơn thì không vui vẻ
lắm, vì nó tăng khoảng 50% kích thước dữ liệu.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>UTF-8 có thể làm gì cho bạn</title>
<body>

<p>
UTF-8 cho phép bạn làm việc với chuẩn quốc tế được chấp nhận trong một
môi trường đa ngôn ngữ, với tính dư thừa dữ liệu tương đối thấp. UTF-8
được xem như cách yêu thích để gửi dữ liệu phi ASCII qua Internet,
thông qua Email, IRC hay các phương tiện khác. Tuy thế, nhiều người
xem dùng UTF-8 cho truyền thông trực tuyến là lạm dụng. Do vậy tốt
nhất nên nhận thức được phản ứng với UTF-8 trong một số kênh trao đổi,
mailing list hoặc Usenet trước khi dùng các ký tự UTF-8 <e>phi
ASCII</e>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Thiết lập UTF-8 với Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Tìm hoặc tạo locale UTF-8</title>
<body>

<p>
Giờ bạn đã hiểu các nguyên tắc cơ bản của Unicode, bạn đã sẵn sàng để
dùng UTF-8 trong hệ thống của bạn.
</p>

<p>
Yêu cầu bắt buộc cho UTF-8 là phải cài đặt glibc hỗ trợ national
language support. Điều này có nghĩa là tập tin
<path>/etc/locales.build</path> cùng với USE flag <c>userlocales</c>.
Giải thích cách dùng tập tin này nằm ngoài phạm vi tài liệu này, tuy
nhiên tập tin này được mô tả kèm ghi chú. Ngoài ra nó còn được giải
thích trong <uri
link="/doc/vi/guide-localization.xml#doc_chap3_sect3">Hướng dẫn bản
địa hoá  Gentoo Linux</uri>.
</p>

<p>
Giờ chúng ta sẽ quyết định xem locale UTF-8 nào có cho ngôn ngữ của
chúng ta, hoặc sẽ tạo mới nếu cần.
</p>

<pre caption="Kiểm tra các locale UTF-8 hiện có">
<comment>(Thay "en_US" với thiết lập locale của bạn)</comment>
# <i>locale -a | grep 'en_US'</i>
en_US
en_US.UTF-8
</pre>

<p>
Trong phần kết quả, chúng ta cần có một kết quả có đuôi
<c>.UTF-8</c> hoặc tương tự. Nếu không có, chúng ta sẽ tạo một locale
tương thích UTF-8.
</p>

<note>
Chỉ thực hiện đoạn mã sau nếu bạn không có locale UTF-8 cho ngôn ngữ
của bạn.
</note>

<pre caption="Tạo locale UTF-8">
<comment>(Thay "en_US" bằng thiết lập locale của bạn)</comment>
# <i>localedef -i en_US -f UTF-8 en_US.UTF-8</i>
</pre>

<p>
Cách khác để thêm locale UTF-8 là thêm vào tập tin 
<path>/etc/locales.build</path> và xây dựng lại <c>glibc</c> với USE
flag <c>userlocales</c>.
</p>

<pre caption="Dòng mới trong  /etc/locales.build">
en_US.UTF-8/UTF-8
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Thiết lập Locale</title>
<body>

<p>
Có một biến môi trường cần đặt để dùng locale UTF-8: <c>LC_ALL</c>
(biến này cũng bỏ qua thiết lập trong  <c>LANG</c>). Ngoài ra còn một
số cách khác để đặt locale UTF-8; vài người thích chỉ dùng locale
UTF-8 cho một số người dùng nhất định, do đó họ đặt thiết lập trong
<path>~/.profile</path> (nếu bạn dùng <c>/bin/sh</c>),
<path>~/.bash_profile</path> hoặc <path>~/.bashrc</path> (nếu dùng
<c>/bin/bash</c>).
</p>

<p>
Những người khác thích đặt toàn hệ thống. Một trường hợp đặt biệt mà
tác giả tài liệu này đặc biệt khuyên dùng là khi dùng 
<path>/etc/init.d/xdm</path>, ví init script này khởi động trình quản
lý đồ hoạ và desktop trước khi dùng các tập tin khởi động shell, vậy
nên các thiết lập môi trường không có tác dụng.
</p>

<p>
Để thiết lập locale toàn cục, nên dùng
<path>/etc/env.d/02locale</path>. Tập tin này trông giống như sau:
</p>

<pre caption="/etc/env.d/02locale minh hoạ">
<comment>(Như thường lệ, nhớ đổi "en_US.UTF-8" sang locale của bạn)</comment>
LC_ALL="en_US.UTF-8"
</pre>

<p>
Kế tiếp, môi trường phải được cập nhật các thay đổi.
</p>

<pre caption="Cập nhật môi trường">
# <i>env-update</i>
>>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
 * Caching service dependencies ...
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Giờ chạy <c>locale</c> không tham số để xem thiết lập môi trường đã
đúng hay chưa:
</p>

<pre caption="Kiểm tra xem môi trường dùng locale mới chưa">
# <i>locale</i>
LANG=
LC_CTYPE="en_US.UTF-8"
LC_NUMERIC="en_US.UTF-8"
LC_TIME="en_US.UTF-8"
LC_COLLATE="en_US.UTF-8"
LC_MONETARY="en_US.UTF-8"
LC_MESSAGES="en_US.UTF-8"
LC_PAPER="en_US.UTF-8"
LC_NAME="en_US.UTF-8"
LC_ADDRESS="en_US.UTF-8"
LC_TELEPHONE="en_US.UTF-8"
LC_MEASUREMENT="en_US.UTF-8"
LC_IDENTIFICATION="en_US.UTF-8"
LC_ALL=en_US.UTF-8
</pre>

<p>
Tất cả chỉ có thế. Giờ bạn đang dùng locale UTF-8, và bước kế tiếp là
cấu hình ứng dụng thường dùng của bạn.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hỗ trợ ứng dụng</title>
<section>
<body>

<p>
Khi Unicode bắt đầu được để ý trong giới phần mềm, bảng mã nhiều byte
vẫn chưa thích hợp với ngôn ngữ như C, trong khi đây lại là ngôn ngữ
được dùng nhiều để viết chương trình. Ngay cả ngày nay, vày chương
trình vẫn không xử lý đúng UTF-8. May mắn là hầu hết còn lại thì đúng!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tên tập tin, NTFS, và FAT</title>
<body>

<p>
Có một số tuỳ chọn NLS trong cấu hình Linux kernel, nhưng quan trong
nhất là được để bị rối! Phần quan trọng nhất, điều duy nhất cần làm là
tạo UTF-8 NLS support cho kernel, và thay đổi NLS mặc định sang utf8.
</p>

<pre caption="Cấu hình kernel cho UTF-8 NLS">
File Systems --&gt;
  Native Language Support --&gt;
    (utf8) Default NLS Option
    &lt;*&gt; NLS UTF8
    <comment>(Ngoài ra &lt;*&gt; những bảng mã khác được dùng trong hệ
    tập tin FAT hoặc CD-ROM Joilet.)</comment>
</pre>

<p>
Nếu bạn định dùng phân vùng NTFS, bạn có thể cần xác định tuỳ chọn
<c>nls=</c> khi mount. Nếu bạn định mount phân vùng FAT, bạn có thể
cần xác định tuỳ chọn <c>codepage=</c> khi mount. Ngoài ra, bạn có thể
cũng cần đặt codepage mặc định cho FAT trong cấu hình kernel. Chú ý
rằng tuỳ chọn <c>codepage</c> khi mount sẽ bỏ qua thiết lập kernel.
</p>

<pre caption="Thiết lập FAT trong cấu hình kernel">
File Systems --&gt;
  DOS/FAT/NT Filesystems  --&gt;
    (437) Default codepage for fat
</pre>

<p>
Tránh đặt <c>Default iocharset for fat</c> sang UTF-8, vì nó không
được khuyên dùng. Thay vào đó, bạn có thể chuyển tuỳ chọn utf8=true
khi mount phân vùng FAT. Thông tin chi tiết hơn, vui lòng xem <c>man
mount</c> và tài liệu kernel tại
<path>/usr/src/linux/Documentation/filesystems/vfat.txt</path>.
</p>

<p>
Để thay đổi bảng mã tên tập tin, dùng <c>app-text/convmv</c>.
</p>

<pre caption="Ví dụ dùng convmv">
# <i>emerge --ask app-text/convmv</i>
<comment>(Dạng thức lệnh)</comment>
# <i>convmv -f &lt;current-encoding&gt; -t utf-8 &lt;filename&gt;</i>
<comment>(Thay iso-8859-1 bằng bảng mã cần chuyển đổi từ đó)</comment>
# <i>convmv -f iso-8859-1 -t utf-8 filename</i>
</pre>

<p>
Để thay đổi <e>nội dung</e> tập tin, dùng tiện ích <c>iconv</c>, đi
kèm với <c>glibc</c>:
</p>

<pre caption="Ví dụ dùng iconv">
<comment>(Thay iso-8859-1 bằng bảng mã cần chuyển đổi từ đó)</comment>
<comment>(Kiểm tra kết quả có chính xác không)</comment>
# <i>iconv -f iso-8859-1 -t utf-8 filename</i> 
<comment>(Chuyển đổi và lưu kết quả vào một tập tin mới)</comment>
# <i>iconv -f iso-8859-1 -t utf-8 filename > newfile</i>
</pre>

<p>
<c>app-text/recode</c> cũng có thể được dùng thay vì <c>iconv</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Console hệ thống</title>
<body>

<impo>
Bạn cần >=sys-apps/baselayout-1.11.9 để có hỗ trợ Unicode trên console
hệ thống.
</impo>

<p>
Để bật UTF-8 trên conaolw, bạn sửa tập tin <path>/etc/rc.conf</path>
và đặt <c>UNICODE="yes"</c>, ngoài ra bạn cũng cần đọc comment trong
tập tin này -- nó rất quan trọng vì bạn cần dùng phông chữ chứa những
ký tự bạn định dùng thường xuyên nhất.
</p>

<p>
Biến <c>KEYMAP</c>, đặt trong <path>/etc/conf.d/keymaps</path>, nên
xác định Unicode keymap.
</p>

<pre caption="Ví dụ /etc/conf.d/keymaps">
<comment>(Thay "uk" bằng layout của bạn)</comment>
KEYMAP="uk"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ncurses và Slang</title>
<body>

<note>
Bỏ qua những thứ liên quan đến Slang trong phần này nếu bạn không cài
hoặc không dùng nó.
</note>

<p>
Thêm USE flag <c>unicode</c> vào USE flag toàn cục trong
<path>/etc/make.conf</path> là khôn ngoan, sau đó emerge lại
<c>sys-libs/ncurses</c> và
<c>sys-libs/slang</c> nếu cần. Portage sẽ tự động cập nhật hệ thống
của bạn:
</p>

<pre caption="Cập nhật hệ thống của bạn">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

<p>
Ngoài ra bạn cũng nên biên dịch lại những gói liên kết đến hai thư
viện này vì giờ USE flag đã thay đổi. Công cụ cần dùng
(<c>revdep-rebuild</c>) là một phần của gói <c>gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Biên dịch lại các chương trình có dùng ncurses hoặc slang">
# <i>revdep-rebuild --soname libncurses.so.5</i>
# <i>revdep-rebuild --soname libslang.so.1</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>KDE, GNOME và Xfce</title>
<body>

<p>
Tất cả các môi trường desktop quan trọng đều hỗ trợ Unicode đầy đủ, và
không cần làm gì hơn những gì đã đề cập trong tài liệu này, do các bộ
công cụ bên dưới (Qt hoặc GTK+2) đều hỗ trợ UTF-8 rất tốt. Điều này
dẫn đến các ứng dụng dùng các bộ công cụ này cũng hỗ trợ UTF-8 tốt.
</p>

<p>
Ngoại lệ bao gồm Xlib và GTK+1. GTK+1 cần 
iso-10646-1 FontSpec trong ~/.gtkrc, ví dụ
<c>-misc-fixed-*-*-*-*-*-*-*-*-*-*-iso10646-1</c>. Ngoài ra, ứng dụng
dùng Xlib hoặc Xaw cần FontSpec tương tự, nếu không chúng không hoạt
động.
</p>

<note>
Nếu bạn dùng phiên bản gnome1 control center, hãy dùng nó. Chọn bất kỳ
phông iso10646-1 nào từ đó.
</note>

<pre caption="Ví dụ ~/.gtkrc (cho GTK+1) định nghĩa phông tương thích Unicode">
style "user-font"
{
    fontset="-misc-fixed-*-*-*-*-*-*-*-*-*-*-iso10646-1"
}
widget_class "*" style "user-font"
</pre>

<p>
Nếu ứng dụng hỗ trợ cả Qt và GTK+2 GU, GTK+2 GUI sẽ cho kết quả
Unicode tốt hơn.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>X11 và phông chữ</title>
<body>

<impo>
<c>x11-base/xorg-x11</c> hỗ trợ Unicode tốt hơn nhiều so với XFree86
và <e>rất nên</e> dùng.
</impo>

<p>
Phông TrueType hỗ trợ Unicode và hầu hết các phông hiên tại trong Xorg
có một lượng ký tự ấn tượng, mặc dù dĩ nhiên, không phải tất các các
ký tự trong Unicode. Để tạo các phông chữ (bao gồm bộ Bitstream Vera)
hỗ trợ bộ ký tự Đông Á với X, thêm USE flag <c>cjk</c> vào khi cài
đặt. Những ứng dụng khác cũng có thể tận dụng USE flag này, vậy tốt
hơn là thêm nó vào làm USE flag toàn cục.
</p>

<p>
Ngoài ra còn có vài phông chữ hỗ trợ Unicode trong Portage.
</p>

<pre caption="Tuỳ chọn: Cài đặt thêm các phông chữ hỗ trợ Unicode">
# <i>emerge terminus-font intlfonts freefonts cronyx-fonts corefonts urwvn-fonts</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Trình quản lý cửa sổ và Terminal</title>
<body>

<p>
Các trình quản lý cửa sổ dựa trên GTK hoặc Qt thường hỗ trợ Unicode
rất tốt, vì chúng dùng thư viện Xft để xử lý phông chữ. Nếu trình quản
lý cửa sổ của bạn không dùng Xft, bạn vẫn có thể dùng FontSpec đã đề
cập trong phần trước cho phông chữ Unicode.
</p>

<p>
Terminal hỗ trợ Xft và Unicode thường khó tìm hơn. Ngoài Konsole và
gnome-terminal, những tuỳ chọn tốt nhất trong Portage là 
<c>x11-terms/rxvt-unicode</c>, <c>xfce-extra/terminal</c>,
<c>gnustep-apps/terminal</c>, <c>x11-terms/mlterm</c>, hoặc đơn giản
<c>x11-terms/xterm</c> với USE flag <c>unicode</c> và được gọi dưới
tên <c>uxterm</c>. <c>app-misc/screen</c> cũng hỗ trợ UTF-8, khi gọi
bằng <c>screen -U</c> hoặc thêm dòng sau vào <path>~/.screenrc</path>:
</p>

<pre caption="~/.screenrc cho UTF-8">
defutf8 on
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Vim, Emacs, Xemacs và Nano</title>
<body>

<p>
Vim hỗ trợ UTF-8 tốt, và tự động nhận dạng tập tin UTF-8. Thông tin
chi tiết, xem <c>:help mbyte.txt</c>.
</p>

<p>
Emacs 22.x về sau hỗ trợ UTF-8 tốt. Xemacs 22.x chưa hỗ trợ các ký tự
tổ hợp.
</p>

<p>
Phiên bản cũ hơn của Emacs và/hoặc Xemacs có thể cần cài đặt
<c>app-emacs/mule-ucs</c> và/hoặc <c>app-xemacs/mule-ucs</c>
và thêm đoạn mã sau vào <path>~/.emacs</path> của bạn để hỗ trợ CJK
trong UTF-8:
</p>

<pre caption="Hỗ trợ Emacs CJK UTF-8">
(require 'un-define)
(require 'jisx0213)
(set-language-environment "Japanese")
(set-default-coding-systems 'utf-8)
(set-terminal-coding-system 'utf-8)
</pre>

<p>
Nano hiện thời không hỗ trợ UTF-8, mặc dù nó đã được dự định trong
thời gian dài. Hy vọng nó sẽ thay đổi trong thời gian gần. Vào lúc
viết tài liệu này, hỗ trợ UTF-8 trong Nano đã có trong CVS, sẽ có
trong phiên bản kế tiếp.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Shell</title>
<body>

<p>
Hiện thời <c>bash</c> hỗ trợ tốt Unicode thông qua thư viện GNU
readline. Z Shell không bằng -- không phần nào của shell hỗ trợ
Unicode mặc dù sắp hỗ trợ các bảng mã nhiều byte.
</p>

<p>
C shell, <c>tcsh</c> và <c>ksh</c> hoàn toàn không hỗ trợ Unicode.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Irssi</title>
<body>

<p>
Irssi hỗ trợ UTF-8 tốt, mặc dù cần đặt tuỳ chọn.
</p>

<pre caption="Bật UTF-8 trong Irssi">
/set term_type UTF-8
</pre>

<p>
Với các kênh trao đổi các ký tự phi ASCII theo dạng thức không phải
UTF-8, dùng <c>/recode</c> để chuyển đổi bảng mã. Gõ <c>/help
recode</c> để biết thêm.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mutt</title>
<body>

<p>
Mutt hỗ trợ Unicode rất tốt. Để dùng UTF-8 với Mutt, bạn không cần
phải sửa gì tập tin cấu hình. Mutt sẽ hoạt động trong môi trường
Unicode mà không cần sửa gì nếu mọi tập tin cấu hình của bạn (kể cả
chữ ký) đều mã hoá UTF-8.
</p>

<note>
Bạn có thể vẫn thấy '?' trong mail khi đọc bằng Mutt. Đây là kết quả
của những người dùng mail client không chỉ rõ bảng mã được dùng. Bạn
không thể làm gì nhiều hơn là yêu cầu họ cấu hình lại client của họ
cho đúng.
</note>

<p>
Thông tin chi tiết hơn có tạ <uri
link="http://wiki.mutt.org/index.cgi?MuttFaq/Charset">Mutt Wiki</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Less</title>
<body>

<p>
Chúng ta dùng rất nhiều <c>more</c> hoặc <c>less</c> với <c>|</c> để
xem kết quả của lệnh, như <c>dmesg | less</c>. Trong khi <c>more</c>
chỉ cần shell hiểu UTF-8, <c>less</c> cần đặt biến môi trường
<c>LESSCHARSET</c> để bảo đảm hiển thị đúng Unicode. Có thể đặt biến
này trong <path>/etc/profile</path> hoặc <path>~/.bash_profile</path>.
Dùng trình soạn thảo của bạn và thêm dòng sau voào một trong hai tập
tin đã đề cập.
</p>

<pre caption="Thiết lập biến môi trường less">
LESSCHARSET=utf-8
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Man</title>
<body>

<p>
Các trang man là một phần không thể tách rời của Linux. Để bảo đảm bất
kỳ ký tự Unicode nào trên trang man hiển thị đúng, sửa
<path>/etc/man.conf</path> và thay một dòng như bên dưới.
</p>

<pre caption="Thay đổi man.conf để hỗ trợ Unicode">
<comment>(Đây là dòng cũ)</comment>
NROFF           /usr/bin/nroff -Tascii -c -mandoc
<comment>(Đây là dòng mới)</comment>
NROFF           /usr/bin/nroff -mandoc -c
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>elinks và links</title>
<body>

<p>
Đây là hai trình duyệt web văn bản thông dụng, chúng ta sẽ xem cách
bật hỗ trợ UTF-8 cho chúng. Trên <c>elinks</c> và <c>links</c>, có hai
cách để làm, một là dùng tuỳ chọn Setup từ trong trình duyệt hoặc hiệu
chỉnh tập tin cấu hình. Để đặt tuỳ chọn từ trình duyệt, mở một trang
với <c>elinks</c> hoặc <c>links</c> và sau đó <c>Alt+S</c> để mở menu
Setup, chọn tuỳ chọn Terminal, hoặc nhấn <c>T</c>. Cuộn xuống và chọn
tuỳ chọn <c>UTF-8 I/O</c> bằng cách nhấn Enter. Lưu lại và thoát khỏi
menu. Trên <c>links</c> bạn phải lặp lại <c>Alt+S</c> rồi nhấn
<c>S</c> để lưu. Tập tin cấu  hình được hiển thị bên dưới.
</p>

<pre caption="Bật UTF-8 cho elinks/links">
<comment>(Với elinks, sửa /etc/elinks/elinks.conf hoặc ~/.elinks/elinks.conf và thêm dòng sau)</comment>
set terminal.linux.utf_8_io = 1

<comment>(Với links, sửa ~/.links/links.cfg và thêm dòng sau)</comment>
terminal "xterm" 0 1 0 us-ascii utf-8
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Thử nghiệm</title>
<body>

<p>
Có một số trang web để kiểm tra UTF-8. <c>net-www/w3m</c>,
<c>net-www/links</c>, <c>net-www/elinks</c>, <c>net-www/lynx</c> và
mọi trình duyệt Web dựa trên Mozilla (bao gồm Firefox) đều hỗ trợ
UTF-8. Konqueror và Option cũng hỗ trợ UTF-8.
</p>

<p>
Khi dùng một trong những trình duyệt web văn bản trên, nhớ dùng
terminal hỗ trợ Unicode.
</p>

<p>
Nếu bạn thấy một số ký tự hiện ô vuông với con số bên trong, nghĩa là
phông chữ không có ký tự đó. Bởi vậy, nó hiển thị ô vuông với mã thập
lục phân của ký tự UTF-8 đó.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.w3.org/2001/06/utf-8-test/UTF-8-demo.html">A W3C
    UTF-8 Test Page</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://titus.uni-frankfurt.de/indexe.htm?/unicode/unitest.htm">
    A UTF-8 test page provided by the University of Frankfurt</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Kiểu gõ</title>
<body>

<p>
<e>Dead key</e> có thể dùng để nhập các ký tự X không có trên bàn
phím. Phím này hoặc động bằng cách nhấn Alt phải (ở vài nước là AltGr)
và một phím tuỳ chọn khác từ phần không nằm trong bảng chữ cái của bàn
phím sang bên trái phím Enter cùng lúc, rồi nhả ra, sau đó nhấn một ký
tự. Dead key sẽ thay đổi ký tự đó. Ký tự nhập có thể thay đổi bằng
cách dùng phím Shift khi gõ AltGr và modifer.
</p>

<p>
Để bật dead key trong X, bạn cần có một layout hỗ trợ nó. Hầu hết
layout châu Âu đã hỗ trợ dead key với nhiều mặc định khác nhau. Tuy
nhiên, điều đó không đúng với layout Bắc Mỹ. Mặc dù có một số chỗ
không thống nhất giữa các layout, cách dễ nhất là dùng layout theo mẫu
"en_US" thay vì "us" như ví dụ. Layout được đặt trong 
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> như sau:
</p>

<pre caption="Một mẫu /etc/X11/xorg.conf">
Section "InputDevice"
    Identifier "Keyboard0"
    Driver     "kbd"
    Option     "XkbLayout" "en_US" <comment># thay vì chỉ "us"</comment>
    <comment>(Tuỳ chọn Xkb khác ở đây)</comment>
EndSection
</pre>

<note>
Các thay đổi ở trên chỉ áp dụng với layout Bắc Mỹ, hoặc layout khác mà
dead key không hoạt động. Người dùng châu Âu có dead key hoạt động sẵn
rồi.
</note>

<p>
Thay đổi này sẽ có tác động sau khi khởi động lại X server. Để áp dụng
thảy đổi ngay tức thời, dùng <c>setxkbmap</c>, ví dụ, <c>setxkbmap en_US</c>.
</p>

<p>
Có lẽ dễ nhất là mô tả dead key bằng ví dụ. Mặc dù kết quả tuỳ theo
locale, khái niệm vẫn giống nhau. Ví dụ chứa ký tự UTF-8, nên để có
thể cần trình duyệt có thể xem UTF-8 hoặc đã cấu hình locale UTF-8.
</p>

<p>
Khi nhấn <c>AltGr</c> và <c>[</c> cùng lúc, nhả ra, rồi nhấn <c>a</c>,
ta được 'ä'. Khi nhấn <c>AltGr</c> và <c>[</c> cùng lúc, nhả ra, rồi
nhấn <c>e</c>, ta được 'ë'. Khi nhấn <c>AltGr</c> và <c>;</c> cùng
lúc, ta được 'á'. Khi nhấn <c>AltGr</c> và <c>;</c> cùng
lúc, sau đó nhả ra và nhấn <c>e</c>, ta được 'é'.
</p>

<p>
Khi nhấn <c>AltGr</c>, <c>Shift</c> và <c>[</c> cùng lúc, nhả ra, và nhấn <c>a</c>, ta được ký tự
Scandinavian 'å'. Tương tự khi nhấn <c>AltGr</c>, <c>Shift</c> và <c>[</c> cùng lúc, nhả
<e>chỉ</e> <c>[</c>, rồi nhấn tiếp lần nữa, ta được '˚'. Mặc dù nó có vẻ
giống nhau nhưng ký tự này (U+02DA) không giống ký hiệu độ (U+00B0).
Nó chỉ hoạt động với <c>[</c>, nhấn lần nữa sẽ tạo ra '¨'.
</p>

<p>
<c>AltGr</c> có thể được dùng một mình với các phím bảng chữ cái. Ví dụ <c>AltGr</c>
và <c>m</c>, ta được 'µ'. <c>AltGr</c> và <c>s</c> ra 'ß'. Một số người dùng châu Âu mong
đợi (vì bàn phím họ đánh dấu như thế), <c>AltGr</c> và <c>4</c> (hoặc <c>E</c>, tuỳ bàn
phím) ra ký hiệu Euro, '€'.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tài nguyên</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://en.wikipedia.com/wiki/Unicode">The Wikipedia entry for
    Unicode</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://en.wikipedia.com/wiki/UTF-8">The Wikipedia entry for
    UTF-8</uri>
  </li>
  <li><uri link="http://www.unicode.org">Unicode.org</uri></li>
  <li><uri link="http://www.utf-8.com">UTF-8.com</uri></li>
  <li><uri link="http://www.ietf.org/rfc/rfc3629.txt">RFC 3629</uri></li>
  <li><uri link="http://www.ietf.org/rfc/rfc2277.txt">RFC 2277</uri></li>
  <li>
    <uri
    link="http://www.tbray.org/ongoing/When/200x/2003/04/26/UTF">Characters vs.
    Bytes</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
