<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/ro/base/amd64/technotes/install-hardware.xml,v 1.1 2005/05/14 15:36:12 alin Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The context of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommonds.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>2004.3</version>
<date>2005-02-27</date>

<section>
<title>Actualizări de BIOS</title>
<body>
<p>
Mulţi dintre producătorii de plăci de bază includ de foarte multe ori
componente firmware de BIOS problematice. Asiguraţi-vă că v-aţi actualizat
componentele BIOS cu ultimile aplicaţii firmware disponibile, înainte de a vă
instala Gentoo/AMD64. Actualizându-vă modulul BIOS puteţi rezolva probleme, cum
ar fi cele relative la timpii pentru memorie şi să includeţi suport adiţional
pentru AMD64 (cum ar fi Cool'n'Quiet).
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Componentele Controller Raid SATA/PATA</title>
<subsection>
<title>Componente Controller, Stadiu şi Tipuri</title>
<body>
<p>
Iată stadiul componentelor Controller Raid SATA/PATA comune:
</p>
<table>
<tr>
	<th>Producător</th>
	<th>Model</th>
	<th>Tip Raid</th>
	<th>Stadiu</th>
</tr>
<tr>
	<ti>VIA</ti>
	<ti>8237</ti>
	<ti>Software</ti>
	<ti>ÎN LUCRU</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>Promise</ti>
	<ti>PDC202xx/PDC203xx</ti>
	<ti>Software</ti>
	<ti>ÎN LUCRU</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>Silicon Image</ti>
	<ti>3112[a],3512,3114</ti>
	<ti>Software</ti>
	<ti>ÎN LUCRU</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>Promise</ti>
	<ti>SX4000 (PDC20621)</ti>
	<ti>Hardware</ti>
	<ti>ÎN LUCRU</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>3Ware</ti>
	<ti>Escalade 7xxx and 8xxx</ti>
	<ti>Hardware</ti>
	<ti>ÎN LUCRU</ti>
</tr>
</table>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Diferenţe Între RAID Hardware şi Software</title>
<body>
<p>
O componentă controller raid hardware este întotdeauna o placă adiţională ce nu
este distribuită niciodată cu placa de bază. Are un modul BIOS în care puteţi
intra înainte de procesul de boot al sistemului de operare şi, în general,
suportă minim 0,1,1+0 şi 5. Are un întreg procesor integrat pe placă, ce
efectuează toate calculele raid şi operaţiile de intrare/ieşire şi se afişează
sistemului de operare cum este configurat de componenta controller raid (spre
ex., în cazul în care configuraţi un singur modul raid 5, de pe 3 dispozitive,
va fi afişat de către sistemul de operare ca un disc întreg). Un modul RAID
Hardware va fi întotdeauna mai rapid decât un modul raid software şi consumă
MULT mai puţin timp de procesor. Un modul hardware RAID poate fi oferit,
opţional, cu slot-uri de memorie DIMM pentru procesul de cache şi, posibil, o
baterie de siguranţă pentru acel cache. Modulele raid hardware limitează, de
asemenea, posibila complexitate a unui driver de sistem de operare, deoarece
funcţionalitatea raid este efectuată exclusiv din hardware.
</p>
<p>
O componentă controller raid software poate fi găsită pe plăcile adiţionale şi
este distribuită pe multe plăci de bază. O componentă controller software poate
sau nu avea un modul BIOS, dar funcţionalitatea efectivă este, de fapt,
implementată din driver-ul din sistemul de operare. Din acest motiv, nu veţi
găsi niciodată o componentă controller raid software care să suporte o matrice
RAID5 boot-abilă. Sistemul de operare va putea recunoaşte fiecare dispozitiv în
parte ca un disc standard şi nu este mascat/transformat de componenta
controller în nici un fel. Pe versiunile 2.4 de kernel, exista un modul ce
putea citi multe dintre modulele BIOS ale componentelor controller SATA, să
seteze o matrice raid software aşa cum specifica acel modul bios şi să creeze
un psudo-dispozitiv ce era accesibil la fel cum ar fi fost prezentat o matrice
raid hardware. Acest modul 'ataraid' nu a fost portat în versiunea 2.6 iar
versiunea 2.4 nu suportă componentele controller SATA, ci doar componentele
software vechi PATA. Pe scurt, o componentă controller RAID Software nu este
altceva decât o componentă standard SATA/PATA, posibil cu un bios pentru a
stoca informaţia de configurare, iar aceasta modalitate este foarte ieftin de
produs, ceea ce a determinat includerea lor pe multe plăci de bază.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Compatibilitatea Plăcii Riser cu Plăcile 3ware şi Plăcile de Bază Tyan</title>
<body>
<p>
Pentru mai multe informaţii despre compatibilitatea plăcii riser pentru plăcile
3ware şi plăcile de bază Tyan, vă rugăm să consultaţi <uri
link="http://www.3ware.com/KB/article.aspx?id=10964">acest articol KB de la
3ware</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Întrebări Generale despre Opteron/Athlon64</title>
<subsection>
<title>Care este diferenţa dintre Athlon64, Athlon64FX şi Opteron?</title>
<body>
<p>
Athlon64 este un procesor desktop cu 754 pini, cu o magistrală de memorie pe un
singur canal şi pot rula doar în modul unui singur procesor. Athlon64FX este un
procesor pentru staţiile de lucru, cu 940 pini cu o magistrală de memorie cu
canal dual. Opteron are 3 versiuni, seriile 1xx pentru sistemele cu un singur
procesor, seriile 2xx pentru sistemele dual-procesor şi seriile 8xx pentru
sistemele cu până la 8 canale (sau mai multe, cu ajutorul unei componente
controller intermediar), aceste variaţii nu sunt diferite în viteză şi în
general reflectă numai numărul de magistrare pentru transport în cip, ce sunt
active. Toate cipurile au aceleaşi caracteristici de performanţă (în afară de
capabilităţile magistralei de memorie şi mărimea memoriei cache, ce au efect
asupra performanţei), iar un Athlon64FX este doar un Opteron din seriile 1xx
refăcut. În viitor, soclul de 754 de pini va fi scos din producţie în favoarea
procesoarelor cu 939 pini ce vor include liniile Athlon64 şi Athlon64FX. 
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De ce Athlon64 3200+ şi Athlon64 3000+ au aceeaşi viteză de ceas pentru procesor?</title>
<body>
<p>
Athlon64 3000+ are jumătate din memoria cache (512K) a procesoarelor Athlon64
3200+ (1MB). Aceasta este luată în cosiderare în reducerea ratei de viteză
(această diferenţă de performanţă în realitate contează mai puţin de 5%). 
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Sunt suportate aplicaţiile pe 32 de biţi? Prin intermediul emulării sau nativ?</title>
<body>
<p>
Da, aplicaţiile pe 32 de biţi sunt suportate în întregime de procesor şi sunt
executate nativ. Un sistem de operare x86 standard poate fi instalat pe un
procesor amd64 şi poate executa aplicaţii pe 32 de biţi dintr-un sistem de
operare pe 64 de biţi, dacă este capabil să integreze apelurile de funcţii de
sistem de 32 de biţi în interfeţele de 64 de biţi ale kernel-ului (aşa cum
Linux este capabil de aces lucru, dacă îl activaţi din kernel). Vă rugăm să
consultaţi secţiunea de mai jos despre suportul pentru 32 de biţi, pentru mai
multe informaţii. De asemenea, notaţi faptul că nu există nici o scădere a
performanţei la rularea aplicaţiilor pe 32 de biţi pe un procesor din clasa
amd64 şi va fi întotdeauna mai rapid decât linia procesoarelor athlonxp ce
rulează cod pe 32 de biţi (notaţi faptul că aceasta este diferit de
procesoarele itanium ia64!)
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Componente Controller SCSI MPT Fusion</title>
<body>
<p>
Pentru a face această componentă controller să funcţioneze, trebuie să adăugaţi
următoarea opţiune pentru kernel la boot:
</p>
<pre>
iommu=merge
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Suportul pentru Accelerarea Video 3D</title>
<subsection>
<title>Plăcile ATI Radeon</title>
<body>
<p>
ATI a publicat, în sfârşit, module pe 64 de biţi pentru plăcile Radeon mai noi
de 9200. Utilizaţi comanda <c>ACCEPT_KEYWORDS="~amd64" emerge ati-drivers</c>
pentru a le instala. Dacă modulele proprietare nu funcţionează corect pentru
dvs., echipa de dezvoltare vă recomandă utilizarea modulului open-source
"radeon" înclus în xorg. Dar, modulul "radeon" include doar accelerare 2d.
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>nVidia GeForce</title>
<body>
<p>
nVidia a publicat module AMD64. Acestea pot fi instalate pe AMD64 cu un efort
minim, prin instalarea următoarelor pachete:
</p>
<pre>
emerge nvidia-kernel
emerge nvidia-glx
emerge nvidia-settings
</pre>
<p>
O documentaţie mai amănunţită a tot ce este implicat, încluzând setările de
kernel necesare şi ce este necesar după instalarea pachetelor, poate fi găsită
în <uri link="http://www.gentoo.org/doc/ro/nvidia-guide.xml">Ghidul nVidia
pentru Gentoo Linux</uri>.
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Plăcile Video Matrox</title>
<body>
<p>
În timp ce multe dintre cele mai noi plăci video Matrox necesită modulul
proprietar 'mga_hal' pentru a activa suportul dual sau capabilităţile de
captură, utilizatorii au avut un succes rezonabil cu modulul standard 'mga' sub
AMD64. În prezent, Matrox nu a publicat, încă, o versiune compilată pentru 64
de biţi a modulului lor proprietar şi nu se ştie când se va întâmpla acest
lucru. Funcţionalitatea pentru aceste plăci este, de aceea, variată, iar o
funcţionalitate extinsă este posibil să nu fie posibilă deloc şi vă este foarte
recomandată încercarea ambelor module pentru a observa care vă funcţionează mai
bine în configuraţia dvs.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Modulele de Reţea bcm/tigon3</title>
<body>
<p>
Multe plăci Opteron sunt oferite cu un cip de reţea integrat produs de
Broadcom. Oferim, atât modulul standard integrat în kernel, tg3, cât şi modulul
bcm5700 pentru suportul acestei plăci. Modulul tg3 ar trebui folosit, dacă este
posibil, deoarece este suportat de comunitate, existenţa modulului bcm5700
fiind doar pentru cei ce au probleme cu modulul tg3.
</p>
</body>
</section>

</sections>
