<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/ro/base/amd64/technotes/install-software.xml,v 1.2 2005/05/16 16:15:56 alin Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The context of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommonds.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>2004.3</version>
<date>2005-02-19</date>

<section>
<title>Surse de Kernel Disponibile</title>
<subsection>
<title>Pe Mediul LiveCD</title>
<body>
<p>
Începând cu 2004.3, există un kernel disponibil pe mediul LiveCD în care puteţi
efectua boot. Acest kernel este denumit <c>gentoo</c> şi este un kernel SMP.
Maşinile non-SMP pot utiliza acest kernel.
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utilizarea Surselor de Kernel Potrivite</title>
<body>
<impo>
Utilizaţi sursele de kernel <path>sys-kernel/gentoo-dev-sources</path>! Acestea
au pacch-uri specifice pentru AMD64 şi, în plus, îmbunătăţiri adiţionale. Nu vă
vom putea oferi suport dacă utilizaţi alte surse.
</impo>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Compilarea unui Kernel pentru un Laptopn eMachine</title>
<body>
<p>
Înainte de versiunea 2004.3, la configurarea kernel-ului pentru utilizarea pe
un laptop eMachines Mobile Athlon64, <e>trebuie</e> să compilaţi suportul USB
în kernel. Altfel, veţi primi erori cu mesaje "unknown keypress' de la
<path>atkbd.c</path>. Dezactivarea suportului USB nu funcţionează.
</p>
<p>
Rapoartele despre buna funcţionare a versiunii 2004.3 pe sistemele laptop
eMachines ar trebui trimise prin intermediul bugs.gentoo.org.
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Versiunea de Kernel 2.4.x este Declarată Oficial ca Învechită</title>
<body>
<p>
<b>Versiunea de kernel 2.4.x este declarată oficial ca învechită pentru
AMD64.</b> Încpând cu 2.4.23-pre7, devfs a fost dezactivat (din kernel),
datorită unor motive de corupere ale memoriei. Noi, la Gentoo, nu am avut
asemenea probleme, dar 2.4 nu este o soluţie bună pe Gentoo fără devfs.
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>gcc 3.3 Declarat Oficial ca Învechit</title>
<body>
<p>
<b>gcc 3.3 este declarat oficial ca învechit pentru AMD64, începând cu
2004.3.</b> Toate mediile 2004.3 publicate sunt bazate, acum, pe gcc 3.4.x.
</p>
</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Erori Kernel Panic La Boot</title>
<body>
<p>
Dacă vă apar erori kernel panic la boot, vă rugăm să adăugaţi <c>idle=poll</c>
ca opţiune de boot. Există o problemă cu multe module BIOS prezente, şi se pare
că afectează în special plăcile de bază cu cipuri VIA. Ar trebui să încercaţi
să adăugaţi acea opţiune de boot, <e>după</e> actualizarea la ultima versiune
de BIOS publicată de producătorul plăcii dvs. de bază. Este posibil să reuşiţi
să rezolvaţi această problemă dezactivând suportul Legacy USB din BIOS. DAcă
sunteţi forţat să utilizaţi opţiunea <c>idle=poll</c>, vă rugăm să contactaţi
producătorul plăcii de bază şi al modulului BIOS pentru rezolvarea problemei
din Erata de Procesoare #93.
</p>
<p>
Pentru puţin mai multe informaţii despre acest subiect, consultaţi aceste
arhive ale listelor de  discuţii:
</p>
<ul>
<li><uri>http://lists.suse.com/archive/suse-amd64/2003-Dec/0031.html</uri></li>
<li><uri>http://lists.suse.com/archive/suse-amd64/2003-Dec/0034.html</uri></li>
</ul>
<p>
După cum puteţi observa, nu este o problemă specifică Gentoo!
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Suportul pentru Sistemele de Fişiere</title>
<body>
<p>
Vă recomandăm foarte mult să rămâneţi cu ext2/3, pentru moment. Am avut diverse
rapoarte ale unor probleme cu reiserfs pe AMD64 şi am auzit despre unele
probleme majore la rularea JFS pe sistemele pe 64 de biţi (ce chiar pare
ciudat, luând în considerare faptul că au fost proiectate pentru sistemele pe
64 de biţi, iniţial).
</p>
<table>
<tr>
<th>Sistem de Fişiere:</th>
<th>Stadiu:</th>
</tr>
<tr>
<ti>ext2</ti>
<ti>STABIL</ti>
</tr>
<tr>
<ti>ext3</ti>
<ti>STABIL</ti>
</tr>
<tr>
<ti>XFS</ti>
<ti>STABIL, >=gentoo-dev-sources-2.6.3</ti>
</tr>
<tr>
<ti>JFS</ti>
<ti>STABIL, >=gentoo-dev-sources-2.6.7</ti>
</tr>
<tr>
<ti>reiserfs</ti>
<ti>STABIL, >=gentoo-dev-sources-2.6.5</ti>
</tr>
<tr>
<ti>reiser4</ti>
<ti>NU FUNCŢIONEAZĂ PE AMD64, NU ESTE SUPORTAT DE NICI O ARHITECTURĂ!</ti>
</tr>
</table>
<p>
Vă rugăm să raportaţi orice problemă despre orice sistem de fişiere la
bugs.gentoo.org.
</p>
</body>
</section>
 
<section>
<title>Aplicaţia Bootloader: Compilarea grub</title>
<body>
<p>
Grub nu se va putea compila într-un mediu pur de 64 de biţi. Se va compila doar
utilizând o versiune gcc multilib. 2004.3 include suport multilib implicit.
Dacă alegeţi să dezactivaţi suportul multilib din gcc, atunci trebuie să
utilizaţi <c>grub-static</c>. <c>grub-static</c> poate fi instalat utilizând
următoarele comenzi:
</p>
<pre>
emerge grub-static
cp -Rpv /usr/share/grub/i386-pc/* /boot/grub
</pre>
</body>
</section>
 
<section>
<title>Unele Pachete Sunt Încă Mascate</title>
<body>
<p>
Unele pachete ce sunt nemascate pe alte arhitecturi sunt încă mascate pe AMD64.
Aceasta nu înseamnă că acestea nu funcţionează. Înseamnă pur şi simplu, că nici
un dezvoltator Gentoo pentru AMD64 nu a putut să le testeze pe o maşină AMD64.
Vă rugăm să testaţi aplicaţiile mascate şi să <uri
link="http://bugs.gentoo.org">raportaţi un bug</uri> pentru a înştiinţa
dezvoltatorii dacă pachetul funcţionează sau nu.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Pachete Ce Nu Funcţionează</title>
<body>
<p>
Cele care nu funcţionează:
</p>
<ul>
<li>Firebird (baza de date, NU aplicaţia browser)</li>
</ul>
<p>
Pachete ce nu funcţionează în modul de 64 de biţi, dar VOR funcţiona în modul
de 32 de biţi (presupunând că app-emulation/emul-linux-x86-baselibs şi
pachetele corespunzătoare sunt instalate):
</p>
<ul>
<li>
  Orice program ce utilizează biblioteci dll pe 32 de biţi din windows (cum ar
  fi suportul mplayer/xine pentru unele formate proprietare)
</li>
<li>Orice programe ce necesită cod de asamblare pe 32 de biţi</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Suportul pentru Java</title>
<body>
<p>
Blackdown a publicat o versiune de Java native pe 64 de biţi pentru Linux pe
AMD64. Este o versiune release candidate, deci nu trebuie să vă aşteptaţi să
fie perfectă. Există în portage ca <path>blackdown-jdk-1.4.2</path> şi
<path>blackdown-jre-1.4.2</path>.
</p>
<p>
Unii oameni au notat că maşina virtuală Java pe 64 de biţi este mai lentă ca
maşina pe 32 de biţi. Juergen Kreileder a fost amabil să ne răspundă:
</p>
<pre>
De fapt, maşina virtuală pe 64 de biţi este mai rapidă decât cea pe
32 de biţi, în aproape toate testele de performanţă.

Diferenţa observată de utilizatori este cauzată de alte maşini
virtuale:
Versiunea i386 are integrat suportul pentru maşinile virtuale
HotSpot Client şi, pentru maşinile virtuale HotSpot Server,
maşina Client este utilizată implicit. Versiunea AMD64 are integrat
doar suportul Server, maşina virtuală Client nefiind încă portată.

În general, maşina virtuală Server este cea mai rapidă. Compilatorul
acesteia efectuează mai multe opţimizări şi este mai agresivă decât
compilatorul maşinii virtuale Client. În general, generează un cod
mult mai bun.
Partea mai negativă a acestor optimizări este timpul de procesor şi
memoria. Din această cauză, rularea de cod GUI în maşina virtuală
Client, este adesea mai rapidă (cel puţin la început), decât rularea
acestuia în maşina virtuală Server.

Cu alte cuvinte: Nu este corect să comparăm clientul i386 cu server-ul
AMD64. Trebuie să comparaţi server-ul i386 (spre ex. "java -server ...")
cu server-ul AMD64.
</pre>
<p>
De asemenea, acesta ne-a răspuns la întrebarea despre durata până la lansarea
maşinii virtuale client:
</p>
<pre>
Nu va fi în versiunea finală 1.4.2. Este neprobabil pentru 1.5.0 (atât
Sun cât şi Blackdown), deoarece cei de la Sun sunt mulţumiţi cu portul
Server VM şi nu prea sunt interesaţi de portarea Client VM (celelalte
maşini virtuale, pentru IA-64 şi SPARC64, sunt doar Server VM, de asemenea).
Şi este prea multă muncă (Aş estima 10-13 săpămâni per om) pentru a
o face fără plată.
</pre>
<p>
Deci, dacă sunteţi interesat în efectuarea de teste de performanţă, rulaţi java
-server pe ambele arhitecturi, şi nu vă aşteptaţi ca maşina client să fie
disponibilă prea curând. ;-)
</p>
<p>
Odată ce aveţi java instalată, următorul link simbolic este necesar pentru a o
face funcţională cu mozilla (şi posibil, cu konqueror):
</p>
<pre>
/usr/lib/nsbrowser/plugins/libjavaplugin_oji.so -> /opt/blackdown-jdk-1.4.2_rc1/jre/plugin/amd64/mozilla/libjavaplugin_oji.so
</pre>
</body>
</section>
 
<section>
<title>Instalarea OpenOffice</title>
<body>
<p>
Momentan, OpenOffice este disponibil doar în forma binară pe 32 de biţi,
deoarece OpenOffice 1.1.x nu se poate compila pe amd64. Pentru a instala
OpenOffice, instalaţi pachetul <path>app-office/openoffice-bin</path>.
</p>
<note>
Nici să nu vă gândiţi să încercaţi să compilaţi OpenOffice din surse. Este un
efort în zadar şi vă va produce doar nopţi albe.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Setarea Corectă a Opţiunilor CFLAGS</title>
<body>
<p>
Spre deosebire de gcc 3.3, gcc 3.4 necesită setarea -march. Cele mai
conservative (şi suportate) opţiuni CFLAGS sunt cele indicate mai jos:
</p>
<pre caption="Opţiuni CFLAGS pentru gcc-3.4">
...
CFLAGS="-march=k8 -O2 -pipe"
...
</pre>
<note>
<c>-march=k8</c> este egal cu <c>-march=athlon64</c> care este egal cu
<c>-march=opteron</c>.
</note>
<p>
Au fost unele probleme cu lipsa specificării <c>-fPIC</c> la compilarea
obiectelor partajate, motivul fiind cel de pe lista acesta: <uri
link="http://www.x86-64.org/lists/discuss/msg02621.html">Portarea către
Hammer</uri> -- căutaţi după "Shared libraries must be compiled with -fPIC".
Dacă găsiţi orice pachet ce necesită <c>-fPIC</c> pentru a rula/se compila
corect, vă rugăm să ne notificaţi imediat, deoarece trebuie să actualizăm
pachetul. Vă rugăm să nu specificaţi <c>-fPIC</c> între opţiunile globale
CFLAGS, deoarece aceasta nu este o soluţie acceptabilă ci doar o rezolvare
temporară.
</p>
<p>
Vă rugăm să nu adăugaţi <c>-m32</c> între indicatorii USE, deoarece nu veţi
dori să vă compilaţi sistemul în modul pe 32 de biţi, şi implicit Gentoo nu
suportă compilarea binarelor pe 32 de biţi. Utilizarea indicatorului
<c>-m64</c> este irelevantă, deoarece compilatorul implicit este pe 64 de biţi
şi ar putea avea efecte negative asupra codului ce oferă <c>-m32</c> intern
pentru a compila cod de asamblare pe 32 de biţi (cum ar fi noile versiuni de
grub).
</p>
<warn>
Nu utilizaţi <c>-Os</c>. Aceasta este recunoscută ca prevenind unele componente
din KDE 3.2.0 să se compileze
</warn>
</body>
</section>
 
<section>
<title>Îndicatori USE Ce Sunt Ignoraţi</title>
<body>
<p>
Indicatorii USE <c>mmx</c>, <c>3dnow</c>, <c>sse</c> şi <c>sse2</c> sunt
ignoraţi pe AMD64, deoarece toate procesoarele AMD64 suportă aceste seturi de
instrucţiuni. Acestea sunt ignorate, deoarece activează optimizarea codului de
asamblare pe 32 de biţi pentru unele pachete.
</p>
</body>
</section>
 
<section>
<title>Raportarea Problemelor şi Trimiterea de Patch-uri</title>
<body>
<p>
Dacă aveţi o aplicaţie cu care aţi avut probleme, aveţi un patch ce rezolvă
problemele sau doriţi să raportaţi o compilare reuşită pentru a o marca
corespunzător în portage, vă rugăm să raportaţi un bug la <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>.
</p>
<note>
Puteţi indica în CC, de asemenea: <mail
link="amd64@gentoo.org">amd64@gentoo.org</mail> dacă doriţi.
</note>
<note>
Pentru a transmite un patch, trebuie mai întâi să raportaţi o problemă, apoi să
navigaţi înapoi la raportul problemei şi să selectaţi "Create a new
attachment".
</note>
</body>
</section>

</sections>
