<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/2006.0/hb-install-amd64-bootloader.xml,v 1.2 2006/04/06 15:39:37 rane Exp $ -->

<sections>
<version>6.1</version>
<date>2006-03-26</date>

<section>
<title>Podejmowanie decyzji</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Gdy skonfigurowaliśmy jądro i zmodyfikowaliśmy odpowiednio niezbędne systemowe
pliki konfiguracyjne nadeszła pora zainstalowania programu, który uruchomi jądro
w momencie startu systemu. Taki program nazywa się <e>bootloader</e>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Obsługa framebuffera</title>
<body>

<!-- Verbatim copy from x86 bootloader framebuffer explanation -->

<p>
Jeśli jądro zostało skonfigurowane z obsługą framebuffera (lub do kompilacji
jądra użyta została domyślna konfiguracja genkernel'a) i chcemy go wykorzystać,
musimy dodać parametr <c>vga</c> lub/i <c>video</c> do konfiguracji bootloadera.
</p>

<p>
Na systemach 64-bitowych dostępny jest jedynie sterownik <c>vesafb</c>
konfigurowany za pomocą parametru <c>vga</c>, odpowiadającego za rozdzielczość i
głębię kolorów. Dokładny opis jej konfiguracji znajduje się w pliku
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path> (który instaluje się
wraz z pakietem, który zawiera źródła jądra), należy wybrać numer VESA
odpowiadający żądanej rozdzielczości oraz głębi kolorów.
</p>

<p>
Następująca tabela pokazuje dostępne rozdzielczości i głębie kolorów i
dopasowuje je do wartości jaką należy przekazać do opcji <c>vga</c>.
</p>

<table>
     <tr>
       <ti></ti>
       <th>640x480</th>
       <th>800x600</th>
       <th>1024x768</th>
       <th>1280x1024</th>
     </tr>
     <tr>
       <th>256</th>
       <ti>0x301</ti>
       <ti>0x303</ti>
       <ti>0x305</ti>
       <ti>0x307</ti>
     </tr>
     <tr>
       <th>32k</th>
       <ti>0x310</ti>
       <ti>0x313</ti>
       <ti>0x316</ti>
       <ti>0x319</ti>
     </tr>
     <tr>
       <th>64k</th>
       <ti>0x311</ti>
       <ti>0x314</ti>
       <ti>0x317</ti>
       <ti>0x31A</ti>
     </tr>
     <tr>
       <th>16M</th>
       <ti>0x312</ti>
       <ti>0x315</ti>
       <ti>0x318</ti>
       <ti>0x31B</ti>
     </tr>
</table>

<p>
Opcja <c>video</c> kontroluje opcje wyświetlania framebuffera. Musi zawierać
rodzaj sterownika (<c>vesafb</c> dla jąder z serii 2.6 lub <c>vesa</c> dla
serii 2.4) wraz ze zmiennymi, które chcemy mieć włączone. Wszystkie zmienne są
przedstawione w pliku <path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path>.
My przedstawimy trzy najczęściej używane opcje:
</p>

<table>
  <tr>
     <th>Opcja</th>
     <th>Opis</th>
  </tr>
  <tr>
     <ti>ywrap</ti>
     <ti>
     Przyjmuje, że karta graficzna może dzielić bloki swojej pamięci (na
     przykład kiedy zbliża się do końca pamięci może kontynuować zapis na
     początku).
     </ti>
  </tr>
  <tr>
     <ti>mtrr:n</ti>
     <ti>
     Ustawia rejestry MTRR; <c>n</c> może przyjmować wartość:
     0 - wyłączone
     1 - bez buforowania
     2 - opóźniony zapis
     3 - łączony zapis
     4 - bezpośredni zapis
     </ti>
  </tr>
</table>

<p>
Rezultatem tych dwóch opcji może być coś podobnego do <c>vga=0x318
video=vesafb:mtrr:3,ywrap,1024x768-32@85</c>.  Warto zapamiętać (lub
zapisać) wybraną wartość; niedługo będzie ona przydatna.
</p>

<p>
Pomimo tego, że LILO działa na platformie AMD64, Gentoo wspiera jedynie GRUB-a.
Teraz przejdźmy do jego instalacji.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Użycie programu GRUB</title>
<subsection>
<title>Wyjaśnienie terminologii GRUB-a</title>
<body>

<p>
Najważniejszym czynnikiem prowadzącym do zrozumienia programu GRUB jest pojęcie
jego sposobu odnoszenia się do dysków i partycji. Partycja
<path>/dev/hda1</path> jest określana przez GRUB-a jako <path>(hd0,0)</path>.
Zauważmy nawiasy po obu stronach <path>hd0,0</path> - ich użycie jest wymagane.
</p>

<p>
Dyski twarde są liczone od zera, a nie od "a", partycje także zaczynają
się od zera, a nie od jedynki. Należy być świadomym także tego, że w grupie
urządzeń pamięci masowej tylko twarde dyski są liczone, nie ma to
natomiast miejsca w przypadku napędów ATAPI-IDE takich jak cdromy
i nagrywarki. Ta sama sytuacja ma miejsce w przypadku dysków SCSI.
(Normalnie otrzymują one wyższe numery niż dyski IDE za wyjątkiem
sytuacji, gdy BIOS jest ustawiony na start systemu z urządzenia SCSI.)
Kiedy ustawimy BIOS, aby startował system z innego dysku twardego (na przykład
z dysku primary slave), wtedy ten dysk jest widziany jako <path>hd0</path>.
</p>

<p>
Zakładając, że dysk twardy oznaczony jako <path>/dev/hda</path>,
odtwarzacz cdrom <path>/dev/hdb</path>, nagrywarkę <path>/dev/hdc</path>,
drugi dysk twardy <path>/dev/hdd</path> i nie posiadasz dysku SCSI,
urządzenie <path>/dev/hdd7</path> jest rozumiane jako <path>(hd1,6)</path>.
Całość wygląda dość pokrętnie, lecz jak się niedługo przekonamy GRUB oferuje
mechanizm uzupełniania wiersza polecenia klawiszem TAB, co z pewnością jest
wybawieniem dla tych, którzy mają dużo dysków twardych i partycji, a nieco się
gubią w sposobie numeracji używanym przez program GRUB.
</p>

<p>
Jeśli już wiemy co nas czeka, nadeszła pora zainstalować GRUB-a.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalowanie GRUB-a</title>
<body>

<p>
Do zainstalowania programu GRUB użyjemy komendy <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption = "Instalowanie GRUBa">
# <i>emerge grub</i>
</pre>

<p>
GRUB został zainstalowany, teraz należy go jeszcze skonfigurować i umieścić w
MBR, tak by automatycznie uruchamiał nowo zainstalowane kernele. Najpierw przy
pomocy nano, lub dowolnego innego edytora należy utworzyć plik
<path>/boot/grub/grub.conf</path>:
</p>

<pre caption = "Tworzenie pliku /boot/grub/grub.conf">
# <i>nano -w /boot/grub/grub.conf</i>
</pre>

<p>
Następnie zredagujmy plik <path>grub.conf</path>. Poniżej znajdują się trzy
przykłady pliku <path>grub.conf</path>, odpowiadające schematowi partycjonowania
użytemu w tym przewodniku, z obrazem jądra o nazwie
<path>kernel-2.6.12-gentoo-r10</path>. Wyczerpująco opatrzymy komentarzami tylko
pierwszy <path>grub.conf</path>.
</p>

<ul>
  <li>
    Pierwszy <path>grub.conf</path> jest dla osób, które nie wykorzystały
    programu <c>genkernel</c> do budowania jądra.
  </li>
  <li>
    Drugi <path>grub.conf</path> jest dla tych, którzy użyli programu
    <c>genkernel</c> do zbudowania jądra.
  </li>
</ul>

<note>
Użytkownicy systemu plików JFS muszą dodać <c>ro</c> jako parametr dla jądra.
JFS musi mieć możliwość odtwarzania logów w trybie tylko do odczytu zanim
zostanie zamontowane w trybie zarówno odczytu i zapisu.
</note>

<pre caption = "grub.conf dla nie używających genkernela">
<comment># Która pozycja ma być uruchamiana domyślnie. 0 oznacza pierwszą, 1
drugą itd.</comment>
default 0
<comment># Ile sekund oczekiwać przed uruchomieniem pozycji domyślnej.</comment>
timeout 30
<comment># Ładniutki, tłuściutki obrazek na zaostrzenie apetytu :)
# Należy zakomentować jeśli nie mamy zainstalowanej karty graficznej</comment>
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12
<comment># Partycja na której znajduje się obraz jądra (lub system operacyjny) </comment>
root (hd0,0)
kernel /kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/ram0 init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev/hda3 udev
initrd /initramfs-genkernel-amd64-2.6.11-gentoo-r1

<comment># Następne cztery linie potrzebne są tylko gdy chcemy uruchamiać także
Windows.</comment> <comment># W tym przypadku, Windows mieści się na
/dev/hda6.</comment> 
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<pre caption = "grub.conf dla użytkowników genkernela">
default 0
timeout 30
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12
root (hd0,0)
kernel /kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/ram0 init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev/hda3
initrd /initramfs-genkernel-amd64-2.6.12-gentoo-r10

<comment># Tylko, gdy chcemy uruchamiać dwa systemy</comment>
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<p>
Jeśli partycjonowanie wykonane zostało w inny sposób i/lub używasz innego obrazu
jądra, należy dokonać niezbędnych poprawek. Warto pilnować, aby wszystko co
dotyczy urządzenia z GRUB-em (np. <path>(hd0,0)</path>) było względne w stosunku
do punktu montowania, a nie partycji root. Innymi słowy,
<path>(hd0,0)/grub/splash.xpm.gz</path> w rzeczywistości znaczy
<path>/boot/grub/splash.xpm.gz</path>, gdyż <path>(hd0,0)</path>
to partycja <path>/boot</path>.
</p>

<p>
Ponadto, jeżeli nie będziemy postępować zgodnie z podanym wyżej schematem
partycji i nie stworzymy osobnej dla <path>/boot</path>, prefiks
<path>/boot</path> będzie <e>wymagany</e> w przykładach, zaprezentowanych
poprzednio. Jeżeli jednak postępowaliśmy zgodnie ze wskazówkami tutaj
zawartymi, prefiks <path>/boot</path> nie jest konieczny, ponieważ dowiązanie
symboliczne <path>boot</path> sprawia, że działają one bez zarzutu. W skrócie,
powyższe przykłady, będą działać bez względu na to czy wydzielimy oddzielną
partycję <path>/boot</path> czy nie.
</p>

<p>
Jeśli chcemy przekazać do jądra przy starcie jakieś dodatkowe opcje, po prostu
dopisujemy je na końcu polecenia kernel. W tym momencie już dodaliśmy jeden
parametr (<c>root=/dev/hda3</c> lub <c>real_root=/dev/hda3</c>) i bez problemu
możemy wzbogacić polecenie o kolejne. Przykładowo posłużymy się opcją
<c>vga</c>, dotyczącą bufora ramki, którą omówiliśmy kilka paragrafów wcześniej.
</p>

<p>
Użytkownicy programu <c>genkernel</c> powinni wiedzieć, że jądra, które
zbudowali używają tych samych opcji bootowania co płyta instalacyjna. Na 
przykład jeśli znajdują się urządzenia SCSI, należy dodać parametr
<c>doscsi</c>.  
</p>

<p>
Następnie zapisujemy plik <path>grub.conf</path> i opuszczamy edytor. Kolejnym
krokiem będzie dopisanie GRUB-a do MBR.
</p>

<p>

Twórcy GRUB-a zalecają użycie <c>grub-install</c>. Czasem jednak program ten z
jakiegoś powodu odmówi współpracy wciąż pozostaje możliwość ręcznego
zainstalowania GRUB-a.
</p>

<p>
<uri link="#grub-install-auto">Domyślnie: Instalowanie
GRUB-a przy pomocy grub-install</uri> lub <uri link="#grub-install-manual">
Alternatywnie: Ręczne instalowanie GRUB-a</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-auto">
<title>Domyślnie: Instalowanie GRUB-a przy pomocy grub-install</title>
<body>

<p>
Żeby zainstalować GRUB-a należy wpisać komendę <c>grub-install</c>. Nie zadziała
to jednak bez pewnych zmian, bo wciąż działamy w chrootowanym środowisku.
Będziemy musieli stworzyć plik <path>/etc/mtab</path>, który wyświetla
wszystkie zamontowane systemy plików. Na szczęście jest prosta metoda.
Wystarczy skopiować nadpisać ten plik, plikiem <path>/proc/mounts</path>,
wyłączając linię <c>rootfs</c>, jeżeli nie mamy stworzonej oddzielnej partycji
dla <path>/boot</path>. Poniższa komenda zadziała w obu przypadkach:
</p>

<pre caption="Aktualizacja /etc/mtab">
# <i>grep -v rootfs /proc/mounts &gt; /etc/mtab</i>
</pre>

<p>
Teraz możemy zainstalować GRUB-a poleceniem <c>grub-install</c>:
</p>

<pre caption="Uruchamianie grub-install">
# <i>grub-install /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Więcej informacji o GRUB-ie znaleźć można w dokumentach:
<uri link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">GRUB FAQ</uri> i <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">GRUB Manual</uri>.
</p>

<p>
Następnie <uri link="#reboot">Ponowne uruchomienie systemu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-manual">
<title>Alternatywnie: Ręczna instalacja GRUB-a</title>
<body>

<p>
Aby zacząć, należy wpisać <c>grub</c>. Znak zachęty zmieni się na taki:
<path>grub&gt;</path>. Teraz wpisujemy serię odpowiednich komend, aby nagrać
program GRUB na dysk.
</p>

<pre caption = "Uruchomienie powłoki GRUB-a">
# <i>grub</i>
</pre>

<note>
Jeżeli komputer nie jest wyposażony w stację dyskietek, należy dodać opcję
<c>--no-floppy</c> do powyższego polecenia by zapobiec wykrywaniu przez program
nieistniejących napędów.
</note>

<p>
Wyobraźmy sobie, że chcemy zainstalować GRUB tak aby odczytywał informacje z
bootowalnej partycji <path>/dev/hda1</path> i instalował swój boot record w MBR
twardego dysku, tak żeby pierwszą rzeczą jaką zobaczymy po uruchomieniu
komputera był znak zachęty GRUB-a. Oczywiście należy odpowiednio dostosować
wszystkie opcje do konfiguracji.
</p>

<p>
Mechanizm uzupełniania składni jest bardzo pomocny przy konfigurowaniu GRUB-a.
Na przykład wpisując "<c>root (</c>" i wciskając TAB możemy zobaczyć wszystkie
urządzenia (np. <path>hd0</path>). Jeśli wpiszemy "<c>root (hd0,</c>" i
wciśniemy TAB zobaczymy listę wszystkich dostępnych partycji na urządzeniu
(np.<path>hd0,0</path>).
</p>

<p>
Przy pomocy tego systemu skonfigurowanie GRUB'a powinno być proste. Zróbmy więc
to wreszcie ;]
</p>

<pre caption ="Instalacja GRUB w MBR">
grub&gt; <i>root (hd0,0)</i>          <comment>(Wpisujemy partycję /boot)</comment>
grub&gt; <i>setup (hd0)</i>           <comment>(Instalacja GRUB-a w MBR)</comment>
grub&gt; <i>quit</i>                  <comment>(Opuszczenie powłoki GRUB)</comment>
</pre>

<note>
Jeśli chcemy mieć GRUB-a nie w MBR, a na jakieś wybranej partycji należy
odpowiednio zmienić komendę <c>setup</c> tak by wskazywała na odpowiednie
urządzenie. Na przykład dla GRUB-a zainstalowanego w <path>/dev/hda3</path>
będzie to <c>setup (hd0,2)</c>.
</note>

<p>
Więcej informacji na ten temat na stronach: <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">GRUB FAQ</uri> i <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">GRUB Manual</uri>.
</p>

<p>
Następnie <uri link="#reboot">Ponowne uruchomienie systemu</uri>.
</p>


</body>
</subsection>

</section>
<section id="reboot">
<title>Ponowne uruchomienie systemu</title>
<subsection>
<body>

<p>
Wychodzimy ze środowiska chroot i odmontowujemy wszystkie zamontowane partycje.
Następnie wpisujemy to magiczne polecenie na które tak długo czekaliśmy:
<c>reboot</c> 
</p>

<pre caption="Wyjście z chroota, odmontowanie wszystkich zamontowanych partycji i ponowne uruchomienie">
# <i>exit</i>
# <i>cd</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Nie należy zapomnieć o wyciągnięciu rozruchowej płyty CD, by wystartować system
Gentoo z dysku, a nie z płyty CD.
</p>

<p>
Następnie kończymy proces instalacji zgodnie ze wskazówkami spisanymi w
rozdziale <uri link="?part=1&amp;chap=11">Finalizowanie instalacji
Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

