<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/2006.0/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.1 2006/03/31 17:37:10 shadoww Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Wymagania sprzętowe</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Zanim zaczniemy musimy ustalić jakie wymagania sprzętowe powinien spełniać
komputer, aby pomyślnie zainstalować na nim Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wymagania sprzętowe</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Komputery Apple NewWorld</th>
  <ti>
    Procesor Power/PowerPC (G3, G4, G5) takie jak iMac, eMac, iBook, PowerBook,
    Xserver, PowerMac
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Komputery Apple OldWorld</th>
  <ti>
    Komputery z wersją OpenFirmware mniejszą niż 3, takie jak: Beige G3, PCI
    PowerMac i PCI PowerBook oraz klony Apple oparte na PCI.
  </ti>
  <th>Genesi Pegasos</th>
  <ti>
     Pegasos I/II, Open Desktop Workstation
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>IBM</th>
  <ti>RS/6000, iSeries, pSeries</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Pamięć</th>
  <ti>Co najmniej 64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Wolne miejsce na dysku</th>
  <ti>1.5 GB (bez miejsca na partycję wymiany)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Partycja wymiany</th>
  <ti>Co najmniej 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Należy również zapoznać się z dokumentem <uri
link="/doc/pl/gentoo-ppc-faq.xml">Gentoo PPC FAQ</uri>, w którym znajdziemy
odpowiedzi na najczęściej zadawane pytania związane z instalacją oraz z samym
komputerem PowerPC.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml (with s/x86/ppc/) -->
<!-- Część wspólna dla wszystkich architektur. -->
<!-- START -->
<section>
<title>Płyta instalacji uniwersalnej</title>
<subsection>
<title>Wstęp</title>
<body>

<p>
Gentoo można zainstalować przy pomocy archiwum o nazwie stage3, który zawiera
spakowany podstawowy system Gentoo, za pomocą którego można skonfigurować w
pełni funkcjonalne środowisko.
</p>

<p>
Instalacja z użyciem plików stage1 i stage2 jest opisana w  <uri
link="/doc/pl/faq.xml#stage12">Gentoo FAQ</uri>.
</p>


<p>
W tym dokumencie będziemy używali pliku stage3. Jeśli użytkownik zechce użyć
pliku stage1 lub stage2, wtedy należy podążyć za wskazówkami instalacji z <uri
link="/doc/pl/handbook/handbook-ppc64.xml">Podręcznika Gentoo</uri>.

</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Płyta instalacji uniwersalnej</title>
<body>

<p>
Płyta instalacyjna jest bootowalna i zawiera w pełni funkcjonalne środowisko
Gentoo. Pozwala to na uruchomienie Linuksa z płyty CD. Podczas ładowania
wykrywany jest sprzęt zainstalowany w komputerze, a następnie odpowiednie
moduły są ładowane. Płyty instalacyjne są tworzone przez deweloperów Gentoo.
</p>

<p>
Obecnie dostępne są następujące płyty instalacyjne:
</p>


<ul>
  <li>
     "Gentoo <e>Universal</e> Installation CD" - zawiera wszystko co potrzeba do
     instalacji Gentoo. Dostarcza ona pliki "stage" dla najpopularniejszych
     architektur, kod źródłowy różnych aplikacji oraz instrukcje instalacji dla
     naszej architektury
      </li>
  <li>
      "Gentoo <e>Minimal</e> Installation CD" - zawiera tylko minimalne
      środowisko, które pozwala na załadowanie systemu oraz konfigurację sieci,
      aby móc połączyć się z Internetem. Nie zawiera żadnych dodatkowych plików
      i nie może być użyta podczas instalacji opartej na tym dokumencie.
       </li>
</ul>

<p>
        Gentoo również dostarcza tzw. Package CD. To nie jest płyta instalacyjna
        ale dodatkowe źródło, które można wykorzystać podczas instalacji systemu
        Gentoo.  Zawiera ona fabrycznie skompilowane pakiety (tzw. zbiór GRP),
        które umożliwiają łatwą i szybką instalację dodatkowych aplikacji
        (takich jak OpenOffice.org, KDE, GNOME,...) natychmiast po instalacji
        Gentoo, ale tuż przed zaktualizowaniem drzewa Portage.
</p>


<p>
Jak użyć płytę Package CD zostanie wyjaśnione później w tym dokumencie.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->

<section>
<title>Pobieranie, nagrywanie i uruchamianie uniwersalnej płyty instalacji
Gentoo</title>
<subsection>
<title>Pobieranie i nagrywanie płyty instalacyjnej</title>
<body>

<p>
Wszystkie obrazy płyt instalacji uniwersalnej (również płyt Package CD) znajdują
się na naszych <uri link="/main/en/mirrors.xml">serwerach lustrzanych</uri> w
katalogu <path>releases/ppc/2006.0/installcd</path>; obraz płyt Package CD
znajduje się w katalogu <path>releases/ppc/2006.0/packagecd</path>.
</p>

<p>
Wewnątrz tych katalogów znajduje się zbiór plików ISO. Są to pełne i gotowe do
nagrania obrazy płyt CD.
</p>

<p>
Po ściągnięciu pliku należy sprawdzić czy nie zawiera żadnych błędów:
</p>

<ul>
<li>
Weryfikujemy poprawność pobranych plików ISO za pomocą porównania ich sum MD5
z tymi znajdującymi się na naszym serwerze lustrzanym (np. w pliku o nazwie
<path>install-x86-minimal-2005.1.iso.md5</path>). Sumy MD5 dla pobranych
plików można wygenerować przy pomocy narzędzia <c>md5sum</c> dla Linuksa, lub
jego <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">odpowiednika</uri> dla
Windows. Sprawdzanie sum MD5 w Mac OS X jest opisane w dokumencie <uri
link="/doc/pl/gentoo-ppc-faq.xml#doc_chap1">Gentoo PPC FAQ</uri>.
</li>

<li>
Innym sposobem sprawdzania poprawności pobranych plików jest weryfikacja ich
kryptograficznych sygnatur przy pomocy GnuPG. Należy otrzymać klucz
publiczny, którego my używamy (0x17072058) przed przejściem dalej.
</li>
</ul>

<p>
Pozyskujemy klucz publiczny za pomocą GnuPG:
</p>

<pre caption="Pozyskiwanie klucza publicznego">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Następnie weryfikujemy sygnaturę.
</p>

<pre caption="Weryfikowanie sygnatury plików">
$ <i>gpg --verify &lt;plik sygnatury&gt; &lt;plik iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Pobrane pliki ISO należy nagrywać w trybie RAW. To jak się go włącza zależy od
programu, którego używamy. W Podręczniku opiszemy nagrywanie za pomocą programów
<c>cdrecord</c> i <c>K3B</c>. Więcej informacji można znaleźć w dokumencie <uri
        link="/doc/pl/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
     Jeśli chodzi o cdrecord to wystarczy wpisać polecenie <c>cdrecord
     dev=/dev/hdc &lt;pobrany plik ISO&gt;</c>. Zamiast <path>/dev/hdc</path>
     należy podać odpowiednią ścieżkę do urządzenia CD-RW.
  </li>
  <li>
      W K3B trzeba wybierać z menu kolejno zakładki <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c>
      &gt; <c>Burn Image</c>. Następnie wskazujemy nasz plik ISO i klikamy w
      przycisk <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Domyślnie: Uruchamianie płyt instalacyjnych za pomocą Yaboot</title>
<body>

<p>
Na komputerach NewWorld wystarczy umieścić płytę instalacyjną w napędzie CD-ROM
i ponownie uruchomić komputer. Kiedy zabrzmi dźwięk uruchamiania systemu należy
wcisnąć przycisk C i przytrzymać go do czasu wczytania płyty.
</p>

<p>
Po załadowaniu płyty CD na ekranie pojawi się znak zachęty w postaci
<e>boot:</e>
</p>

<p>
System dostarczany jest z jednym jądrem, <e>ppc32</e>, dla wszystkich
podarchitektur. Zawiera on wkompilowane wsparcie dla wielu procesorów, jednak
bez przeszkód można go używać w komputerach jednoprocesorowych.
</p>

<p>
Można tu również podać kilka dodatkowych opcji z jakim zostanie uruchomione
wybrane jądro. Są to:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opcja</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Do tej opcji można podać następujące, zależne od producenta karty
    parametry: <c>nvidiafb</c>, <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>,
    <c>aty128</c> lub <c>ofonly</c>. Do tego warto również dopisać żądaną
    rozdzielczość i częstotliwość odświeżania. Wpis może na przykład wyglądać
    tak: <c>video=radeonfb:1280x1024@75-32</c>. Uruchomiony zostanie sterownik
    ATI Radeon, z wybraną rozdzielczością 1280x1024, odświeżaniem 75Hz oraz z
    32 bitową głębią kolorów. Jeśli nie jest się pewnym co wybrać należy
    skorzystać z opcji <c>ofonly</c>, ona działa we wszystkich przypadkach.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Wyłącza cache 3 poziomu w niektórych PowerBookach</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dofirewire</c></ti>
  <ti>
    Włącza obsługę urządzeń z interfejsem IEEE1394 (FireWire), np.  zewnętrznych
    dysków.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dopcmcia</c></ti>
  <ti>
     Umożliwia korzystanie w trakcie procesu instalacji z różnych
     urządzeń PCMCIA, np. kart sieciowych.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Po wybraniu odpowiedniej opcji należy wcisnąć klawisz Enter, aby załadować
kompletne środowisko Gentoo Linux z płyty CD. Kolejna część procesu instalacji
to <uri link="#booted">Czynności po uruchomieniu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternatywnie: Uruchamianie płyty instalacyjnej na Pegasosie</title>
<body>

<p>
Na komputerach Pegasos wystarczy włożyć płytę do napędu, a następnie w
SmartFirmware wpisać <c>boot cd /boot/menu</c>. Otworzy to małe menu, w którym
można wybrać jedno z kilku domyślnych ustawień wyświetlania. Własne ustawienia
podaje się w linii poleceń, tak jak w przykładzie z Yaboot powyżej. Dla
przykładu: <c>boot cd /boot/pegasos video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>. 
Domyślna lista możliwych opcji jądra (przydatna w przypadku gdyby coś poszło
naprawdę źle) wygląda następująco: <c>console=ttyS0,115200 console=tty0
init=/linuxrc looptype=squashfs loop=/livecd.squashfs udev nodevfs cdroot
root=/dev/ram0</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Alternatywnie: Uruchamianie płyty za pomocą BootX</title>
<body>

<p>
Na komputerach OldWorld nie jest możliwe skorzystanie z części uruchamialnej
płyty instalacyjnej. Najprostszym rozwiązaniem tego problemu jest użycie MacOS
do przeprowadzenia bootstrapu systemu, co umożliwia narzędzie o nazwie BootX.
</p>

<p>
Po pierwsze należy pobrać <uri
link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX</uri> i rozpakować
archiwum.
Następnie należy skopiować  <c>BootX Extension</c> do katalogu <c>Extensions
Folder</c> i panel sterowania BootX do katalogu <c>Control Panels</c>. Oba te
katalogi znajdują się w katalogu systemowym MacOS. Następnie należy utworzyć
katalog "Linux Kernels" w tymże folderze systemowym i skopiować do niego jądro
<c>ppc32</c> z płyty instalacyjnej. Na koniec należy jeszcze przekopiować
plik <c>ppc32.igz</c> z płyty instalacyjnej również do folderu systemowego
MacOS.
</p>

<p>
Aby przygotować BootX należy uruchomić jego panel sterowania i wybrać menu o
nazwie "Options", w którym należy zaznaczyć opcję <c>Use Specified RAM
Disk</c>
i wybrać plik <c>ppc32.igz</c> z folderu systemowego. Następnie trzeba wrócić
na
początkowy ekran i upewnić się, że wybrany rozmiar ramdysku ma co najmniej
<c>32000</c>. Na koniec można dodać jądru kilka parametrów argumentów, tak jak
zrobimy to poniżej:
</p>

<pre caption="Parametry jądra podawane przez BootX">
cdroot root=/dev/ram0 init=linuxrc loop=image.squashfs looptype=squashfs console=tty0
</pre>

<note>
Można tu użyć wszystkich parametrów jądra z akapitu o yaboot.
</note>

<p>
Następnie należy upewnić się, że wybrane ustawienia są prawidłowe i je
zapisać.
Oszczędza to trochę pisania w przypadku, gdy proces uruchamiania się nie
powiedzie. Następnie należy wcisnąć przycisk Linux na górze okna w celu
uruchomienia środowiska instalacyjnego z płyty i przejść do akapitu <uri
link="#booted">czynności po uruchomieniu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Czynności po uruchomieniu</title>
<body>

<p>
Pojawi się znak zachęty roota ("#"). Można zmieniać konsole, służą do
kombinacje klawiszy Alt-F2, Alt-F3, itp. Na pierwszą wraca się przy pomocy
Alt-F1. Na niektórych komputerach Apple konieczne jest wciśnięcie dodatkowo
przycisku fn.
</p>

<p>
Jeśli instalujemy Gentoo w systemie, w którym mamy klawiaturę inną niż US
musimy wcisnąć F2, aby przejść do trybu potwierdzania kolejnych czynności, a
następnie postępować zgodnie ze wskazówkami na ekranie. Jeśli nie wybierzemy
nowego mapowania w ciągu 10 sekund, zostanie załadowane to domyślne, czyli
amerykańskie.
</p>

<pre caption="Listing dostępnych map klawiszy">
<comment>(PPC korzysta z map takich jak x86, mapy klawiszy ADB dla ppc/mac nie
są obsługiwane)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Następnie ładujemy wybraną mapę klawiszy:
</p>

<pre caption="Ładowanie mapy klawiszy">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Kolejna część dokumentu to <uri link="#hardware">Konfigurowanie
dodatkowego sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfigurowanie dodatkowego sprzętu</title>
<body>

<p>
W czasie uruchamiania system spróbuje wykryć sprzęt i załadować odpowiednie
sterowniki. Zazwyczaj czyni to prawidłowo, ale czasami mogą zdarzyć się problemy
i nie wszystkie moduły zostaną aktywowane. Gdy zawiedzie skanowanie PCI musimy
ręcznie załadować odpowiednie moduły.
</p>

<p>
W poniższym przykładzie spróbujemy załadować moduł <c>airport</c>. Ten moduł
wspiera tylko stary karty Airport (802.11b). W chwili obecnej AirportExtreme
(802.11g) nie znajduje się na płycie instalacyjnej.
</p>

<pre caption="Ładowanie modułu airport">
# <i>modprobe airport</i>
</pre>

<p>
Na starszych komputerach iMac, karta sieciowa nie jest poprawnie wykrywana.
Powinniśmy w takim przypadku załadować moduł sterownika BMAC:
</p>

<pre caption="Ładowanie modułu BMAC">
# <i>modprobe bmac</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Poprawianie wydajności twardego dysku</title>
<body>

<p>
Zaawansowanych użytkowników na pewno zainteresuje możliwość zwiększenia
wydajności dysków twardych IDE za pomocą programu <c>hdparm</c>. Obecną
wydajność można przetestować za pomocą parametrów <c>-tT</c> (kilkukrotne
wykonanie polecenia zwiększa precyzję pomiaru):
</p>

<pre caption="Testowanie wydajności twardego dysku">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Aby poprawić wydajność można wykorzystać któryś z poniższych przykładów
(lub eksperymentować samodzielnie). Oczywiście musimy zastąpić
<path>/dev/hda</path> ścieżką do naszego dysku.
</p>

<pre caption="Poprawianie wydajności dysku">
<comment>Aktywowanie DMA:</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktywowanie DMA oraz zestawu bezpiecznych opcji poprawiających
wydajność:</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcjonalnie: Konta użytkowników</title>
<body>

<p>
Jeśli planujemy umożliwienie innym osobom dostępu do środowiska instalacyjnego
lub zamierzamy korzystać z <c>irssi</c> nie uruchomionego z przywilejami roota
musimy stworzyć dodatkowe konta.
</p>

<p>
Najpierw jednak należy zmienić hasło roota. Dokonuje się tego przy pomocy
polecenia <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana hasła roota">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Podajemy nowe hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Potwierdzamy nowe hasło)</comment>
</pre>

<p>
Aby stworzyć konto użytkownika musimy najpierw podać jego parametry, a
następnie ustawić hasło. Skorzystamy przy tym z poleceń <c>useradd</c> oraz
<c>passwd</c>. W przykładzie stworzymy użytkownika o nazwie &quot;rane&quot;.
</p>

<pre caption="Tworzenie konta użytkownika">
# <i>useradd rane</i>
# <i>passwd rane</i>
New password: <comment>(Podajemy hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Potwierdzamy hasło)</comment>
</pre>


<p>
Aby przełączyć się z konta roota na nowo utworzone konto użytkownika
korzystamy
z polecenia <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Przełączanie użytkownika">
# <i>su - rane</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Dostęp do dokumentacji podczas instalowania Gentoo</title>
<body>

<p>
Jeśli zamierzamy podczas instalacji korzystać z Podręcznika Gentoo (obojętnie
czy nagranego na CD czy znajdującego się w Internecie) powinniśmy dodać do
tych celów konto zwykłego użytkownika, tak jak opisaliśmy to przed chwilą, a
następnie przejść przy pomocy kombinacji klawiszy <c>Alt-F2</c> na nowy
terminal i tam się zalogować.
</p>

<p>
Do przeglądania dokumentacji nagranej na CD służą programy <c>links</c> oraz
<c>links -g</c>:
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji na CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Najnowszą i najlepszą dostępną wersją Podręcznika Gentoo jest ta znajdująca się
na naszej stronie internetowej. Polecamy korzystanie właśnie z tej wersji.
Podobnie jak w przypadku dokumentacji nagranej na CD można użyć do tego programu
<c>links</c>, pod warunkiem oczywiście, że mamy już skonfigurowane i działające
połączenie z Internetem.
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji w Internecie">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/pl/handbook/handbook-ppc.xml</i>
</pre>

<p>
Na pierwszy terminal powracamy przy pomocy kombinacji klawiszy <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Uruchamianie demona SSH</title>
<body>

<p>
Aby umożliwić innym osobom dostęp do naszego komputera podczas instalacji (by
mogły nam pomóc w konfigurowaniu Gentoo lub nawet przeprowadzić cały proces za
nas) musimy dodać im odpowiednie konta użytkowników lub nawet podać hasło roota
(nie należy tego robić jeśli nie jest to osoba, której ufa się
<e>całkowicie</e>).
</p>

<p>
Demona SSH uruchamia się następującym poleceniem:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demona SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Korzystanie z sshd jest możliwe tylko wtedy, gdy komputer jest połączony z
Internetem. Połączenie nawiążemy dzięki wskazówkom spisany, w rozdziale
zatytułowanym <uri link="?part=1&amp;chap=3">konfiguracja sieci</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
