<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-about.xml,v 1.2 2006/05/08 10:10:52 rane Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Wprowadzenie</title>
<subsection>
<title>Witaj!</title>
<body>

<p>
Po pierwsze <e>witamy</e> w Gentoo. Wkraczasz w świat szerokich możliwości i
dużej wydajności. Możliwość wyboru to podstawowa zaleta naszej dystrybucji.
Podczas instalacji można zdecydować jak dużą część systemu pragnie się zbudować
samodzielnie, który program logujący ma pracować w systemie itd.
</p>

<p>
Gentoo to szybka i nowoczesna dystrybucja. Do jej głównych zalet należą
przejrzystość i elastyczność. Tworzymy je jako wolne oprogramowanie i staramy
się nie ukrywać niczego przed użytkownikiem. Portage, czyli nasz system
zarządzania pakietami napisaliśmy w Pythonie, dzięki czemu można z łatwością
przeglądać i modyfikować jego kod tak, aby dostosować go do swoich potrzeb.
Gentoo jest oparte głównie na pakietach źródłowych, ale posiada również
wsparcie dla pakietów prekompilowanych. Cała konfiguracja odbywa się za pomocą
zwyczajnych plików tekstowych. Podsumowując: Gentoo to pełna otwartość.
</p>

<p>
Niezwykle istotne jest zrozumienie, czemu możliwość <e>wyboru</e> jest aż
tak ważna. Nie próbujemy zmuszać użytkowników do robienia czegoś, czego nie
chcą. Jeśli uważasz, że w jakimś przypadku powinniśmy, <uri
link="http://bugs.gentoo.org">powiadom nas</uri> o tym.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Jak przebiega instalacja?</title>
<body>

<p>
Proces instalacji Gentoo można podzielić na 10 etapów,
opisanych odpowiednio w rozdziałach 2 - 11. Każdy z nich
kończy się w określonym momencie:
</p>

<ul>
<li>
  Po ukończeniu etapu pierwszego użytkownik znajduje się wewnątrz w pełni
  skonfigurowanego i przygotowanego do pracy środowiska instalacyjnego.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu drugiego możemy korzystać z właśnie skonfigurowanego łącza
  internetowego (jeśli jest taka potrzeba, to opcjonalne rozwiązanie).
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu trzeciego dyski i partycje w komputerze są gotowe do
  zainstalowania Gentoo.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu czwartego środowisko instalacyjne jest w pełni
  przygotowane i można zalogować się do systemu.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu piątego są zainstalowane wszystkie podstawowe pakiety.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu szóstego jądro Linuksa jest przygotowane do pracy.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu siódmego mamy naniesione odpowiednie poprawki na
  większość plików konfiguracyjnych.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu ósmego mamy zainstalowane niezbędne narzędzia systemowe.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu dziewiątego mamy zainstalowany i skonfigurowany
  bootloader. Możemy też zalogować się do świeżo zainstalowanego systemu.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu dziesiątego proces instalacji został zakończony i można
  przystąpić do odkrywania ogromnych możliwości Gentoo.
</li>
</ul>

<p>
Za każdym razem gdy użytkownik będzie zmuszony do wybrania jednej z kilku opcji
postaramy się jak najlepiej przedstawić wady i zalety każdego z rozwiązań.
Następnie będziemy kontynuować omawianie procesu instalacji opisując kolejno
wybór domyślny, a następnie wszystkie alternatywne możliwości. Domyślne opcje
nie są tymi zalecanymi, po prostu przy pisaniu dokumentacji zakładamy, że
wybierze je większość użytkowników.
</p>

<p>
Część dokumentacji jest opcjonalna. Zwykle konieczność korzystania z niej
wynika z wcześniejszych wyborów użytkownika i jeśli nie dotyczy naszego
przypadku spokojnie możemy ją pominąć.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Co mamy do wyboru?</title>
<body>

<p>
Gentoo można zainstalować na wiele różnych sposobów. Najczęściej wybierana
metoda to ta przy użyciu jednej z naszych płyt instalacyjnych. Istnieje również
możliwość przeprowadzenia tego procesu poprzez już zainstalowaną dystrybucję,
inną uruchamialną płytę (np. Knoppix), środowisko uruchamiane z sieci
(netmount), czy dyskietkę ratunkową.
</p>

<p>
W tym Podręczniku omawiamy instalację przy użyciu płyt z instalatorem Gentoo,
które zawierają wszystkie narzędzia konieczne do instalacji systemu Gentoo. Do
wyboru mamy dwa rodzaje płyt instalacyjnych, zwyczajną płytę instalacyjną oraz
LiveCD. Płyta instalacyjna zawiera jedynie minimum wymagane do zainstalowania
Gentoo Linux. LiveCD jest w pełni kompletnym środowiskiem Gentoo Linux i może
zostać użyte do wielu zadań, w tym do instalacji samego systemu. LiveCD na
razie dostępny jest wyłącznie na architekturę x86, więc dokument ten w innych
przypadkach opisywał będzie instalacje z użyciem uniwersalnej płyty
instalacyjnej.
</p>

<p>
Taka metoda instalacji nie zapewnia najnowszych wersji pakietów. Opis
pobierania najnowszych źródeł programów z Internetu znajduje się w zwykłym <uri
link="/doc/pl/handbook/index.xml">Podręczniku Gentoo</uri>.
</p>

<p>
<uri link="/doc/pl/altinstall.xml">Przewodnik po alternatywnych metodach
instalacji</uri> to dobre źródło informacji na temat mniej konwencjonalnych
sposobów instalowania Gentoo. Ponadto warto zapoznać się z dokumentem
zawierającym <uri link="/doc/pl/gentoo-x86-tipsntricks.xml">przydatne rady
dotyczące instalacji Gentoo</uri>. Zaawansowani użytkownicy, którzy uważają, że
w Podręczniku proces instalacji jest omówiony zbyt rozwlekle powinni skorzystać
z dokumentu opisującego wszystkie czynności w mocno skrótowej formie (quick
install how-to), który znajduje się w naszych <uri
link="/doc/pl/index.xml">zasobach dokumentacji</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problemy?</title>
<body>

<p>
Jeśli w czasie instalacji pojawi się jakiś problem (lub wystąpią błędy w
dokumentacji) zachęcamy do odwiedzenia strony projektu <uri
link="/proj/en/releng/">Gentoo Release Engineering</uri>, naszej <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugzilli</uri> i sprawdzenia czy został
on już zgłoszony. Jeśli jeszcze o nim nie wiemy prosimy o wypełnienie
i wysłanie odpowiedniego formularza. Nie należy się bać deweloperów, do których
zostanie przypisany raport, zwykle nie gryzą.
</p>

<p>
<!-- rane/tłumacz: strasznie pomotane zdanie, piszę po swojemu, osądzą mnie Bóg
i historia-->
Pomimo, że spora część Podręcznika jest wspólna dla wszystkich architektur
istnieją w nim również odnośniki do poszczególnych z nich. Staramy się
ograniczać to zjawisko do minimum, aby uniknąć dezorientowania czytelników.
</p>

<p>
Jeśli nie wiadomo czy kłopot leży po stronie systemu (pewne rzeczy mogą nie być
dostatecznie przetestowane) czy po stronie użytkownika (czasami problem może
wyniknąć z nieuważnego czytania opisu) warto odwiedzić kanał #gentoo na sieci
irc.freenode.net. Zapraszamy tam wszystkich użytkowników.
</p>

<p>
Odpowiedzi na wiele pytań związanych z Gentoo znajdują się w naszym <uri
link="/doc/pl/faq.xml">FAQ</uri>. Warto również przejrzeć <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQ</uri> na naszym <uri
link="http://forums.gentoo.org">forum</uri>. Jeśli odpowiedzi na pytanie nie ma
w żadnym z nich zawsze można zapytać maniaków przesiadujących na kanale #gentoo
(w sieci freenode), zwykle są dobrze poinformowani.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Szybka instalacja programów za pomocą GRP</title>
<subsection>
<title>Co to jest "Gentoo Reference Platform"?</title>
<body>
  
<p>
GRP (Gentoo Reference Platform) to zestaw prekompilowanych pakietów, które
przygotowujemy dla użytkowników wraz z każdym wydaniem naszej dystrybucji.
Zestaw ten umożliwia błyskawiczną instalację tych programów w ich systemach.
Znajdują się tam nie tylko te pakiety, które są konieczne do działania
podstawowego systemu Gentoo, dodajemy także kompilacje większych programów i
środowisko, np. xorg-x11, GNOME, OpenOffice, Mozillę.
</p>
  
<p>
Zestaw tych pakietów jest aktualizowany wraz z każdym wydaniem Gentoo, pomiędzy
nimi wersje pozostają te same. Można je wykorzystać do szybkiej instalacji
podstawowego środowiska, a następnie zaktualizować je do najnowszej wersji już
mogąc w nim pracować.
</p>
  
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Jak Portage obsługuje pakiety GRP?</title>
<body>
  
<p>
Drzewo Portage to kolekcja <e>ebuildów</e>, czyli plików zawierających
wszystkie informacje dotyczące określonych pakietów, takie jak ich opis, adres
strony internetowej projektu, odnośniki do kodów źródłowych, instrukcje
dotyczące ich kompilacji, czy ich zależności. W naszym przypadku drzewo to musi
być zsynchronizowane z konkretnym zestawem GRP, a wersje ebuildów w drzewie
muszą zgadzać się z wersjami prekompilowanych pakietów.
</p>
  
<p>
W związku z tym z zalet GRP można skorzystać wyłącznie podczas instalacji
Gentoo. GRP nie są dostępne dla osób chcących zainstalować najnowsze wersje
wszystkich programów.
</p>
  
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Czy GRP są dostępne?</title>
<body>
  
<p>
Nie zapewniamy GRP dla wszystkich architektur. Nie oznacza to, że Portage nie
jest tam przygotowane do ich obsługi, po prostu nie mamy zasobów, aby je dla
danej architektury zbudować.
</p>
  
<p>
Obecnie GRP są dostępne dla następujących architektur:
</p>
  
<ul>
  <li>
    Architektura <b>amd64</b> (amd64)
  </li>
  <li>
    Architektura <b>ppc</b> (ppc32, ppc64)
  </li>
  <li>
    Architektura <b>sparc</b> (sparc64)
  </li>
  <li>
    Architektura <b>x86</b> (athlon, athlon-xp, athlon-mp, pentium-pro,
    pentium2, pentium3, pentium4, pentium-m). Uwaga: Pakiety przeznaczone są
    dla i686 i dostępne są na LiveCD.
  </li>
</ul>
  
<p>
Jeśli jakiejś architektury nie ma na liście, oznacza to, że pakiety GRP nie są
dla niej w danym momencie dostępne.
</p>
  
<p>
To tyle tytułem wstępu, przechodzimy do <uri
link="?part=1&amp;chap=2">uruchamiania systemu z uniwersalnej płyty
instalacyjnej/z LiveCD</uri>.
</p>
  
</body>
</subsection>
</section>
</sections>
