<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/2006.0/hb-install-tools.xml,v 1.1 2006/04/01 13:37:28 shadoww Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Program logujący</title>
<body>

<p>
W archiwum stage3 brakuje kilka ważnych dla prawidłowego działania systemu
programów, ponieważ nie chcemy wybierać za użytkownika jednego z kilku
programów danego typu, które mogą spełniać określone funkcje. W tym rozdziale
opiszemy wszystkie te narzędzia oraz pomożemy użytkownikowi wybrać z nich
najbardziej odpowiednie dla niego.
</p>

<p>
Pierwszym narzędziem przy którym należy dokonać wyboru, jest program do obsługi
systemu logowania. Unix i Linux posiadają bogatą historię w tym zakresie. Jeśli
to konieczne, można logować do plików wszystko, co dzieje się w systemie.
Mechanizmem tym zarządza właśnie <e>program logujący</e>.
</p>

<p>
Gentoo oferuje kilka różnych programów logujących: <c>sysklogd</c> - tradycyjny
zestaw logujących demonów, <c>syslog-ng</c> - zaawansowany program logujący oraz
<c>metalog</c> charakteryzujący się dużą liczbą opcji konfiguracyjnych. W
Portage znajduje cały wachlarz programów logujących i nie tylko - liczba naszych
pakietów rośnie z każdym dniem.
</p>

<p>
Jeżeli planuje się używanie <c>sysklogd</c> lub <c>syslog-ng</c> dobrym pomysłem
jest zainstalowanie programu <c>logrotate</c>, ponieważ te programy logujące nie
są zaopatrzone w żaden mechanizm rotacyjny dla logów.
</p>

<!--
Even though syslog-ng does not rotate the logs, it does conform to the syslog
RFC (http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) and is far more powerful than most
other system loggers. That and some architectures really prefer syslog-ng
above others (metalog for instance doesn't work nicely with sparc all
the time).
-->

<p>
Aby zainstalować wybrany program logujący, korzystamy z polecenia <c>emerge</c>,
a następnie dodajemy go do domyślnego poziomu startowego poprzez skrypt
<c>rc-update</c>. Poniższy przykład przedstawia proces instalacji programu
<c>syslog-ng</c>:
</p>

<pre caption="Instalacja programu logującego">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcjonalnie: Demon Cron</title>
<body>

<p>
Następnym programem jest demon Cron. Pomimo, że jest on opcjonalny i nie jest
wymagany do poprawnej pracy systemu, zalecane jest jego zainstalowanie. Czym
jest demon Cron? Jest to program służący do wykonywania zaplanowanych poleceń w
określonym czasie. Jest on bardzo przydatny, gdy wykonujemy pewne czynności
regularnie (na przykład codziennie, co tydzień, co miesiąc).
</p>

<p>
Dla instalacji bez sieci dostarczamy tylko <c>vixie-cron</c>. Aby używać innego
demona cron, trzeba będzie poczekać i zainstalować go później.
</p>

<pre caption="Instalacja demona cron">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcjonalnie: Indeksowanie plików</title>
<body>

<p>
Aby możliwe było indeksowanie plików w systemie w celu ich szybkiego
wyszukiwania za pomocą narzędzia <c>locate</c>, należy zainstalować pakiet
<c>sys-apps/slocate</c>.
</p>

<pre caption="Instalacja slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Narzędzia obsługi systemu plików</title>
<body>

<p>
W zależności od tego, jakiego systemu plików używamy, musimy zainstalować
odpowiednie narzędzia do jego obsługi (do sprawdzania jego integralności,
czy tworzenia dodatkowych systemów plików).
</p>

<p>
W poniższej tabeli przedstawiono narzędzia, których należy użyć dla
poszczególnych używanych systemów plików. Nie każdy system plików jest dostępny
na wszystkich architekturach.
</p>

<table>
<tr>
  <th>System plików</th>
  <th>Narzędzie</th>
  <th>Polecenie instalujące</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Użytkownicy EVMS powinni zainstalować pakiet <c>lvm-user</c>:
</p>

<pre caption="Instalacja narzędzi EVMS">
# <i>USE="-gtk" emerge --usepkg evms</i>
</pre>

<p>
Flaga <c>USE="-gtk"</c> zapobiega instalacji zbędnych na tym etapie zależności
evms. Bez problemu można później przebudować pakiet <c>evms</c> bez tej flagi i
uzyskać dostęp do narzędzi graficznych, które teraz nie zostaną zainstalowane.
</p>

<p>
Jeżeli nie potrzeba żadnych dodatkowych narzędzi sieciowych (takich jak
<c>rp-pppoe</c> lub klient dhcp) przechodzimy do <uri
link="?part=1&amp;chap=10">Konfiguracji bootloadera</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>

<title>Narzędzia sieciowe</title>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Instalowanie klienta DHCP</title>
<body>

<p>
Jeżeli chcemy, aby Gentoo automatycznie uzyskiwało adres IP karty sieciowej,
musimy zainstalować <c>dhcpcd</c> (lub jakiegokolwiek innego klienta DHCP).
Jeżeli nie zrobi się tego teraz, połączenie sieciowe może nie działać po
zakończeniu instalacji!
</p>

<pre caption="Instalacja dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Instalacja klienta PPPoE</title>
<body>

<pre caption="Instalacja klienta PPPoE">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
Ustawienie <c>USE="-X"</c> zapobiegnie instalacji pakietu xorg-x11 poprzez
zależności (<c>rp-pppoe</c> posiada narzędzia graficzne, aby z nich korzystać,
możesz przekompilować <c>rp-pppoe</c> po instacji serwera xorg-x11 lub
zainstalować go teraz, jednak jego kompilacja zajmie dużo czasu).
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Narzędzia RAID dla komputerów IBM</title>
<body>

<p>
Jeżeli używamy SCSI RAID na systemie bazującym na POWER5, powinniśmy rozważyć
instalację pakietu <c>iprutils</c>, który pozwoli nam pracować z macierzami
RAID, pobierać status dysków w macierzy oraz dostarczy wielu innych funkcji.
</p>

<pre caption="Instalacja iprutils">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Teraz jesteśmy już gotowi do przejścia do <uri
link="?part=1&amp;chap=10">konfiguracji bootloadera</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
