<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/2006.0/hb-install-alpha-medium.xml,v 1.1 2006/03/31 16:34:34 shadoww Exp $ -->

<sections>
<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Wymagania sprzętowe</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Przed przystąpieniem do procesu instalacji należy upewnić się, że komputer
spełnia podstawowe wymagania sprzętowe Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wymagania sprzętowe</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>
    Proszę sprawdzić w <uri
    link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">Alpha/Linux FAQ</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Pamięć</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Wolne miejsce na dysku</th>
  <ti>1.5 GB (wyłączając miejsce na partycję wymiany)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Miejsce na partycję wymiany</th>
  <ti>Co najmniej 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<!-- Część wspólna dla wszystkich architektur, płyta instalacji
uniwersalnej-->
<!-- START -->
<section>
<title>Płyta instalacji uniwersalnej</title>
<subsection>
<title>Wstęp</title>
<body>

<p>
Gentoo można zainstalować przy pomocy archiwum o nazwie stage3, który zawiera
spakowany podstawowy system Gentoo, za pomocą którego można skonfigurować w
pełni funkcjonalne środowisko.
</p>

<p>
Instalacja z użyciem plików stage1 i stage2 jest opisana w  <uri
link="/doc/pl/faq.xml#stage12">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Płyta instalacji uniwersalnej</title>
<body>

<p>
Płyta instalacyjna jest bootowalna i zawiera w pełni funkcjonalne środowisko
Gentoo. Pozwala to na uruchomienie Linuksa z płyty CD. Podczas ładowania
wykrywany jest sprzęt zainstalowany w komputerze, a następnie odpowiednie
moduły są ładowane. Płyty instalacyjne są tworzone przez deweloperów Gentoo.
</p>

<p>
Obecnie dostępne są następujące płyty instalacyjne:
</p>

<ul>
  <li>
    "Gentoo <e>Universal</e> Installation CD" - zawiera wszystko co potrzeba
do instalacji Gentoo. Dostarcza ona pliki "stage" dla najpopularniejszych
architektur, kod źródłowy różnych aplikacji oraz instrukcje instalacji dla
naszej architektury
  </li>
  <li>
    "Gentoo <e>Minimal</e> Installation CD" - zawiera tylko minimalne
środowisko, które pozwala na załadowanie systemu oraz konfigurację sieci, aby
móc połączyć się z Internetem. Nie zawiera żadnych dodatkowych plików i nie
może być użyta podczas instalacji opartej na tym dokumencie.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo również dostarcza tzw. Package CD. To nie jest płyta instalacyjna ale
dodatkowe źródło, które można wykorzystać podczas instalacji systemu Gentoo.
Zawiera ona fabrycznie skompilowane pakiety (tzw. zbiór GRP), które
umożliwiają łatwą i szybką instalację dodatkowych aplikacji (takich jak
OpenOffice.org, KDE, GNOME,...) natychmiast po instalacji Gentoo, ale tuż
przed zaktualizowaniem drzewa Portage.
</p>

<p>
Jak użyć płytę Package CD zostanie wyjaśnione później w tym dokumencie.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->

<section>
<title>Pobieranie, nagrywanie i uruchamianie uniwersalnej płyty instalacji
Gentoo</title>
<subsection>
<title>Pobieranie i nagrywanie płyty instalacyjnej</title>
<body>

<p>
Wszystkie obrazy płyt instalacji uniwersalnej (również płyt Package CD)
znajdują się na naszych <uri
link="/main/en/mirrors.xml">serwerach lustrzanych</uri> w katalogu
<path>releases/alpha/2006.0/installcd</path>. <!-- Obraz płyt Package CD
znajduje się w katalogu <path>releases/alpha/2006.0/packagecd</path>.
-->
</p>

<p>
Wewnątrz tych katalogów znajduje się zbiór plików ISO. Są to pełne i gotowe do
nagrania obrazy płyt CD.
</p>

<p>
Po ściągnięciu pliku należy sprawdzić czy nie zawiera żadnych błędów:
</p>

<ul>
<li>
Weryfikujemy poprawność pobranych plików ISO za pomocą porównania ich sum MD5
z tymi znajdującymi się na naszym serwerze lustrzanym (np. w pliku o nazwie
<path>install-x86-minimal-2005.1.iso.md5</path>). Sumy MD5 dla pobranych
plików można wygenerować przy pomocy narzędzia <c>md5sum</c> dla Linuksa, lub
jego <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">odpowiednika</uri> dla
Windows.
</li>

<li>
Innym sposobem sprawdzania poprawności pobranych plików jest weryfikacja ich
kryptograficznych sygnatur przy pomocy GnuPG. Należy otrzymać klucz
publiczny, którego my używamy (17072058) przed przejściem dalej.
</li>
</ul>

<p>
Pozyskujemy klucz publiczny za pomocą GnuPG:
</p>

<pre caption="Pozyskiwanie klucza publicznego">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Następnie weryfikujemy sygnaturę.
</p>

<pre caption="Weryfikowanie sygnatury plików">
$ <i>gpg --verify &lt;plik sygnatury&gt; &lt;plik iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Pobrane pliki ISO należy nagrywać w trybie RAW. To jak się go włącza zależy od
programu, którego używamy. Wa Podręczniku opiszemy nagrywanie za pomocą
programów <c>cdrecord</c> i <c>K3B</c>. Więcej informacji można znaleźć w
dokumencie <uri link="/doc/pl/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Jeśli chodzi o cdrecord to wystarczy wpisać polecenie <c>cdrecord
    dev=/dev/hdc &lt;pobrany plik iso&gt;</c>. Zamiast <path>/dev/hdc</path>
    należy podać odpowiednią ścieżką do urządzenia CD-RW.
  </li>
  <li>
    W K3B trzeba wybierać z menu kolejno zakładki <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c>
    &gt; <c>Burn Image</c>. Następnie wskazujemy nasz plik ISO i klikamy w
    przycisk <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie uniwersalnej płyty instalacyjnej</title>
<body>

<p>
Po włączeniu komputera Alpha pierwszą rzeczą jaka się uruchamia jest jej
firmware. Jest to system podobny do BIOS-u na komputerach PC. Istnieją dwa typy
firmware: SRM (<e>Systems Reference Manual</e>) i ARC (<e>Advanced Risc
Console</e>).
</p>

<p>
SRM jest oparty na specyfikacji "Alpha Console Subsystem", która opisuje
środowisko pracy dla systemów OpenVMS, Tru64 UNIX i Linux. ARC jest oparty na
specyfikacji "Advanced RISC Computing", która opisuje środowisko pracy dla
Windows NT. Na stronie Alpha Linux znajduje się <uri
link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">dokładny</uri> opis pracy z
SRM.
</p>

<p>
Jeśli Alpha obsługuje zarówno SRM jak i ARC (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS)
należy skorzystać z <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">tych
informacji</uri> i przemigrować na SRM. Jeśli system już pracuje na SRM to nie
są konieczne żadne zmiany. Jeśli jednak komputer obsługuje tylko ARC (np.
Ruffian, nautilus, xl) będzie konieczne skorzystanie z <c>MILO</c> w późniejszym
etapie instalacji, kiedy konieczny będzie wybór programu ładującego.
</p>

<p>
Kolejnym krokiem instalacji jest uruchomienie komputera Alpha z płyty CD i
wczytanie systemu na niej zapisanego. Można do tego użyć SRM. Jeśli nie jest to
możliwe trzeba będzie skorzystać z <c>MILO</c>. Jeśli nie jest jeszcze
zainstalowane to można je pobrać ze <uri
link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">strony domowej taviso</uri>.
</p>

<pre caption="Uruchamianie płyty z SRM">
<comment>(Lista napędów)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>show device</i>
dkb0.0.1.4.0        DKB0       TOSHIBA CDROM
<comment>(...)</comment>
<comment>(Zastępujemy dkb0 nazwą odpowiedniego urządzenia CD-ROM)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 0</i>
<comment>Aby korzystać z jądra z serii 2.4 zamiast 2.6, należy wpisać:</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb -flags 1</i>
</pre>

<pre caption="Uruchamianie płyty z MILO">
<comment>(Zastępujemy hdb nazwą odpowiedniego urządzenia CD-ROM)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.6 initrd=/boot/gentoo_2_6.igz  root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
<comment>Aby korzystać z jądra 2.4 zamiast 2.6, należy wpisać:</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.4 initrd=/boot/gentoo_2_4.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
</pre>

<note>
Domyślnie profil Alpha używa nptl i wymaga jądra serii 2.6. Jeżeli nasz system
nie wspiera nptl (lub po prostu nie chcemy, żeby tak się działo) będziemy
zmuszeni do kompilacji jądra serii 2.4. Ewentualnie jeżeli nie chcemy
kompilować naszego systemu ze wsparciem nptl, będziemy mogli wybrać plik stage
bez niego, co zostało opisane w rozdziale <uri
link="?part=1&amp;chap=5">Instalowanie tarballa stage</uri>.
</note>

<p>
Na aktywnej konsoli pojawi się znak zachęty ("#") roota, a obszary robocze
będzie można przełączać za pomocą kombinacji klawiszy Alt-F2, Alt-F3 and Alt-F4.
Na pierwszą konsolę wraca się za pomocą Alt-F1.
</p>

<p>
Kolejny etap to <uri link="#hardware">dodatkowa konfiguracja sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Dodatkowa konfiguracja sprzętu</title>
<body>

<p>
W czasie uruchamiania system spróbuje wykryć sprzęt i załadować
odpowiednie sterowniki. Zazwyczaj czyni to prawidłowo, ale czasami mogą zdarzyć
się problemy (wtedy płyta instalacji SPARC nie wykrywq wszystkiego
automatycznie) i nie wszystkie moduły zostaną aktywowane. Gdy zawiedzie
skanowanie PCI musimy ręcznie załadować odpowiednie moduły.
</p>

<p>
W poniższym przykładzie spróbujemy załadować moduł <c>8139too</c> (obsługujący
całą serię urządzeń sieciowych):
</p>

<pre caption="Ładowanie modułów jądra">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Jeśli potrzebujemy wsparcia dla PCMCIA, powinniśmy włączyć skrypt startowy
<c>pcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Włączanie skryptu startowego PCMCIA">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Poprawianie wydajności twardego dysku</title>
<body>

<p>
Zaawansowanych użytkowników na pewno zainteresuje możliwość zwiększenia
wydajności twardych dysków IDE za pomocą programu <c>hdparm</c>. Obecną
wydajność
można przetestować za pomocą parametrów <c>-tT</c> (kilkukrotne wykonanie
polecenia zwiększa precyzję pomiaru):
</p>

<pre caption="Testowanie wydajności twardego dysku">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Aby poprawić wydajność można wykorzystać któryś z poniższych przykładów
(lub poeksperymentować samodzielnie). Oczywiście musimy zastąpić
<path>/dev/hda</path> ścieżką do naszego dysku.
</p>

<pre caption="Poprawianie wydajności dysku">
<comment>Aktywowanie DMA:</comment> # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktywowanie DMA oraz zestawu bezpiecznych opcji poprawiających
wydajność:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcjonalnie: Konta użytkowników</title>
<body>

<p>
Jeśli planujemy umożliwienie innym osobom dostępu do środowiska instalacyjnego
lub zamierzamy korzystać z <c>irssi</c> nie uruchomionego z przywilejami roota
musimy stworzyć dodatkowe konta.
</p>

<p>
Najpierw jednak należy zmienić hasło roota. Dokonuje się tego przy pomocy
polecenia <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana hasła roota">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Podajemy nowe hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Potwierdzamy nowe hasło)</comment>
</pre>

<p>
Aby stworzyć konto użytkownika musimy najpierw podać jego parametry, a
następnie ustawić hasło. Skorzystamy przy tym z poleceń <c>useradd</c> oraz
<c>passwd</c>. W przykładzie stworzymy użytkownika o nazwie &quot;rane&quot;.
</p>

<pre caption="Tworzenie konta użytkownika">
# <i>useradd rane</i>
# <i>passwd rane</i>
New password: <comment>(Podajemy hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Potwierdzamy hasło)</comment>
</pre>


<p>
Aby przełączyć się z konta roota na nowo utworzone konto użytkownika korzystamy
z polecenia <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Przełączanie użytkownika">
# <i>su - rane</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Dostęp do dokumentacji podczas instalowania Gentoo</title>
<body>

<p>
Jeśli zamierzamy podczas instalacji korzystać z Podręcznika Gentoo (obojętnie
czy nagranego na CD czy znajdującego się w Internecie) powinniśmy dodać do tych
celów konto zwykłego użytkownika, tak jak opisaliśmy to przed chwilą, a
następnie przejść przy pomocy kombinacji klawiszy <c>Alt-F2</c> na nowy terminal
i tam się zalogować.
</p>

<p>
Do przeglądania dokumentacji nagranej na CD służy program <c>links2</c>:
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji na CD">
# <i>lynx /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Najnowszą i najlepszą dostępną wersją Podręcznika Gentoo jest ta znajdująca się
na naszej stronie internetowej. Polecamy korzystanie właśnie z tej wersji.
Podobnie jak w przypadku dokumentacji nagranej na CD można użyć do tego programu
<c>links2</c>, pod warunkiem oczywiście, że mamy już skonfigurowane i działające
połączenie z Internetem.
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji w Internecie">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/pl/handbook/handbook-alpha.xml</i>
</pre>

<p>
Na pierwszy terminal powracamy przy pomocy kombinacji klawiszy <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Uruchamianie demona SSH</title>
<body>

<p>
Aby umożliwić innym osobom dostęp do naszego komputera podczas instalacji
(by mogły nam pomóc w konfigurowaniu Gentoo. lub nawet przeprowadzić cały proces
za
nas) musimy dodać im odpowiednie konta użytkowników lub nawet podać hasło roota
(nie należy tego robić jeśli nie jest to osoba, której ufa
się<e>całkowicie</e>).
</p>

<p>
Demona SSH uruchamia się następującym poleceniem:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demona SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Korzystanie z sshd jest możliwe tylko wtedy, gdy komputer jest połączony z
Internetem. Połączenie nawiążemy dzięki wskazówkom spisany, w
rozdziale zatytułowanym <uri link="?part=1&amp;chap=3">konfiguracja
sieci</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
