<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/2006.0/hb-install-ppc64-medium.xml,v 1.1 2006/04/01 12:47:53 shadoww Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Wymagania sprzętowe</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Zanim zaczniemy musimy ustalić jakie wymagania sprzętowe powinien spełniać
komputer, aby pomyślnie zainstalować na nim Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wymagania sprzętowe</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>Każdy PowerPC64 CPU</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Komputery</th>
  <ti>
    IBM RS/6000s, Power Macintosh G5, iMac G5, IBM pSeries i IBM OpenPower
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Pamięć</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Miejsce na dysku</th>
  <ti>1.5 GB (wyłączając partycję wymiany)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Partycja wymiany</th>
  <ti>Co najmniej 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Pełna lista obsługiwanego sprzętu znajduje się pod adresem
<uri>http://www.linuxppc64.org/hardware.shtml</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml, with s/x86/ppc64/ -->
<!-- START -->
<section>
<title>Płyta instalacji uniwersalnej</title>
<subsection>
<title>Wstęp</title>
<body>

<p>
Gentoo można zainstalować przy pomocy jednego z trzech tarballi, tak zwanych
etapów (stage). Każdy z nich to skompresowane archiwum zawierające minimalne
środowisko pracy.
</p>

<ul>
  <li>
     Plik etapu pierwszego (stage1) zawiera wyłącznie kompilator, Portage
     (system zarządzania pakietami w Gentoo) oraz kilka programów, bez których
     oba narzędzia nie mogłyby pracować.
   </li>
   <li>
     Plik etapu drugiego (stage2) to spakowany system, na którym przeprowadzono
     już proces nazywany po angielsku "bootstrap" w celu przygotowania
     środowiska, w którym można przystąpić do budowy innych niezbędnych
     narzędzi systemowych, które stworzą kompletny system Gentoo.
   </li>
   <li>
     Plik etapu trzeciego (stage 3) zawiera prekompilowany system podstawowy,
     który jest niemal w pełni przygotowany do pracy. Brakuje mu jedynie kilku
     programów, które każdy użytkownik musi wybrać i zainstalować samodzielnie.
   </li>
</ul>

<p>
W tym dokumencie będziemy używali pliku stage3. Jeśli użytkownik zechce użyć
pliku stage1 lub stage2, wtedy należy podążyć za wskazówkami instalacji z <uri
link="/doc/pl/handbook/handbook-ppc64.xml">Podręcznika Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Płyta instalacji uniwersalnej</title>
<body>

<p>
Płyta instalacyjna jest bootowalna i zawiera w pełni funkcjonalne środowisko
Gentoo. Pozwala to na uruchomienie Linuksa z płyty CD. Podczas ładowania
wykrywany jest sprzęt zainstalowany w komputerze, a następnie odpowiednie
moduły są ładowane. Płyty instalacyjne są tworzone przez deweloperów Gentoo.
</p>

<p>
Obecnie dostępne są następujące płyty instalacyjne:
</p>


<ul>
  <li>
     "Gentoo <e>Universal</e> Installation CD" - zawiera wszystko co potrzeba
     do instalacji Gentoo. Dostarcza ona pliki "stage" dla najpopularniejszych
     architektur, kod źródłowy różnych aplikacji oraz instrukcje instalacji dla
     naszej architektury
  </li>
  <li>
      "Gentoo <e>Minimal</e> Installation CD" - zawiera tylko minimalne
      środowisko, które pozwala na załadowanie systemu oraz konfigurację sieci,
      aby móc połączyć się z Internetem. Nie zawiera żadnych dodatkowych plików
      i nie może być użyta podczas instalacji opartej na tym dokumencie.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo również dostarcza tzw. Package CD. To nie jest płyta instalacyjna ale
dodatkowe źródło, które można wykorzystać podczas instalacji systemu Gentoo.
Zawiera ona fabrycznie skompilowane pakiety (tzw. zbiór GRP), które umożliwiają
łatwą i szybką instalację dodatkowych aplikacji (takich jak OpenOffice.org,
KDE, GNOME,...) natychmiast po instalacji Gentoo, ale tuż przed
zaktualizowaniem drzewa Portage.
</p>


<p>
Jak użyć płytę Package CD zostanie wyjaśnione później w tym dokumencie.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->

<section>
<title>Pobieranie, nagrywanie i uruchamianie płyt instalacyjnych Gentoo</title>
<subsection>
<title>Pobieranie i nagrywanie płyt instalacyjnych</title>
<body>

<p>
Wszystkie obrazy płyt instalacji uniwersalnej (również płyt Package CD)
znajdują się na naszych <uri link="/main/en/mirrors.xml">serwerach
lustrzanych</uri> w katalogu <path>releases/ppc64/2006.0/installcd</path>;
obraz płyt Package CD znajduje się w katalogu
<path>releases/ppc64/2006.0/packagecd</path>.
</p>

<p>
Wewnątrz tego katalogu znajduje się zbiór plików ISO. Są to pełne i gotowe
do nagrania obrazy płyt CD.
</p>

<p>
Po ściągnięciu pliku należy sprawdzić czy nie zawiera żadnych błędów:
</p>

<ul>
  <li>
    Weryfikujemy poprawność pobranych plików ISO za pomocą porównania ich sum
    MD5 z tymi znajdującymi się na naszym serwerze lustrzanym (np. w pliku o
    nazwie <path>install-x86-minimal-2006.0.iso.md5</path>). Sumy MD5 dla
    pobranych plików można wygenerować przy pomocy narzędzia <c>md5sum</c> dla
    Linuksa, lub jego <uri
    link="http://www.etree.org/md5com.html">odpowiednika</uri> dla Windows.
    Sprawdzanie sum MD5 w Mac OS X jest opisane w dokumencie <uri
    link="/doc/pl/gentoo-ppc-faq.xml#doc_chap1">Gentoo PPC FAQ</uri>.
  </li>
  <li>
    Innym sposobem sprawdzania poprawności pobranych plików jest weryfikacja ich
    kryptograficznych sygnatur przy pomocy GnuPG. Należy otrzymać klucz
    publiczny, którego my używamy (0x17072058) przed przejściem dalej.
  </li>
</ul>

<p>
Pozyskujemy klucz publiczny za pomocą GnuPG:
</p>

<pre caption="Pozyskiwanie klucza publicznego">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Następnie weryfikujemy sygnaturę.
</p>


<pre caption="Weryfikowanie kryptograficznej sygnatury">
$ <i>gpg --verify &lt;plik sygnatury&gt; &lt;pobrane iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Pobrane pliki ISO należy nagrywać w trybie RAW. To jak się go   włącza zależy
od programu, którego używamy. W Podręczniku opiszemy nagrywanie za pomocą
programów <c>cdrecord</c> i <c>K3B</c>. Więcej informacji można znaleźć w
dokumencie <uri link="/doc/pl/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Jeśli chodzi o cdrecord to wystarczy wpisać polecenie <c>cdrecord
    dev=/dev/hdc &lt;pobrany plik ISO&gt;</c>. Zamiast <path>/dev/hdc</path>
    należy podać odpowiednią ścieżką do urządzenia CD-RW.
  </li>
  <li>
    W K3B trzeba wybierać z menu kolejno zakładki <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c>
    &gt; <c>Burn Image</c>. Następnie wskazujemy nasz plik ISO i klikamy w
    przycisk <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie płyty instalacyjnej na komputerach Apple</title>
<body>

<p>
Należy przeczytać plik <path>README.kernel</path>, znajdujący się na płycie
instalacyjnej, aby dowiedzieć się więcej o uruchamianiu komputera z różnymi
jądrami oraz o uzyskaniu wsparcia dla sprzętu.
</p>

<p>
Kiedy już zbierzemy wszystkie informacje przechodzimy do katalogu ze
źródłami i wpisujemy polecenie <c>make menuconfig</c>. Uruchomi się menu
konfiguracyjne oparte na ncurses.
</p>

<p>
Podczas kompilacji jądra w 32-bitowej przestrzeni użytkownika dodajemy
następującą linię do /etc/profile:
</p>

<pre caption="Tworzenie aliasu dla 32-bitowej przestrzeni użytkownika">
# <i>echo 'alias ppc64make="make ARCH=ppc64 CROSS_COMPILE=powerpc64-unknown-linux-gnu-"' >> /etc/profile</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Umieszczamy płytę w napędzie CD-ROM i ponownie uruchamiamy komputer.
W międzyczasie przytrzymujemy klawisz "C". Powinna pojawić się wiadomość
powitalna oraz napis <e>boot:</e>.
</p>

<p>
W tym momencie pojawia się możliwość dostosowania kilku opcji jądra. W
poniższej tabeli podajemy listę możliwych do zastosowania parametrów.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opcja</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Do tej opcji można podać następujące, zależne od producenta karty
    parametry: <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> lub
    <c>ofonly</c>. Do tego warto również dopisać żądaną rozdzielczość i
  częstotliwość odświeżania. Wpis może na przykład wyglądać tak:
    <c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>. Jeśli nie jest się pewnym co wybrać
    należy skorzystać z opcji <c>ofonly</c>, działa ona we wszystkich
    przypadkach.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Wyłącza cache 3 poziomu w niektórych PowerBookach
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>debug</c></ti>
  <ti>
    Włącza tryb szczegółowego informowania przy uruchomieniu, włącza możliwość
    skorzystania z powłoki intitrd w celu debugowania
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep=X</c></ti>
  <ti>
    Spowoduje odczekanie X sekund przed przejściem do następnego etapu, może
to
    być niezbędne dla starych CD-ROM-ów SCSI, który nie są w stanie odczytywać
    płyty odpowiednio szybko.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>bootfrom=X</c></ti>
  <ti>
    Uruchomienie z innego urządzenia.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Po wybraniu odpowiedniej opcji należy wcisnąć klawisz enter, aby załadować
kompletne środowisko Gentoo Linux z płyty CD. Kolejna część procesu instalacji
to <uri link="#booted">Czynności po uruchomieniu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>
Uruchamianie płyty instalacyjnej na komputerach IBM pSeries, OpenPower
oraz Power iSeries.
</title>
<body>

<p>
Należy przeczytać plik <path>README.kernel</path>, znajdujący się na płycie
instalacyjnej, aby dowiedzieć się więcej o uruchamianiu komputera z różnymi
jądrami oraz o uzyskaniu wsparcia dla sprzętu.
</p>

<p>
Większość współczesnych serwerów IBM pSeries można uruchamiać przy pomocy
CDROM-u. Na niektórych starszych urządzeniach z tej serii napędy mogą nie
uruchamiać komputera. Być może koniecznie będzie ustawienie cdromu jako
pierwszego napędu do uruchomienia komputera (F1 przy starcie). Innym
rozwiązaniem może być uruchomienie OF:
</p>

<ol>
  <li>
    Uruchamiamy OF (przyciskiem 8 lub F8 w zależności od używanego sprzętu,
    naciskanie go należy zacząć w momencie pojawienia się wiadomości o wykryciu
    klawiatury i myszki).
  </li>
  <li>Wpisujemy polecenie 0> boot cdrom:1,yaboot</li>
  <li>Cieszymy się z sukcesu!</li>
</ol>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Czynności po uruchomieniu</title>
<body>

<p>
Pojawi się znak zachęty roota ("#"). Można zmieniać konsole, służą do
kombinacje klawiszy Alt-F2, Alt-F3 itp., na pierwszą wraca się przy pomocy
Alt-F1. Na niektórych komputerach Apple konieczne jest wciśnięcie dodatkowo
przycisku fn.
</p>

<p>
Jeśli instalujemy Gentoo w systemie, w którym mamy klawiaturę inną niż US
musimy wcisnąć F2, aby przejść do trybu potwierdzania kolejnych czynności, a
następnie postępować zgodnie ze wskazówkami na ekranie. Jeśli nie wybierzemy
nowego mapowania w ciągu 10 sekund, zostanie załadowane to domyślne, czyli
amerykańskie. Lista wszystkich dostępnych kodowań pojawi się po wykonaniu
polecenia <c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>.
</p>

<pre caption="Listing dostępnych map klawiszy">
<comment>(PPC korzysta z map takich jak x86, mapy klawiszy ADB dla ppc/mac nie
są obsługiwane)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Następnie ładujemy wybraną mapę klawiszy:
</p>

<pre caption="Ładowanie mapy klawiszy">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Kolejna część dokumentu to <uri link="#hardware">Konfigurowanie
dodatkowego sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfigurowanie dodatkowego sprzętu</title>

<body>

<p>
W czasie uruchamiania system spróbuje wykryć sprzęt i załadować odpowiednie
sterowniki. Zazwyczaj czyni to prawidłowo, ale czasami mogą zdarzyć się
problemy
i nie wszystkie moduły zostaną aktywowane. Gdy zawiedzie skanowanie PCI musimy
ręcznie załadować odpowiednie moduły.
</p>

<p>
W poniższym przykładzie spróbujemy załadować moduł <c>8139too</c> (obsługę
wielu różnych kart sieciowych):
</p>

<pre caption="Ładowanie modułu jądra">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Poprawianie wydajności twardego dysku</title>
<body>

<p>
Zaawansowanych użytkowników na pewno zainteresuje możliwość zwiększenia
wydajności dysków twardych IDE za pomocą programu <c>hdparm</c>. Obecną
wydajność można przetestować za pomocą parametrów <c>-tT</c> (kilkukrotne
wykonanie polecenia zwiększa precyzję pomiaru):
</p>

<pre caption="Testowanie wydajności twardego dysku">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Aby poprawić wydajność można wykorzystać któryś z poniższych przykładów (lub
eksperymentować samodzielnie). Oczywiście musimy zastąpić
<path>/dev/hda</path>
ścieżką do naszego dysku.
</p>

<pre caption="Poprawianie wydajności dysku">
<comment>Aktywowanie DMA:</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktywowanie DMA oraz zestawu bezpiecznych opcji poprawiających
wydajność:</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>


</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcjonalnie: Konta użytkowników</title>
<body>

<p>
Jeśli planujemy umożliwienie innym osobom dostępu do środowiska instalacyjnego
lub zamierzamy korzystać z <c>irssi</c> nie uruchomionego z przywilejami roota
musimy stworzyć dodatkowe konta.
</p>

<p>
Najpierw jednak należy zmienić hasło roota. Dokonuje się tego przy pomocy
polecenia <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana hasła roota">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Podajemy nowe hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Potwierdzamy nowe hasło)</comment>
</pre>

<p>
Aby stworzyć konto użytkownika musimy najpierw podać jego parametry, a
następnie ustawić hasło. Skorzystamy przy tym z poleceń <c>useradd</c> oraz
<c>passwd</c>. W przykładzie stworzymy użytkownika o nazwie &quot;rane&quot;.
</p>

<pre caption="Tworzenie konta użytkownika">
# <i>useradd rane</i>
# <i>passwd rane</i>
New password: <comment>(Podajemy hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Potwierdzamy hasło)</comment>
</pre>


<p>
Aby przełączyć się z konta roota na nowo utworzone konto użytkownika
korzystamy
z polecenia <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Przełączanie użytkownika">
# <i>su - rane</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Dostęp do dokumentacji podczas instalowania Gentoo</title>
<body>

<p>
Jeśli zamierzamy podczas instalacji korzystać z Podręcznika Gentoo (obojętnie
czy nagranego na CD czy znajdującego się w Internecie) powinniśmy dodać do
tych
celów konto zwykłego użytkownika, tak jak opisaliśmy to przed chwilą, a
następnie przejść przy pomocy kombinacji klawiszy <c>Alt-F2</c> na nowy
terminal
i tam się zalogować.
</p>

<p>
Do przeglądania dokumentacji nagranej na CD służy program <c>links</c>:
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji na CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Najnowszą i najlepszą dostępną wersją Podręcznika Gentoo jest ta znajdująca
się
na naszej stronie internetowej. Polecamy korzystanie właśnie z tej wersji.
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji w Internecie">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/pl/handbook/handbook-ppc64.xml</i>
</pre>

<p>
Na pierwszy terminal powracamy przy pomocy kombinacji klawiszy <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Uruchamianie demona SSH</title>
<body>

<p>
Aby umożliwić innym osobom dostęp do naszego komputera podczas instalacji
(by mogły nam pomóc w konfigurowaniu Gentoo lub nawet przeprowadzić cały
proces
za nas) musimy dodać im odpowiednie konta użytkowników lub nawet podać hasło
roota (nie należy tego robić jeśli nie jest to osoba, której ufa się
<e>całkowicie</e>).
</p>

<p>
Demona SSH uruchamia się następującym poleceniem:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demona SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Korzystanie z sshd jest możliwe tylko wtedy, gdy komputer jest połączony z
Internetem. Połączenie nawiążemy dzięki wskazówkom spisany, w
rozdziale zatytułowanym <uri link="?part=1&amp;chap=3">konfiguracja
sieci</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
