<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/fr/desktop/gnome/howtos/gnome-2.18-upgrade.xml,v 1.3 2012/10/28 15:21:20 swift Exp $ -->

<guide lang="fr">

<title>Guide de mise à jour vers Gnome 2.18</title>
<author title="Auteur">
  <mail link="dang@gentoo.org">Daniel Gryniewicz</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
<mail link="leio@gentoo.org">Mart Raudsepp</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="cla@gentoo.org">Dawid Węgliński</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="koppatroopa@yahoo.fr">Bertrand Coppa</mail>
</author>

<abstract>
Ceci est un guide de mise à jour de GNOME 2.16.x vers GNOME 2.18.x.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2007-08-18</date>

<chapter>
<title>Changements majeurs</title>
<section>
<title>Sons système et ESD</title>
<body>

<p>
Les développeurs ont décidé de supprimer les capacités de lancement automatique
d'ESD car elles étaient défaillantes et causaient de nombreux problèmes. Cela
signifie que si vous utilisez les sons système, il faudra que vous lanciez le
service esound. Cela peut être automatisé au démarrage en utilisant la commande
suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Activer le service esound au démarrage">
# <i>rc-update add esound default</i>
</pre>

<p>
Veuillez noter que cela ne lancera le service qu'après un redémarrage, donc pour
l'utiliser immédiatement, utilisez ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer le service esound">
# <i>/etc/init.d/esound start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Totem ne supporte plus l'option xine de la variable USE&nbsp;!</title>
<body>

<p>
Nous avons décidé de retirer le moteur Xine à cause de divers problèmes que nous
ne pouvons pas corriger facilement. Nous savons que cela rend la lecture de DVD
plus difficile. Cependant vous pouvez toujours les lire.  Assurez-vous d'avoir
compilé <c>media-video/totem</c> avec l'option <c>dvd</c> de la variable USE
activée, puis lancez&nbsp;:
</p>

<pre caption="Lire un DVD avec Totem">
# <i>totem dvd://</i>
</pre>

<p>
Cela jouera le film. Les menus ne sont malheureusement pas supportés.
</p>

<p>
Nous cherchons un moyen de rendre possible la cohabitation des moteurs Xine et
GStreamer dans Totem, afin de pouvoir sélectionner optionnellement le moteur
Xine depuis la ligne de commande. Cependant cela resterait non supporté et
fourni simplement pour le confort. Toute aide afin de réaliser cela le plus tôt
possible sera appréciée.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Les options du greffon navigateur web de Totem ont changé&nbsp;!
Maintenant j'ai Seamonkey</title>
<body>

<p>
Les options de la variable USE du moteur Gecko de Totem ont été réarrangées.
Plutôt que de choisir Seamonkey par défaut et Firefox ou Xulrunner via les
options, Firefox est maintenant choisi par défaut et les deux autres par option.
Il y a deux raisons&nbsp;: d'abord, Seamonkey ne fonctionne pas sur toutes les
architectures, il fallait donc une option de la variable USE qui puisse être
masquée. Ensuite, cela permet à Totem de fonctionner avec les autres
applications Gnome, telles que Epiphany. Voici les différentes combinaisons
possibles d'options et ce qu'elles signifient maintenant pour Totem&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th colspan="2">
    Combinaisons d'options de la variable USE pour le greffon navigateur web de
    Totem.
  </th>
</tr>
<tr>
  <th>Option(s)</th>
  <th>Résultat</th>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>-nsplugin</c>"</ti>
  <ti>
    Désactive le greffon, aucun moteur Gecko ne sera installé en dépendance.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>nsplugin -xulrunner -seamonkey</c>"</ti>
  <ti>
    Compile le greffon en utilisant Firefox. Ceci est par défaut dans tous les
    profils.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>nsplugin xulrunner -seamonkey</c>"</ti>
  <ti>Compile le greffon en utilisant Xulrunner.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>nsplugin xulrunner seamonkey</c>"</ti>
  <ti>
    Compile le greffon en utilisant Xulrunner (Xulrunner a la priorité sur
    Seamonkey).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>nsplugin -xulrunner seamonkey</c>"</ti>
  <ti>Compile en utilisant Seamonkey.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Problèmes connus</title>
<section>
<title>Icones système manquantes (particulièrement gnome-power-manager)</title>
<body>

<p>
Ceci est un bogue connu dans Gnome 2.18, où les icônes des éléments démarrant
avec votre session ne sont pas affichées dans la barre des tâches. Cela arrive
principalement à gnome-power-manager. Nous espérons corriger cela à l'avenir,
mais pour le moment l'astuce est de relancer le programme après que la session
ait démarrée et l'icône sera affichée durant le reste de la session. Pour
gnome-power-manager, ouvrez un terminal et procédez comme suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Récupérer l'icône de gnome-power-manager">
# <i>killall gnome-power-manager</i>
# <i>gnome-power-manager</i>
</pre>

<p>
Ceci fera réapparaître l'icône de g-p-m.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Deskbar-applet refuse de démarrer à la connexion lorsque tracker est
utilisé</title>
<body>

<p>
Il y a un bogue connu qui affecte trackerd et cause un conflit au démarrage
lorsque trackerd se lance et que deskbar-applet essaye de le lancer via
l'interface dbus. À cause de cela, deskbar-applet se termine. Pour faire
fonctionner deskbar-applet à nouveau (avec tracker), ouvrez un terminal et
procédez comme suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Faire fonctionner deskbar-applet">
# <i>killall deskbar-applet</i>
</pre>

<p>
Puis, quand la fenêtre de dialogue apparaît en demandant de le relancer,
choisissez Recharger.
</p>

<p>
Ceci doit être fait une fois au démarrage de la session. Deskbar-applet
fonctionnera ensuite pour le restant de la session.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La compilation échoue avec des erreurs de XML::, et d'autres notes de
compilation</title>
<body>

<p>
Cela arrive parce qu'<c>expat</c> est passé dans la branche stable en même
temps que Gnome 2.18. Vous devez recompiler tout ce qui y est lié une fois
qu'expat a été mis à jour, ce qui est généralement fait au début du processus
de mise à jour. Pour ce faire, lancez&nbsp;:
</p>

<pre caption="Corriger les problèmes d'expat">
# <i>revdep-rebuild -X</i>
</pre>

<p>
Cela recompilera tout ce qui a été cassé par expat, tout en effectuant les mises
à jour. Une fois terminé, vous devriez pouvoir finir la mise à jour du reste de
Gnome.
</p>

<p>
Une fois que la mise à jour complète de Gnome 2.18 est terminée, vous devez
lancer <c>revdep-rebuild</c> plusieurs autres fois jusqu'à ce qu'il ne renvoie
plus rien, ce qui indique que Gnome et toutes ses dépendances ont été
correctement compilés. Après ça, n'oubliez pas de lancer
<c>dispatch-conf</c>&nbsp;!
</p>

<p>
Enfin, DBus et HAL doivent être relancés s'ils tournaient durant la mise à
jour&nbsp;:
</p>

<pre caption="Redémarrage des services">
# <i>/etc/init.d/dbus restart</i>
# <i>/etc/init.d/hald restart</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
