<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header $ -->

<guide>
<title>Guide de mise à jour vers Gnome 2.22</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="remi"/>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="leio"/>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="titefleur"/>
</author>

<abstract>
Ceci est le guide de mise à jour de GNOME 2.20.x vers GNOME 2.22.x.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.3</version>
<date>2008-06-20</date>

<chapter>
<title>Changements</title>
<section>
<title>Montage automatique des périphériques amovibles</title>
<body>

<p>
Le montage automatique a subi des changements majeurs dans Gnome 2.22. Il est
maintenant géré par Nautilus et non plus par
<c>gnome-base/gnome-volume-manager</c>. Toutefois, <c>gnome-volume-manager</c>
est toujours utilisé pour détecter les matériels récents tels que les appareils
photo.
</p>

<p>
Conséquence de ce changement, le paramètre <c>automount</c> a fait son
apparition dans <c>gnome-volume-manager</c> pour les utilisateurs qui
voudraient conserver l'ancien comportement. Les utilisateurs qui utilisaient
<c>gnome-volume-manager</c> avec un environnement autre que Gnome sont vivement
encouragés à activer ce paramètre. Les utilisateurs de Gnome sont quant à eux
vivement encouragés à s'assurer que ce paramètre n'est pas actif afin de ne pas
créer de problèmes avec Nautilus.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le gestionnaire de clefs Seahorse</title>
<body>

<p>
Depuis la version 2.22, Seahorse (<c>app-crypt/seahorse</c>) est le
gestionnaire officiel de clefs et de mots de passe, remplaçant ainsi l'ancien
GNOME Keyring Manager (<c>gnome-extra/gnome-keyring-manager</c>). Il permet de
gérer à la fois les clefs GPG et SSH et peut être également utilisé pour gérer
les mots de passe sauvés dans votre trousseau de clefs Gnome.
</p>

<p>
Si vous êtes satisfait de Seahorse après votre mise à jour de Gnome, vous
pouvez désinstaller <c>gnome-keyring-manager</c> sans problème.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Intégration de PAM et du trousseau de clefs GNOME</title>
<body>

<p>
Depuis GNOME 2.20, GNOME Keyring (<c>gnome-base/gnome-keyring</c>) fournit un
module PAM (<path>pam_gnome_keyring.so</path>) pour débloquer automatiquement
votre trousseau de clefs lorsque vous vous identifiez à votre session, ce qui
vous évite de devoir entrer deux mots de passe.
</p>

<p>
Dans GNOME 2.22, cette fonctionnalité est à présent plus facilement
configurable grâce à <c>sys-auth/pambase</c> qui possède un paramètre USE
<c>gnome-keyring</c>. L'activation de ce paramètre insert automatiquement
<path>pam_keyring.so</path> aux bons endroits dans les fichiers de
configuration de PAM situés dans <path>/etc/pam.d/</path>.  N'oubliez juste pas
d'exécuter <c>dispatch-conf</c> ou un outil similaire de votre choix après
avoir installé <c>pambase</c> pour mettre à jour ces fichiers.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Autres changements</title>
<body>

<p>
Veuillez consulter les <uri
link="http://library.gnome.org/misc/release-notes/2.22/">notes de GNOME
2.22</uri> pour voir les autres changements de cette version majeure de
GNOME.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Problèmes connus</title>
<section>
<title>Mise à jour de Python 2.5</title>
<body>

<p>
Avant de mettre à jour vers GNOME 2.22, assurez-vous de n'avoir <e>que</e>
<c>dev-lang/python-2.5*</c> et que votre système est à jour.
</p>

<pre caption="Mise à jour de python">
# <i>emerge -av dev-lang/python:2.5</i>
# <i>python-updater</i>
# <i>emerge -C dev-lang/python:2.4</i>
</pre>

<warn>
Si vous ouvrez des bogues relatifs à des erreurs de Python et que vous utilisez
toujours Python 2.4, nous vous demanderons <e>dans tous les cas</e> de mettre à
jour vers Python 2.5. Les groupes GNOME n'assurent <e>pas</e> le support de
GNOME 2.22 avec Python 2.4.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Paquets bloqués</title>
<body>

<p>
Avec GNOME 2.22, certains paquets sont séparés en deux, afin de permettre aux
autres applications d'utiliser les librairies internes précédentes. Par
exemple, la librairie d'analyseur syntaxique de liste de lecture utilisée dans
<c>totem</c> est à présent séparée dans <c>dev-libs/totem-pl-parser</c>, afin
que <c>rhythmbox</c> puisse en bénéficier sans dépendre de <c>totem</c>.
</p>

<p>
Tous ces paquets bloquants doivent être en place entre eux pour éviter les
collisions de fichiers. Pour contourner cela, suivez simplement les
instructions du <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-x86.xml?full=1#blocked">Manuel</uri>
concernant Portage. En particulier, désinstallez temporairement les paquets en
conflit et continuez, les paquets désinstallés seront résinstallés via le
paquet meta ou par une autre application de GNOME en dépendant.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>GNOME n'est plus disponible dans les options de session de GDM</title>
<body>

<p>
GDM utilise les fichiers disponibles dans <path>/usr/share/xsessions/*</path>
pour déterminer quels environnements de bureau l'utilisateur a installé et pour
remplir le menu de sélection «&nbsp;Sessions&nbsp;».
</p>

<p>
Le fichier approprié pour GNOME est maintenant fourni par
<c>gnome-base/gnome-session-2.22</c> au lieu de <c>gnome-base/gdm</c>, et pour
cela, des bloquages de paquets ont été mis en place afin d'éviter les
collisions de fichiers conduisant à la perte de ce fichier de sessions.
</p>

<p>
La seule chose qui peut causer un problème est que <c>gnome-session</c> n'ait
pas été mis à jour vers la 2.22 après sa désinstallation permettant de résoudre
le problème de bloquage de la mise à jour de GDM. Le symptôme sera l'absence du
choix de GNOME dans le menu «&nbsp;Sessions&nbsp;» de GDM, auquel cas veuillez
vérifier que vous avez bien <c>gnome-session-2.22.0</c> ou plus récent.
</p>

<p>
Notez que ce problème ne peut pas arriver aux utilisateurs du paquet meta
<c>gnome-base/gnome</c>, puisqu'il va rechercher le paquet
<c>gnome-session</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
