<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.2 2004/10/13 20:56:01 enderson Exp $ -->

<sections>
<section>
<title> System Logger</title>
<body>

<p>
Quando nós mencionamos o quê o stage3 era, dizemos que ele contêm toda 
as ferramentas básicas do sistema na qual não podemos prover uma escolha para todos os nossos usuários. 
Também especificamos que mais tarde instalaremos outras ferramentas. Bom, aqui estamos :)
</p>

<p>
A primeira ferramenta que você irá escolher, precisa prover facilidades na hora de logar 
(gravar relatórios) em seu sistema. Unix e Linux tem um excelente histórico em termos de system loggers -- 
Caso optar, você poderá logar tudo o quê acontece em seu sistema em arquivos de log. Isso 
é executado pelo <e>system logger</e>.
</p>

<p>
O gentoo oferece vários system loggers para escolha. São esses o: <c>sysklogd</c>, 
que é o tradicional conjunto para logar seu sistema e serviços, <c>myslog</c>, um 
flexível system logger com um visual modularizado, <c>syslog-ng</c>, um avançado system logger e <c>metalog</c>, quem é um system logger 
altamente configurável. Outros devem estar disponíveis através do portage - o número de 
pacotes disponíveis aumenta diáriamente.
</p>

<p>
Se você não sabe qual escolher, recomendamos o <c>syslog-ng</c>, que é muito robusto e ainda vem 
com uma ótima configuração padrão.
</p>

<p>
Para instalar o system logger de sua escolha dê <c>emerge</c> e adicione-o 
ao runlevel padrão do sistema, usando o <c>rc-update</c>. O seguinte exemplo instala
o <c>syslog-ng</c>. Claro que você deve substituir pelo seu system logger:
</p>

<pre caption="Instalando um system logger">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcional: Cron Daemon</title>
<body>

<p>
O próximo é o Cron Daemon. No entanto, essa instalação é opcional e seu sistema não precisa dele, 
apesar que pode de ajudar em algumas tarefas. Mas o que é Cron Daemon? O Cron Daemon executa comandos 
agendados. Ajuda muito se você precisa executar um comando regularmente (por exemplo: diariamente, 
semanalmente ou mensalmente).
</p>

<p>
Gentoo oferece três cron daemons: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> e 
<c>vixie-cron</c>. Instalar um desses é similar à instalar um system 
logger. No entanto, <c>dcron</c> e <c>fcron</c> requer uma configuração 
extra pelo comando: <c>crontab /etc/crontab</c>. Se você não sabe qual escolher, 
use o <c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
Comente fornecemos <c>vixie-cron</c> para instalações sem rede. Se você quer 
outro cron daemon você pode instalar depois.
</p>

<pre caption="Instalando um Cron Daemon">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Somente se você tiver o dcron ou fcron)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ferramentas do Sistema de Arquivos</title>
<body>

<p>
Dependendo qual sistema de arquivos você está usando, você precisa instalar 
os utilitários do sistema de arquivos (para checar a integridade dele, 
criar sistema de arquivos adicionais etc.).
</p>

<p>
A tabela a seguir lista as ferrementas que você precisa instalar se for utilizado certo 
tipo do Sistema de Arquivos:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistema de arquivos</th>
  <th>Ferramenta</th>
  <th>Comando para instalar</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<!-- TODO reactivate when LVM2 instructions are boarded
<p>
Caso você for um usuário LVM, você precisa instalar o <c>lvm-user</c>:
</p>

<pre caption="Instalando utilitários do LVM">
# <i>emerge - -usepkg lvm-user</i>
</pre>
-->

<p>
Se você não precisa do <c>rp-pppoe</c> para conectar a internet, continue com 
<uri link="?part=1&amp;chap=11">Finalizando a Instalação do Gentoo</uri>. Senão 
continue com  <uri link="#doc_chap4">Opcional: Ferramentas de Rede</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcional: Ferramentas de Rede</title>
<body>

<p>
Se você precisa do <c>rp-pppoe</c> para conectar a internet, você precisará instalá-lo.
</p>

<pre caption="Instalando o rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
A variável <c>USE="-X"</c> impedirá que o XFree seja instalado como uma dependência 
(<c>rp-pppoe</c> possui ferramentas gráficas; se quiser ativá-las, você pode 
recompilar o <c>rp-pppoe</c> mais tarde, ou instalar agora -- na qual leva 
mais tempo para compilar.
</p>

<p>
Agora continue com <uri link="?part=1&amp;chap=11">Finalizando a Instalação do Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
