<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-install-x86-medium.xml,v 1.5 2005/02/10 12:21:58 enderson Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.28</version>
<date>2005-02-05</date>

<section>
<title>Requisitos de hardware</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Antes de começar, primeiro iremos listar que requisitos de hardware você precisa para instalar o Gentoo com sucesso em sua máquina. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisitos de hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>i486 ou mais novo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memória</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espaço em disco</th>
  <ti>1.5 GB (menos o espaço de swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espaço de swap</th>
  <ti>No mínimo 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- This part can be propagated to the other architectures as well. -->
<!-- START -->
<section>
<title>Os métodos de instalação do Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
O Gentoo Linux pode ser instalado usando um dos três arquivos de tarball contendo <e>stages</e> (estágios).
Um arquivo de estágio é uma tarball (arquivo comprimido) que contém um ambiente mínimo.
</p>

<ul>
  <li>
     Um arquivo de stage1 contém nada mais que um compilador Portage (o  
     sistema de administração de software do Gentoo) e uns dois pacotes do 
     qual o compilador ou o Portage depende.
   </li>
   <li>
     Um arquivo de stage2 contém um sistema cujo bootstrap foi feito, um 
     ambiente mínimo a partir do qual alguém pode construir todos outros 
     aplicativos que tornam o ambiente Gentoo completo.
   </li>
   <li>
     Um arquivo de stage3 contém um sistema mínimo pré-construído que é 
     quase totalmente funcional. Somente não tem alguns aplicativos que 
     você, o usuário do Gentoo, deve escolher para instalar.
   </li>
</ul>

<p>
Para ajudar a escolher que arquivo de estágio você quer usar, escrevemos as maiores vantagens e desvantagens de cada arquivo de estágio.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Método do stage1</title>
<body>

<p>
Um <e>stage1</e> é usado quando você quer fazer bootstrap e construir o sistema inteiro do zero.
</p>

<p>
Iniciar de um stage1 permite que você tenha controle total sobre as 
otimizações e funcionalidades opcionais disponíveis na construção de pacotes que inicialmente é habilitada em seu sistema. Isto torna instalações de <e>stage1</e> boas para usuários que sabem o que estão fazendo. Também é um bom modo de instalação para aqueles que querem aprender mais sobre o funcionamento interno do Gentoo Linux.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Prós e contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Permite que você tenha controle total sobre as 
otimizações e funcionalidades opcionais disponíveis na construção de pacotes que são inicialmente habilitadas em seu sistema
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Boas para usuários que sabem o que estão fazendo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Aprenda mais sobre o funcionamento interno do Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Leva bastante tempo para terminar a instalação</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Se você não tem a intenção de mexer nas configurações, é uma perda de tempo
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Método do stage2</title>
<body>

<p>
Um <e>stage2</e> é usado para construir um sistema inteiro a partir de um estado de bootstrap "semi-compilado".
</p>

<p>
Instalações de stage2 permitem que você pule o processo de bootstrap; não há problema nisso se você está feliz com os ajustes de otimização que escolhemos para para sua tarball de stage2.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Prós e contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Você não precisa fazer bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Mais rápido que começar com um stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Você ainda pode mexer em suas configurações</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Você não pode personalizar tanto quanto com um stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Também não é o jeito mais rápido de instalar o Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Você tem que aceitar as otimizações que escolhemos para o bootstrap</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Método do stage3</title>
<body>

<p>
Uma instalação de <e>stage3</e> contém um sistema Gentoo Linux básico que foi construído para você. Você irá precisar construir apenas alguns pacotes que não podemos escolher para você.
</p>

<p>
Escolher usar um stage3 permite a instalação mais rápida do Gentoo Linux, mas também significa que seu sistema de base terá ajustes de otimização que escolhemos para você (que honestamente, são bons ajustes e foram cuidadosamente escolhidos para aumentar a performance e manter a estabilidade). O stage3 também é necessário se você quer instalar o Gentoo usando pacotes pré-construídos ou sem uma conexão de rede.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Prós e contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Jeito mais rápido de ter um sistema Gentoo de base</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Você não pode personalizar o sistema de base -- já vem construído</ti>
</tr>
</table>

<p>
Talvez você se interesse em saber que se você decidir usar diferentes configurações de otimização após ter instalado o Gentoo, você poderá recompilar seu sistema inteiro com os novos ajustes de otimização.
</p>


</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Os LiveCDs do Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Os <e>LiveCDs do Gentoo</e> são CDs carregáveis que contem um ambiente Gentoo auto-suficiente. Eles permitem que você carregue o Linux a partir do CD.
Durante o processo de inicialização seu hardware é detectado e os módulos apropriados são carregados. Eles são mantidos pelos desenvolvedores do Gentoo.
</p>

<p>
Todos LiveCDs permitem que você faça inicialização, configure a rede, inicialize suas partições e comece a instalar o Gentoo da Internet. Nós atualmente fornecemos dois LiveCDs que são igualmente apropriados para se instalar o Gentoo, contanto que você esteja planejando fazer uma instalação com acesso à Internet usando a última versão dos pacotes disponíveis.
</p>

<p>
Se você quer instalar o Gentoo sem uma conexão de Internet, por favor use as instruções de instalação descritas nos <uri
link="2004.3/index.xml">Manuais do Gentoo 2004.3</uri>.
</p>

<p>
Os dois LiveCDs que nós fornecemos atualmente são:
</p>

<ul>
  <li>
    O LiveCD <e>mínimo</e> do Gentoo, um CD carregável pequeno, sem nada de mais, cujo único propósito é carregar o sistema, 
    preparar a rede e continuar com a instalação do Gentoo.
  </li>
  <li>
    O LiveCD <e>universal</e> do Gentoo, um CD carregável com as mesmas aptidões do 
    LiveCD mínimo. Adicionalmente, ele contém uma tarball de stage1 e várias de stage3 
    (otimizadas para cada sub-arquitetura).
  </li>
</ul>

<p>
Para ajudar a decidir de que LiveCD você precisa, escrevemos as principais 
vantagens e desvantagens de cada LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>O LiveCD mínimo do Gentoo</title>
<body>

<p>
O LiveCD mínimo é chamado de <c>install-x86-minimal-2004.3-r1.iso</c>  ocupa
somente 52 MB de espaço em disco. Você pode usar este LiveCD para instalar o Gentoo, mas sempre com uma conexão de Internet disponível.
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD mínimo</th>
  <th>Prós e contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Menor download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Você pode usar stage1, stage2 ou stage3 pegando a tarball de estágio da internet
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Não contém estágios, cópia da árvore do Portage, pacotes pré-construídos 
    e portanto não serve para uma instalação sem rede
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>O LiveCD universal do Gentoo</title>
<body>

<p>
O LiveCD universal do Gentoo é chamado de <c>install-x86-universal-2004.3-r1.iso</c> e
consome a superfície inteira de um CD de 650 MB. Você pode usar este LiveCD para instalar o 
Gentoo, e ainda pode usá-lo para instalar o Gentoo sem uma conexão à Internet, 
se você quiser instalar o Gentoo em PC diferente do que você está 
instalando o Gentoo agora :)
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD universal</th>
  <th>Prós e contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contém tudo que você precisa. Você pode até mesmo instalar sem uma 
    conexão de rede.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Grande download</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Outros CDs</title>
<body>

<p>
Você pode encontrar os chamados <e>CDs de pacotes</e> em um de nossos servidores. Este CD não é 
um LiveCD, e sim um recursos adicional que pode ser usado durante uma instalação 
sem rede. Ele contém pacotes pré-construídos (chamados de conjunto de GRP) que permite que 
você instale aplicativos adicionais facilmente e rapidamente (como
OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) imediatamente após a instalação sem rede do 
Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Baixe, grave e carregue um LiveCD do Gentoo</title>
<subsection>
<title>Baixando e gravando os LiveCDs</title>
<body>

<p>
Você escolheu usar um LiveCD do Gentoo. Iremos iniciar baixando e gravando o LiveCD escolhido. Anteriormente discutimos os vários LiveCDs disponíveis, mas onde você pode encontrá-los?
</p>

<p>
Você pode baixar qualquer um dos LiveCDs (e, se você quiser, um CD com pacotes também) de um de nossos <uri link="/main/en/mirrors.xml">servidores</uri>. Os LiveCDs estão localizados no diretório <path>releases/x86/2004.3/livecd</path>.
</p>

<p>
Dentro deste diretório você irá encontrar arquivos ISO. Eles são imagens completas de CDs que você pode gravar em CD-R.
</p>

<p>
Caso você não tenha certeza se o arquivo baixado está corrupto ou não, você pode verificar seu MD5 checksum e compará-lo com o MD5 checksum que fornecemos (como 
<path>install-x86-minimal-2004.3.iso.md5</path>). Você pode verificar o MD5 checksum
com a ferramenta <c>md5sum</c> em Linux/Unix ou <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> para Windows.
</p>

<p>
Outro jeito de verificar a validade do arquivo baixado é usar o GnuPG para verificar a assinatura criptográfica que fornecemos (o arquivo terminando com <path>.asc</path>). Baixe o arquivo de assinatura e obtenha a chave pública:
</p>

<pre caption="Obtendo a chave pública">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Agora verifique a assinatura:
</p>

<pre caption="Verifique a assinatura criptográfica">
$ <i>gpg --verify &lt;arquivo de assinatura&gt; &lt;iso baixada&gt;</i>
</pre>

<p>
Para gravar ISO(s) baixada(s), você deve selecionar raw-burning. Como fazer 
isto depende do programa. Iremos discutir o <c>cdrecord</c> e o
<c>K3B</c> aqui; mais informação pode ser encontrada em nosso <uri
link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Com o cdrecord, você simplesmente digita <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;arquivo iso 
    baixado&gt;</c> (substitua <path>/dev/hdc</path> com o caminho de seu drive de CD-RW) seguido do caminho para o   
    arquivo ISO :)
  </li>
  <li>
    Com o K3B, selecione <c>Ferramentas</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Gravar imagem</c>. Então você pode encontrar seu 
    arquivo ISO com o campo 'Image to Burn'. Finalmente clique
    <c>Iniciar</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Carregando o LiveCD</title>
<body>

<impo>
Leia esta subseção inteira antes de continuar, já que você provavelmente não terá a
oportunidade de ler antes de fazer as coisas mais tarde.
</impo>

<p>
Uma vez que você gravou seu CD de instalação, está na hora de carregá-lo.
Tire todos CDs dos dispositivos de CD, reinicie seu sistema e entre na BIOS. 
Isto normalmente se faz apertando DEL, F1 ou ESC, dependendo da sua BIOS. Dentro da
BIOS, mude a ordem de inicialização para que seu CD-ROM seja lido antes do disco-rígido. Isto normalmente 
é encontrado em "CMOS Setup". Se você não fizer isso, seu sistema irá simplesmente reiniciar a 
partir do disco-rígido, ignorando o CD-ROM.
</p>

<p>
Agora coloque o CD de instalação do dispositivo de CD-ROM (obviamente) e reinicie. Você 
deve ver um prompt de inicialização. Nesta tela, 
você pode apertar Enter para começar o processo de inicialização com as opções de inicialização 
padrão, ou carregar o LiveCD com opções de inicialização personalizadas, especificando 
um kernel seguido das opções de inicialização e apertando Enter. 
</p>

<p>
Especificando um kernel? Sim, nós fornecemos alguns kernéis em nossos LiveCDs. O 
padrão é o <c>gentoo</c>. Outros kernéis são para necessidades específicas de hardware e 
os variantes de <c>-nofb</c> que não usam framebuffer.
</p>

<p>
Abaixo você irá encontrar uma breve lista de kernéis disponíveis:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Descrição</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>kernel 2.6 padrão com suporte para CPUs múltiplas</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Igual ao <c>gentoo</c>, mas sem framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Teste erros na sua memória RAM local</ti>
</tr>
</table>

<p>
Você pode também fornecer opções de kernel. Eles representam ajustes opcionais 
que você pode (des)ativar conforme quiser. A lista seguinte é a mesma que você recebe
quando você aperta F2 na tela de início.
</p>

<pre caption="Opções disponíveis para passar ao kernel de sua escolha">
- agpgart       carrega o agpgart (use se você tem problemas gráficos,travamentos)
- acpi=on       carrega suporte para firmware de ACPI
- ide=nodma     desliga DMA para dispositivos IDE com problemas
- doscsi        busca dispositivos SCSI (causa conflito com algumas placa de rede)
- dopcmcia      inicia o serviço de pcmcia para cdroms PCMCIA
- nofirewire    desliga módulos de firewire no initrd (para cdroms firewire,etc)
- nokeymap      desliga seleção de mapa de teclado para teclados diferentes do modelo americano
- docache       faz cachê dos arquivos de execução do cd na memória RAM, permitindo que você 
                desmonte o /mnt/cdrom e monte outro cdrom.
- nodetect      faz com que os programas hwsetup/kudzu e hotplug não rodem
- nousb         desliga módulos de usb no initrd, desliga o hotplug
- nodhcp        o dhcp não roda automaticamente se a placa de rede é detectada
- nohotplug     desliga o carregamento do serviço de hotplug
- noapic        desliga o apic (tente se tiver problemas de hardware com placas de rede,scsi,etc)
- hdx=stroke    permite que você particione seu disco-rígido inteiro mesmo que sua BIOS
                não suporte discos-rígidos grandes
</pre>

<p>
Agora faça a inicialização de seu CD, selecione um kernel (se você não estiver contente com o 
kernel padrão <c>gentoo</c>) e opções de inicialização. Como um exemplo, nós iremos mostrar 
como carregar o kernel <c>gentoo</c>, com <c>dopcmcia</c> como um parâmetro de 
kernel:
</p>

<pre caption="Carregando um LiveCD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Você verá uma tela de inicialização e uma barra de progresso. Se você estiver instalando o 
Gentoo em um sistema com um teclado diferente do modelo americano, certifique-se de apertar F2 
para mudar para o modo verbal e siga o prompt. Se nenhuma seleção for feita em 10 
segundos, o padrão (teclado americano) será aceito e o processo de inicialização irá 
continuar. Uma vez
que o processo de inicialização termine, você será automaticamente logado no Gentoo Linux &quot;Live&quot; como &quot;root&quot;, o superusuário. Você deve ter um prompt de administrador (&quot;#&quot;) no console atual e também pode mudar 
para outros consoles apertando Alt-F2, Alt-F3 e Alt-F4. Volte ao console inicial 
apertando Alt-F1.
</p>

<p>
Agora continue com a <uri link="#hardware">Configuração de hardware adicional</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configuração de hardware adicional</title>
<body>

<p>
Quando o Live CD carrega, ele tenta detectar todos seus dispositivos de hardware e carregar os módulos de kernel apropriados para suportar seu hardware. Na vasta maioria dos casos, ele faz um bom trabalho. Todavia, em alguns casos (Os LiveCDs de SPARC nem auto-detecção fazem), ele pode não carregar automaticamente os módulos de kernel que você precisa. Se a auto-detecção de PCI pulou algum hardware de seu sistema, você terá de carregar o driver apropriado manualmente.
</p>

<p>
No próximo exemplo nós tentamos carregar o módulo <c>8139too</c> (suporte para alguns tipos de interface de rede):
</p>

<pre caption="Carregando módulos de kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Se você precisa de suporte a PCMCIA, você deve rodar o script de init <c>pcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Rodando o script de init de PCMCIA">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Ajustando performance de disco rígido</title>
<body>

<p>
Se você é um usuário avançado, você pode querer ajustar a performance do disco rígido IDE usando o comando <c>hdparm</c>. Com as opções <c>-tT</c> 
você pode testar a performance de seu disco (execute várias vezes para ter uma idéia mais precisa):
</p>

<pre caption="Testando performance de disco">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Para ajustar, você pode usar qualquer um dos seguintes exemplos (ou experimentar por contra própria) que usam <path>/dev/hda</path> como o disco (substitua com seu disco):
</p>

<pre caption="Ajustando performance de disco rígido">
<comment>Ativando DMA:</comment>                             # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Ativando opções de performance seguras:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcional: Contas de usuário</title>
<body>

<p>
Se você planeja que outras pessoas tenham acesso a seu ambiente de 
instalação ou você deseja conversar usando o <c>irssi</c> sem privilégios de administrador (root) (por razões de segurança), você precisa criar as contas de usuário necessárias e mudar a senha de administrador (root).
</p>

<p>
Para mudar a senha de administrador (root), use o comando <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Mudando a senha de administrador (root)">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Entre sua senha)</comment>
Re-enter password: <comment>(Entre sua senha novamente)</comment>
</pre>

<p>
Para criar uma conta de usuário, primeiro entramos suas credenciais, seguido da senha. Podemos usar <c>useradd</c> e <c>passwd</c> para essas tarefas.
No próximo exemplo, iremos criar um usuário chamado &quot;joao&quot;.
</p>

<pre caption="Criando uma conta de usuário">
# <i>useradd -m -G users joao</i>
# <i>passwd joao</i>
New password: <comment>(Entre a senha do joao)</comment>
Re-enter password: <comment>(Entre a senha do joao novamente)</comment>
</pre>

<p>
Você pode mudar sua id de usuário de administrador (root) para a conta recém criada usando o comando <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Mudando id de usuário">
# <i>su - joao</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Vendo documentação durante a instalação</title>
<body>

<p>
Se você quiser ler o Manual do Gentoo (tanto do CD como online) durante a instalação, certifique-se que você criou uma conta de usuário (veja <uri
link="#useraccounts">Opcional: Contas de usuário</uri>). Então aperte <c>Alt-F2</c> para ir para um novo terminal e fazer log-in.
</p>

<p>
Se você quiser ver a documentação no CD você pode imediatamente rodar 
<c>links2</c> para lê-la:
</p>

<pre caption="Vendo a documentação do CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
No entanto, é recomendável que você use o Manual do Gentoo online, uma vez que ele será mais recente que a versão disponível no CD. Você também pode lê-lo usando o comando <c>links2</c>, 
mas somente após terminar o capítulo <e>Configurando sua rede</e>
(senão, você não conseguirá acessar a Internet para ver o documento):
</p>

<pre caption="Vendo a documentação online">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
Você pode voltar a seu terminal original apertando <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Iniciando o Daemon do SSH</title>
<body>

<p>
Se você quiser permitir que outros usuários acessem seu computador durante a instalação do Gentoo (talvez porque esses usuários vão ajudá-lo a instalar o Gentoo, ou instalar o Gentoo para você), você precisa criar uma conta de usuário para eles e talvez até mesmo dar sua senha de administrador (root)
(<e>só</e> faça isso <e>se</e> você tem <b>confiança total</b> no usuário).
</p>

<p>
Para iniciar o daemon do SSH, execute o seguinte comando:
</p>

<pre caption="Iniciando o daemon do SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Para usar o sshd, você primeiro precisa configurar sua rede. Continue com o capítulo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurando sua rede</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
