<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-install-about.xml,v 1.3 2004/10/02 15:50:17 enderson Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Introdução</title>
<subsection>
<title>Bem vindo!</title>
<body>

<p>
Primeiramente, <e>seja bem vindo</e> ao Gentoo. Em breve você entrará no mundo 
das escolhas e da parformance. Gentoo é escolha. Na 
instalação você verá isso várias vezes -- você pode 
escolher o quanto você quer compilar pessoalmente, como instalar o Gentoo, 
qual gerenciador de logs de sistema você quer, etc.
</p>

<p>
O Gentoo é uma metadistribuição moderna e veloz com um desenho limpo e flexível. 
O Gentoo foi construído sobre software livre e não esconde de seus 
usuários o que está sob o capô. O Portage, sistema de gerenciamento de pacotes 
usado pelo Gentoo, é escrito em Python, o que significa que você pode facilmente ver e 
modificar o código-fonte. O sistema de empacotamento do Gentoo usa o código-fonte 
(embora também ofereça suporte a pacotes pré-compilados) e 
a configuração do Gentoo é toda feita com arquivos texto normais. Em outras palavras, 
abertura em todos os pontos.
</p>

<p>
É muito importante que você entenda que <e>escolhas</e> são o que movimenta o 
Gentoo. Nós tentamos não forçar você a nada que você não goste. 
Se você achar que estamos forçando, por favor <uri 
link="http://bugs.gentoo.org">reporte um bug</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Como é a Estrutura da Instalação?</title>
<body>

<p>
A Instalação do Gentoo pode ser vista como um procedimento de 10 passos, 
correspondendo aos capítulos 2 - 11. Cada passo resulta 
num determinado estado:
</p>

<ul>
<li>
  Após o passo 1, você está num ambiente pronto para isntalar o Gentoo
</li>
<li>
  Após os passo 2, a sua conexão à Internet está pronta para instalar o Gentoo 
  (isto pode ser opcional em certas situações)
</li>
<li>
  Após o passo 3, seus discos rígidos estão aptos a abrigar a sua 
  instalação do Gentoo
</li>
<li>
  Após o passo 4, seu ambiente de instalação está preparado e você está pronto para fazer o chroot
  para dentro do novo ambiente
</li>
<li>
  Após o passo 5, os pacotes-chave, que são os mesmos em todas as instalações do Gentoo, 
  estão instalados
</li>
<li>
  Após o passo 6, você compilou seu kernel Linux
</li>
<li>
  Após o passo 7, você escreveu a maioria dos arquivos de configuração 
  de sistema do seu Gentoo
</li>
<li>
  Após o passo 8, seu gerenciador de inicialização escolhido foi instalado e 
  configurado
</li>
<li>
  Após o passo 9, as ferramentas de sistema necessárias (as quais você pode escolher de uma bela
  lista) estão instaladas
</li>
<li>
  Após o passo 10, você está logado na sua nova instalação do Gentoo
</li>
</ul>

<p>
Quando você tem uma certa escolha, tentamos da melhor forma possível explicar os prós e contras de
cada opção. Continuaremos então com uma escolha padrão, 
identificada por &quot;Padrão: &quot; no título. As outras 
possibilidades são identificadas por &quot;Alternativa: &quot;. <e>Não</e> 
pense que o padrão é o que recomendamos. É simplesmente a que acreditamos 
que a maioria dos usuários vão usar.
</p>

<p>
Eventualmente lhe será permitido um passo opcional. Esses passos são marcados como &quot;Optional:
&quot; e portanto não são necessários para instalar o Gentoo. 
No entanto, alguns passos opcionais dependem de decisões anteriores que você 
fez. Vamos informá-lo quando isso acontecer, tanto quando você fizer a 
decisão, quanto logo antes de descrevermos o passo opcional.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Quais são minhas opções?</title>
<body>

<p>
Você pode instalar o Gentoo de muitas formas diferentes. Você pode baixar e instalar a partir dos
nossos LiveCDs (CDs de instalação), ou a partir de uma distribuição já existente em seu disco, ou a
partir de um CD inicializável (como o Kurumin ou Knoppix), ou inicializando pela rede, a partir de um
disquete de recuperação, etc. Este documento cobre a instalação usando um de nossos LiveCDs ou,
em alguns casos, NetBooting. Para ajuda em outras formas de instalação,
por favor leia nosso <uri link="/doc/en/altinstall.xml">Guia Alternativo de 
Instalação</uri> Se você sente que as instruções de instalação atuais são muito
elaboradas, sinta-se livre para usar nono Guia de Istalação Rápida disponível a partir da nossa
<uri link="/doc/pt_br/index.xml">Documentação</uri> se sua arquitetira 
tem tal documentação disponível.
</p>

<p>
Você também tem diversas possibilidades: pode compilar seu sistema inteiro do zero ou instalar
pacotes pré-compilados para ter seu ambiente Gentoo rodando o mais rápido possível. E é claro que
também há soluções intermediárias nas quais você não tem que compilar tudo mas começa com um sistema
semi-pronto.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problemas?</title>
<body>

<p>
Se você encontrar algum problema na instalação (ou na documentação de 
instalação), favor verificar as <uri
link="/proj/en/releng/">Gentoo Release Engineering Project</uri>,
visite nosso <uri link="http://bugs.gentoo.org">sistema de rastreamento 
de bugs</uri> e veja se o bug é conhecido. Se não existir, crie um novo registro de bug 
para que possamos cuidar dele. Não tenha medo dos desenvolvedores que 
receberem os (seus) bugs -- normalmente eles não comem pessoas.
</p>

<p>
Note também que, apesar de a documentação que você está lendo agora seja
específica por arquitetura, conterá referências para outras arquiteturas 
também. Isto se deve ao fato que grandes partes do Manual do Gentoo usam comandos
e códigos qua são comuns para todas as arquiteturas (para evitar diplicidade de esforços e
desgates dos esforços de desenvolvimento). Nós iremos tentar manter isto ao mínimo
para evitar confusões.
</p>

<p>
Se você estiver em dúvida se tem um problema de usuário (algum erro que você c
ometeu apesar de ter lido atenciosamente a documentação) ou um problema de
software (algum erro que nós cometemos apesar de ter testado 
atenciosamente a instalação e a documentação), sinta-se à vontade para juntar-se ao #gentoo ou
#gentoobr em irc.freenode.net. Obviamente você não precisa dessas dúvidas para ser bem vindo lá :)
</p>

<p>
Se você tiver uma questão sobre o Gentoo, verifique nossas <uri
link="/doc/en/faq.xml">Perguntas Mais 
Frequentes</uri>, disponíveis na <uri
link="/doc/en/">Documentação do Gentoo</uri>. Você também 
pode ver as <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs (Perguntas Mais Frequentes)</uri> nos nossos
<uri link="http://forums.gentoo.org">fóruns</uri>. Se não conseguir encontrar a resposta lá,
pergunte no #gentoo, nosso canal IRC na irc.freenode.net. Sim, muitos de nós são loucos que entram
no IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Pré-compilado ou Compilar tudo?</title>
<subsection>
<title>O que é a Plataforma de Referência Gentoo (Gentoo Reference Platform)?</title>
<body>

<p>
A Plataforma de Referência Gentoo, daqui pra frente abreviada como GRP, é uma imagem dos pacotes
pré-compilados que os usuários (isso inclui você!) podem instalar durante a instalação do 
Gentoo, para acelerar o processo de instalação. A GRP consiste de todos os 
pacotes necessários para ter uma instalação plenamente funcional do Gentoo. Eles são 
suficientes para ter não somente uma instalação básica quase imediatamente, mas também 
fornecem formas rápidas de se instalar pacotes maiores (como KDE, XFree, GNOME, OpenOffice, Mozilla, ...) são
disponíveis como pacotes do GRP também.
</p>

<p>
Porém, esses pacotes pré-compilados não são mantidos durante toda a vida da 
distribuição Gentoo. São somente versões liberadas a cada novo lançamento do Gentoo, 
e tornam possível ter um ambiente funcional em pouco tempo. Você 
pode depois atualizar o seu sistema no fundo enquanto trabalha em seu
ambiente Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Como o Portage Lida com Pacotes GRP</title>
<body>

<p>
Sua árvore Portage - a coleção de <e>ebuilds</e> (arquivos que contêm todas 
as informações sobre um pacote, tais como sua descrição, homepage, URLs do código-fonte, 
instruções de compilação, dependências etc.) - deve ser sincronizada com o 
conjunto da GRP: a versão disponível dos ebuilds e os pacotes GRP 
que os acompanham deve ser a mesma.
</p>

<p>
Por esta razão você terá que instalar uma imagem da árvore Portage em vez de 
sincronizá-la com a árvore mais recente disponível se quiser usar o 
método de instalação GRP.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A GRP está disponível?</title>
<body>

<p>
Nem todas as arquiteturas possuem pacotes GRP. Entretanto, isso não significa que a GRP não seja
suportada em outras arquiteturas, e sim que nós não temos os recursos para compilar e testar os
pacotes GRP.
</p>

<p>
Atualmente fornecemos pacotes GRP para as seguintes arquiteturas:
</p>

<ul>
  <li>
    A arquitetura <b>x86</b> (x86, i686, pentium3, pentium4, athlon-xp)
    Nota: Os pacotes GRP para x86 e i686 (por exemplo packages-x86-2004.2.iso)
    estão disponíveis em nossos servidores espelho, enquanto pentium3, pentium4, athlon-xp estão
    somente disponíveis via bittorrent.
  </li>
  <li>
    A arquitetura <b>amd64</b> (amd64)
  </li>
  <li>
    A arquitetura <b>sparc</b> (sparc32, sparc64)
  </li>
  <li>
    A arquitetura <b>ppc</b> (G3, G4, G5)
  </li>
  <li>
    A arquitetura <b>alpha</b> (alpha, alphaev5, alphaev56, alphaev6)
  </li>
  <li>
    A arquitetura <b>mips</b>
  </li>
  <li>
    A arquitetura <b>hppa</b>
  </li>
</ul>

<p>
Se sua arquitetura (ou sub-arquitetura) não está nesta lista, você não pode
optar por uma istalação por pacotes GRP.
</p>

<p>
Agora que esta introdução está terminada, vamos continuar <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Escolhendo a Forma Certa de Instalação</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
