<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.3 2004/12/02 13:26:50 enderson Exp $ -->

<sections>

<version>1.26</version>
<date>2004-10-09</date>

<section>
<title>Logger do Sistema</title>
<body>

<p>
Quando mencionamos o que era o<e>stage3</e>, dissemos que ele continha todas
as ferramentas de sistema necessarias e que não providenciamos escolha para
nossos usuários. Também mencionamos que instalaríamos outras ferramentas mais
tarde. Bem, aqui estamos nós :)
</p>

<p>
A primeira ferramente que você precisa escolher deve promover facilidades de
log para nosso sistema. Unix e Linux tem um excelente histórico em capacidades
de log -- se você desejar você pode logar tudo que acontece em seu sistema em
arquivos de log. Isso é feito através do <e>logger de sistema</e>.
</p>

<p>
Gentoo oferece muitos loggers de sistema para escolha. Têm os <c>sysklogd</c>,
que é o conjunto tradicional de logging de sistema daemons, <c>syslog-ng</c>, um
logger de sistema avançado, e o <c>metalog</c> que é um logger de sistema
altamente configurável. Outros podem estar disponíveis pelo Portage também -
nosso número de pacotes disponíveis aumenta diariamente.
</p>

<p>
Se você pretende usar <c>sysklogd</c> ou <c>syslog-ng</c> você deve querer 
instalar <c>logrotate</c> mais tarde, já que esses loggers de sistema não
oferecem nenhum mecanismo de rotação para os arquivos de log.
</p>

<p>
Se você não consegue escolher um, use o <c>metalog</c>, ele é muito poderoso e
ainda vem com uma ótima confirugação original.
</p>

<p>
Para instalar o logger de sistema de sua escolhe, faça um <c>emerge</c> nele
e adicione-o ao runlevel padrão usando <c>rc-update</c>. O exemplo seguinte
instala o <c>metalog</c>. É claro, substitua pelo logger de sua escolha:
</p>

<pre caption="Instalando um logger de sistema">
# <i>emerge metalog</i>
# <i>rc-update add metalog default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcional: Cron Daemon</title>
<body>

<p>
O próximo é o cron daemon. Apesar de opcional e não necessário para o sistema,
é interessante instalá-lo. Mas o que será cron daemon? Um cron daemon executa
comandos agendados. É uma mão na roda s você necessita executar alguns comandos
regularmente (seja ele diário, semanal ou mensal).
</p>

<p>
Gentoo oferece três possíveis cron daemons: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> e
<c>vixie-cron</c>. Instalar qualquer um deles é similar a instalar um logger
de sistema. Entretanto, <c>dcron</c> e <c>fcron</c> requerem um comando de
configuração extra, a saber <c>crontab /etc/crontab</c>. Se você não sabe qual
escolher, use o <c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
Nós fornecemos apenas <c>vixie-cron</c> para instalações sem internet. Se você
deseja instalar outro cron daemon você pode esperar e instalá-lo mais tarde.
</p>

<pre caption="Instalando um  cron daemon">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Apenas se tiver escolhido dcron ou fcron)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcional: Indexamento de Arquivos</title>
<body>

<p>
Se você deseja indexar seus arquivos de sistema para que você possa localizá-los
rapidamente usando a ferramenta <c>locate</c>, você precisa instalar
<c>sys-apps/slocate</c>. 
</p>

<pre caption="Instalando slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ferramentas de Sistema de Arquivo</title>
<body>

<p>
Dependendo do sistema de arquivos que você está usando, você precisa instalar
alguns utilitários (para verificar a integridade do sistema de arquivos, criar
sistemas de arquivos adicionais e etc).
</p>

<p>
A tabela seguinte lista as ferramentas que você precisa instalar para cada
sistema de arquivo:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistema de Arquivo</th>
  <th>Ferramenta</th>
  <th>Comando de Instalação</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<!-- TODO reactivate when LVM2 instructions are boarded
<p>
Se você é um usuário LVM, você também precisa instalar <c>lvm-user</c>:
</p>

<pre caption="Instalando utilitários LVM">
# <i>emerge - -usepkg lvm-user</i>
</pre>
-->

<p>
Se você não precisa mais de nenhuma ferramenta relacionada com rede (como
rp-pppoe ou cliente dhcp) continue com <uri link="?part=1&amp;chap=10">
Configurando o Gerenciador de Boot</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ferramentas de Rede</title>
<subsection>
<title>Opcional: Instalando um Cliente DHCP</title>
<body>

<p>
Se você quer que o Gentoo obtenha automaticamete um endereço IP para sua(s)
interface(s), você precisa instalar <c>dhcpcd</c> (ou qualquer outro cliente
DHCP) em seu sistema. Se você não o fizer agora, você pode não conseguir
conectar à internet após a instalação!
</p>

<pre caption="Instalando dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Instalando um Cliente PPPoE</title>
<body>

<p>
Se você precisa <c>rp-pppoe</c> para conectar à net, você precisa disso.
</p>

<pre caption="Instalando rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
O <c>USE="-X"</c> irá proibir a instalação do xorg-x11 como dependência
(<c>rp-pppoe</c> possui ferramentas gráficas; se você deseja ativá-las, você
pode recompilar o <c>rp-pppoe</c> mais tarde ou instalar xorg-x11 agora -- o que
vai levar um bom tempo pra compilar).
</p>

<p>
Continue agora com <uri link="?part=1&amp;chap=10">COnfigurando o Gerenciador de
Boot</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
