<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-install-mips-medium.xml,v 1.1 2005/01/14 12:08:27 enderson Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-01-04</date>

<section>
<title>Requisitos de hardware</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Antes de começar, primeiro iremos listar que requisitos de hardware você precisa para instalar o Gentoo com sucesso em sua máquina. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisitos de hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Memória</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espaço em disco</th>
  <ti>1.5 GB (menos o espaço de swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espaço de swap</th>
  <ti>No mínimo 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Você também deve ver o documento <uri link="/doc/en/mips-requirements.xml">Requisitos de 
hardware para MIPS</uri> disponível em nosso website.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Only the stuff about the stages is replicated from the
     hb-install-x86-medium.xml file since MIPS uses netbooting 
     -->
<!-- START -->
<section>
<title>Os métodos de instalação do Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
O Gentoo Linux pode ser instalado usando um dos três arquivos de tarball contendo <e>stages</e> (estágios).
Um arquivo de estágio é uma tarball (arquivo comprimido) que contém um ambiente mínimo.
</p>

<ul>
  <li>
     Um arquivo de stage1 contém nada mais que um compilador Portage (o  
     sistema de administração de software do Gentoo) e uns dois pacotes do 
     qual o compilador ou o Portage depende.
   </li>
   <li>
     Um arquivo de stage2 contém um sistema cujo bootstrap foi feito, um 
     ambiente mínimo a partir do qual alguém pode construir todos outros 
     aplicativos que tornam o ambiente Gentoo completo.
   </li>
   <li>
     Um arquivo de stage3 contém um sistema mínimo pré-construído que é 
     quase totalmente funcional. Somente não tem alguns aplicativos que 
     você, o usuário do Gentoo, deve escolher para instalar.
   </li>
</ul>

<p>
Para ajudar a escolher que arquivo de estágio você quer usar, escrevemos as maiores vantagens e desvantagens de cada arquivo de estágio.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Método do stage1</title>
<body>

<p>
Um <e>stage1</e> é usado quando você quer fazer bootstrap e construir o sistema inteiro do zero.
</p>

<p>
Iniciar de um stage1 permite que você tenha controle total sobre as 
otimizações e funcionalidades opcionais disponíveis na construção de pacotes que inicialmente é habilitada em seu sistema. Isto torna instalações de <e>stage1</e> boas para usuários que sabem o que estão fazendo. Também é um bom modo de instalação para aqueles que querem aprender mais sobre o funcionamento interno do Gentoo Linux.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Prós e contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Permite que você tenha controle total sobre as 
otimizações e funcionalidades opcionais disponíveis na construção de pacotes que são inicialmente habilitadas em seu sistema
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Boas para usuários que sabem o que estão fazendo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Aprenda mais sobre o funcionamento interno do Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Leva bastante tempo para terminar a instalação</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Se você não tem a intenção de mexer nas configurações, é uma perda de tempo
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Método do stage2</title>
<body>

<p>
Um <e>stage2</e> é usado para construir um sistema inteiro a partir de um estado de bootstrap "semi-compilado".
</p>

<p>
Instalações de stage2 permitem que você pule o processo de bootstrap; não há problema nisso se você está feliz com os ajustes de otimização que escolhemos para para sua tarball de stage2.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Prós e contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Você não precisa fazer bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Mais rápido que começar com um stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Você ainda pode mexer em suas configurações</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Você não pode personalizar tanto quanto com um stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Também não é o jeito mais rápido de instalar o Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Você tem que aceitar as otimizações que escolhemos para o bootstrap</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Método do stage3</title>
<body>

<p>
Uma instalação de <e>stage3</e> contém um sistema Gentoo Linux básico que foi construído para você. Você irá precisar construir apenas alguns pacotes que não podemos escolher para você.
</p>

<p>
Escolher usar um stage3 permite a instalação mais rápida do Gentoo Linux, mas também significa que seu sistema de base terá ajustes de otimização que escolhemos para você (que honestamente, são bons ajustes e foram cuidadosamente escolhidos para aumentar a performance e manter a estabilidade). O stage3 também é necessário se você quer instalar o Gentoo usando pacotes pré-construídos ou sem uma conexão de rede.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Prós e contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Jeito mais rápido de ter um sistema Gentoo de base</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Você não pode personalizar o sistema de base -- já vem construído</ti>
</tr>
</table>

<p>
Talvez você se interesse em saber que se você decidir usar diferentes configurações de otimização após ter instalado o Gentoo, você poderá recompilar seu sistema inteiro com os novos ajustes de otimização.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Bootando via rede</title>
<subsection>
<title>Imagens de boot de rede para MIPS</title>
<body>

<p>
Caso seu sistema tenha uma interface de rede e BIOS/ROM capaz de fazer 
boot de rede você pode fazer com que ele baixe um pequeno sistema na hora de boot 
e instalar a partir deste sistema.
</p>

<p>
Você já deve ter um servidor de DHCP e TFTP. Informações para montar
um <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap3">Servidor de DHCP</uri> e um <uri
link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap4">Servidor de TFTP</uri> estão disponíveis 
no <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">Diskless-HOWTO</uri>. 
</p>

<p>
Dependendo da sua configuração, você pode precisar criar ou baixar uma imagem de kernel 
para seu sistema.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fazendo boot de rede em seu sistema MIPS</title>
<body>

<p>
Para poder instalar o Gentoo, a imagem que você baixa do Servidor de TFTP deve 
ter as ferramentas necessárias para criar sistemas de arquivos, criar e montar partições, 
extrair uma tarball e fazer chroot. Você pode baixar as imagens de boot de rede existentes
que têm todas ferramentas nelas...
</p>

<p>
Primeiro baixe umas das imagens de boot de rede de um de <uri
link="/main/en/mirrors.xml">nossos mirrors</uri>. As imagens de boot de rede
estão disponíveis no diretório <path>experimental/mips/netboot</path>.
</p>

<p>
Agora configure seu servidor DHCP para enviar este arquivo para o cliente que faz boot. Máquinas 
SGI no entanto precisam de alguns pequenos ajustes no sistema hóspede para que o TFTP 
funcione adequadamente:
</p>

<pre caption="Alguns ajustes para máquinas SGI para que o TFTP funcione devidamente">
<comment>(Desative "Path Maximum Transfer Unit", ou o SGI Prom não irá encontrar o kernel)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>
<comment>(Ajuste a amplitude de portas que o SGI Prom pode usar)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Agora ligue sua máquina, entre no PROM monitor e digite o comando para carregar 
o kernel via rede:
</p>

<pre caption="Fazendo boot de rede em um MIPS">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<note>
Você pode ter que apertar a tecla Esc para entrar no menu acima, caso contrário, o
sistema irá tentar fazer boot do sistema diretamente.
</note>

<p>
Algumas vezes boot de rede é uma aventura complicada. Os comandos de PROM abaixo 
podem ajudar, mas isso não é garantido. Se sua máquina se recusa a fazer boot de 
rede, verifique as coisas na máquina que hospeda o TFTP para ter certeza que:
</p>

<ul>
  <li>o dhcpd está dando um endereço IP para a máquina SGI</li>
  <li>
    As permissões estão corretas no diretório de tftp (normalmente 
    <path>/tftpboot</path>)
  </li>
  <li>
    Verifique logs de sistema para ver o que o servidor tftp está dizendo (erros 
    às vezes)
  </li>
  <li>
    Reze para um boneco do Tux (pode ou não funcionar, e não é uma técnica 
    de solução de problemas oficial)
  </li>
</ul>

<pre caption="Truques para boot de rede">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
Se tudo correr bem, você agora está numa shell de busybox <c>ash</c>. Você pode continuar então com <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurando sua rede</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
