<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-install-hppa-medium.xml,v 1.12 2006/07/19 00:18:06 vanquirius Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.29</version>
<date>2005-11-29</date>

<section>
<title>Requisitos de hardware</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Antes de começar, primeiro iremos listar que requisitos de hardware você precisa
para instalar o Gentoo com sucesso em sua máquina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisitos de hardware</title>
<body>

<p>
Uma lista de hardware suportado pode ser encontrada no
<uri link="http://www.pateam.org/list.html">website do PA Team</uri>.
Você pode encontrar informação adicional sobre sua máquina no  <uri
link="http://hwdb.parisc-linux.org">Banco de dados de hardware do
Parisc-Linux</uri>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Memória</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espaço em disco</th>
  <ti>1.5 GB (menos o espaço de swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espaço de swap</th>
  <ti>No mínimo 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- START -->
<section>
<title>Os CDs de instalação do Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Os <e>CDs de instalação do Gentoo</e> são CDs carregáveis que contêm um ambiente
Gentoo auto-suficiente. Eles permitem que você carregue o Linux a partir do CD.
Durante o processo de inicialização seu hardware é detectado e os módulos
apropriados são carregados. Eles são mantidos pelos desenvolvedores do Gentoo.
</p>

<p>
Todos CDs de instalação permitem que você faça inicialização, configure a rede,
inicialize suas partições e comece a instalar o Gentoo da Internet. Nós
atualmente fornecemos dois CDs de instalação que são igualmente apropriados para
se instalar o Gentoo, contanto que você esteja planejando fazer uma instalação
com acesso à Internet usando a última versão dos pacotes disponíveis.
</p>

<p>
Se você quer instalar o Gentoo sem uma conexão de Internet, por favor use as
instruções de instalação descritas nos <uri
link="/doc/pt_br/handbook/2005.1/index.xml">Manuais do Gentoo 2005.1</uri>.
</p>

<p>
Os dois CDs de instalação que nós fornecemos atualmente são:
</p>

<ul>
  <li>
    O CD de instalação <e>mínimo</e> do Gentoo, um CD carregável pequeno, sem
    nada de mais, cujo único propósito é carregar o sistema, preparar a rede e
    continuar com a instalação do Gentoo.
  </li>
  <li>
    O CD de instalação <e>universal</e> do Gentoo, um CD carregável com as
    mesmas aptidões do CD de instalação mínimo. Adicionalmente, ele contém
    várias tarballs de stage3 (otimizadas para cada sub-arquitetura).
  </li>
</ul>

<p>
Para ajudar a decidir de que CD de instalação você precisa, escrevemos as
principais vantagens e desvantagens de cada CD de instalação.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>O CD de instalação mínimo do Gentoo</title>
<body>

<p>
O CD de Instalação mínimo é chamado de <c>install-hppa-minimal-2005.1.iso</c>
e ocupa somente 65 MB de espaço em disco. Você pode usar este CD de instalação
para instalar o Gentoo, mas sempre com uma conexão de Internet disponível.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD de Instalação mínimo</th>
  <th>Prós e contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Menor download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Não contém stage3, cópia da árvore do Portage, pacotes pré-construídos 
    e portanto não serve para uma instalação sem rede
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>O CD de Instalação universal do Gentoo</title>
<body>

<p>
O CD de Instalação universal do Gentoo é chamado de
<c>install-hppa-universal-2005.1.iso</c> e consome 398 MB. Você pode usar este
CD de instalação para instalar o Gentoo, e ainda pode usá-lo para instalar o
Gentoo sem uma conexão à Internet, se você quiser instalar o Gentoo em um PC
diferente do que você está instalando o Gentoo agora :)
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD de instalação universal</th>
  <th>Prós e contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contém tudo que você precisa. Você pode até mesmo instalar sem uma 
    conexão de rede.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Grande download</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Outros CDs</title>
<body>

<p>
Você pode encontrar os <e>CDs de pacotes</e> em um de nossos servidores. Este CD
não é um CD de instalação, e sim um recurso adicional que pode ser usado durante
uma instalação sem rede. Ele contém pacotes pré-construídos (também conhecidos
como conjunto de GRP) que permitem que você instale aplicativos adicionais de
maneira fácil e rápida (como OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) imediatamente após
a instalação sem rede do Gentoo.
</p>

<p>
Se você tem a intenção de usar o CD de pacotes para instalar software adicional
rapidamente, certifique-se de usar a mesma sub-arquitetura da tarball de stage3
que você usar.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A tarball de Stage3</title>
<body>

<p>
Uma tarball de stage3 é um arquivo contendo um ambiente Gentoo mínimo, que serve
para continuar a instalação do Gentoo usando as instruções deste manual.
Antigamente, o Manual do Gentoo descrevia a instalação usando uma de três
tarballs de stage. Embora o Gentoo ainda ofereça tarballs de stage1 e stage2, o
método de instalação oficial usa a tarball de stage3. Se você estiver
interessado em fazer uma instalação do Gentoo usando uma tarball de stage1 ou
stage2, por favor leia as perguntas freqüentes do Gentoo sobre <uri
link="/doc/pt_br/faq.xml#stage12">Como instalo o Gentoo usando uma tarball de
Stage1 ou Stage2?</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Baixe, grave e carregue um CD de Instalação do Gentoo</title>
<subsection>
<title>Baixando e gravando os CDs de Instalação</title>
<body>

<p>
Você escolheu usar um CD de instalação do Gentoo. Iremos iniciar baixando e
gravando o CD de Instalação escolhido. Anteriormente discutimos os vários CDs de
instalação disponíveis, mas onde você pode encontrá-los?
</p>

<p>
Você pode baixar qualquer um dos CDs de Instalação (e, se você quiser, um CD com
pacotes também) de um de nossos <uri
link="/main/en/mirrors.xml">servidores</uri>. Os CDs de instalação estão
localizados no diretório <path>releases/hppa/2005.1/installcd</path>.
</p>

<p>
Dentro deste diretório você irá encontrar arquivos ISO. Eles são imagens
completas de CDs que você pode gravar em CD-R.
</p>

<p>
Depois de baixar o arquivo, você pode querer verificar sua integridade para ver
se está corrompido ou não:
</p>

<ul>
  <li>
    Você pode verificar seu MD5 checksum e compará-lo com o MD5 checksum que
    nós oferecemos (por exemplo, com a ferramenta <c>md5sum</c> para Linux/Unix
    ou <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> para Windows)
  </li>
  <li>
    Você pode verificar a assinatura criptográfica que nós oferecemos. Você
    precisa obtém a chave pública que nós usamos (17072058) antes de proceder,
    todavia.
  </li>
</ul>

<p>
Para obter nossa chave pública usando a aplicação GnuPG, rode o seguinte
comando:
</p>

<pre caption="Obtendo a chave pública">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Agora verifique a assinatura:
</p>

<pre caption="Verifique a assinatura criptográfica">
$ <i>gpg --verify &lt;arquivo de assinatura&gt; &lt;iso baixada&gt;</i>
</pre>

<p>
Para gravar ISO(s) baixada(s), você deve selecionar raw-burning. Como fazer 
isto depende do programa. Iremos discutir o <c>cdrecord</c> e o
<c>K3B</c> aqui; mais informação pode ser encontrada em nosso <uri
link="/doc/pt_br/faq.xml#isoburning">Guia de perguntas freqüentes do Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Com o cdrecord, você simplesmente digita <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;arquivo iso baixado&gt;</c> (substitua <path>/dev/hdc</path> com o
    caminho de seu drive de CD-RW).
  </li>
  <li>
    Com o K3B, selecione <c>Ferramentas</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Gravar
    imagem</c>. Então você pode encontrar seu arquivo ISO com o campo 'Imagem a
    gravar'. Finalmente clique <c>Iniciar</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Carregando o CD de instalação</title>
<body>

<note>
Se você tiver problemas para carregar do CD de instalação ou qualquer outra
mídia, por favor leia o <uri
link="http://www.tldp.org/HOWTO/PA-RISC-Linux-Boot-HOWTO/index.html">PA-RISC
Linux Boot HOWTO</uri>.
</note>

<p>
Carregue seu sistema HPPA. Durante o processo de inicialização, você verá uma
mensagem parecida com o seguinte:
</p>

<pre caption="mensagem de inicialização do HPPA">
Searching for Potential Boot Devices.
To terminate search, press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Quando esta mensagem aparecer, aperte e segure a tecla Esc até que um menu de
opções  apareça. Isto pode levar um tempo, seja paciente. Por padrão, você deve
entrar no console de BOOT_ADMIN. Se você receber um menu de opções, escolha
<c>Enter Boot Administration mode</c> para entrar no console do BOOT_ADMIN. Você
deve ter um prompt '&gt;'.
</p>

<p>
Coloque o CD de instalação do Gentoo no CD-ROM. Se você não sabe a ID do SCSI do
seu dispositivo de CD-ROM, sua estação PA-RISC irá procurá-lo quando você
digitar o comando <c>search</c>.
</p>

<pre caption="Procurando a ID de um dispositivo SCSI">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Sua estação PA-RISC irá agora mostrar todas mídias de inicialização disponíveis.
Aqui está um exemplo de saída do comando:
</p>

<pre caption="Mídias carregáveis disponíveis">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL
</pre>

<p>
Para carregar a partir do CD-ROM, você precisa do caminho do dispositivo. Por
exemplo, se nós quiséssemos carregar a partir do TOSHIBA CD-ROM no exemplo
acima, nós digitaríamos o seguinte comando:
</p>

<pre caption="Carregando de um CD-ROM">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
A palavra chave <c>ipl</c> (Initial Program Loader) fala para o palo (o
gerenciador de inicialização do PA-RISC) entrar em modo interativo. Isto irá
permitir que você mude, por exemplo, os parâmetros de inicialização do kernel.
</p>

<p>
Quando a inicialização tiver sucesso, o palo irá iniciar em modo interativo:
</p>

<pre caption="Modo interativo do PALO">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


HARD Booted.
palo ipl 1.5 root@hope Sat Apr 23 18:06:47 CEST 2005

Boot image contains:
    0/vmlinux32 6241293 bytes @ 0x3904000
    0/vmlinux64 8352719 bytes @ 0x3ef8000
    0/ramdisk 1007589 bytes @ 0x105800

Information: No console specified on kernel command line. This is normal.
PALO will choose the console currently used by firmware (serial).Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd TERM=linux root=/dev/ram0 init=/linuxrc cdroot looptype=squashfs loop=/livecd.squashfs hda=scsi console=ttyS0
 0: 0/vmlinux
 1: initrd=initrd
 2: TERM=linux
 3: root=/dev/ram0
 4: init=/linuxrc
 5: cdroot
 6: looptype=squashfs
 7: loop=/livecd.squashfs
 8: hda=scsi
 9: console=ttyS0

&lt;#&gt;    edit the numbered field
'b'    boot with this command line
'r'    restore command line
'l'    list dir
</pre>

<p>
Esses parâmetros servem para a maior parte das situações.
</p>

<p>
Se você precisar de funcionalidades adicionais você deve adicionar as
palavras-chave adequadas no fim da  linha de comando. Para adicionar uma
palavra-chave, edite o último campo, coloque um espaço e digite sua
palavra-chave. As únicas palavras-chave implementadas no momento são
<c>cdcache</c>, que diz ao CD de instalação para carregar-se na memória RAM,
permitindo que você desmonte o CD e <c>noload=módulo1[,módulo2[,...]]</c> que
permite você desabilitar explicitamente o carregamento de certos módulos.
</p>

<pre caption="Adicionando hdb=scsi como opção de inicialização">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>9</i>
console=ttyS0 <i>hdb=scsi</i>
</pre>

<p>
Agora que você configurou seus parâmetros de inicialização do kernel,
carregue-o.
</p>

<pre caption="Carregando o kernel">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>
Você deve ter um prompt de administrador (root) (&quot;#&quot;) no console atual
e também pode mudar para outros consoles apertando Alt-F2, Alt-F3 e Alt-F4.
Volte ao console inicial apertando Alt-F1.
</p>

<p>
Agora continue com a <uri link="#hardware">Configuração de hardware
adicional</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configuração de hardware adicional</title>
<body>

<p>
A maior parte das máquinas hppa tem uma placa de rede onboard. As antigas usam o
driver lasi, que é compilado no kernel. As mais novas precisam do driver tulip,
que é compilado como um módulo. Para usar o último, você precisa carregar seu
driver.
</p>

<p>
No próximo exemplo, nós tentamos carregar o módulo <c>tulip</c> (suporte para 
certos tipo de interfaces de rede):
</p>

<pre caption="Carregando módulos de kernel">
# <i>modprobe tulip</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection id="useraccounts">
<title>Opcional: Contas de usuário</title>
<body>

<p>
Se você planeja que outras pessoas tenham acesso a seu ambiente de instalação ou
você deseja conversar usando o <c>irssi</c> sem privilégios de administrador
(root) (por razões de segurança), você precisa criar as contas de usuário
necessárias e mudar a senha de administrador (root).
</p>

<p>
Para mudar a senha de administrador (root), use o comando <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Mudando a senha de administrador (root)">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Entre sua senha)</comment>
Re-enter password: <comment>(Entre sua senha novamente)</comment>
</pre>

<p>
Para criar uma conta de usuário, primeiro entramos suas credenciais, seguido da
senha. Podemos usar <c>useradd</c> e <c>passwd</c> para essas tarefas. No
próximo exemplo, iremos criar um usuário chamado &quot;joao&quot;.
</p>

<pre caption="Criando uma conta de usuário">
# <i>useradd -m -G users joao</i>
# <i>passwd joao</i>
New password: <comment>(Entre a senha do joao)</comment>
Re-enter password: <comment>(Entre a senha do joao novamente)</comment>
</pre>

<p>
Você pode mudar sua id de usuário de administrador (root) para a conta recém
criada usando o comando <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Mudando id de usuário">
# <i>su - joao</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Vendo documentação durante a instalação</title>
<body>

<p>
Se você quiser ler o Manual do Gentoo (tanto do CD como online) durante a
instalação, certifique-se que você criou uma conta de usuário (veja <uri
link="#useraccounts">Opcional: Contas de usuário</uri>). Então aperte
<c>Alt-F2</c> para ir para um novo terminal e fazer log-in.
</p>

<p>
Se você quiser ver a documentação no CD você pode imediatamente rodar 
<c>links</c> para lê-la:
</p>

<pre caption="Vendo a documentação do CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
No entanto, é recomendável que você use o Manual do Gentoo online, uma vez que
ele será mais recente que a versão disponível no CD. Você também pode lê-lo
usando o comando <c>links</c>, mas somente após terminar o capítulo
<e>Configurando sua rede</e> (senão, você não conseguirá acessar a Internet para
ver o documento):
</p>

<pre caption="Vendo a documentação online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/pt_br/handbook/handbook-hppa.xml</i>
</pre>

<p>
Você pode voltar a seu terminal original apertando <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Iniciando o Daemon do SSH</title>
<body>

<p>
Se você quiser permitir que outros usuários acessem seu computador durante a
instalação do Gentoo (talvez porque esses usuários vão ajudá-lo a instalar o
Gentoo, ou instalar o Gentoo para você), você precisa criar uma conta de usuário
para eles e talvez até mesmo dar sua senha de administrador (root) (<e>só</e>
faça isso <e>se</e> você tem <b>confiança total</b> no usuário).
</p>

<p>
Para iniciar o daemon do SSH, execute o seguinte comando:
</p>

<pre caption="Iniciando o daemon do SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Para usar o sshd, você primeiro precisa configurar sua rede. Continue com o
capítulo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurando sua rede</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
