<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-net-modules.xml,v 1.6 2006/01/25 22:35:51 vanquirius Exp $ -->

<sections>

<version>1.7</version>
<date>2006-01-03</date>

<section>
<title>Módulos de rede</title>
<body>

<p>
Nós agora suportamos scripts de rede modulares, o que significa que nós podemos
facilmente adicionar suporte para novos tipos de interface e módulos de
configuração, mantendo compatibilidade com os existentes.
</p>

<p>
Os módulos carregam por padrão se o pacote de que eles precisam está instalado.
Se você especificar um módulo aqui que não tem seu pacote instalado, você obtém
um erro dizendo que pacote você precisa instalar. Idealmente, você só usa o
ajuste de módulos quando você tem dois ou mais pacotes instalados que fornecem o
mesmo serviço e você precisa escolher um no lugar do outro.
</p>

<pre caption="Preferência de módulo">
<comment># Preferir iproute2 ao invés de ifconfig</comment>
modules=( "iproute2" )

<comment># Você também pode especificar outros módulos para uma interface
# Neste caso nós preferimos udhcpc ao invés de dhcpcd</comment>
modules_eth0=( "udhcpc" )

<comment># Você também pode especificar que módulos não usar - por exemplo, você pode estar
# usando um suplicante ou linux-wlan-ng para controlar a configuração wireless, mas
# você ainda quer configurar ajustes de rede por cada ESSID associado.</comment>
modules=( "!iwconfig" )
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Gerenciadores de interface</title>
<body>

<p>
Nós atualmente oferecemos dois gerenciadores de interface: <c>ifconfig</c> e
<c>iproute2</c>. Você precisa de um deles para qualquer tipo de configuração de
rede.
</p>

<p>
<c>ifconfig</c> é o padrão do Gentoo e é incluído no profile (perfil) de
sistema. <c>iproute2</c> é um pacote mais poderoso e flexível, mas não é
incluído por padrão.
</p>

<pre caption="Para instalar iproute2">
# <i>emerge sys-apps/iproute2</i>

<comment># Para preferir iproute2 ao invés de ifconfig se ambos estiverem instalados</comment>
modules=( "iproute2" )
</pre>

<p>
Já que ambos <c>ifconfig</c> e <c>iproute2</c> fazem coisas parecidas, nós
precisamos que sua configuração básica funcione com os dois. Por exemplo, os
dois trechos de código abaixo funcionam com qualquer módulo que você estiver
usando.
</p>

<pre caption="exemplos de ifconfig e iproute2">
config_eth0=( "192.168.0.2/24" )
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0" )

<comment># Também podemos especificar broadcast</comment>
config_eth0=( "192.168.0.2/24 brd 192.168.0.255" )
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 broadcast 192.168.0.255" )
</pre>

</body>
</section>
<section id="dhcp">
<title>DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP é um meio de obter informação de rede (endereço de IP, servidores de DNS,
roteador, etc) de um servidor de DHCP. Isto significa que se há um servidor de
DHCP rodando na rede, você só tem que dizer a cada cliente para usar DHCP e ele
irá configurar a rede sozinho. Claro, você terá que configurar outras coisas
como wireless, PPP ou outras coisas se forem necessárias antes de poder usar
DHCP.
</p>

<p>
DHCP pode ser fornecido por <c>dhclient</c>, <c>dhcpcd</c>, <c>pump</c> ou
<c>udhcpc</c>. Cada módulo de DHCP tem seus prós e contras - aqui está uma
rápida lista.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Módulo de DHCP</th>
  <th>Pacote</th>
  <th>Prós</th>
  <th>Contras</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dhclient</c></ti>
  <ti><c>net-misc/dhcp</c></ti>
  <ti>
    Feito pela ISC, as mesmas pessoas por trás do software BIND DNS. Muito
    configurável    
  </ti>
  <ti>
    Configuração demasiadamente complexa, software é bem inflado, não pode obter
    servidores de NTP do DHCP, não envia nome de host por padrão
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dhcpcd</c></ti>
  <ti><c>net-misc/dhcpcd</c></ti>
  <ti>
    Padrão do Gentoo por muito tempo, não precisa de ferramentas exteriores
  </ti>
  <ti>
    Não é mais mantido pelos desenvolvedores, pode ser lento às vezes, não vira
    daemon quando o lease é infinito
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>pump</c></ti>
  <ti><c>net-misc/pump</c></ti>
  <ti>
    Peso leve, não precisa de ferramentas exteriores
  </ti>
  <ti>
    Não é mais mantido pelos desenvolvedores, não confiável, em especial com
    modems, não pode obter servidores de NIS do DHCP
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>udhcpc</c></ti>
  <ti><c>net-misc/udhcp</c></ti>
  <ti>
    Peso leve - menor cliente de DHCP existente, feito para sistemas embedded
  </ti>
  <ti>
    Não testado - nenhuma distribuição usa por padrão, não pode definir um
    timeout maior que 3 segundos
  </ti>
</tr>
</table>
     
<p>
Se você tiver mais de um cliente de DHCP instalado, você precisa especificar
qual usar - caso contrário o padrão é <c>dhcpcd</c> se disponível.
</p>

<p>
Para enviar opções específicas para o módulo de DHCP, use
<c>module_eth0="..."</c> <e>(troque module pelo módulo de DHCP que você está
usando - por exemplo <c>dhcpcd_eth0</c>)</e>
</p>

<p>
Nós tentamos e tornamos o DHCP relativamente agnóstico - assim nós suportamos os
seguintes comandos usando a variável <c>dhcp_eth0</c>. O padrão é não usar
nenhum deles.
</p>

<ul>
  <li><c>release</c> - solta o endereço de IP para novo uso</li>
  <li><c>nodns</c> - não sobre-escrever /etc/resolv.conf</li>
  <li><c>nontp</c> - não sobre-escrever /etc/ntp.conf</li>
  <li><c>nonis</c> - não sobre-escrever /etc/yp.conf</li>
</ul>

<pre caption="Exemplo de configuração de DHCP em /etc/conf.d/net">
<comment># Só necessário se você tiver mais que um módulo de DHCP instalado</comment>
modules=( "dhcpcd" ) 

config_eth0=( "dhcp" )
dhcpcd_eth0="-t 10" <comment># Desistir após 10 segundos</comment>
dhcp_eth0="release nodns nontp nonis" <comment># Só obter um endereço</comment>
</pre>

<note>
<c>dhcpcd</c>, <c>udhcpc</c> e <c>pump</c> enviam o nome de host atual para o
servidor de DHCP por padrão, então você não precisa mais especificá-lo.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Modem ADSL</title>
<body>

<p>
Primeiro nós precisamos instalar o software ADSL.
</p>

<pre caption="Install the rp-pppoe package">
# <i>emerge net-dialup/rp-pppoe</i>
</pre>

<warn>
<c>baselayout-1.11.x</c> só suporta PPPoE<br/>
Espera-se que versões futuras suportem PPPoA<br/>
</warn>

<p>
Agora nós precisamos instruir configure <c>eth0</c> para ser uma interface de
ADSL e digitar nosso nome de usuário.
</p>

<pre caption="Configure eth0 para ADSL">
config_eth0=( "adsl" )
adsl_user_eth0="nomedeusuario"
</pre>

<p>
Finalmente você precisa definir seu nome de usuário e senha em
<path>/etc/ppp/pap-secrets</path>.
</p>

<pre caption="exemplo de /etc/ppp/pap-secrets">
<comment># O * é importante</comment>
"usuario"  *  "senha"
</pre>

</body>
</section>
<section id="apipa">
<title>APIPA (Automatic Private IP Addressing)</title>
<body>

<p>
APIPA tenta encontrar um endereço livre no alcance 169.254.0.0-169.254.255.255
enviando arps de endereços aleatórios no alcance da interface. Se nenhuma
resposta é ouvida, nós designamos o endereço à interface.
</p>

<p>
Isto só é útil para LANs onde não há servidor de DHCP e você não conecta-se
diretamente à Internet e todos outros computadores usam APIPA.
</p>

<p>
Para suporte a APIPA, faça emerge <c>net-misc/iputils</c> ou
<c>net-analyzer/arping</c>.
</p>

<pre caption="Configuração de APIPA em /etc/conf.d/net">
<comment># Tentar DHCP primeiro - se falhar, usar como alternativa APIPA</comment>
config_eth0=( "dhcp" )
fallback_eth0=( "apipa" )

<comment># Simplesmente usar APIPA</comment>
config_eth0=( "apipa" )
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Bonding (junção)</title>
<body>

<p>
Para bonding/trunking de links, faça emerge <c>net-misc/ifenslave</c>
</p>

<p>
Bonding é usado para aumentar a banda da rede. Se você tem duas placas de rede
usando a mesma rede, você pode fazer bond delas para que suas aplicações vejam
só uma interface, mas na verdade usem as duas.
</p>

<pre caption="configuração de bonding em /etc/conf.d/net">
<comment>#Juntando interfaces</comment>
slaves_bond0="eth0 eth1 eth2"

<comment># Você pode não querer designar um IP à interface juntada</comment>
config_bond0=( "null" )

<comment># Depende em eth0, eth1 e eth2 já que elas podem precisar de configuração adicional</comment>
depend_bond0() {
  need net.eth0 net.eth1 net.eth2
}
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Bridging (ponte) (suporte a 802.1d)</title>
<body>

<p>
Para suporte a bridging, faça emerge <c>net-misc/bridge-utils</c>
</p>

<p>
Bridging é usado para unir duas redes. Por exemplo, você pode ter um servidor
que conecta-se à Internet via um modem ADSL e uma placa de acesso wireless para
permitir que outros computadores conectem-se à rede via o modem ADSL. Você pode
criar uma ponte para unir as duas interfaces.
</p>

<pre caption="Configuração de ponte em /etc/conf.d/net">
<comment># Configure a ponte - "man btctl" para mais detalhes</comment>
brctl_br0=( "setfd 0" "sethello 0" "stp off" )

<comment># Para adicionar portas à ponte br0</comment>
bridge_br0="eth0 eth1"

<comment># Você precisa configurar todas portas com valores nulos para que o dhcp não seja iniciado</comment>
config_eth0=( "null" )
config_eth1=( "null" )

<comment># Finalmente, dê um endereço para a ponte - você pode usar DHCP também</comment>
config_br0=( "192.168.0.1/24" )

<comment># Depender de eth0 e eth1 já que podem necessitar de configuração adicional</comment>
depend_br0() {
  need net.eth0 net.eth1
}
</pre>

<impo>
Para usar algumas configurações de ponte, você pode consultar a documentação de
<uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">nome de variável</uri>.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Endereço de MAC</title>
<body>

<p>
Você não precisa instalar nada para mudar o endereço MAC de sua interface se
você tiver <c>sys-apps/baselayout-1.11.14</c> ou mais novo e quiser mudar para
um endereço de MAC específico. No entanto, se você precisa mudar para um
endereço de MAC aleatório ou tem um baselayout mais antigo que a versão
mencionada acima, você precisa fazer emerge de <c>net-analyzer/macchanger</c>
para poder fazer uso desta funcionalidade.
</p>

<pre caption="Exemplo de mudança de endereço de MAC">
<comment># Para configurar o endereço de MAC de uma interface</comment>
mac_eth0="00:11:22:33:44:55"

<comment># Para tornar apenas os últimos 3 bytes aleatórios</comment>
mac_eth0="random-ending"

<comment># Para tornar aleatório dentro do mesmo tipo físico de conexão (como fibra,
# cobre, wireless) , todos fabricantes</comment>
mac_eth0="random-samekind"

<comment># Para tornar aleatório dentro de qualquer tipo físico de conexão (como fibra,
# cobre, wireless) , todos fabricantes</comment>
mac_eth0="random-anykind"

<comment># Aleatório completo - AVISO: alguns endereços de MAC gerados assim podem
# NÃO funcionar como esperado</comment>
mac_eth0="random-full"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Tunnelling (túneis)</title>
<body>

<p>
Você não precisa instalar nada para fazer túneis já que o gerenciador de
interfaces pode fazê-lo para você.
</p>

<pre caption="Configuração de túneis em /etc/conf.d/net">
<comment># Para túneis GRE</comment>
iptunnel_vpn0="mode gre remote 207.170.82.1 key 0xffffffff ttl 255"

<comment># Para túneis IPIP</comment>
iptunnel_vpn0="mode ipip remote 207.170.82.2 ttl 255"

<comment># Para configurar a interface</comment>
config_vpn0=( "192.168.0.2 peer 192.168.1.1" ) 
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>VLAN (suporte a 802.1q)</title>
<body>

<p>
Para suporte a VLAN, faça emerge <c>net-misc/vconfig</c>.
</p>

<p>
Virtual LAN é um grupo de dispositivos de rede que agem como se estivessem
conectados a um único segmento de rede - embora possam não estar. Membros de
VLAN só podem ser membros da mesma VLAN, mesmo que estejam dentro da mesma rede
física.
</p>

<pre caption="configuração de VLAN em /etc/conf.d/net">
<comment># Especifique os números de VLAN para interface como abaixo</comment>
<comment># Por favor certifique-se que as IDs de VLAN NÃO sejam com zeros</comment>
vlans_eth0="1 2"

<comment># Você também pode configurar a VLAN</comment>
<comment># veja a página de man de vconfig para mais detalhes</comment>
vconfig_eth0=( "set_name_type VLAN_PLUS_VID_NO_PAD" )
vconfig_vlan1=( "set_flag 1" "set_egress_map 2 6" )

<comment># Configure a interface como normalmente</comment>
config_vlan1=( "172.16.3.1 netmask 255.255.254.0" )
config_vlan2=( "172.16.2.1 netmask 255.255.254.0" )
</pre>

<impo>
Para usar algumas configurações de VLAN, você pode precisar consultar a 
documentação de <uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">nomes de
variáveis</uri>.
</impo>

</body>
</section>

</sections>
