<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-net-start.xml,v 1.4 2006/01/27 16:36:32 vanquirius Exp $ -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date>2005-12-22</date>

<section>
<title>Começando</title>
<body>

<note>
Este documento presume que você configurou seu kernel corretamente, seus módulos
para seu hardware e que você conhece o nome de interface de seu hardware. Também
presumimos que você está configurando <c>eth0</c>, mas também pode ser
<c>eth1</c>, <c>wlan0</c>, etc.
</note>

<note>
Este documento precisa de que você esteja rodando <c>baselayout-1.11.11</c> ou
superior.
</note>

<p>
Para iniciar a configuração de sua placa de rede, você precisa contar ao sistema
de RC do Gentoo sobre ela. Isto é feito criando um link simbólico de
<path>net.lo</path> para <path>net.eth0</path> em <path>/etc/init.d</path>
</p>

<pre caption="Fazendo link simbólico de net.eth0 para net.lo">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth0</i>
</pre>

<p>
O sistema de RC do Gentoo agora conhece a intercace. Ele também precisa saber
como configurá-la. Todas interfaces de rede são configuradas em
<path>/etc/conf.d/net</path>. Abaixo está um exemplo de configuração para DHCP e
endereços estáticos.
</p>

<pre caption="Exemplos para /etc/conf.d/net">
<comment># Para DHCP</comment>
config_eth0=( "dhcp" )

<comment># Para IP estático usando notação CIDR</comment>
config_eth0=( "192.168.0.7/24" )
routes_eth0=( "default via 192.168.0.1" )

<comment># Para IP estático usando notação netmask</comment>
config_eth0=( "192.168.0.7 netmask 255.255.255.0" )
routes_eth0=( "default gw 192.168.0.1" )
</pre>

<note>
Se você não especificar uma configuração para sua interface, DHCP é presumido.
</note>

<note>
CIDR significa Classless InterDomain Routing. Originalmente, endereços de IPv4
eram classificados como A, B, ou C. O sistema de classificação inicial não
englobou a popularidade massiva da Internet e está em perigo de não ter
endereços singulares novos. CIDR é um esquema de endereçamento que permite que
um endereço IP designe muitos endereços IP. Um endereço IP CIDR parece igual ao
um endereço IP normal, exceto por terminar com uma barra seguida de um número;
por exemplo, 192.168.0.0/16. CIDR é descrito no <uri
link="http://rfc.net/rfc1519.html">RFC 1519</uri>.
</note>

<p>
Agora que nós configuramos nossa interface, nós podemos iniciá-la e pará-la
usando os comandos abaixo.
</p>

<pre caption="Iniciando e parando scripts de rede">
# <i>/etc/init.d/net.eth0 start</i>
# <i>/etc/init.d/net.eth0 stop</i>
</pre>

<impo>
Durante a resolução de problemas de rede, é recomendável configurar
<c>RC_VERBOSE="yes"</c> no <path>/etc/conf.d/rc</path> para que você obtenha
mais informações sobre o que está acontecendo.
</impo>

<p>
Agora que você iniciou e parou sua interface de rede, você pode querer iniciá-la
automaticamente quando o Gentoo iniciar. Aqui está como fazê-lo. O último
comando "rc" instrui o Gentoo a iniciar quaisquer scripts no runlevel atual que
não foram iniciados ainda.
</p>

<pre caption="Configurando uma interface de rede para carregar durante a
inicialização">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
# <i>rc</i>
</pre>

</body>
</section>

</sections>
