<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-portage-tools.xml,v 1.2 2005/01/27 19:04:37 enderson Exp $ -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date>2004-10-24</date>

<section>
<title>etc-update</title>
<body>

<p>
O <c>etc-update</c> é uma ferramenta que ajuda na instalação de arquivos
<path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path>. Ele fornece um ambiente de instalação
interativo e também pode instalar automaticamente mudanças triviais.
Arquivos <path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path> são gerados pelo Portage quando ele quer
gravar um arquivo em um diretório protegido pela variável CONFIG_PROTECT.
</p>

<p>
Rodar o <c>etc-update</c> é bem simples:
</p>

<pre caption="Rodando o etc-update">
# <i>etc-update</i>
</pre>

<p>
Depois de instalar as mudanças simples, você verá uma lista com arquivos protegidos
que tem uma atualização pendente. No final você verá as opções possíveis:
</p>

<pre caption="opções de etc-update">
Please select a file to edit by entering the corresponding number.
              (-1 to exit) (-3 to auto merge all remaining files)
                           (-5 to auto-merge AND not use 'mv -i'):
</pre>

<p>
Se você digitar <c>-1</c>, o <c>etc-update</c> irá sair sem fazer nenhuma
alteração. Se você apertar <c>-3</c> ou <c>-5</c>, <e>todos</e> arquivos de configuração listados
serão sobre-escritos com novas versões. É, portanto, muito 
importante selecionar primeiro os arquivos de configuração que não devem ser
atualizados automaticamente. Isto é feito digitando o número listado à esquerda
do arquivo de configuração.
</p>

<p>
Como um exemplo, nós selecionamos o arquivo de configuração <path>/etc/pear.conf</path>:
</p>

<pre caption="Atualizando um arquivo de configuração específico">
Beginning of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
<comment>[...]</comment>
End of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
1) Replace original with update
2) Delete update, keeping original as is
3) Interactively merge original with update
4) Show differences again
</pre>

<p>
Você pode ver agora as diferenças entre os dois arquivos. Se você acredita que o
arquivo de configuração atualizado pode ser usado sem problemas, digite <c>1</c>. Se você
acredita que o arquivo de configuração atualizado não é necessário, ou não dá nenhuma
informação nova ou útil, digite <c>2</c>. Se você quiser atualizar 
o arquivo de configuração atual interativamente, digite <c>3</c>.
</p>

<p>
Não existe motivo para elaborar no processo de atualização interativo aqui. Para sermos
mais completos, nós listaremos os comando possíveis que você pode usar quando você está
juntando dois arquivos interativamente. Você verá duas linhas (a original e
a proposta) e um prompt no qual você pode digitar um
dos seguintes comandos:
</p>

<pre caption="Comandos disponíveis para atualização interativa">
ed:     Editar e usar as duas versões, cada uma decorada com um cabeçalho.
eb:     Editar e usar as duas versões.
el:     Editar e usar a versão da esquerda.
er:     Editar e usar a versão da direita.
e:      Editar uma versão nova.
l:      Usar a versão da esquerda.
r:      Usar a versão da direita.
s:      Incluir silenciosamente linhas comuns.
v:      Incluir linhas comuns de maneira verbal.
q:      Sair.
</pre>

<p>
Quando você terminar de atualizar os arquivos de configuração importantes, você pode
agora atualizar automaticamente todos outros arquivos de configuração. O <c>etc-update</c> irá
sair se não encontrar mais arquivos de configuração que podem ser atualizados.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>dispatch-conf</title>
<body>

<p>
Ao usar o <c>dispatch-conf</c> você pode juntar atualizações a seus arquivos
de configuração monitorando todas mudanças. O <c>dispatch-conf</c> grava as diferenças
entre os arquivos de configuração como patches ou usando o sistema de revisão
RCS.
</p>

<p>
Como com o <c>etc-update</c>, você pode pedir para manter o arquivo de configuração como está, usar
o novo arquivo de configuração, editar o atual ou juntar as mudanças
interativamente. No entanto, o <c>dispatch-conf</c> também tem funções adicionais
úteis:
</p>

<ul>
  <li>
    Juntar atualizações de arquivos de configuração automaticamente para atualizações
    somente de comentários
  </li>
  <li>
    Juntar atualizações de arquivos de configuração automaticamente para atualizações
    que só variam em número espaços usados
  </li>
</ul>

<p>
Certifique-se de editar o <path>/etc/dispatch-conf.conf</path> primeiro e crie o
diretório referenciado pela variável archive-dir.
</p>

<p>
Para mais informações, veja a página de man do <c>dispatch-conf</c>:
</p>

<pre caption="Lendo a página de man do dispatch-conf">
$ <i>man dispatch-conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>quickpkg</title>
<body>

<p>
Com o <c>quickpkg</c> você pode criar arquivos dos pacotes que já estão
instalados em seu sistema. Esses arquivos podem ser usados como pacotes pré-construídos. Rodar
<c>quickpkg</c> é simples: só adicione os nomes dos pacotes que você
quer arquivar.
</p>

<p>
Por exemplo, para arquivar <c>curl</c>, <c>arts</c> e <c>procps</c>:
</p>

<pre caption="Exemplo de uso do quickpkg">
# <i>quickpkg curl arts procps</i>
</pre>

<p>
Os pacotes pré-construídos serão gravados em <path>/usr/portage/packages/All</path>.
Links simbólicos apontando para esses pacotes são colocados em
<path>/usr/portage/packages/&lt;categoria&gt;</path>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
