<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-portage-files.xml,v 1.1 2005/01/20 16:32:17 enderson Exp $ -->

<sections>

<version>1.5</version>
<date>2004-12-26</date>

<section>
<title>Arquivos do Portage</title>
<subsection>
<title>Diretivas de configuração</title>
<body>

<p>
O Portage vem com um arquivo de configuração padrão gravado em
<path>/etc/make.globals</path>. Quando você olhá-lo, você perceberá que
toda configuração do Portage é feita através de variáveis. Que variáveis o Portage
escuta e para que eles servem é descrito mais adiante.
</p>

<p>
Já que muitas diretivas de configuração diferem entre arquiteturas, o Portage também
tem o arquivos de configuração padrão como parte de seu profile (perfil). Seu profile é
apontado pelo link simbólico <path>/etc/make.profile</path>; As configurações
do Portage estão gravadas nos arquivos <path>make.defaults</path> de seu profile
e todos outros profiles. Nós iremos explicar mais sobre os profiles e
o diretório <path>/etc/make.profile</path> mais adiante.
</p>

<p>
Se você estiver planejando mudar uma variável de configuração, <e>não</e> altere o
<path>/etc/make.globals</path> ou <path>make.defaults</path>. 
Ao invés disso, use o arquivo <path>/etc/make.conf</path> que tem precedência sobre
os arquivos anteriores. Você também irá encontrar um <path>/etc/make.conf.example</path>. Como
o nome indica, é meramente um arquivo de exemplo - que o Portage não lê.
</p>

<p>
Você também pode definir uma variável de configuração do Portage como uma variável de ambiente,
mas não recomendamos fazer isso.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Informações específicas de profiles (perfis)</title>
<body>

<p>
Nós já encontramos o diretório <path>/etc/make.profile</path> Bem,
esse não é exatamente um diretório, mas um link simbólico para um profile, por padrão um
dentro de <path>/usr/portage/profiles</path>, embora você possa criar seu próprio
profile em outro lugar e apontar para ele. O profile para o qual esse link simbólico aponta é o
profile a que seu sistema adere.
</p>

<p>
Um profile contém informações de específicas de cada arquitetura para o Portage, como uma
lista de pacotes que pertencem ao sistema correspondendo àquele profile,
uma lista de pacotes que não funcionam (ou estão mascarados) para aquele profile, etc...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurações específicas de usuário</title>
<body>

<p>
Quando você precisar sobre-escrever o comportamento do Portage em relação à instalação
de software, você deverá editar arquivos dentro de <path>/etc/portage</path>. É 
<e>muito recomendável</e> que você use os arquivos dentro de <path>/etc/portage</path> e
<e>muito desencorajado</e> a sobre-escrita através de variáveis de
ambiente!
</p>

<p>
Dentro de <path>/etc/portage</path> você pode criar os seguintes arquivos:
</p>

<ul>
  <li>
    <path>package.mask</path> que lista os pacotes que você nunca quer que o Portage
    instale
  </li>
  <li>
    <path>package.unmask</path> que lista os pacotes que você quer poder
    instalar, embora os desenvolvedores do Gentoo desencoragem que você
    os instale
  </li>
  <li>
    <path>package.keywords</path> que lista que pacotes você quer poder
    instalar, embora o pacote (ainda) não tenha sido tido como apropriado
    para seu sistema ou arquitetura
  </li>
  <li>
    <path>package.use</path> que lista as opções de USE que você quer usar para
    certos pacotes sem que o sistema inteiro use essas opções de USE
  </li>
</ul>

<p>
Mais informações sobre o diretório <path>/etc/portage</path> e uma lista completa
de arquivos possíveis que você pode criar podem ser encontrados na página de man do Portage:
</p>

<pre caption="Lendo a página de man do Portage">
$ <i>man portage</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mudando locais de arquivos &amp; diretórios do Portage</title>
<body>

<p>
Os arquivos de configuração mencionados anteriormente não podem ser guardados em outros locais -
o Portage sempre irá buscar os arquivos de configuração nesses locais exatos.
Todavia, o Portage usa outros locais para vários outros propósitos: diretório de
construção, armazenamento de código-fonte, local da árvore do Portage, ...
</p>

<p>
Todos os propósitos tem locais padrões bem conhecidos, mas que podem ser alterados para seu
próprio gosto através do <path>/etc/make.conf</path>. O resto desse capítulo explica que
locais de propósito especial o Portage usa e como alterar sua colocação em
seu sistema de arquivos.
</p>

<p>
Este documento não é para ser tomado como referência, no entanto. Se você precisa de
cobertura 100% completa, por favor consulte as páginas de man do Portage e do <path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Lendo as páginas de man do Portage e do make.conf">
$ <i>man portage</i>
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gravando arquivos</title>
<subsection>
<title>A árvore do Portage</title>
<body>

<p>
O local padrão da árvore do Portage é <path>/usr/portage</path>. Isto é definido pela
variável PORTDIR. Quando você grava a árvore do Portage em outro lugar (ao alterar
esta variável), não se esqueça de mudar o link simbólico
<path>/etc/make.profile</path> de acordo.
</p>

<p>
Se você alterar a variável PORTDIR, você deve alterar as seguintes
variáveis já que elas não irão notar a mudança do PORTDIR. Isto é devido a
como o Portage lida com variáveis: PKGDIR, DISTDIR, RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Binários pré-construídos</title>
<body>

<p>
Embora o Portage não use pacotes binários pré-construídos por padrão, ele tem suporte
extensivo para eles. Quando você pede para o Portage trabalhar com pacotes pré-construídos, ele irá
procurá-los em <path>/usr/portage/packages</path>. Este local é definido pela
variável PKGDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Código-fonte</title>
<body>

<p>
Código-fonte das aplicações é gravo em <path>/usr/portage/distfiles</path> por
padrão. Este local é definido pela variável DISTDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arquivos RPM</title>
<body>

<p>
Embora o Portage não possa usar arquivos RPM, é possível gerá-los usando o
comando <c>ebuild</c> (veja <uri link="?part=3&amp;chap=6">A aplicação
ebuild</uri>). O local padrão onde o Portage armazena arquivos RMP é
<path>/usr/portage/rpm</path> e é definido pela variável RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Construindo software</title>
<subsection>
<title>Arquivos temporários do Portage</title>
<body>

<p>
Os arquivos temporários do Portage são gravados em <path>/var/tmp</path> por padrão. Isto
é definido pela variável PORTAGE_TMPDIR.
</p>

<p>
Se você alterar a variável PORTAGE_TMPDIR, você deve alterar as seguintes
variáveis já que elas não irão perceber a mudança da PORTAGE_TMPDIR. Isto é
devido ao modo com que o Portage lida com variáveis: BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Diretório de construção</title>
<body>

<p>
O Portage cria diretórios específicos para cada pacote que eles instalada dentro de
<path>/var/tmp/portage</path>. Este local é definido pela variável
BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Local de sistema de arquivos em uso</title>
<body>

<p>
Por padrão o Portage instala todos arquivos no sistema de arquivos atual
(<path>/</path>), mas você pode mudar este ajuste usando a variável de ambiente
ROOT. Isto é útil quando você quer criar imagens de construção.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Funções de registro</title>
<subsection>
<title>Registro de ebuilds</title>
<body>

<p>
O Portage pode criar arquivos de registro por ebuild, mas só quando a variável PORT_LOGDIR
está configurada para algum lugar onde o Portage pode escrever (o usuário portage). Por padrão
a variável está em branco.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
