<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-portage-diverttree.xml,v 1.4 2005/12/10 19:31:15 vanquirius Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-11-25</date>

<section>
<title>Usando um sub-conjunto da árvore do Portage</title>
<subsection>
<title>Excluindo pacotes/categorias</title>
<body>

<p>
Você pode fazer atualizações seletivas de certas categorias/pacotes e ignorar as
outras categorias/pacotes. Nós podemos fazer isso ao dizer para o <c>rsync</c>
excluir categorias/pacotes durante o passo <c>emerge --sync</c>.
</p>

<p>
Você precisa definir o nome do arquivo que contém os padrões de exclusão na
variável <c>RSYNC_EXCLUDEFROM</c> em seu <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Definindo o arquivo de exclusão em /etc/make.conf">
RSYNC_EXCLUDEFROM=/etc/portage/rsync_excludes
</pre>

<pre caption="Excluindo todos tipos de games em /etc/portage/rsync_excludes">
games-*/*
</pre>

<p>
Note, no entanto, que isso pode levar a problemas de dependência, já que novos
pacotes permitidos podem dependender de novos pacotes que foram excluídos na
atualização.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Adicionando ebuilds não-oficiais</title>
<subsection>
<title>Definindo um diretório de overlay para o Portage</title>
<body>

<p>
Você pode pedir para o Portage usar ebuilds que não estão disponíveis
oficialmente através da árvore do Portage. Crie um novo diretório (por exemplo
<path>/usr/local/portage</path>) em que você grava ebuilds de terceiros. Use a
mesma estrutura de diretórios da árvore oficial do Portage!
</p>

<p>
Defina PORTDIR_OVERLAY no <path>/etc/make.conf</path> e faça com que aponte para
o diretório definido anteriormente. Quando você usar o Portage agora, ele irá
considerar essas ebuilds também sem removê-las/sobre-escrevê-las da próxima vez
que você rodar <c>emerge --sync</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Trabalhando com vários overlays</title>
<body>

<p>
Para os usuários avançados que desenvolvem usando vários overlays, testam
pacotes antes de chegar na árvore do Portage ou só querem usar ebuilds
não-oficiais de várias fontes, o pacote <c>app-portage/gentoolkit-dev</c> traz
<c>gensync</c>, uma ferramenta para ajudá-lo a manter os repositórios de overlay
atualizados.
</p>

<p>
Com <c>gensync</c> você pode atualizar todos repositórios de uma vez, ou
selecionar apenas alguns deles. Cada repositório deve ter um arquivo chamado
<path>.syncsource</path> no diretório de configuração
<path>/etc/gensync/</path>, contendo local do repositório, nome, identificação,
etc...
</p>

<p>
Suponha que você tem dois repositórios adicionais chamados <c>java</c> (para
ebuilds de java em desenvolvimento) e <c>entapps</c> (para aplicativos
desenvolvidos em casa para seu negócio). Você pode atualizar estes repositórios
da seguinte maneira:
</p>

<pre caption="Usando gensync para atualizar repositórios">
# <i>gensync java entapps</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Software não-gerenciado pelo Portage</title>
<subsection>
<title>Usando o Portage com software gerenciado manualmente</title>
<body>

<p>
Em alguns casos você quer configurar, instalar e manter software você mesmo, sem
que o Portage automatize o processo para você, mesmo se o Portage puder fornecer
os títulos de software. Casos comuns são fontes de kernel e drivers da nvidia.
Você pode configurar o Portage para que ele saiba que certo pacote está
instalado manualmente em seu sistema. Este processo é chamado de <e>injeção</e>
e é suportado pelo Portage através do arquivo
<path>/etc/portage/profile/package.provided</path>.
</p>

<p>
Por exemplo, se você quer informar o Portage sobre o
<c>vanilla-sources-2.6.11.6</c> que você instalou manualmente, adicione a
seguinte linha ao <path>/etc/portage/profile/package.provided</path>:
</p>

<pre caption="Linha de exemplo para o package.provided">
sys-kernel/vanilla-sources-2.6.11.6
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
