<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.3 2005/04/16 16:48:29 vanquirius Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-04-12</date>

<section>
<title>Usando um ramo</title>
<subsection>
<title>O ramo estável</title>
<body>

<p>
A variável ACCEPT_KEYWORDS define que ramo de software você usa em seu 
sistema. Por padrão ela é o ramo de software estável para sua arquitetura, por
exemplo <c>x86</c>.
</p>

<p>
Nós recomendados que você só uso o ramo estável. No entanto, se você não se
importa muito com estabilidade e quer ajudar o Gentoo enviando
relatos para o <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>, leia mais.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>O ramo de testes</title>
<body>

<p>
Se você quiser usar software mais recente você pode considerar usar o ramo
de testes. Para que o Portage use o ramo de testes, adicione um ~ na frente de sua
arquitetura.
</p>

<p>
Por exemplo, para selecionar o ramo de testes para a arquitetura x86, edite o
<path>/etc/make.conf</path> e coloque:
</p>

<pre caption="Configurando a variável ACCEPT_KEYWORDS">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Se você atualizar seu sistema agora, você verá que <e>muitos</e> pacotes
serão atualizados. Esteja avisado, no entanto: quando você tiver atualizado seu sistema para usar
o ramo de testes, normalmente não há jeito fácil de voltar ao ramo estável oficial
(exceto com o uso de backups, claro).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Misturando ramo estável com de testes</title>
<subsection>
<title>O arquivo package.keywords</title>
<body>

<p>
Você pode pedir ao Portage para permitir o ramo de testes para um pacote em especial, mas usar
o ramo estável para o resto do sistema. Para fazer isso, adicione a categoria do pacote
e nome que você quer usar ao ramo de testes no arquivo
<path>/etc/portage/package.keywords</path>. Por exemplo, para usar o ramo
de testes para o <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="configuração do /etc/portage/package.keywords para gnumerica, linha completa">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Versões de teste particulares</title>
<body>

<p>
Se você quiser usar uma versão específica de um software do ramo de testes, mas você
não quer que o Portage use o ramo de testes para versões subseqüentes, você deve
adicionar a versão no arquivo <path>package.keywords</path>. Neste caso você
<e>deve</e> usar o operador =. Você também pode colocar uma amplitude
de versões usando os operadores &lt;=, &lt;, &gt; ou &gt;=.
</p>

<p>
De qualquer forma, se você colocar informações de versão, você <e>deve</e> usar um operador. Se
Você deixar informações de versão de fora, você <e>não pode</e> usar um operador.
</p>

<p>
No exemplo seguinte nos pedimos que o Portage aceite o gnumeric-1.2.13:
</p>

<pre caption="Ativando uma versão de testes em particular do gnumeric">
=app-office/gnumeric-1.2.13 ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Usando pacotes mascarados</title>
<subsection>
<title>O arquivo package.unmask</title>
<body>

<p>
Quando um pacote foi mascarado pelos desenvolvedores do Gentoo e você ainda quer
usá-lo, mesmo depois de ler o motivo mencionado no arquivo <path>package.mask</path>
(localizado em <path>/usr/portage/profiles</path> por padrão), adicione a
<e>exata</e> mesma linha em <path>/etc/portage/package.unmask</path>. 
</p>

<p>
Por exemplo, se o <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> estiver mascarado, você pode tirar a máscara
adicionando a mesma exata linha no arquivo <path>package.unmask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>O arquivo package.mask</title>
<body>

<p>
Quando você não quer que o Portage leve um certo pacote ou versão específica
em consideração, você pode mascará-la você mesmo colocando uma linha apropriada em
<path>/etc/portage/package.mask</path>.
</p>

<p>
Por exemplo se você não que o Portage instale novas fontes de kernel acima da
<c>gentoo-sources-2.6.8.1</c>, você adiciona a seguinte linha ao
<path>package.mask</path>:
</p>

<pre caption="exemplo de /etc/portage/package.mask">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
