<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-portage-diverttree.xml,v 1.3 2005/04/16 16:55:56 vanquirius Exp $ -->

<sections>

<version>1.2</version>
<date>2005-04-11</date>

<section>
<title>Usando um sub-conjunto da árvore do Portage</title>
<subsection>
<title>Excluindo pacotes/categorias</title>
<body>

<p>
Você pode fazer atualizações seletivas de certas categorias/pacotes e ignorar as
outras categorias/pacotes. Nós podemos fazer isso ao dizer para o <c>rsync</c> excluir
categorias/pacotes durante o passo <c>emerge --sync</c>.
</p>

<p>
Por padrão, o <c>rsync</c> irá verificar o conteúdo de
<path>/etc/portage/rsync_excludes</path> (se existir) que contém as
categorias ou pacotes que você <e>não</e> quer que o <c>rsync</c> atualize.
</p>

<p>
Note, no entanto, que isso pode levar a problemas de dependência já que novos pacotes permitidos
podem dependender de novos pacotes que foram excluídos na atualização.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Adicionando ebuilds não-oficiais</title>
<subsection>
<title>Definindo um diretório de overlay para o Portage</title>
<body>

<p>
Você pode pedir para o Portage usar ebuilds que não estão disponíveis oficialmente através da
árvore do Portage. Crie um novo diretório (por exemplo
<path>/usr/local/portage</path>) em que você grava ebuilds de terceiros. Use a
mesma estrutura de diretórios da árvore oficial do Portage!
</p>

<p>
Então defina PORTDIR_OVERLAY no <path>/etc/make.conf</path> e faça com que aponte para
o diretório definido anteriormente. Quando você usar o Portage agora, ele irá considerar
essas ebuilds também sem removê-las/sobre-escrevê-las da próxima vez
que você rodar <c>emerge --sync</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Software não-gerenciado pelo Portage</title>
<subsection>
<title>Usando o Portage com software gerenciado manualmente</title>
<body>

<p>
Em alguns casos você quer configurar, instalar e manter software você mesmo sem
que o Portage automatize o processo para você, mesmo se o Portage
pode fornecer os títulos de software. Casos comuns são fontes de kernel e drivers
da nvidia. Você pode configurar o Portage para que ele saiba que certo pacote está
instalado manualmente em seu sistema. Este processo é chamado de <e>injeção</e> e
é suportado pelo Portage através do arquivo <path>/etc/portage/profile/package.provided</path>.
</p>

<p>
Por exemplo, se você quer informar o Portage sobre o
<c>vanilla-sources-2.6.11.6</c> que você instalou manualmente, adicione a
seguinte linha ao <path>/etc/portage/profile/package.provided</path>:
</p>

<pre caption="Linha de exemplo para o package.provided">
sys-kernel/vanilla-sources-2.6.11.6
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
