<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-working-portage.xml,v 1.9 2006/01/11 19:45:17 vanquirius Exp $ -->

<sections>

<version>1.52</version>
<date>2005-12-26</date>

<section>
<title>Bem-vindo ao Portage</title>
<body>

<p>
O Portage é provavelmente a inovação mais notável do Gentoo no gerenciamento de
software. Com sua alta flexibilidade e enorme quantidade de funções, é
freqüentemente visto  como a melhor ferramenta de gerenciamento de software
disponível para Linux.
</p>

<p>
O Portage é completamente escrito em <uri
link="http://www.python.org">Python</uri> e <uri
link="http://www.gnu.org/software/bash">Bash</uri> e portanto totalmente
visíveis a seus usuários já que as duas são linguagens de scripting.
</p>

<p>
A maior parte dos usuários usa o Portage através da ferramenta <c>emerge</c>.
Este capítulo não é feito para duplicar a informação disponível na página de man
do emerge. Para uma listagem completa das opções do emerge, por favor consulte
sua página de man:
</p>

<pre caption="Lendo a página de man do emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>A árvore do Portage</title>
<subsection>
<title>Ebuilds</title>
<body>

<p>
Quando nós falamos de pacotes, nós queremos dizer títulos de software que estão
disponíveis para os usuários do Gentoo através da árvore do Portage. A árvore do
 Portage é uma coleção de <e>ebuilds</e>, arquivos que contêm toda informação
que o Portage precisa para manter o software (instalar, procurar, ...). As
ebuilds residem em <path>/usr/portage</path> por padrão.
</p>

<p>
Quando você pedir ao Portage tomar alguma ação com relação a títulos de
software, ele usará as ebuilds em seu sistema como base. Logo, é importante que
você atualize as ebuilds em seu sistema regularmente para que o Portage saiba
sobre novo software, atualizações de segurança, etc...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Atualizando a árvore do Portage</title>
<body>

<p>
A árvore do Portage é normalmente atualizada com o <uri
link="http://rsync.samba.org/">rsync</uri>, um programa rápido de transferência
de arquivos incremental. Atualizar é simples, já que o comando <c>emerge</c> tem
um front-end para o rsync:
</p>

<pre caption="Atualizando a árvore do Portage">
# <i>emerge --sync</i>
</pre>

<p>
Se você não consegue fazer rsync devido a restrições de firewall, você ainda
pode atualizar sua árvore do Portage usando nossos snapshots diários da árvore
do Portage. A ferramenta <c>emerge-webrsync</c> baixa e instala o último
snapshot em seu sistema automaticamente:
</p>

<pre caption="Rodando emerge-webrsync">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mantendo software</title>
<subsection>
<title>Procurando software</title>
<body>

<p>
Para procurar títulos de software na árvore do Portage, você pode usar as
funções de procura incluídas no <c>emerge</c>. Por padrão,
<c>emerge --search</c> retorna os nomes dos pacotes cujos títulos coincidem
(inteiramente ou parcialmente) com o termo de procura.
</p>

<p>
Por exemplo, para procurar por todos pacotes que tenham "pdf" em seu nome:
</p>

<pre caption="Procurando todos pacotes com nome contendo pdf">
$ <i>emerge --search pdf</i>
</pre>

<p>
Se você deseja pesquisar também as descrições você pode usar a opção
<c>--searchdesc</c> (ou <c>-S</c>):
</p>

<pre caption="Procurando pacotes relacionados a pdf">
$ <i>emerge --searchdesc pdf</i>
</pre>

<p>
Quando você vir a saída, você perceberá que ela dá muita informação a você. Os
campos são claramente marcados para que nós não termos que adivinhar seus
significados:
</p>

<pre caption="Exemplo de saída de emerge --search">
*  net-print/cups-pdf
      Latest version available: 1.5.2
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of downloaded files: 15 kB
      Homepage:    http://cip.physik.uni-wuerzburg.de/~vrbehr/cups-pdf/
      Description: Provides a virtual printer for CUPS to produce PDF files.
      License:     GPL-2
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalando software</title>
<body>

<p>
Quando você encontrar um título de software de que você gosta, você pode
instalá-lo facilmente com o <c>emerge</c>: simplesmente adicione o nome do
pacote. Por exemplo, para instalar o <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Instalando o gnumeric">
# <i>emerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
Já que muitas aplicações dependem uma da outra, qualquer tentativa de instalar
um certo pacote pode resultar na instalação de várias dependências também. Não
se preocupe, o Portage lida bem com dependências. Se você quiser descobrir o que
o Portage <e>instalaria</e> quando você pedir para ele instalar um certo pacote,
adicione a opção <c>--pretend</c>. Por exemplo:
</p>

<pre caption="Fingir instalar o gnumeric">
# <i>emerge --pretend gnumeric</i>
</pre>

<p>
Quando você pede ao Portage para instalar um pacote, ele irá baixar o código
fonte necessário da Internet (se necessário) e gravá-lo por padrão em
<path>/usr/portage/distfiles</path>. Depois disso irá descompactar, compilar e
instalar o pacote. Se você quiser que o Portage só baixe as fontes sem
instalá-las, adicione a opção <c>--fetchonly</c> ao comando <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Baixando o código-fonte do gnumeric">
# <i>emerge --fetchonly gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Encontrando documentação instalada por pacotes</title>
<body>

<p>
Muitos pacotes vêm com sua própria documentação. Às vezes, a opções de USE
<c>doc</c> determina se documentação do pacote deve ser instalada ou não.
Você pode verificar a existência de uma opção de USE <c>doc</c> com o comando
<c>emerge -vp &lt;nome do pacote&gt;</c>.
</p>

<pre caption="Verificando a existência de uma opção de USE doc">
<comment>(alsa-lib é só um exemplo, claro.)</comment>
# <i>emerge -vp alsa-lib</i>
[ebuild  N    ] media-libs/alsa-lib-1.0.9_rc3  +doc -jack 674 kB
</pre>

<p>
Você pode ativar ou desativar a opção de USE <c>doc</c> tanto globalmente no
arquivo <path>/etc/make.conf</path> como por pacote no arquivo
<path>/etc/portage/package.use</path>. O capítulo <uri
link="?part=2&amp;chap=2">Variáveis de USE</uri> cobre este aspecto com detalhe.
</p>

<p>
Uma vez o pacote instalado, sua documentação geralmente é encontrada em um
subdiretório com o nome do pacote no diretório <path>/usr/share/doc</path>. Você
também pode listar todos arquivos instalados com a ferramenta <c>equery</c>, que
é parte do <uri link="/doc/pt_br/gentoolkit.xml">pacote</uri>
<c>app-portage/gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Localizando documentação de pacote">
# <i>ls -l /usr/share/doc/alsa-lib-1.0.9_rc3</i>
total 28
-rw-r--r--  1 root root  669 May 17 21:54 ChangeLog.gz
-rw-r--r--  1 root root 9373 May 17 21:54 COPYING.gz
drwxr-xr-x  2 root root 8560 May 17 21:54 html
-rw-r--r--  1 root root  196 May 17 21:54 TODO.gz

<comment>(Alternativamente, use equery para localizar arquivos interessantes:)</comment>
# <i>equery files alsa-lib | less</i>
media-libs/alsa-lib-1.0.9_rc3
* Contents of media-libs/alsa-lib-1.0.9_rc3:
/usr
/usr/bin
/usr/bin/alsalisp
<comment>(Saída trancada)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Removendo software</title>
<body>

<p>
Quando você quiser remover um pacote de software de seu sistema, use <c>emerge
--unmerge</c>. Isto dirá para o Portage remover todas arquivos instalados por
aquele pacote de seu sistema <e>exceto</e> os arquivos de configuração da
aplicação se você os alterou depois da instalação. Deixar os arquivos de
configuração permite que você continue trabalhando com o pacote se você decidir
que quer instalá-lo novamente.
</p>

<p>
Todavia, um <brite>grande aviso</brite> é aplicável: o Portage não <e>irá</e>
verificar se o pacote que você quer remover é necessário para outro pacote.
Ele irá, no entanto, avisar quando você quiser remover um pacote importante que
quebraria seu sistema se você desinstalasse-lo.
</p>

<pre caption="Removendo o gnumeric do sistema">
# <i>emerge --unmerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
Quando você remove um pacote de seu sistema, as dependências do pacote que foram
instaladas automaticamente são deixadas. Para que o Portage localize todas
dependências que podem ser removidas agora, use a função <c>--depclean</c> do
<c>emerge</c>. Nós iremos falar mais disso adiante.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Atualizando seu sistema</title>
<body>

<p>
Para manter seu sistema em perfeita forma (e sem mencionar instalar as últimas
atualizações de segurança) você precisa atualizar seu sistema regularmente. Uma
vez que o Portage só verifica as ebuilds em sua árvore do Portage, você primeiro
tem que atualizar sua árvore do Portage. Quando sua árvore do Portage é
atualizada, você pode atualizar seu sistema com <c>emerge --update world</c>. No
próximo exemplo, também usaremos a opção <c>ask</c> para dizer ao Portage para
mostrar a lista de pacotes que ele quer atualizar e perguntar para você se você
quer continuar:
</p>

<pre caption="Atualizando seu sistema">
# <i>emerge --update --ask world</i>
</pre>

<p>
O Portage irá procurar novas versões das aplicações que você tem instaladas.
Todavia, ele só irá verificar as versões das aplicações que você instalou
explicitamente - não as dependências. Se você quiser atualizar todos pacotes em
seu sistema, adicione o argumento <c>--deep</c>:
</p>

<pre caption="Atualizando o sistema inteiro">
# <i>emerge --update --deep world</i>
</pre>

<p>
Já que atualizações de segurança também acontecem em pacotes que você não
instalou explicitamente em seu sistema (mas que são puxados como dependências de
outros programas), também é recomendado que você rode isto de vez em quando.
</p>

<p>
Se você alterou qualquer uma das suas <uri link="?part=2&amp;chap=2">variáveis
de USE</uri>, você deve adicionar <c>--newuse</c> também. O Portage irá então
verificar se a mudança necessita a instalação de novos pacotes ou recompilação
dos instalados:
</p>

<pre caption="Fazendo um update completo">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Meta pacotes</title>
<body>

<p>
Alguns pacotes na árvore do Portage não têm nenhum conteúdo real, mas são usados
para instalar uma coleção de pacotes. Por exemplo, o pacote <c>kde</c> irá 
instalar um ambiente KDE completo em seu sistema ao instalar os vários pacotes
relacionados ao KDE como dependências.
</p>

<p>
Se você quiser remover um pacote desses de seu sistema, rodar <c>emerge
--unmerge</c> neste pacote não terá muito efeito já que as dependências
permanecem no sistema. 
</p>

<p>
O Portage tem a funcionalidade de remover dependências órfãs também, mas já que
a disponibilidade do software é dinamicamente dependente, você primeiro precisar
atualizar seu sistema completamente, incluindo as novas mudanças que você fez
quando mudou as opções de USE. Depois disso você pode rodar
<c>emerge --depclean</c> para remover as dependências órfãs. Quando isso é
feito, você precisa reconstruir as aplicações que foram linkadas dinamicamente
aos títulos de software a que foram linkados dinamicamente mas que não são mais
necessários.
</p>

<p>
Tudo isso é feito com os três seguintes comandos:
</p>

<pre caption="Removendo dependências órfãs">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
# <i>emerge --depclean</i>
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
O <c>revdep-rebuild</c> é fornecido pelo pacote <c>gentoolkit</c>; não se 
esqueça de instalá-lo primeiro:
</p>

<pre caption="Instalando o pacote">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Quando o Portage estiver reclamando...</title>
<subsection>
<title>Sobre SLOTs, virtuals, branches, arquiteturas e profiles</title>
<body>

<p>
Como dissemos antes, o Portage é extremamente poderoso e suporta muitas funções
que outras ferramentas de gerenciamento de software não têm. Para entender isso,
nós explicamos alguns dos aspectos do Portage sem entrar em muitos detalhes.
</p>

<p>
Com o Portage, as diferentes versões de um único pacote podem coexistir em um
sistema. Enquanto outras distribuições costumam nomear os pacotes com as versões
(como <c>freetype</c> e <c>freetype2</c>), o Portage usa uma tecnologia chamada
<e>SLOT</e>s. Uma ebuild declara um certo SLOT para sua versão. Ebuilds com
SLOTs diferentes podem coexistir em um mesmo sistema. Por exemplo, o pacote
<c>freetype</c> tem ebuilds com <c>SLOT="1"</c> e <c>SLOT="2"</c>.
</p>

<p>
Também existem pacotes que fornecem a mesma funcionalidade, mas que são
implementados de maneira diferente. Por exemplo, <c>metalogd</c>,
<c>sysklogd</c> e <c>syslog-ng</c> são todos loggers de sistema. Aplicações que
dependem da disponibilidade de um "logger de sistema" não podem depender, por
exemplo, do <c>metalogd</c>, já que outros loggers de sistema são tão bons
quanto. O Portage permite o uso de <e>virtuals</e>: cada logger de sistema
fornece a dependência <c>virtual/syslog</c> para que as aplicações possam
depender de <c>virtual/syslog</c>.
</p>

<p>
O software na árvore do Portage pode residir em diferentes ramos. Por padrão seu
sistema só aceita pacotes que o Gentoo considera estável. A maior parte dos
títulos de software novos, quando colocados na árvore, são adicionados no ramo
de testes, significando que mais testes devem ser feitos antes de serem marcados
estáveis. Embora você veja as ebuilds deste software na árvore do Portage, o
Portage não irá atualizá-los antes de serem colocados no ramo estável.
</p>

<p>
Alguns softwares só estão disponíveis para algumas arquiteturas. Ou o software
não  funciona em outras arquiteturas, ou precisa de mais testes, ou o
desenvolvedor que colocou o software na árvore do Portage não pôde verificar se
o pacote funciona em arquiteturas diferentes.
</p>

<p>
Cada instalação do Gentoo adere a um certo <c>profile</c> (perfil) que contém,
entre outras informações, a lista de pacotes que são necessários para que um
sistema funcione normalmente.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="blocked">
<title>Pacotes bloqueados</title>
<body>

<pre caption="Aviso do Portage sobre pacotes bloqueados (com --pretend)">
[blocks B     ] mail-mta/ssmtp (is blocking mail-mta/postfix-2.2.2-r1)
</pre>

<pre caption="Aviso do Portage sobre pacotes bloqueados (sem --pretend)">
!!! Error: the mail-mta/postfix package conflicts with another package.
!!!        both can't be installed on the same system together.
!!!        Please use 'emerge --pretend' to determine blockers. 
</pre>

<p>
As ebuilds contêm certos campos específicos que informam ao Portage sobre suas
dependências. Existem duas dependências possíveis: dependências de construção,
declaradas em <c>DEPEND</c> e dependências de execução, declaradas em
<c>RDEPEND</c>. Quando uma dessas dependências marca um pacote ou virtual como
sendo explicitamente <e>não</e> compatível, ele faz um bloqueio.
</p>

<p>
Para consertar um bloqueio, você pode escolher não instalar o pacote ou
desinstalar o pacote conflituoso primeiro. No exemplo dado, você pode não
instalar o <c>postfix</c> ou remover o <c>ssmtp</c> primeiro.
</p>

<p>
Também é possível que dois pacotes que ainda não foram instalados bloqueiem um
ao outro. Neste caso raro, você deve descobrir por que você precisa instalar os
dois. Na maior parte dos casos, você pode se satisfazer com um pacote. Se não,
por favor relate um bug no <uri link="http://bugs.gentoo.org">Sistema de
rastreamento de bugs do Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="masked">
<title>Pacotes mascarados</title>
<body>

<pre caption="Aviso do Portage sobre pacotes mascarados">
!!! all ebuilds that could satisfy "bootsplash" have been masked. 
</pre>

<pre caption="Aviso do Portage sobre pacotes mascarados - motivo">
!!! possible candidates are:

- gnome-base/gnome-2.8.0_pre1 (masked by: <i>~x86 keyword</i>)
- lm-sensors/lm-sensors-2.8.7 (masked by: <i>-sparc keyword</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.4.20040808 (masked by: <i>-* keyword</i>)
- dev-util/cvsd-1.0.2 (masked by: <i>missing keyword</i>)
- media-video/ati-gatos-4.3.0 (masked by: <i>package.mask</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.2-r11 (masked by: <i>profile</i>)
</pre>

<p>
Quando você quiser instalar um pacote que não está disponível em seu sistema,
você receberá este erro de máscara. Você pode tentar instalar uma aplicação
diferente que está disponível para seu sistema ou esperar até que o pacote fique
disponível. Sempre existe um motivo para um pacote estar mascarado:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>~arch keyword</b> significa que a aplicação não foi testada o suficiente
    para estar no ramo estável. Espere alguns dias ou semanas e tente novamente.
  </li>
  <li>
    <b>-arch keyword</b> ou <b>-* keyword</b> significa que a aplicação não
    funciona em sua arquitetura. Se você acredita que o pacote funciona preencha
    um bug em nosso website do <uri
    link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>.
  </li>
  <li>
    <b>missing keyword</b> significa que a aplicação não foi testada na
    sua arquitetura ainda. Peça ao time de porting de arquiteturas que teste o
    pacote ou teste para eles e relate sua experiência em nosso website do <uri
    link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>.
  </li>
  <li>
    <b>package.mask</b> significa que o pacote está corrupto, instável ou pior e
    foi deliberadamente marcado como não usável.
  </li>
  <li>
    <b>profile</b> significa que o pacote não é cabível a seu profile. A
    aplicação pode quebrar seu sistema se for instalada ou simplesmente não é
    compatível com o profile que você usa.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="missingdependencies">
<title>Dependências faltando</title>
<body>

<pre caption="Aviso do Portage sobre dependências faltando">
emerge: there are no ebuilds to satisfy "&gt;=sys-devel/gcc-3.4.2-r4".

!!! Problem with ebuild sys-devel/gcc-3.4.2-r2
!!! Possibly a DEPEND/*DEPEND problem. 
</pre>

<p>
A aplicação que você está tentando instalar depende em um outro pacote que não
está disponível para seu sistema. Veja no <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> se o problema é conhecido, e se não
for, por favor relate-o. A menos que você esteja misturando ramos isso não deve
acontecer e logo é um bug.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="ambiguousebuild">
<title>Nomes de ebuild ambíguos</title>
<body>

<pre caption="Aviso do Portage sobre nomes de ebuild ambíguos">
!!! The short ebuild name "aterm" is ambiguous.  Please specify
!!! one of the following fully-qualified ebuild names instead:

    dev-libs/aterm
    x11-terms/aterm
</pre>

<p>
A aplicação que você quer instalar tem um nome que corresponde a mais de um
pacote. Você precisa dar a categoria também. O Portage irá informar você sobre
as possíveis alternativas a se escolher.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="circulardependencies">
<title>Dependências circulares</title>
<body>

<pre caption="Aviso do Portage sobre dependências circulares">
!!! Error: circular dependencies: 

ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2 depends on ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1
ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1 depends on ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2 
</pre>

<p>
Dois (ou mais) pacotes que você quer instalar dependem um do outro e logo não
podem ser instalados. Isto é provavelmente um bug na árvore do Portage. Por
favor sincronize depois de um tempo e tente novamente. Você também pode ver no
<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> se o problema é conhecido, e
se não for, relatá-lo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="fetchfailed">
<title>Problema ao baixar arquivos</title>
<body>

<pre caption="Aviso do Portage sobre problema ao baixar arquivos">
!!! Fetch failed for sys-libs/ncurses-5.4-r5, continuing...
<comment>(...)</comment>
!!! Some fetch errors were encountered.  Please see above for details.
</pre>

<p>
O Portage não conseguiu baixar as fontes para a aplicação dada e tentará 
continuar com as outras aplicações (se aplicável). Este problema pode ser devido
a um servidor que não sincronizou corretamente ou porque a ebuild aponta para um
local incorreto. O servidor onde residem as fontes também pode estar desligado
por algum motivo.
</p>

<p>
Tente de novo uma hora depois para ver se o problema ainda persiste.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="profileprotect">
<title>Proteção de sistema pelo profile</title>
<body>

<pre caption="Aviso do Portage sobre pacotes protegidos pelo profile">
!!! Trying to unmerge package(s) in system profile. 'sys-apps/portage'
!!! This could be damaging to your system.
</pre>

<p>
Você pediu para remover um pacote que é central para o seu sistema. Ele está
listado em seu profile como necessário e não deve ser removido de seu sistema.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
