<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/hb-working-use.xml,v 1.10 2006/01/23 23:53:44 vanquirius Exp $ -->

<sections>

<version>1.32</version>
<date>2006-01-13</date>

<section>
<title>O que são as opções de USE?</title>
<subsection>
<title>As idéias por trás das opções de USE</title>
<body>

<p>
Quando você está instalando o Gentoo (ou qualquer outra distribuição, até mesmo
sistema operacional) você faz escolhas que dependem do ambiente com que você
está trabalhando. Uma configuração para servidores difere de uma configuração de
uma estação de trabalho. Uma estação de jogos difere de uma estação de gráficos
3D.
</p>

<p>
Isso não somente é verdade para os pacotes que você quer instalar, mas também
que funções um pacote deve suportar. Se você não precisa de OpenGL, por que se
preocupar em instalar o OpenGL e construir suporte para OpenGL na maior parte de
seus pacotes? Se você não quer usar o KDE, por que compilar pacotes com suporte
a KDE se eles irão funcionar perfeitamente sem suporte a KDE?
</p>

<p>
Para ajudar os usuários na decisão sobre o que instalar/ativar e o que não, nós
quisemos que o usuário especificasse seu ambiente de uma maneira fácil. Isto
força o usuário a decidir sobre o que eles realmente querem e facilita o
processo para o Portage, nosso sistema de gerenciamento de pacotes, tornando as
decisões úteis.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Definição de uma opção de USE</title>
<body>

<p>
Entre com as opções de USE. Tal opção é uma palavra-chave que junta suporte e
informações de dependências com um certo conceito. Se você define uma certa
opção de USE, o Portage saberá que você quer suporte para a palavra-chave
escolhida. Claro que isso também altera as informações de dependências de um
pacote.
</p>

<p>
Vamos ver um exemplo específico: a palavra-chave <c>kde</c>. Se você não tiver
esta palavra-chave na sua variável de <c>USE</c>, todos pacotes que tem suporte
<e>opcional</e> ao KDE serão compilados <e>sem</e> suporte ao KDE. Todos pacotes
que tem uma dependência <e>opcional</e> do KDE serão instalados <e>sem</e>
instalar as bibliotecas do KDE (como dependência). Se você definiu a
palavra-chave <c>kde</c>, então estes pacotes <e>serão</e> compilados com
suporte a KDE, e as bibliotecas do KDE serão instaladas como dependência.
</p>

<p>
Ao definir as palavras-chave corretamente você recebe um sistema feito
especificamente para suas necessidades.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Que opções de USE existem?</title>
<body>

<p>
Existem dois tipos de opções de USE: variáveis <e>globais</e> e <e>locais</e>.
</p>

<ul>
  <li>
    Uma opção de USE <e>global</e> é usada por vários pacotes, pelo sistema
    inteiro. Isto é o que a maior parte das pessoas entende como opções de USE.
  </li>
  <li>
    Uma opção de USE <e>local</e> é usada só por um único pacote para decisões
    específicas a ele.
  </li>
</ul>

<p>
Uma lista das opções de USE disponíveis globalmente pode ser encontrada <uri
link="/dyn/use-index.xml">online</uri> ou localmente em
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<p>
Uma lista de opções de USE locais pode ser encontrada localmente em
<path>/usr/portage/profiles/use.local.desc</path>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Usando as opções de USE</title>
<subsection>
<title>Declarando opções de USE permanentes</title>
<body>

<p>
Esperando ter convencido você da importância das opções de USE, nós iremos
informá-lo sobre como declarar as opções de USE.
</p>

<p>
Como mencionado anteriormente, todas opções de USE são declaradas dentro da
variável de <c>USE</c>. Para facilitar ao usuários a busca e escolha de opções
de USE, nós já fornecemos uma configuração de USE <e>padrão</e>. Esta
configuração é uma coleção de opções de USE que achamos ser usada comumente
pelos usuários do Gentoo. A configuração padrão é declarada na parte dos
arquivos <path>make.defaults</path> de seu profile (perfil).
</p>

<p>
O profile que seu sistema escuta é apontado pelo link simbólico
<path>/etc/make.profile</path>. Cada profile funciona em cima de outro profile
maior, e o resultado final é a soma de todos profiles. O profile de topo
é o profile <path>base</path> (<path>/usr/portage/profiles/base</path>).
</p>

<p>
Vamos ver a configuração padrão para o profile 2004.3:
</p>

<pre caption="Variável de USE cumulativa para o profile 2004.3">
<comment>(Este exemplo é a soma de todos ajustes em base, default-linux,
 default-linux/x86 e default-linux/x86/2004.3)</comment>
USE="x86 oss apm arts avi berkdb bitmap-fonts crypt cups encode fortran f77
     foomaticdb gdbm gif gpm gtk imlib jpeg kde gnome libg++ libwww mad
     mikmod motif mpeg ncurses nls oggvorbis opengl pam pdflib png python qt
     quicktime readline sdl spell ssl svga tcpd truetype X xml2 xmms xv zlib"
</pre>

<p>
Como você pode ver, esta variável já contém várias palavras-chave. <b>Não</b>
altere nada no arquivo <path>make.defaults</path> para ajustar as variáveis de
<c>USE</c> às suas necessidades: mudanças nesse arquivo serão desfeitas quando
você atualizar o Portage!
</p>

<p>
Para mudar este ajuste padrão, você precisa adicionar ou remover palavras-chave
à variável <c>USE</c>. Isto é feito globalmente ao definir a variável <c>USE</c>
no arquivo <path>/etc/make.conf</path>. Nesta variável você pode adicionar
opções de USE adicionais de que você precisa, ou remover as opções de USE que
você não quer. Para remover opções, coloque a palavra-chave prefixada do sinal
de menos ("-").
</p>

<p>
Por exemplo, para remover suporte para KDE e QT e adicionar suporte para ldap,
as seguintes opções de <c>USE</c> podem ser definidas no
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Um exemplo de configuração de USE no /etc/make.conf">
USE="-kde -qt ldap"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Declarando opções de USE para pacotes individuais</title>
<body>

<p>
Às vezes você quer declarar uma opção de USE para umas (ou algumas) aplicações,
mas não para todo o sistema. Para fazê-lo, você precisará criar o diretório
<path>/etc/portage</path> (se ainda não existir) e editar o arquivo
<path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

<p>
Por exemplo, se você não quiser suporte de <c>berkdb</c> global, mas você quer
ele para o <c>mysql</c>, você deve adicionar:
</p>

<pre caption="exemplo de /etc/portage/package.use">
dev-db/mysql berkdb
</pre>

<p>
Você pode, lógico, também <e>desligar</e> opções de USE para uma certa
aplicação. Por exemplo, se você não quer suporte de <c>java</c> no PHP:
</p>

<pre caption="segundo exemplo de /etc/portage/package.use">
dev-php/php -java
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Declarando opções de USE temporárias</title>
<body>

<p>
Às vezes você quer que um certa opção de USE só uma vez. Ao invés de editar o
<path>/etc/make.conf</path> duas vezes (para fazer e desfazer mudanças à
variável de USE) você pode simplesmente declarar a variável de USE como uma
variável de ambiente. Lembre-se disso, quando você fizer emerge novamente ou
atualizar a aplicação (tanto explicitamente como parte de uma atualização de
sistema) suas mudanças serão perdidas!
</p>

<p>
Como um exemplo nós iremos remover o java temporariamente das opções de USE
durante a instalação do mozilla.
</p>

<pre caption="Usando a USE como variável de ambiente">
# <i>USE="-java" emerge mozilla</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opções de USE automáticas</title>
<body>

<p>
Depois de certos pacotes terem sido instalados, opções adicionais de USE serão
automaticamente ativadas para você se você não desativá-las explicitamente. Para
ver a lista de pacotes que ligam opções de USE automáticas, por favor veja os
arquivos <path>/etc/make.profile/use.defaults</path> e <path>use.defaults</path>
dos profiles pais.
</p>

<pre caption="Um trecho de /etc/make.profile/use.defaults">
gnome           gnome-base/gnome
gtk             x11-libs/gtk+
qt              x11-libs/qt
kde             kde-base/kdebase
motif           x11-libs/openmotif
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Precedência</title>
<body>

<p>
Lógico que há uma certa precedência sobre qual configuração tem prioridade sobre
a variável de USE. Você não deve querer declarar <c>USE="-java"</c> só para
descobrir que <c>java</c> é ainda usado devido a um ajuste que tem maior
prioridade. A precedência para o ajuste de USE é, em ordem de prioridade (o
primeiro tem menor prioridade):
</p>

<ol>
  <li>
    Configurações padrões declarada nos arquivos do <path>make.defaults</path>,
    parte de seu profile
  </li>
  <li>
    Configurações de USE herdadas se um pacote do profile
    <path>use.defaults</path> for instalado
  </li>
  <li>
    Configurações de USE definidas pelo usuário em <path>/etc/make.conf</path>
  </li>
  <li>
    Configurações de USE definidas pelo usuário em
    <path>/etc/portage/package.use</path>
  </li>
  <li>
    Configurações definidas pelo usuário como uma variável de ambiente
  </li>
</ol>

<p>
Para ver a configuração de <c>USE</c> final como o Portage enxerga ela, rode
<c>emerge --info</c>. Isto irá listar todas variáveis relevantes (incluindo a
variável de <c>USE</c>) com o conteúdo usado pelo Portage.
</p>

<pre caption="Rodando emerge --info">
# <i>emerge info</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Adaptando seu sistema inteiro a novas opções de USE</title>
<body>

<p>
Se você alterou suas opções de USE e quiser atualizar seu sistema inteiro para
que ele use as novas flags de USE, use a opção <c>--newuse</c> do <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Reconstruindo seu sistema inteiro">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

<p>
A seguir, rode o depclean do Portage para remover quaisquer dependências
condicionais que foram instaladas em seu sistema "antigo", mas que viraram
obsoletas com as novas opções de USE.
</p>

<warn>
Rodar <c>emerge --depclean</c> é uma operação perigosa e deve ser feita com
cuidado. Verifique a lista de pacotes "obsoletos" dada para ter certeza que
nenhum pacote de que você precisa seja removido. No exemplo seguinte nós
adicionamos a opção <c>-p</c> para que o depclean só liste os pacotes sem
removê-los.
</warn>

<pre caption="Removendo pacotes obsoletos">
# <i>emerge -p --depclean</i>
</pre>

<p>
Quando o depclean terminar, rode <c>revdep-rebuild</c> para reconstruir as
aplicações que são linkadas dinamicamente contra objetos compartilhados
fornecidos por pacotes possivelmente removidos. O <c>revdep-rebuild</c> é parte
do pacote <c>gentoolkit</c>; não se esqueça de fazer emerge dele primeiro:
</p>

<pre caption="Rodando revdep-rebuild">
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
Quando tudo isso for feito, seu sistema estará usando as novas opções de USE.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Opções de USE específicas a pacotes</title>
<subsection>
<title>Vendo opções de USE disponíveis</title>
<body>

<p>
Vamos tomar o exemplo do <c>mozilla</c>: que opções de USE ele escuta? Para
descobrir, nós usamos o <c>emerge</c> com as opções <c>--pretend</c> e 
<c>--verbose</c>:
</p>

<pre caption="Vendo todas opções de USE">
# <i>emerge --pretend --verbose mozilla</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild   R   ] www-client/mozilla-1.7.12-r2  USE="crypt gnome java mozsvg ssl
truetype xprint -debug -ipv6 -ldap -mozcalendar -mozdevelop -moznocompose
-moznoirc -moznomail -moznoxft -postgres -xinerama" 0 kB
</pre>

<p>
O <c>emerge</c> não é a única ferramenta para esta tarefa. Na verdade, temos uma
ferramenta dedicada a informações de pacotes chamada <c>equery</c> que reside
no pacote <c>gentoolkit</c>. Primeiro, instale o <c>gentoolkit</c>:
</p>

<pre caption="Instalando o gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

<p>
Agora rode <c>equery</c> com o argumento <c>uses</c> para ver as opções de USE
de um certo pacote. Por exemplo, para o pacote <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Usando o equery para ver opções de USE">
# <i>equery uses gnumeric</i>
[ Colour Code : <i>set</i> <comment>unset</comment> ]
[ Legend      : (U) Col 1 - Current USE flags        ]
[             : (I) Col 2 - Installed With USE flags ]

 U I [ Found these USE variables in : app-office/gnumeric-1.2.0 ]
 - - <comment>libgda</comment>  : Adds GNU Data Access (CORBA wrapper) support for gnumeric
 - - <comment>gnomedb</comment> : unknown
 + + <i>python</i>  : Adds support/bindings for the Python language
 + + <i>bonobo</i>  : Adds support for gnome-base/bonobo (Gnome CORBA interfaces)
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
