<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/index.xml,v 1.22 2006/03/10 14:20:39 neysx Exp $ -->

<guide link="/doc/pt_br/handbook/index.xml" lang="pt_br">
<title>Manual do Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Tradutor Responsável">
   <mail link="enderson@gentoo.org">Enderson Maia</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
   <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
   <mail link="siufi@netsite.com.br">Eduardo Magalhães</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
   <mail link="mazambuja@gmail.com">Marcelo Azambuja</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
   <mail link="annihil4tor@yahoo.com.br">Marcos Vinicius Buzo</mail>
</author>

<abstract>
O Manual do Gentoo é um trabalho para centralizar a documentação em um manual
completo. Este manual contém as instruções para instalação via Internet e partes
sobre como trabalhar com o Gentoo e com o Portage.
</abstract>

<license/>

<version>0.35</version>
<date>2006-02-27</date>

<chapter>
<title>O trabalho do Manual do Gentoo</title>
<section>
<title>Línguas disponíveis</title>
<body>

<p>
O Manual do Gentoo está disponível nas seguintes línguas:
</p>

<p>
<uri link="/doc/de/handbook">Alemão</uri> |
<uri link="/doc/cs/handbook/">Checo</uri> |
<uri link="/doc/zh_tw/handbook">Chinês tradicional</uri> |
<!--<uri link="/doc/da/handbook">Dinamarquês</uri> | -->
<uri link="/doc/es/handbook">Espanhol</uri> | 
<uri link="/doc/fr/handbook">Francês</uri> |
<!--<uri link="/doc/id/handbook/">Indonésio</uri> |-->
<uri link="/doc/en/handbook">Inglês</uri> |
<uri link="/doc/it/handbook">Italiano</uri> |
<uri link="/doc/ja/handbook">Japonês</uri> |
<uri link="/doc/pl/handbook/">Polonês</uri> |
<uri link="/doc/pt_br/handbook">Português do Brasil</uri> |
<uri link="/doc/ro/handbook">Romeno</uri> |
<uri link="/doc/ru/handbook/">Russo</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Bem-vindos à página do Manual do Gentoo. Esta página dará a você algumas
explicações sobre o Manual do Gentoo e deve responder a maioria de suas dúvidas
sobre o manual. Iremos falar sobre as idéias por trás do manual, seu andamento
atual, os planos futuros, como relatar bugs, etc...
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Veja o Manual</title>
<section>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Formato</th>
  <th>Descrição</th>
  <th>Links</th>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Última versão, uma página por capítulo, perfeito para ver online</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml">x86</uri>, 
    <uri link="handbook-sparc.xml">sparc</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml">amd64</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc.xml">ppc</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc64.xml">ppc64</uri>, 
    <uri link="handbook-alpha.xml">alpha</uri>, 
    <uri link="handbook-hppa.xml">hppa</uri>, 
    <uri link="handbook-mips.xml">mips</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Última versão, tudo numa página</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?full=1">x86</uri>, 
    <uri link="handbook-sparc.xml?full=1">sparc</uri>, 
    <uri link="handbook-amd64.xml?full=1">amd64</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc.xml?full=1">ppc</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc64.xml?full=1">ppc64</uri>, 
    <uri link="handbook-alpha.xml?full=1">alpha</uri>, 
    <uri link="handbook-hppa.xml?full=1">hppa</uri>, 
    <uri link="handbook-mips.xml?full=1">mips</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Última versão, tudo numa página, versão para impressão</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?style=printable&amp;full=1">x86</uri>, 
    <uri link="handbook-sparc.xml?style=printable&amp;full=1">sparc</uri>, 
    <uri link="handbook-amd64.xml?style=printable&amp;full=1">amd64</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc.xml?style=printable&amp;full=1">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-ppc64.xml?style=printable&amp;full=1">ppc64</uri>, 
    <uri link="handbook-alpha.xml?style=printable&amp;full=1">alpha</uri>, 
    <uri link="handbook-hppa.xml?style=printable&amp;full=1">hppa</uri>, 
    <uri link="handbook-mips.xml?style=printable&amp;full=1">mips</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>2006.0 Instruções específicas para instalação sem rede</ti>
  <ti><uri link="2006.0/index.xml">Manuais do Gentoo 2006.0</uri></ti>
</tr>
</table>

<p>
Nós também temos manuais específicos para cada lançamento que incluem instruções
de instalação sem rede usando os CDs lançados. Se você estiver interessado em
fazer uma instalação sem rede, por favor consulte o <uri
link="2006.0/index.xml">Manual do Gentoo Linux 2006.0</uri> para sua
arquitetura.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Lançamentos históricos</title>
<body>

<p>
Por razões históricas nós também mantemos as versões dos manuais de lançamentos
antigos (desde 2005.0 para a versão em português). Versões para impressão de
páginas individuais podem ser alcançadas através do link "Imprimir" no canto
direito superior. Para ter uma versão com tudo em uma só página, adicione
<path>?full=1</path> à URL. 
</p>

<warn>
Estes manuais <e>não</e> recebem manutenção.
</warn>

<table>
<tr>
  <th>Lançamento</th>
  <th>Arquiteturas</th>
</tr>
<tr>
  <ti>2005.0</ti>
  <ti>
    <uri link="2005.0/handbook-alpha.xml">alpha</uri>, 
    <uri link="2005.0/handbook-amd64.xml">amd64</uri>, 
    <uri link="2005.0/handbook-hppa.xml">hppa</uri>, 
    <uri link="2005.0/handbook-ppc.xml">ppc</uri>, 
    <uri link="2005.0/handbook-sparc.xml">sparc</uri>, 
    <uri link="2005.0/handbook-x86.xml">x86</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>2005.1</ti>
  <ti>
    <uri link="2005.1/handbook-alpha.xml">alpha</uri>, 
    <uri link="2005.1/handbook-amd64.xml">amd64</uri>, 
    <uri link="2005.1/handbook-hppa.xml">hppa</uri>, 
    <uri link="2005.1/handbook-ppc.xml">ppc</uri>, 
    <uri link="2005.1/handbook-ppc64.xml">ppc64</uri>, 
    <uri link="2005.1/handbook-sparc.xml">sparc</uri>, 
    <uri link="2005.1/handbook-x86.xml">x86</uri>
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Informações sobre o manual</title>
<section>
<title>Objetivo</title>
<body>

<p>
O objetivo do Manual do Gentoo é criar um documento completo que descreva cada
aspecto possível do Gentoo Linux. Ele combina guias já existentes em um livro
consistente de maneira que o mesmo documento seja usado para qualquer
arquitetura possível, qualquer instalação, qualquer usuário. Isto não só torna
mais fácil mantê-lo, mas também para que os usuários vejam que as diferenças são
poucas, e que outras arquiteturas não pareçam ser entidades separadas.
</p>

<p>
Também nos permite dar mais exemplos e explicar melhor alguns pontos mais
difíceis. Não somos mais forçados a escrever toda a documentação em uma única
página, fazendo a leitura da documentação mais suave.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Andamento</title>
<body>

<p>
Neste momento, a quarta parte sobre
<uri link="handbook-x86.xml?part=4">Configuração de rede do Gentoo</uri> está
completa e oficialmente disponível. Esta parte contém uma coberta profunda
da opções de configuração rede para o baselayout agora estável.
</p>

<p>
Se você está interessado no desenvolvimento do Manual, por favor use <mail
link="gentoo-doc@gentoo.org">a lista de e-mails gentoo-doc</mail> para estes
assuntos, ou envie um e-mail diretamente para <mail link="swift@gentoo.org">Sven
Vermeulen</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Relatando bugs e pedidos de melhorias</title>
<body>

<p>
Se você encontrar um bug no manual, por favor visite nosso <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Linux Bugzilla</uri> e crie um bug para 
<e>Docs-user</e>, Componente <e>Handbook</e>.  
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter id="faq">
<title>Perguntas mais freqüentes</title>
<section>
<title>Não seria possível ter um manual gerado automaticamente para cada escolha?</title>
<body>

<p>
Tudo é possível, mas optamos por não fazer isso por várias razões.
</p>

<p>
<b>Manter</b> o guia seria muito mais difícil. Nós não teríamos que mapear os
relatos de bugs para certas decisões (nem todos os relatos de bug nos diriam
qual escolha foi feita antes), mas seria mais difícil escrever o guia: teríamos
que prestar mais atenção para a linha no manual, a consistência, etc...
</p>

<p>
De qualquer forma, nós, atualmente, somente temos uma versão online, <b>outros
formatos</b> estão sendo desenvolvidos, como versões em PDF. Se criarmos um PDF
para cada arquitetura e opção, teríamos que fornecer vários PDFs em que somente
algumas seções diferem. Estamos falando de um desperdício de recursos :).
</p>

<p>
As escolhas que os usuários fazem são feitas <b>em lugares diferente</b>. Isto
tornaria ainda mais difícil para o usuário imprimir o manual -- nós teríamos que
primeiro informá-lo de todas as opções possíveis antes que ele possa começar,
provavelmente assustando o usuário.
</p>

<p>
A parte sobre "Instalando o Gentoo" <b>não é a única parte</b> do Manual do
Gentoo. Ela é a primeira, mas todas as partes seguintes são independentes das
escolhas que o usuário fez. Criar o manual dinamicamente somente para as
instruções de instalação seria perda de tempo.
</p>

<p>
Sem separar as instruções para cada opção possível, o usuário pode ver os
resultados das outras escolhas facilmente. Isto fornece uma <b>melhor visão das
instruções de instalação</b> para o usuário.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Não consigo encontrar informações sobre o stage1 no Manual do Gentoo</title>
<body>

<p>
Instruções de instalação usando uma tarball de stage1 ou stage2 estão agora
disponíveis nas <uri link="/doc/en/faq.xml#stage12">Perguntas mais
freqüentes</uri>. Uma instalação de stage3 é a única instalação atualmente
suportada.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Eu não concordo com ...</title>
<body>

<p>
Por favor <uri link="http://bugs.gentoo.org">relate</uri> sua idéia; não
concordar sem nos fornecer informações construtivas não ajuda a situação. A
documentação é feita para a comunidade, então um retorno da comunidade é
bastante apreciado.
</p>

<p>
De qualquer forma, você deve saber que a maioria das decisões feitas durante o
desenvolvimento da documentação é baseado em um modelo de consenso. É
<e>impossível</e> escrever/estruturar uma documentação de maneira que todos
fiquem satisfeitos. Você deve ser capaz de aceitar um "Não" sabendo que
acreditamos que a implementação atual agrada a maioria das pessoas.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
