<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-arm-medium.xml,v 1.2 2007/05/22 12:42:28 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>8.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sebelum kita memulai, mari kita lihat daftar kebutuhan hardware yang anda
perlukan untuk menginstal Gentoo dengan sukses di komputer anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<body>

<p>
Pada umumnya, jika anda memiliki komputer ARMv4 atau yang lebih baru, anda
dapat menginstal Gentoo, untuk itu kami hanya akan memberikan daftar CPU yang
benar-benar telah diuji.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CPU <e>(Big Endian)</e></th>
  <ti>IXP425</ti>
</tr>
<tr>
  <th>CPU <e>(Little Endian)</e></th>
  <ti>IXP425, StrongARM-110</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memori</th>
  <ti>32 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Ruang Disk</th>
  <ti>1.5 GB (belum termasuk swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap</th>
  <ti>Paling sedikit 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Catatan-catatan Instalasi</title>
<subsection>
<title>ABI</title>
<body>

<p>
Sejauh ini kami baru mendukung ABI ARM klasik, kadang-kadang disebut sebagai
<e>Legacy atau Old ABI</e>. Teknologi yang lebih baru seperti Thumb dan EABI
belum diuji, namun secara teori keduanya dapat digunakan. Jangan
sungkan-sungkan untuk membantu kami! :).
</p>

<p>
Selain itu, konsep penting lain yang perlu anda ketahui adalah konsep
<b>endianness</b>. Endianness adalah cara CPU membaca kata-kata dari memori
utama. Sebuah kata dapat dibaca sebagai <e>big endian</e> (byte terpenting
dahulu), atau <e>Little Endian</e> (byte terkecil dahulu). Komputer-komputer
Intel x86 pada umumnya adalah <e>little endian</e>, sedangkan komputer Apple
dan Sparc adalah <e>Big Endian</e>. Di ARM, bisa salah satu dari keduanya.
Untuk memisahkannya, kita tambahkan <c>eb</c> pada nama arsitektur untuk
menunjukkan bahwa komputer ini adalah <e>big endian</e> karena <e>little
endian</e> lebih banyak digunakan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tarbal Stage3</title>
<body>

<p>
Tarbal stage3 adalah sebuah arsip yang berisi lingkungan minimal Gentoo, cocok
digunakan untuk melanjutkan instalasi Gentoo dengan panduan ini. Dahulu, Buku
Pegangan Gentoo menjelaskan instalasi dengan menggunakan salah satu dari tiga
tarbal stage. Walupun Gentoo masih menyediakan tarbal stage1 dan stage2,
metode instalasi resmi saat ini menggunakan tarbal stage3. Jika anda tertarik
untuk melakukan instalasi Gentoo menggunakan stage1 atau stage2, bacalah FAQ
Gentoo bagian <uri link="/doc/id/faq.xml#stage12">Bagaimana Cara Menginstal
Gentoo Dengan Tarbal Stage1 atau Stage2?</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Tinjauan Netboot</title>
<subsection>
<body>

<p>
Pada bagian ini, kita akan membahas tentang semua yang anda butuhkan untuk
mem-boot NetWinder dari jaringan dengan sukses. Ini hanyalah panduan singkat
dan tidak berisi banyak perincian. Untuk mendapatkan informasi yang lebih
dalam, anda dianjurkan untuk membaca <uri
link="/doc/en/diskless-howto.xml">HOWTO Diskless</uri>.
</p>

<p>
Apa yang anda butuhkan: Tergantung jenis komputer, ada sejumlah hardware yang
anda butuhkan untuk melakukan netboot dan menginstal Linux dengan sukses.
</p>

<ul>
  <li>
    Secara umum:
    <ul>
      <li>Server TFTP</li>
      <li>Kesabaran</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    NetWinders: anda boleh login dari konsol serial dengan
    <e>null-modem cable</e>, atau menggunakan monitor VGA dan keyboard PS/2.
  </li>
</ul>

<note>
<uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Null_modem">Null modem cable</uri>
bisa anda dapatkan dari toko-toko elektronik.
</note>

<note>
Untuk terminal, bisa berupa terminal VT100/ANSI sungguhan, atau hanya sebuah PC
yang menjalankan software emulasi terminal (seperti HyperTerminal, Minicom,
seyon, Telex, xc, screen -- apapun yang anda suka). Platform apapun yang
dijalankan oleh komputer ini tidak menjadi masalah -- selama komputer ini
memiliki port serial RS-232 yang bisa anda gunakan, dan software yang
diperlukan.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menyiapkan TFTP -- panduan singkat</title>
<body>

<p>
Seperti yang telah dikatakan sebelumnya -- ini bukanlah panduan lengkap, hanya
berisi konfigurasi-konfigurasi dasar yang diperlukan. Anda boleh menggunakan
panduan ini untuk meyiapkan server netboot dari awal, atau menggunakan
saran-saran yang diberikan untuk menambahkan konfigurasi server anda yang sudah
ada agar mendukung netboot.
</p>

<p>
Perlu dicatat bahwa server yang digunakan tidak harus menjalankan Gentoo Linux,
Anda boleh saja menggunakan FreeBSD atau platform *nix lainnya. Bagaimanapun
juga, panduan ini menganggap anda menggunakan Gentoo Linux. Anda juga boleh
menjalankan TFTP/NFS di komputer yang berbeda dengan komputer yang menyediakan
layanan DHCP.
</p>

<warn>
Tim Gentoo/ARM tidak dapat membantu anda menyiapkan server netboot pada sistem
operasi lain. Jika anda memilih sistem operasi lain, kami anggap anda sudah
mengerti apa yang sedang anda lakukan.
</warn>

<p>
Langkah pertama -- menyiapkan server TFTP. Anda dianjurkan untuk menggunakan
<c>tftp-hpa</c> karena ini adalah satu-satunya daemon TFTP yang diketahui
dapat digunakan. Lanjutkan proses instalasi seperti berikut.
</p>

<pre caption="Instalasi tftp-hpa">
# <i>emerge net-ftp/tftp-hpa</i>
</pre>

<p>
Perintah ini juga akan menciptakan direktori <path>/tftproot</path> untuk
tempat menyimpan imej netboot. Anda boleh memindahkan direktori ini ke mana
saja jika anda ingin. Untuk kemudahan, kami anggap anda membiarkannya di
lokasi default.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Netboot Komputer ARM</title>
<subsection>
<title>Download imej Netboot</title>
<body>

<p>
Tergantung pada sistem yang ingin anda instal, terdapat beberapa imej yang
dapat anda download. Semuanya memiliki label masing-masing menurut jenis
komputer can CPU yang diperuntukkan. Tipe-tipe komputernya adalah:
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Komputer</th>
    <th>File Imej</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>NetWinder</ti>
    <ti><uri link="http://dev.gentoo.org/~vapier/arm/netboot-netwinder">Netboot</uri></ti>
  </tr>
</table>

<p>
Jangan lupa meletakkan imej di direktori <path>/tftproot</path>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menjalankan Daemon...</title>
<body>

<p>
Sekarang, anda sudah siap untuk menjalankan daemon. Ketikkan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Menjalankan daemon TFTP">
# <i>/etc/init.d/in.tftpd start</i>
</pre>

<p>
Jika semua langkah tadi dapat dijalankan dengan sukses, sekarang anda sudah
bisa menyalakan komputer ARM anda dan melanjutkan. Perlu dicatat bahwa di
bawah ini kami mengasumsikan IP server TFTP adalah <c>192.168.0.2</c> jadi
anda mungkin perlu menyesuaikannya.
</p>

<p>
Cara mudah untuk memeriksa apakah daemon tftp sedang berjalan adalah dengan
mengetikkan perintah berikut -- jika anda melihat output seperti di bawah ini
-- berarti semuanya sudah beres.
</p>

<pre caption="Memeriksa apakah TFTPd berjalan">
# <i>netstat -al | grep ^udp</i>
udp        0      0 *:bootpc                *:*
udp        0      0 *:631                   *:*
udp        0      0 *:xdmcp                 *:*
udp        0      0 *:tftp                  *:* <comment>&lt;-- (cari baris ini)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Netboot NetWinder</title>
<body>

<p>
Semuanya sudah siap. Server TFTP sudah siap dan berfungsi. Saatnya untuk
menjalankan NetWinder. Setelah anda berada di dalam konsol NeTTrom, ketikkan
perintah-perintah berikut:
</p>

<pre caption="Netboot dari NeTTrom">
NeTTrom> <i>setenv kernconfig tftp</i>
NeTTrom> <i>setenv kerntftpserver 192.168.0.2</i>
NeTTrom> <i>setenv kerntftpfile netboot-netwinder</i>
NeTTrom> <i>setenv netconfig_eth0 flash</i>
NeTTrom> <i>setenv eth0_ip 192.168.0.15/24</i>
NeTTrom> <i>boot</i>
</pre>

<p>
Dari sini, komputer anda akan mulai mendownload imej, kemudian, kira-kira
setelah 20 detik, mulai mem-boot Linux. Jika semuanya sukses, anda akan dibawa
ke shell <c>ash</c> Busybox, tempat anda melanjutkan instalasi dengan <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Mengkonfigurasi Jaringan (Internet)</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
