<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-arm-bootloader.xml,v 1.2 2007/05/22 12:42:28 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>8.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Menentukan Pilihan</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sekarang setelah kernel anda terkonfigurasi dan dikompilasi, serta file-file
konfigurasi sistem yang penting telah diisi dengan benar, ini saatnya untuk
menginstal sebuah program yang akan menjalankan kernel anda ketika anda
menghidupkan komputer anda. Program tersebut adalah <e>bootloader</e>.
</p>

<p>
Ada beberapa bootloader yang tersedia untuk Linux/ARM. Anda harus memilih
<b>salah satu</b>, bukan semuanya. Tergantung komputer anda, mungkin anda tidak
memiliki pilihan sama sekali!
</p>

<table>
 <tr>
  <th>Komputer</th>
  <th>Bootloader yang Didukung</th>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://www.netwinder.org/about.html">NetWinder</uri></ti>
  <ti><uri link="#nettrom">NeTTrom</uri></ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/NSLU2">NSLU2 (a.k.a. SLUG)</uri></ti>
  <ti><uri link="#redboot">RedBoot</uri></ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://www.giantshoulderinc.com/hardware.html">Loft</uri></ti>
  <ti><uri link="#redboot">RedBoot</uri></ti>
 </tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="nettrom">
<title>NeTTrom</title>
<subsection>
<title>Upgrade NeTTrom</title>
<body>

<p>
Bootloader NeTTrom adalah firmware khusus yang dikembangkan secara spesifik
untuk komputer NetWinder. Tidak ada komputer lain yang menggunakan bootloader
ini dan karena sejarah masa lalunya, source code-nya sudah tidak tersedia lagi.
Namun, masih ada imej firmware dari rilis terakhir bertebaran di mana-mana.
Jadi, hal pertama yang harus anda lakukan adalah meng-upgrade ke rilis
terakhir, yaitu 2.3.3. Bagian ini hanya sebagai pengenalan singkat, bukan
sebagai pengganti <uri
link="http://www.netwinder.org/howto/Firmware-HOWTO-3.html">Firmware Upgrade
HOWTO</uri>.
</p>

<p>
Untuk mem-<e>flash</e> firmware, anda memerlukan rilis terbaru, utilitas untuk
flash, dan dukungan yang sesuai di kernel. Driver flash NetWinder bernama
<c>NetWinder flash support</c> dan berada di bagian <c>Character devices</c>
pada konfigurasi kernel.
</p>

<pre caption="Instalasi utilitas NeTTrom dan NetWinder">
# <i>emerge sys-boot/nettrom sys-block/nwutil</i>
</pre>

<warn>
Jika terjadi kesalahan pada proses flash firmware, anda tidak akan dapat
memperbaikinya dengan bantuan software. Jangan sampai komputer mati selama
proses berlangsung dan bacalah manual <c>flashwrite(8)</c>.
</warn>

<p>
Setelah anda memiliki firmware terbaru, menginstal utilitas flash, memberikan
dukungan untuk flash di kernel dan membaca manual <c>flashwrite(8)</c>, mari
kita mulai!
</p>

<pre caption="Flash firmware NetWinder">
<comment>(Pertama, back-up firmware lama anda)</comment>
# <i>dd if=/dev/nwflash of=/boot/nettrom.old bs=1</i>

<comment>(Kemudian tuliskan firmware baru)</comment>
# <i>flashwrite /boot/nettrom</i>

<comment>(Terakhir, periksa apakah penulisan berhasil (ganti BYTESIZE dengan ukuran nettrom yang sebenarnya dalam byte))</comment>
# <i>dd if=/dev/nwflash of=/boot/nettrom.new bs=1 count=BYTESIZE</i>
# <i>cmp /boot/nettrom /boot/nettrom.new</i>
</pre>

<p>
Jika semuanya berjalan dengan lancar, anda seharusnya dapat melakukan reboot.
Sekarang mari kita lanjutkan dengan mem-boot kernel.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menggunakan NeTTrom</title>
<body>

<p>
NeTTrom dapat mem-boot kernel dengan berbagai cara, jadi kita akan menggunakan
dua cara yang paling umum: kernel ditanam di flash dan kernel dimuat dari
partisi boot ext2.
</p>

<p>
Menanamkan kernel di flash sangatlah mudah dengan utilitas <c>nwlilo</c>. Anda
hanya perlu menentukan path ke kernel yang ingin anda tanamkan bersama argumen
di baris kernel lainnya (argumen <c>root=</c> sangatlah penting), selesai!
</p>

<pre caption="Menanamkan kernel di flash">
# <i>nwlilo /boot/zImage "root=/dev/hda2 video=cyber2000fb"</i>
</pre>

<p>
Metode lainnya ialah dengan menyalin ELF <c>vmlinux</c> ke partisi boot ext2
dan mengatur NeTTrom agar memuat kernel tersebut. Setelah anda menyalin kernel
anda, reboot komputer anda karena satu-satunya cara untuk mengkonfigurasi
NeTTrom adalah dengan berada di dalam NeTTrom itu sendiri. Tahan proses
autoboot dengan menekan <c>*</c> dua kali diikuti dengan menekan <c>ENTER</c>.
Pada contoh berikut ini, kami anggap partisi boot EXT2 anda adalah
<path>/dev/hda1</path> dan partisi root anda adalah <path>/dev/hda3</path>.
</p>

<pre caption="Konfigurasi NeTTrom">
NeTTrom> <i>load-defaults</i>
NeTTrom> <i>setenv kernconfig fs</i>
NeTTrom> <i>setenv kerndev /dev/hda1</i>
NeTTrom> <i>setenv rootdev /dev/hda3</i>
NeTTrom> <i>setenv kernfile /boot/vmlinux</i>
NeTTrom> <i>setenv cmdappend [custom kernel cmdline settings]</i>
NeTTrom> <i>save-all</i>
NeTTrom> <i>boot</i>
</pre>

<p>
Jarang sekali komputer NetWinders yang memiliki perangkat DMA jelek, jadi jika
disk anda bermasalah ketika DMA diaktifkan, tambahkan saja <c>ide=nodma</c> ke
baris <c>cmdappend</c> di atas.
</p>

<p>
Untuk referensi/panduan lengkap NeTTrom, bacalah <uri
link="http://www.netwinder.org/howto/Firmware-HOWTO.html">NetWinder
Firmware-HOWTO</uri>.
</p>

<p>
Sekarang lanjutkan dengan <uri link="#reboot">Reboot Sistem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="redboot">
<title>RedBoot</title>
<subsection>
<title>Upgrade RedBoot</title>
<body>

<p>
Firmware <uri link="http://www.cygwin.com/redboot/">RedBoot</uri> kelihatannya
lebih terkenal karena lebih mudah digunakan. Kami tidak akan menjelaskan proses
update firmware karena kemungkinan besar anda akan melakukan kesalahan :). Jika
anda benar-benar ingin melakukan upgrade, kungjungilah <uri
link="http://www.cygwin.com/redboot/">website RedBoot</uri>.
</p>

<p>
Sekarang lanjutkan dengan <uri link="#reboot">Reboot Sistem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<!-- TODO: write this
<subsection>
<title>Using RedBoot</title>
<body>

</body>
</subsection>
-->
</section>
<section id="uboot">
<title>Das U-Boot</title>
<subsection>
<title>Upgrade Das U-Boot</title>
<body>

<p>
<uri link="http://u-boot.sourceforge.net/">Das U-Boot</uri> terkenal dengan
kemampuan dan portabilitasnya. Kami tidak akan menjelaskan proses upgrade-nya
karena kemungkinan besar anda akan melakukan kesalahan :). Jika anda
benar-benar ingin melakukan upgrade, kungjungilah <uri
link="http://u-boot.sourceforge.net/">website U-Boot</uri>.
</p>

<p>
Sekarang lanjutkan dengan <uri link="#reboot">Reboot Sistem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<!-- TODO: write this
<subsection>
<title>Using Das U-Boot</title>
<body>

</body>
</subsection>
-->
</section>
<section id="reboot">
<title>Reboot Sistem</title>
<subsection>
<body>

<p>
Keluarlah dari lingkungan chroot dan unmount semua partisi yang ter-mount. Lalu
ketik perintah ajaib yang telah anda tunggu-tunggu: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Keluar dari lingkungan chroot, unmount semua partisi and reboot">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Tentu saja, jangan lupa untuk mengeluarkan CD bootable, jika tidak CD tersebut
akan di-boot lagi.
</p>

<p>
Setelah anda reboot ke sistem Gentoo anda, selesaikan dengan <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Menyelesaikan Instalasi Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
