<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English doc rev. 1.46 -->

<sections>
<section>
<title>Informasi Filesystem</title>
<subsection>
<title>Apakah itu fstab?</title>
<body>

<p>
Di Linux, semua partisi-partisi yang digunakan di sistem harus terdaftar di
<path>/etc/fstab</path>. File ini berisi mountpoin-mountpoin dari semua
partisi-partisi tersebut (yang dapat ditemui di struktur filesystem),
bagaimana cara partisi tersebut dimount dan dengan opsi-opsi khusus apa
(otomatis atau tidak, dapatkah user me-mount, dll.).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan /etc/fstab</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> menggunakan sebuah sintaks khusus. Setiap baris
memiliki 6 bagian, yang dipisahkan oleh spasi (spasi, tab, atau keduanya).
Setiap bagian memiliki artinya tersendiri:
</p>

<ul>
<li>
  Bagian pertama menunjukkan <b>partisi</b> yang dijelaskan (path ke file
  device tersebut)
</li>
<li>
  Bagian ke dua menunjukkan <b>mountpoin</b> tempat partisi tersebut
  di-mount
</li>
<li>
  Bagian ke tiga menunjukkan <b>filesystem</b> yang digunakan oleh partisi
  tersebut
</li>
<li>
  Bagian ke empat menunjukkan <b>opsi mount</b> yang digunakan oleh
  <c>mount</c> ketika me-mount partisi tersebut. Karena setiap filesystem
  memiliki opsi-opsi mount mereka tersendiri, anda dianjurkan untuk membaca
  manual mount (<c>man mount</c>) untuk mendapatkan daftar yang lengkap.
  Opsi-opsi mount dipisahkan oleh koma.
</li>
<li>
  Bagian ke lima digunakan oleh <c>dump</c> untuk menentukan apakah sebuah
  partisi perlu di-<b>dump</b> atau tidak. Pada umumnya, anda dapat mengisi
  bagian ini dengan <c>0</c> (nol)
</li>
<li>
  Bagian ke enam digunakan oleh <c>fsck</c> untuk menentukan urutan dari
  filesystem yang akan <b>diperiksa</b> jika sistem tidak di shut down dengan
  benar. Filesystem root seharusnya berisi angka <c>1</c> dan sisanya berisi
  angka <c>2</c> (atau <c>0</c> jika pemeriksaan filesystem tidak diperlukan)
</li>
</ul>

<p>
File <path>/etc/fstab</path> default yang disediakan oleh Gentoo <e>bukanlah
file fstab yang benar</e>, jadi jalankan <c>nano</c> (atau editor favorit anda)
untuk menciptakan file <path>/etc/fstab</path> anda:
</p>

<pre caption="Membuka /etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<p>
Marilah kita lihat cara menulis opsi-opsi untuk partisi <path>/boot</path>.
Berikut ini hanyalah sebuah contoh, jadi jika arsitektur anda tidak memerlukan
partisi <path>/boot</path> (mis. <b>PPC</b>), jangan ditiru langsung.
</p>

<p>
Di contoh partisi x86 default kita, <path>/boot</path> berada di partisi
<path>/dev/hda1</path>, dengan <c>ext2</c> sebagai filesystem. Partisi
ini perlu diperiksa sewaktu proses boot, jadi kita isi dengan:
</p>

<pre caption="Sebuah contoh baris /boot di /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults      1 2
</pre>

<p>
Beberapa pengguna tidak ingin partisi <path>/boot</path> mereka di-mount
secara otomatis untuk meningkatkan keamanan sistem mereka. Pengguna
tersebut sebaiknya menggantikan <c>defaults</c> dengan <c>noauto</c>.
Hal ini berarti anda perlu me-mount partisi ini secara manual setiap kali anda
ingin menggunakannya.
</p>

<p>
Sekarang, untuk meningkatkan performa, kebanyakan penggunakan mungkin
ingin menambahkan opsi <c>noatime</c> sebagai opsi mount, yang
menghasilkan sistem yang lebih kencang karena waktu akses tidak diregister
(biasanya anda tidak memerlukannya):
</p>

<pre caption="Baris /boot yang ditingkatkan di /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime  1 2
</pre>

<p>
Jika kita lanjutkan terus, kita akan berakhir dengan tiga baris berikut (untuk
<path>/boot</path>, <path>/</path> dan partisi swap):
</p>

<pre caption="Tiga baris /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime  1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1
</pre>

<p>
Terakhir, anda sebaiknya menambahkan baris untuk <path>/proc</path>,
<c>tmpfs</c> (diperlukan) dan drive CD-ROM anda (dan tentu saja, jika
anda memiliki partisi atau drive lain, tambahkan juga):
</p>

<pre caption="Sebuah contoh /etc/fstab lengkap">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime  1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1

none        /proc     proc    defaults          0 0
none        /dev/shm  tmpfs   defaults          0 0

/dev/cdroms/cdrom0    /mnt/cdrom    auto      noauto,user    0 0
</pre>

<p>
Opsi <c>auto</c> membuat <c>mount</c> menebak filesystem (direkomendasikan
untuk media yang dapat dipindah-pindah karena mereka dapat dibuat menggunakan
berbagai filesystem) dan opsi <c>user</c> membiarkan user non-root me-mount
CD.
</p>

<p>
Sekarang, gunakan contoh di atas untuk menciptakan file <path>/etc/fstab</path>
anda. Jika anda adalah pengguna <b>SPARC</b>, anda sebaiknya menambahkan
baris berikut ke file <path>/etc/fstab</path> anda juga:</p>

<pre caption="Menambahkan filesystem openprom ke /etc/fstab">
none        /proc/openprom  openpromfs    defaults      0 0
</pre>

<p>
Jika anda memerlukan <c>usbfs</c>, tambahkan baris berikut ke
<path>/etc/fstab</path>:
</p>

<pre caption="Menambahkan filesystem usbfs ke /etc/fstab">
none        /proc/bus/usb   usbfs         defaults      0 0
</pre>

<p>
Periksa kembali file <path>/etc/fstab</path> anda, simpan dan keluarlah
untuk melanjutkan ke bagian selanjutnya.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Informasi Jaringan</title>
<subsection>
<title>Hostname, Domainname, dll.</title>
<body>

<p>
Salah satu pilihan yang harus dibuat oleh pengguna adalah memberi nama PC
mereka. Hal ini tampaknya mudah, tetapi <e>banyak</e> pengguna menemui
kesulitan untuk mencari sebuah nama yang tepat bagi komputer mereka. Untuk
mempersingkat waktu, nama yang anda pilih dapat diubah-ubah nantinya. Anda
dapat saja memberi nama sistem anda <c>tux</c> dan nama domainnya
<c>homenetwork</c>.
</p>

<p>
Kita akan menggunakan nama tersebut di contoh berikutnya. Pertama, kita akan
mengeset hostname:
</p>

<pre caption="Set hostname">
# <i>echo tux &gt; /etc/hostname</i>
</pre>

<p>
Kedua, kita set nama domain:
</p>

<pre caption="Set nama domain">
# <i>echo homenetwork &gt; /etc/dnsdomainname</i>
</pre>

<p>
Jika anda memiliki sebuah domain NIS (jika anda tidak mengetahui apa artinya,
berarti anda tidak punya), anda perlu mendefenisikannya juga:
</p>

<pre caption="Set nama domain NIS">
# <i>echo nis.homenetwork &gt; /etc/nisdomainname</i>
</pre>

<p>
Sekarang tambahkan skrip <c>domainname</c> ke runlevel default:
</p>

<pre caption="Menambahkan domainname ke runlevel default">
# <i>rc-update add domainname default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mengkonfigurasi Jaringan Anda</title>
<body>

<p>
Sebelum anda merasa "Hey, kita telah melakukannya", anda seharusnya ingat
bahwa jaringan yang kita set up di awal proses instalasi Gentoo ditujukan untuk
instalasi. Sekarang, anda akan mengkonfigurasi jaringan untuk sistem Gentoo
anda secara permanen.
</p>

<p>
Seluruh informasi jaringan dikumpulkan di file <path>/etc/conf.d/net</path>.
File tersebut menggunakan sintaks yang mudah tapi tidak mudah dimengerti
jika anda tidak tahu cara men-setup jaringan secara manual. Tidak usah takut,
kami akan menjelaskan semuanya :-)
</p>

<p>
Pertama, bukalah file <path>/etc/conf.d/net</path> menggunakan editor
favorit anda (<c>nano</c> di contoh ini):
</p>

<pre caption="Membuka file /etc/conf.d/net untuk perubahan">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>

<p>
Variabel pertama yang akan anda temui adalah <c>iface_eth0</c>. Variabel
tersebut menggunakan sintaks berikut:
</p>

<pre caption="sintaks iface_eth0">
iface_eth0="<i>&lt;alamat ip anda&gt;</i> broadcast <i>&lt;alamat broadcast anda&gt;</i> netmask <i>&lt;netmask anda&gt;</i>"
</pre>

<p>
Jika anda menggunakan DHCP (mendapatkan IP secara otomatis), anda seharusnya
hanya perlu mengeset <c>iface_eth0</c> menjadi <c>dhcp</c>. Jika anda
menggunakan rp-pppoe (mis. untuk ADSL), setlah menjadi <c>up</c>. Jika anda
perlu men-setup jaringan anda secara manual dan anda tidak begitu kenal
dengan istilah-istilah di atas, bacalah bagian <uri
link="?part=1&amp;chap=3#network_term">Mengerti Terminologi Jaringan</uri>
jika anda belum membacanya.
</p>

<p>
Jadi, mari kita berikan tiga contoh; yang pertama menggunakan DHCP, yang ke
dua menggunakan IP statis (192.168.0.2) dengan netmask 255.255.255.0,
alamat broadcast 192.168.0.255 dan gateway 192.168.0.1, sedangkan yang ke
tiga hanya mengaktifkan perangkat untuk penggunaan rp-pppoe:
</p>

<pre caption="Contoh untuk /etc/conf.d/net">
<comment>(Untuk DHCP)</comment>
iface_eth0="dhcp"
<comment># Beberapa admin jaringan memerlukan anda menggunakan</comment>
<comment># hostname dan domainname yang disediakan oleh server DHCP</comment>
<comment># Dalam kasus ini, tambahkan baris berikut agar dhcpcd menggunakannya</comment>
<comment># Opsi tersebut akan menimpa defenisi hostname dan domainname anda.</comment>
dhcpcd_eth0="-HD"
<comment># Jika anda berencana menggunakan NTP agar jam sistem anda tersinkronisasi, gunakan</comment>
<comment># opsi -N untuk mencegah dhcpcd menimpa file /etc/ntp.conf anda</comment>
dhcpcd_eth0="-N"

<comment>(Untuk IP statis)</comment>
iface_eth0="192.168.0.2 broadcast 192.168.0.255 netmask 255.255.255.0"
gateway="eth0/192.168.0.1"

<comment>(Untuk rp-pppoe)</comment>
iface_eth0="up"
</pre>

<p>
Jika anda memiliki beberapa perangkat jaringan, buatlah variabel
<c>iface_eth</c> tambahan, seperti <c>iface_eth1</c>, <c>iface_eth2</c>, dll.
Variabel <c>gateway</c> seharusnya tidak ditambahkan karena anda hanya dapat
menggunakan satu gateway per komputer.
</p>

<p>
Sekarang simpanlah konfigurasi tersebut dan keluar untuk melanjutkan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menghidupkan Jaringan Pada Saat Boot Secara Otomatis</title>
<body>

<p>
Untuk mengaktifkan jaringan anda pada saat boot, anda perlu menambahkannya
ke runlevel default. Jika anda memiliki perangkat PCMCIA, anda seharusnya
melewati bagian ini karena perangkat PCMCIA diaktifkan oleh skrip init PCMCIA.
</p>

<pre caption="Menambahkan net.eth0 ke runlevel default">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Jika anda memiliki beberapa perangkat jaringan, anda perlu membuat skrip
init <path>net.eth1</path>, <path>net.eth2</path>, dll. yang diperlukan.
Anda dapat menggunakan perintah <c>ln</c> untuk melakukannya:
</p>

<pre caption="Membuat skrip init tambahan">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.eth0 net.eth1</i>
# <i>rc-update add net.eth1 default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menuliskan Informasi Jaringan</title>
<body>

<p>
Sekarang anda perlu menginformasikan Linux tentang jaringan anda. Ini
didefenisikan di file <path>/etc/hosts</path> dan membantu dalam resolusi
hostname ke alamat IP dari host yang tidak dapat diresolusi oleh nameserver
anda. Sebagai contoh, jika jaringan internal anda memiliki tiga PC bernama
<c>jenny</c> (192.168.0.5), <c>benny</c> (192.168.0.6) dan <c>tux</c>
(192.168.0.7 - sistem ini), anda akan mengisi file <path>/etc/hosts</path>
dengan:
</p>

<pre caption="Membuka file /etc/hosts">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="Menuliskan informasi jaringan">
127.0.0.1     localhost
192.168.0.5   jenny.homenetwork jenny
192.168.0.6   benny.homenetwork benny
192.168.0.7   tux.homenetwork tux
</pre>

<p>
Jika sistem anda adalah satu-satunya sistem (atau jika nameserver menangani
semua resolusi nama), sebuah baris tunggal telah cukup. Misalnya, jika anda
ingin menamai sistem anda <c>tux.homenetwork</c>:
</p>

<pre caption="/etc/hosts untuk satu PC">
127.0.0.1     tux.homenetwork tux localhost
</pre>

<p>
Simpan dan keluarlah dari editor untuk melanjutkan
</p>

<p>
Jika anda tidak memiliki PCMCIA, anda dapat melanjutkan ke <uri
link="#doc_chap3">Informasi Sistem</uri>. Pengguna PCMCIA sebaiknya
membaca bagian berikutnya tentang PCMCIA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Membuat PCMCIA Berfungsi</title>
<body>

<note>
pcmcia-cs hanya tersedia pada arsitektur x86, amd64 dan ppc.
</note>

<p>
Pengguna PCMCIA pertama-tama harus menginstal paket <c>pcmcia-cs</c>.
Termasuk juga pengguna yang ingin menggunakan kernel 2.6 (walaupun mereka
tidak akan menggunakan driver-driver PCMCIA dari paket ini). Flag
<c>USE="-X"</c> diperlukan untuk menghindari xorg-x11 diinstal pada saat ini:
</p>

<pre caption="Menginstal pcmcia-cs">
# <i>USE="-X" emerge pcmcia-cs</i>
</pre>

<p>
Setelah <c>pcmcia-cs</c> terinstal, tambahkan <c>pcmcia</c> ke runlevel
<e>default</e>:
</p>

<pre caption="Menambahkan pcmcia ke runlevel default">
# <i>rc-update add pcmcia default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Informasi Sistem</title>
<subsection>
<title>Password Root</title>
<body>

<p>
Pertama-tama, kita set password root dengan mengetik:
</p>

<pre caption="Set password root">
# <i>passwd</i>
</pre>

<p>
Jika anda ingin root dapat login melalui konsol serial, tambahkan <c>tts/0</c>
ke <path>/etc/securetty</path>:
</p>

<pre caption="Menambahkan tts/0 ke /etc/securetty">
# <i>echo "tts/0" &gt;&gt; /etc/securetty</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Informasi Sistem</title>
<body>

<p>
Gentoo menggunakan file <path>/etc/rc.conf</path> untuk konfigurasi umum
sistem. Bukalah file <path>/etc/rc.conf</path> dan nikmati semua
komentar-komentar di file tersebut :-)
</p>

<pre caption="Membuka /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Seperti yang dapat anda lihat, file ini berisi banyak komentar-komentar yang
membantu anda dalam men-setup variabel-variabel konfigurasi penting.
Perhatikan dengan baik setting <c>KEYMAP</c>: jika anda memilih <c>KEYMAP</c>
yang salah, anda akan mendapatkan tampilan yang aneh sewaktu anda mengetik
di keyboard anda.
</p>

<note>
Pengguna sistem <b>SPARC</b> berbasis USB dan clone <b>SPARC</b> mungkin
perlu memilih sebuah keymap i386 (mis. "us") daripada "sunkeymap".
</note>

<p>
<b>PPC</b> menggunakan keymap x86 di kebanyakan sistem. Pengguna yang ingin
dapat menggunakan keymap ADB pada saat boot harus mengaktifkan pengiriman
keycode ADB di kernel mereka dan harus memilih keymap mac/ppc di
<path>rc.conf</path>.
</p>

<p>
Setelah anda selesai mengkonfigurasi file <path>/etc/rc.conf</path>, simpan dan
keluar, lalu lanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=9">Menginstal
Utilitas-utilitas Sistem yang Diperlukan</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
