<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English doc rev. 1.4 -->

<sections>
<section>
<title>Pengenalan ke Block Device</title>
<subsection>
<title>Block Device</title>
<body>

<p>
Kita akan melihat lebih dalam tentang aspek disk di Gentoo Linux
dan linux pada umumnya, termasuk filesystem Linux, partisi dan block device.
Lalu, setelah anda mulai mengenal disk dan filesystem luar dan dalam, anda
akan dipandu dalam proses set up partisi dan filesystem untuk instalasi
Gentoo Linux anda.
</p>

<p>
Pertama-tama, kami akan memperkenalkan <e>block device</e>. Block device yang
paling dikenal mungkin adalah device yang menunjukkan drive SCSI pertama anda
di sistem Linux, bernama <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Block device di atas menunjukkan sebuah interface abstrak ke disk.
Program-program dapat menggunakan block device tersebut untuk berinteraksi
dengan disk anda tanpa perlu khawatir apakah drive anda adalah IDE, SCSI,
atau yang lain. Program-program dapat dengan mudah menuliskan data ke disk
sebagai susunan blok-blok 512 byte yang dapat diakses secara acak.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partisi</title>
<body>

<p>
Walaupun secara teori anda dapat menggunakan seluruh disk anda untuk
sistem Linux anda, hal ini hampir tidak pernah diterapkan. Tetapi,
block device disk anda dipisah-pisahkan lagi menjadi block device yang
lebih kecil, yang lebih mudah ditangani. Block device kecil tersebut
dikenal sebagai <e>partisi</e>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Merancang sebuah Skema Partisi</title>
<subsection>
<title>Berapa Banyak dan Berapa Besar?</title>
<body>

<p>
Jumlah partisi sangat tergantung ke lingkungan anda. Sebagai contoh, jika
anda memiliki banyak pengguna (user), anda mungkin sekali ingin menciptakan
partisi <path>/home</path> yang terpisah untuk meningkatkan keamanan
dan proses backup semakin mudah. Jika anda menginstal Gentoo sebagai
server mail, partisi <path>/var</path> anda sebaiknya dipisahkan karena
mail-mail anda disimpan di partisi <path>/var</path>. Pilihan filesystem
yang tepat juga dapat meningkatkan performa. Server-server game sebaiknya
memiliki partisi <path>/opt</path> yang terpisah karena kebanyakan server
game diinstal di partisi tersebut. Alasan utamanya juga sama dengan partisi
<path>/home</path>: keamanan dan backup.
</p>

<p>
Seperti yang anda lihat, jumlah partisi sangat tergantung kepada tujuan
anda. Partisi-partisi yang terpisah memiliki beberapa keuntungan:
</p>

<ul>
<li>
  Anda dapat memilih filesystem yang paling tepat untuk setiap partisi
</li>
<li>
  Seluruh sistem anda tidak akan kehabisan space jika sebuah aplikasi
  secara terus-menerus menulis file-file ke sebuah partisi.
</li>
<li>
  Waktu untuk memeriksa filesystem lebih cepat, karena beberapa pemeriksaan
  dapat dijalankan secara bersamaan (walaupun keuntungan ini lebih dirasakan
  oleh multi-disk daripada multi-partisi)
</li>
<li>
  Keamanan dapat ditingkatkan dengan me-mount beberapa partisi read-only,
  nosuid (setuid bit diabaikan), noexec (executable bit diabaikan), dll.
</li>
</ul>

<p>
Walaupun begitu, multi-partisi memiliki satu kelemahan utama: jika tidak
dikonfigurasi dengan benar, anda akan berakhir dengan sistem yang memiliki
banyak space di satu partisi dan kekurangan space di partisi yang lain.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Menggunakan fdisk pada MIPS untuk mem-partisi disk anda</title>
<subsection>
<title>Menciptakan SGI Disk Label</title>
<body>

<p>
Seluruh disk di sistem SGI memerlukan sebuah <e>SGI Disk Label</e>, yang
berfungsi hampir sama seperti Sun &amp; MS-DOS disklabel -- yang menyimpan
informasi tentang partisi-partisi disk. SGI Disk Label akan menciptakan dua
partisi khusus di disk anda:
</p>

<ul>
  <li>
    <e>SGI Volume Header</e> (partisi ke-9): Partisi ini sangat penting.
    Partisi ini merupakan tempat imej kernel disimpan. Untuk menyimpan imej
    kernel, anda akan memerlukan sebuah utilitas bernama <c>dvhtool</c>
    untuk meng-copy imej kernel ke partisi ini. Lalu anda akan dapat mem-boot
    kernel dari partisi ini melalui SGI PROM Monitor.
  </li>
  <li>
    <e>SGI Volume</e> (partisi ke-11): Partisi ini memiliki fungsi yang hampir
    sama dengan partisi ketiga Sun Disklabel (Seluruh Disk). Partisi ini
    mengambil seluruh space disk anda, dan sebaiknya tidak disentuh. Fungisinya
    tidak lain adalah membantu PROM menggunakan cara yang tidak terdokumentasi
    (atau digunakan juga oleh sistem IRIX).
  </li>
</ul>

<warn>
SGI Volume Header <e>harus</e> dimulai dari silinder 0. Jika tidak, anda
tidak akan dapat boot dari disk.
</warn>

<p>
Berikut ini adalah contoh tampilan <c>fdisk</c>. Baca dan ubahlah sesuai
kebutuhan anda...
</p>

<pre caption="Menciptakan SGI Disklabel">
# <i>fdisk /dev/sda</i>

Command (m for help): <i>x</i>

Expert command (m for help): <i>m</i>
Command action
   b   move beginning of data in a partition
   c   change number of cylinders
   d   print the raw data in the partition table
   e   list extended partitions
   f   fix partition order
   g   create an IRIX (SGI) partition table
   h   change number of heads
   m   print this menu
   p   print the partition table
   q   quit without saving changes
   r   return to main menu
   s   change number of sectors/track
   v   verify the partition table
   w   write table to disk and exit

Expert command (m for help): <i>g</i>
Building a new SGI disklabel. Changes will remain in memory only,
until you decide to write them. After that, of course, the previous
content will be unrecoverably lost.

Expert command (m for help): <i>r</i>

Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (SGI disk label): 64 heads, 32 sectors, 17482 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

----- partitions -----
Pt#     Device  Info     Start       End   Sectors  Id  System
 9:  /dev/sda1               0         4     10240   0  SGI volhdr
11:  /dev/sda2               0     17481  35803136   6  SGI volume
----- Bootinfo -----
Bootfile: /unix
----- Directory Entries -----

Command (m for help):
</pre>

<note>
Jika disk anda telah memiliki sebuah SGI Disklabel, maka fdisk tidak akan
membiarkan anda menciptakan sebuah label baru. Ada dua cara untuk
melakukannya. Cara pertama adalah dengan menciptakan sebuah disklabel
Sun atau MS-DOS, simpan perubahan anda ke disk tersebut, dan restart
fdisk. Cara kedua adalah dengan menimpa tabel partisi dengan data null
menggunakan perintah berikut: <c>dd if=/dev/zero of=/dev/sda bs=512 count=1</c>.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Membuat SGI Volume Header ke ukuran yang tepat</title>
<body>

<p>
Setelah SGI Disklabel diciptakan, sekarang anda dapat membuat partisi-partisi.
Di contoh di atas, dua partisi telah diciptakan untuk anda. Partisi-partisi
tersebut merupakan partisi-partisi khusus yang dijelaskan di atas dan sebaiknya
tidak diubah-ubah. Bagaimanapun juga, untuk menginstal Gentoo, kita
perlu me-load beberapa imej kernel langsung ke volume header, karena saat ini
masih belum ada Bootloader SGI tersedia di Portage. Volume header sendiri
dapat menampung sampai <e>delapan</e> imej dengan berbagai ukuran, dan
nama setiap imej yang diperbolehkan hanya delapan karakter.
</p>

<p>
Proses pembuatan volume header yang lebih besar tidaklah gampang -- terdapat
beberapa trik untuk melakukannya. Anda tidak dapat langsung menghapus dan
menciptakan lagi volume header karena tingkah laku fdisk yang aneh. Di contoh
di bawah ini, kita akan menciptakan sebuah Volume header sebesar 50MB dan juga
sebuah partisi /boot sebesar 50MB. Tabel partisi disk anda yang sebenarnya
mungkin berlainan, tetapi contoh di bawah ini hanya sebagai ilustrasi:
</p>

<pre caption="Mengubah besar SGI Volume Header secara tepat">
Command (m for help): <i>n</i>
Partition number (1-16): <i>1</i>
First cylinder (5-8682, default 5): <i>51</i>
 Last cylinder (51-8682, default 8682): <i>101</i>
<comment>(Perhatikan, fdisk hanya memperbolehkan partisi pertama diciptakan dimulai dari silinder 5)</comment>
<comment>(Jika anda mencoba untuk menghapus &amp; menciptakan SGI Volume Header dengan cara ini,
 hal ini adalah masalah yang akan anda temui)</comment>
<comment>(Di contoh kita, kita ingin partisi /boot memiliki besar 50MB, jadi kita akan memulai partisi tersebut
 di silinder 51 (Volume Header harus dimulai dari silinder 0, ingat?), dan set silinder terakhir 101,
 yang besarnya lebih kurang 50MB (+/- 1-5MB))</comment>

Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-16): <i>9</i>
<comment>(Hapus partisi ke-9 (SGI Volume Header))</comment>

Command (m for help): <i>n</i>
Partition number (1-16): <i>9</i>
First cylinder (0-50, default 0): <i>0</i>
 Last cylinder (0-50, default 50): <i>50</i>
<comment>(Ciptakan lagi partisi ke-9, berakhir sebelum partisi ke-1)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tabel Partisi Terakhir</title>
<body>

<p>
Setelah semua selesai, anda dapat menciptakan sisa dari partisi-partisi anda
yang diperlukan dengan aman. Setelah semua partisi diciptakan, pastikan untuk
mengeset tipe partisi swap anda menjadi <c>82</c>, yaitu "Linux Swap". Secara
default, partisi-partisi anda akan diciptakan sebagai <c>83</c>, yaitu "Linux
Native".
</p>

<p>
Sekarang setelah partisi-partisi anda diciptakan, anda dapat melanjutkan ke
<uri link="#filesystems">Menciptakan Filesystem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Menciptakan Filesystem</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Setelah semua partisi anda diciptakan, sekarang saatnya untuk menaruh
filesystem di partisi tersebut. Jika anda tidak perduli filesystem apa yang
ingin dipilih dan puas dengan apa yang kami gunakan di buku panduan ini,
lanjutkan ke <uri link="#filesystems-apply">Menciptakan Filesystem di sebuah
Partisi</uri>. Jika tidak, baca terus untuk mengetahui filesystem-filesystem
yang tersedia...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Filesystem?</title>
<body>

<p>
Beberapa filesystem tersedia di Gentoo. Ext2 dan ext3 diketahui stabil pada
arsitektur MIPS, filesystem lain masih dalam percobaan.
</p>

<p>
<b>ext2</b> adalah filesystem yang asli dan telah dicoba/dipakai tetapi tidak
memiliki journal metadata, yang berarti waktu yang diperlukan untuk memeriksa
filesystem ext2 kadang bisa sangat lama. Saat ini telah ada beberapa filesystem
journal generasi baru yang dapat diperiksa konsistensinya dengan cepat
dan karena itu lebih dipilih daripada partisi non-journal. Journal filesystem
menghindari waktu tunda sewaktu anda boot dari sistem dimana filesystem
anda kebetulan berada pada saat inkonsisten.
</p>

<p>
<b>ext3</b> adalah filesystem ext2 versi journal, memiliki journal metadata
untuk pemulihan sistem yang cepat dan juga beberapa tambahan modus journal
seperti journal data terstruktur dan data penuh. ext3 adalah filesystem yang
sangat bagus dan dapat dihandalkan. Filesystem ini memiliki opsi "<e>hashed
b-tree indexing</e>" tambahan yang menghasilkan performa yang tinggi di
hampir semua situasi. Secara singkat, ext3 adalah filesystem yang handal.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> adalah filesystem berbasis B*-tree yang memiliki performa
keseluruhan yang bagus dan performanya melebihi ext2 dan ext3 pada saat
menangani file kecil (file yang besarnya kurang dari 4k), sering kali melebihi
dalam faktor 10x-15x. ReiserFS juga berskala sangat bagus dan memiliki journal
metadata. Setelah kernel 2.4.18+, ReiserFS telah mapan dan bagus
untuk pemakaian umum atau kasus khusus seperti pembuatan filesystem yang
besar, penggunaan file kecil yang banyak, file yang besar, dan directory yang
mengandung puluhan ribu file.
</p>

<p>
<b>XFS</b> adalah filesystem dengan journal metadata yang datang dengan
fungsi fungsi mapan dan teroptimasi untuk skalabilitas. Kami hanya
merekomendasikan anda menggunakan filesystem ini pada system Linux
dengan disk SCSI kelas atas dan/atau disk fibre serta power supply yang tidak
pernah terputus. Karena XFS meng-cache data yang lewat dengan agresif ke
dalam RAM, data-data mungkin hilang pada saat program yang tidak didisain
dengan benar (program-program yang tidak mengambil langkah yang aman
sewaktu menulis ke disk, dan ada beberapa program seperti itu) berjalan dan
sistem tiba-tiba mati.
</p>

<p>
<b>JFS</b> adalah filesystem journal dengan performa tinggi dari IBM.
Filesystem ini baru-baru ini menjadi filesystem yang siap pakai, dan sampai
saat ini tidak banyak record tentang filesystem ini jadi kami tidak dapat
berkomentar apakah filesystem ini bagus atau tidak dalam hal stabilitas, dll.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Menciptakan Filesystem di sebuah Partisi</title>
<body>

<p>
Untuk menciptakan filesystem di sebuah partisi, anda dapat menggunakan
beberapa utilitas yang tersedia untuk setiap filesystem:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Perintah</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Sebagai contoh, untuk menciptakan filesystem ext2 di partisi boot
(<path>/dev/sda1</path> di contoh kita) dan ext3 di partisi root
(<path>/dev/sda3</path> di contoh kita), anda perlu menjalankan:
</p>

<pre caption="Menciptakan filesystem di partisi">
# <i>mke2fs /dev/sda1</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Sekarang ciptakan filesystem di seluruh partisi-partisi anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mengaktifkan Partisi Swap</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> merupakan perintah untuk menciptakan partisi swap:
</p>

<pre caption="Menciptakan partisi swap">
# <i>mkswap /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Untuk mengaktifkan partisi swap, gunakan <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Mengaktifkan partisi swap">
# <i>swapon /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Ciptakan dan aktifkan swap sekarang.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mount</title>
<body>

<p>
Setelah partisi-partisi anda memiliki filesystemnya masing-masing, sekarang
saatnya untuk me-mount partisi-partisi tersebut. Gunakan perintah <c>mount</c>.
Ingat untuk menciptakan direktori-direktori mount yang diperlukan untuk setiap
partisi anda. Sebagai contoh, kita akan me-mount partisi root dan boot:
</p>

<pre caption="Mount partisi">
# <i>mount /dev/sda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/gentoo/boot</i>
</pre>

<note>
Jika anda ingin <path>/tmp</path> anda diletakkan di partisi yang terpisah,
pastikan untuk mengubah permission-nya setelah proses mount: <c>chmod 1777
/mnt/gentoo/tmp</c>. Hal ini juga berlaku untuk <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Kita juga perlu me-mount filesystem proc (penghubung kernel virtual) di
<path>/proc</path>. Tetapi, pertama kita perlu menaruh file-file kita di
partisi.
</p>

<p>
Lanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=5">Menginstal File-file
Instalasi Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
