<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English doc rev. 1.26 -->

<sections>
<section>
<title>Pendahuluan</title>
<subsection>
<title>Selamat Datang!</title>
<body>

<p>
Pertama-tama, <e>selamat datang</e> ke Gentoo. Anda akan memasuki
dunia yang penuh dengan pilihan dan performa. Konsep Gentoo adalah tentang
pilihan. Sewaktu anda menginstal Gentoo, hal ini akan diperjelas kepada anda
beberapa kali -- anda dapat memilih sejauh mana ingin anda kompilasi sistem
anda, cara menginstal Gentoo, sistem log apa yang anda inginkan, dll.
</p>

<p>
Gentoo adalah metadistro modern yang kencang dengan disain yang rapi dan
fleksibel. Gentoo dibangun oleh free software dan tidak akan menyembunyikan
apa yang berada dibalik Gentoo dari para penggunanya. Portage, sistem
maintenansi paket yang digunakan Gentoo, ditulis menggunakan Python,
yang berarti anda dapat dengan mudah melihat dan memodifikasi source
codenya. Sistem paket Gentoo menggunakan source code (walaupun dukungan
terhadap paket-paket precompiled diikutsertakan juga) dan konfigurasi
Gentoo menggunakan file text biasa. Dengan kata lain, keterbukaan berada
dimana-mana.
</p>

<p>
Sangat penting bagi anda untuk mengerti bahwa <e>pilihan</e> adalah apa
yang membuat Gentoo berfungsi. Kami mencoba untuk tidak memaksa anda
terhadap apapun yang tidak anda sukai. Jika anda merasa kami memaksa
anda, silahkan melaporkan <uri link="http://bugs.gentoo.org">bug</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bagaimana Proses Instalasi Diorganisasi?</title>
<body>

<p>
Proses instalasi Gentoo dapat dirangkum dalam 10 langkah, yang
berkaitan dengan bab 2 sampai 11. Setiap langkah menghasilkan
sebuah situasi tertentu:
</p>

<ul>
<li>
  Setelah langkah 1, anda akan berada di sebuah lingkungan kerja yang siap
  untuk menginstal Gentoo
</li>
<li>
  Setelah langkah 2, koneksi internet anda akan siap digunakan untuk
  menginstal Gentoo (hal ini merupakan opsional di beberapa situasi)
</li>
<li>
  Setelah langkah 3, hard disk anda akan telah siap untuk melakukan proses
  instalasi Gentoo
</li>
<li>
  Setelah langkah 4, lingkungan instalasi anda telah disiapkan dan anda akan
  siap untuk chroot ke lingkungan baru.
</li>
<li>
  Setelah langkah 5, paket-paket inti, yang sama untuk seluruh instalasi
  Gentoo, telah terinstal
</li>
<li>
  Setelah langkah 6, anda telah mengkompilasi kernel Linux anda
</li>
<li>
  Setelah langkah 7, anda telah mengkonfigurasi hampir semua file
  konfigurasi sistem Gentoo
</li>
<li>
  Setelah langkah 8, aplikasi-aplikasi sistem penting (yang dapat anda
  pilih dari sebuah daftar) telah terinstal
</li>
<li>
  Setelah langkah 9, pilihan bootloader anda telah terinstal dan
  terkonfigurasi, dan anda terlog in ke instalasi Gentoo baru anda
</li>
<li>
  Setelah langkah 10, sistem Gentoo Linux anda telah siap untuk dijelajahi
</li>
</ul>

<p>
Sewaktu anda diberikan beberapa pilihan, kami mencoba sebaik mungkin untuk
menjelaskan apa kelebihan dan kelemahan dari setiap pilihan tersebut. Lalu,
kami akan melanjutkan dengan pilihan default, dapat dikenali dengan tanda
&quot;Default: &quot;. Kemungkinan lain akan ditandai sebagai
&quot;Alternatif: &quot;. <e>Jangan</e> berasumsi bahwa default
merupakan apa yang kami rekomendasikan. Hal tersebut merupakan apa
yang kami percaya akan digunakan kebanyakan pengguna.
</p>

<p>
Kadang-kadang anda dapat melakukan langkah opsional. Langkah-langkah
tersebut ditandai dengan &quot;Opsional: &quot; dan tidak diperlukan
untuk menginstal Gentoo. Bagaimanapun juga, beberapa langkah-langkah
opsional tergantung kepada pilihan anda sebelumnya. Kami akan
menginformasikan kepada anda kapan hal ini terjadi, yaitu sewaktu anda
memilih, dan saat sebelum langkah opsional dijelaskan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apa saja pilihan saya?</title>
<body>

<p>
Anda dapat menginstal Gentoo menggunakan berbagai cara. Anda dapat
mendownload dan instal dari salah satu LiveCD kami (CD instalasi), dari
sebuah distro yang telah ada, dari CD bootable (mis. Knoppix), dari lingkungan
boot-jaringan, dari floppy pertolongan, dll. Dokumen ini menjelaskan proses
instalasi menggunakan salah satu LiveCD kami, atau dalam beberapa kasus,
Boot Jaringan. Untuk cara instalasi lain,
silahkan membaca <uri link="/doc/en/altinstall.xml">Panduan Instalasi
Alternatif</uri> kami. Jika anda merasa instruksi instalasi ini terlalu panjang,
silahkan menggunakan Panduan Instalasi Singkat kami yang tersedia di
<uri link="/doc/en/index.xml">Sumber Dokumentasi</uri> jika arsitektur
anda memilikinya.
</p>

<p>
Terdapat juga beberapa kemungkinan: anda dapat mengkompilasi seluruh sistem
dari dasar atau menginstal paket-paket prebuilt untuk mendapatkan sistem
Gentoo dalam waktu yang singkat. Dan tentu saja terdapat solusi penengah,
dimana anda tidak perlu mengkompilasi dari dasar tetapi dari sistem setengah
jadi.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menemui Masalah?</title>
<body>

<p>
Jika anda menemui masalah dalam proses instalasi (atau dokumentasi
instalasi), silahkan memeriksa <uri link="/proj/en/releng/">Halaman Rencana
Rilis Gentoo</uri>, kunjungi <uri link="http://bugs.gentoo.org">sistem
bugtracking</uri> kami dan periksa jika bug tersebut telah diketahui
(dilaporkan) atau belum. Jika belum, silahkan laporkan sebuah bug tentang
masalah tersebut agar kami dapat memperbaikinya. Jangan takut terhadap
para developer yang ditugaskan pada bug anda -- mereka biasanya tidak
memakan orang.
</p>

<p>
Catat bahwa, walaupun dokumen yang sedang anda baca ini adalah
arsitektur-spesifik, dokumen ini akan tetap memiliki referensi ke arsitektur
lain juga. Hal ini dikarenakan banyak bagian dari Buku Panduan Gentoo
menggunakan kode source yang sama/umum di semua arsitektur (untuk menghindari
duplikasi usaha dan kekurangan resource pengembangan). Kami akan berusaha
untuk mengurangi seminimum mungkin agar tidak terjadi kebingungan.
</p>

<p>
Jika anda tidak pasti apakah masalah anda adalah masalah-user (beberapa
error yang anda perbuat karena tidak membaca dokumentasi dengan benar)
atau masalah-software (beberapa error yang kami perbuat karena tidak
memeriksa instalasi/dokumentasi secara hati-hati), anda dapat bergabung
dan bertanya di #gentoo di irc.freenode.net. Tentu saja, anda tidak harus
jika anda tidak mau :)
</p>

<p>
Jika anda memiliki pertanyaan tentang Gentoo, periksalah <uri
link="/doc/id/faq.xml">FAQ</uri> kami, yang tersedia di <uri
link="/doc/id">Dokumentasi Gentoo</uri>. Anda dapat juga melihat
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQ</uri>
di <uri link="http://forums.gentoo.org">forum Gentoo</uri>. Jika anda
tidak dapat menemukan jawaban di sana, cobalah bertanya di #gentoo,
channel IRC kami di irc.freenode.net. Ya, beberapa dari kami adalah orang
aneh yang hanya bermalas-malasan di IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Paket Prebuilt atau Kompilasi?</title>
<subsection>
<title>Apakah itu Gentoo Reference Platform (GRP)?</title>
<body>

<p>
Gentoo Reference Platform, atau disingkat sebagai GRP, adalah snapshot
paket-paket prebuilt yang dapat diinstal oleh user (artinya anda!) sewaktu
instalasi untuk mempersingkat proses instalasi. GRP berisi semua paket-paket
yang dibutuhkan untuk mendapatkan instalasi Gentoo yang berfungsi penuh.
GRP bukan hanya paket-paket untuk mendapatkan instalasi dasar yang singkat,
tetapi beberapa program-program yang lama dikompilasi (mis. KDE, xorg-x11,
GNOME, OpenOffice, Mozilla, ...) juga tersedia sebagai paket-paket GRP, juga.
</p>

<p>
Tetapi, paket-paket prebuilt ini tidak di-maintain selamanya oleh distro
Gentoo. Mereka hanyalah snapshot yang dirilis setiap rilis Gentoo dan
memungkinkan lingkungan Gentoo yang berfungsi dalam waktu yang singkat.
Anda lalu dapat mengupgrade sistem anda di background ketika bekerja di
lingkungan Gentoo anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bagaimana Cara Portage Menangani Paket-Paket GRP</title>
<body>

<p>
Portage tree anda - koleksi <e>ebuild-ebuild</e> (file-file yang berisi informasi
tentang sebuah paket, mis. deskripsi, homepage, URL sourcecode, instruksi
kompilasi, ketergantungan, dll.) - harus disinkronisasi dengan set GRP: versi
ebuild yang tersedia dan versi paket-paket GRP harus sama.
</p>

<p>
Karena itu, anda perlu menginstal snapshot Portage dari pada
mengsinkronisasi Portage ke versi terbaru yang tersedia jika anda ingin
menggunakan metode instalasi GRP.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apakah GRP Tersedia?</title>
<body>

<p>
Tidak semua arsitektur menyediakan paket-paket GRP. Hal ini tidak berarti
GRP tidak didukung oleh arsitektur-arsitektur lainnya, tetapi kami tidak
memiliki resource untuk membangun dan mencoba paket-paket GRP.
</p>

<p>
Pada saat ini, kami menyediakan paket-paket GRP untuk arsitektur-arsitektur
berikut ini:
</p>

<ul>
  <li>
    Arsitektur <b>x86</b> (x86, pentium3, pentium4, athlon-xp)
    Catatan: paket GRP x86 dan i686 (mis. packages-x86-2004.2.iso)
    tersedia di mirror-mirror kami, sedangkan pentium3, pentium4,
    athlon-xp hanya tersedia melalui bittorrent.
  </li>
  <li>
    Arsitektur <b>amd64</b> (amd64)
  </li>
  <li>
    Arsitektur <b>sparc</b> (sparc32, sparc64)
  </li>
  <li>
    Arsitektur <b>ppc</b> (G3, G4, G5)
  </li>
  <li>
    Arsitektur <b>alpha</b> (alpha, alphaev5, alphaev56, alphaev6)
  </li>
  <li>
    Arsitektur <b>mips</b>
  </li>
  <li>
    Arsitektur <b>hppa</b>
  </li>
</ul>

<p>
Jika arsitektur (atau subarsitektur) anda tidak berada di daftar di atas, anda
tidak dapat menggunakan metode instalasi GRP.
</p>

<p>
Setelah pengenalan selesai, marilah kita lanjutkan ke <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Memilih Media Instalasi yang Tepat</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
