<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English doc rev. 1.9 -->

<sections>
<section>
<title>Pengenalan ke Block Device</title>
<subsection>
<title>Block Device</title>
<body>

<p>
Kita akan melihat lebih dalam tentang aspek disk di Gentoo Linux
dan linux pada umumnya, termasuk filesystem Linux, partisi dan block device.
Lalu, setelah anda mulai mengenal disk dan filesystem luar dan dalam, anda
akan dipandu dalam proses set up partisi dan filesystem untuk instalasi
Gentoo Linux anda.
</p>

<p>
Pertama-tama, kami akan memperkenalkan <e>block device</e>. Block device yang
paling dikenal mungkin adalah device yang menunjukkan drive IDE pertama anda
di sistem Linux, bernama <path>/dev/hda</path>. Jika sistem anda menggunakan
drive SCSI, maka drive pertama anda akan bernama <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Block device di atas menunjukkan sebuah interface abstrak ke disk.
Program-program dapat menggunakan block device tersebut untuk berinteraksi
dengan disk anda tanpa perlu khawatir apakah drive anda adalah IDE, SCSI,
atau yang lain. Program-program dapat dengan mudah menuliskan data ke disk
sebagai susunan blok-blok 512 byte yang dapat diakses secara acak.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partisi and Slice</title>
<body>

<p>
Walaupun secara teori anda dapat menggunakan seluruh disk anda untuk
sistem Linux anda, hal ini hampir tidak pernah diterapkan. Tetapi,
block device disk anda dipisah-pisahkan lagi menjadi block device yang
lebih kecil, yang lebih mudah ditangani. Pada sistem amd64, block
device kecil tersebut dikenal sebagai <e>partisi</e>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partisi</title>
<body>

<note>
Penjelasan (teoritikal) ini hanya relevan bagi arsitektur x86.
</note>

<p>
Partisi dapat dibagi menjadi tiga jenis:
<e>primary</e>, <e>extended</e>, dan <e>logical</e>.
</p>

<p>
Partisi <e>primary</e> adalah sebuah partisi dimana informasinya tersimpan
di MBR (Master Boot Record). Karena MBR sangat kecil (512 byte), hanya empat
partisi primary yang dapat diciptakan (sebagai contoh, <path>/dev/hda1</path>
sampai <path>/dev/hda4</path>).
</p>

<p>
Partisi <e>extended</e> adalah partisi primary spesial (artinya partisi
extended adalah salah satu dari empat partisi primary yang mungkin) yang
berisi lebih banyak partisi di dalamnya. Partisi tersebut pada awalnya
tidak ada, tetapi karena empat partisi dianggap sangat sedikit, maka
partisi extended diciptakan untuk menambahkan skema partisi tanpa
kehilangan kompatibilitas terhadap skema yang lama.
</p>

<p>
Partisi <e>logical</e> adalah partisi di dalam partisi extended. Informasi
partisi tersebut tidak tersimpan di MBR, tetapi didefenisikan di dalam partisi
extended. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Merancang sebuah Skema Partisi</title>
<subsection>
<title>Skema Partisi Default</title>
<body>

<p>
Jika anda tidak tertarik untuk merancang sebuah skema partisi anda sendiri
bagi sistem anda, anda dapat menggunakan skema partisi (non-LVM) yang kami
gunakan di seluruh buku ini:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partisi</th>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Besar</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti>ext2</ti>
  <ti>32M</ti>
  <ti>Partisi boot</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda2</path></ti>
  <ti>(swap)</ti>
  <ti>512M</ti>
  <ti>Partisi swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda3</path></ti>
  <ti>ext3</ti>
  <ti>Sisa dari disk</ti>
  <ti>Partisi root</ti>
</tr>
</table>

<p>
Jika anda tertarik untuk mengetahui seberapa besar sebuah partisi (atau
logical volume) harusnya, atau tentang berapa banyak partisi (atau volume)
yang anda perlukan, baca terus seksi selanjutnya. Jika tidak, lanjutkan ke
<uri link="#fdisk">Menggunakan fdisk untuk mem-partisi disk anda</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Berapa Banyak dan Berapa Besar?</title>
<body>

<p>
Jumlah partisi sangat tergantung ke lingkungan anda. Sebagai contoh, jika
anda memiliki banyak pengguna (user), anda mungkin sekali ingin menciptakan
partisi <path>/home</path> yang terpisah untuk meningkatkan keamanan
dan proses backup semakin mudah. Jika anda menginstal Gentoo sebagai
server mail, partisi <path>/var</path> anda sebaiknya dipisahkan karena
mail-mail anda disimpan di partisi <path>/var</path>. Pilihan filesystem
yang tepat juga dapat meningkatkan performa. Server-server game sebaiknya
memiliki partisi <path>/opt</path> yang terpisah karena kebanyakan server
game diinstal di partisi tersebut. Alasan utamanya juga sama dengan partisi
<path>/home</path>: keamanan dan backup.
</p>

<p>
Seperti yang anda lihat, jumlah partisi sangat tergantung kepada tujuan
anda. Partisi-partisi yang terpisah memiliki beberapa keuntungan:
</p>

<ul>
<li>
  Anda dapat memilih filesystem yang paling tepat untuk setiap partisi
</li>
<li>
  Seluruh sistem anda tidak akan kehabisan space jika sebuah aplikasi
  secara terus-menerus menulis file-file ke sebuah partisi.
</li>
<li>
  Waktu untuk memeriksa filesystem lebih cepat, karena beberapa pemeriksaan
  dapat dijalankan secara bersamaan (walaupun keuntungan ini lebih dirasakan
  oleh multi-disk daripada multi-partisi)
</li>
<li>
  Keamanan dapat ditingkatkan dengan me-mount beberapa partisi read-only,
  nosuid (setuid bit diabaikan), noexec (executable bit diabaikan), dll.
</li>
</ul>

<p>
Walaupun begitu, multi-partisi memiliki satu kelemahan utama: jika tidak
dikonfigurasi dengan benar, anda akan berakhir dengan sistem yang memiliki
banyak space di satu partisi dan kekurangan space di partisi yang lain.
Terdapat juga batas partisi sebanyak 15 buah pada perangkat SCSI dan SATA.
</p>

<p>
Di bawah ini adalah contoh tabel partisi disk 20 Gb, yang digunakan
pada laptop (berisi webserver, mailserver, gnome, ...):
</p>

<pre caption="Contoh Penggunaan Filesystem">
Filesystem    Type    Size  Used Avail Use% Mounted on
/dev/hda5     ext3    509M  132M  351M  28% /
/dev/hda2     ext3    5.0G  3.0G  1.8G  63% /home
/dev/hda7     ext3    7.9G  6.2G  1.3G  83% /usr
/dev/hda8     ext3   1011M  483M  477M  51% /opt
/dev/hda9     ext3    2.0G  607M  1.3G  32% /var
/dev/hda1     ext2     51M   17M   31M  36% /boot
/dev/hda6     swap    516M   12M  504M   2% &lt;not mounted&gt;
<comment>(Sisa disk yang tidak terpartisi untuk penggunaan masa datang: 2 Gb)</comment>
</pre>

<p>
Partisi <path>/usr</path> hampir penuh (terpakai 83%) pada contoh di atas,
tetapi setelah seluruh software terinstal, partisi <path>/usr</path> tidak akan
berkembang banyak lagi. Untuk partisi <path>/var</path>, orang-orang mungkin
berpikir space yang dialokasikan terlalu banyak. Gentoo mengkompilasi
semua program-program di dalam direktori <path>/var/tmp/portage</path>,
jadi anda harus memiliki partisi <path>/var</path> paling sedikit tersisa 1G
jika anda tidak ingin mengkompilasi program-program besar, atau paling sedikit
tersisa 3G jika anda ingin mengkompilasi KDE atau OpenOffice.org pada saat
yang sama.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="fdisk">
<title>Menggunakan fdisk untuk mem-partisi disk anda</title>
<subsection>
<body>

<p>
Bagian berikut ini menjelaskan tentang cara menciptakan contoh tabel partisi
seperti yang dijabarkan sebelumnya, yaitu:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partisi</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti>Partisi boot</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda2</path></ti>
  <ti>Partisi swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda3</path></ti>
  <ti>Partisi root</ti>
</tr>
</table>

<p>
Gantilah tabel partisi anda sesuka anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menampilkan Tabel Partisi Saat ini</title>
<body>

<p>
<c>fdisk</c> merupakan utilitas yang populer dan bagus untuk memisahkan
disk anda menjadi beberapa partisi. Jalankan <c>fdisk</c> pada disk anda
(di contoh ini, kita menggunakan <path>/dev/hda</path>):
</p>

<pre caption="Menjalankan fdisk">
# <i>fdisk /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Setelah anda berada di dalam <c>fdisk</c>, anda akan menemui sebuah
prompt seperti berikut:
</p>

<pre caption="prompt fdisk">
Command (m for help): 
</pre>

<p>
Ketik <c>p</c> untuk menampilkan tabel partisi disk anda saat ini:
</p>

<pre caption="Contoh tabel partisi">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/hda: 240 heads, 63 sectors, 2184 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/hda1             1        14    105808+  83  Linux
/dev/hda2            15        49    264600   82  Linux swap
/dev/hda3            50        70    158760   83  Linux
/dev/hda4            71      2184  15981840    5  Extended
/dev/hda5            71       209   1050808+  83  Linux
/dev/hda6           210       348   1050808+  83  Linux
/dev/hda7           349       626   2101648+  83  Linux
/dev/hda8           627       904   2101648+  83  Linux
/dev/hda9           905      2184   9676768+  83  Linux

Command (m for help): 
</pre>

<p>
Disk tersebut berisi tujuh partisi Linux (setiap partisi dengan System
tertulis sebagai "Linux") dan juga sebuah partisi swap (tertulis sebagai
"Linux swap").
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menghapus Semua Partisi</title>
<body>

<p>
Pertama, kita akan menghapus semua partisi yang telah ada dari disk. Ketik
<c>d</c> untuk menghapus sebuah partisi. Sebagai contoh, untuk menghapus
partisi <path>/dev/hda1</path>:
</p>

<pre caption="Menghapus sebuah partisi">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
Partisi tersebut telah dijadwalkan untuk dihapus. Partisi tersebut tidak akan
lagi ditampilkan jika anda mengetik <c>p</c>, tetapi tidak akan juga dihapus
sebelum anda menyimpan perubahan anda. Jika anda melakukan kesalahan dan
ingin membatalkan tanpa menyimpan perubahan anda, segera ketik <c>q</c>
dan tekan Enter, partisi anda tidak akan dihapus.
</p>

<p>
Sekarang, anggap anda benar-benar ingin menghapus seluruh partisi-partisi
anda, secara terus-menerus ketikkan <c>p</c> untuk menampilkan tabel
partisi lalu diikuti oleh <c>d</c> dan nomor partisi untuk menghapusnya.
Pada akhirnya, anda akan berakhir dengan sebuah tabel partisi kosong:
</p>

<pre caption="Sebuah tabel partisi kosong">
Disk /dev/hda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System

Command (m for help):
</pre>

<p>
Setelah tabel partisi di memory telah kosong, anda telah siap untuk menciptakan
partisi-partisi. Kita akan menggunakan skema partisi default seperti yang
dijabarkan sebelumnya. Tentu saja, jangan ikuti instruksi ini secara persis jika
anda tidak ingin menggunakan skema partisi yang sama!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan Partisi Boot</title>
<body>

<p>
Pertama-tama, kita akan menciptakan sebuah partisi boot kecil. Ketik <c>n</c>
untuk menciptakan sebuah partisi, lalu <c>p</c> untuk memilih partisi primary,
diikuti oleh <c>1</c> untuk memilih partisi primary pertama. Jika anda ditanya
silinder pertama, tekan Enter. Sewaktu ditanya silinder terakhir, ketik
<c>+32M</c> untuk menciptakan sebuah partisi sebesar 32 Mbyte:
</p>

<pre caption="Menciptakan partisi boot">
Command (m for help): <i>n</i>
Command action
  e   extended
  p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
First cylinder (1-3876, default 1): <comment>(Hit Enter)</comment>
Using default value 1
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (1-3876, default 3876): <i>+32M</i>
</pre>

<p>
Sekarang, jika anda ketik <c>p</c>, anda akan melihat tabel partisi seperti
berikut:
</p>

<pre caption="partisi boot yang telah dibuat">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/hda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/hda1          1        14    105808+  83  Linux
</pre>

<p>
Kita perlu membuat partisi tersebut bootable. Ketik <c>a</c> untuk mengaktifkan
flag bootable pada partisi ini dan pilih <c>1</c>. Jika anda ketik <c>p</c>
lagi, anda akan menemui tanda <path>*</path> di kolom "Boot".
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan Partisi Swap</title>
<body>

<p>
Sekarang marilah kita ciptakan partisi swap. Untuk melakukannya, ketik <c>n</c>
untuk menciptakan sebuah partisi baru, lalu <c>p</c> untuk memberitah fdisk
kalau anda menginginkan sebuah partisi primary. Lalu, ketik <c>2</c> untuk
menciptakan partisi primary kedua, yaitu <path>/dev/hda2</path>. Jika anda
ditanya silinder pertama, tekan Enter. Sewaktu ditanya silinder terakhir, ketik
<c>+512M</c> untuk menciptakan partisi sebesar 512MB. Setelah itu, ketik
<c>t</c> untuk mengeset tipe partisi, <c>2</c> untuk memilih partisi yang
baru anda ciptakan, lalu ketikkan <c>82</c> untuk mengeset tipe partisi
menjadi "Linux Swap". Setelah anda menyelesaikan langkah-langkah di atas,
anda akan menemui tabel partisi seperti ini jika anda mengetik <c>p</c>:
</p>

<pre caption="Tabel partisi setelah partisi swap diciptakan">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/hda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/hda1 *        1        14    105808+  83  Linux
/dev/hda2         15        81    506520   82  Linux swap
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan Partisi Root</title>
<body>

<p>
Terakhir, mari ktia ciptakan partisi root. Ketik <c>n</c> untuk menciptakan
sebuah partisi baru, lalu <c>p</c> untuk memberitahu fdisk kalau anda
menginginkan sebuah partisi primary. Lalu, ketik <c>3</c> untuk menciptakan
partisi primary ketiga, yaitu <path>/dev/hda3</path>. Jika anda ditanya silinder
pertama, tekan Enter. Sewaktu ditanya silinder terakhir, tekan Enter, untuk
menciptakan sebuah partisi sebesar sisa disk anda. Setelah menyelesaikan
langkah-langkah di atas, anda akan menemui tabel partisi seperti di bawah ini
jika anda mengetik <c>p</c>:
</p>

<pre caption="Tabel partisi setelah partisi root diciptakan">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/hda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/hda1 *        1        14    105808+  83  Linux
/dev/hda2         15        81    506520   82  Linux swap
/dev/hda3         82      3876  28690200   83  Linux
</pre>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menyimpan Tabel Partisi</title>
<body>

<p>
Untuk menyimpan tabel partisi dan keluar dari <c>fdisk</c>, ketik <c>w</c>.
</p>

<pre caption="Simpan dan keluar dari fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Sekarang setelah partisi-partisi anda tercipta, anda dapat melanjutkan ke
<uri link="#filesystems">Menciptakan Filesystem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Menciptakan Filesystem</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Setelah semua partisi anda diciptakan, sekarang saatnya untuk menaruh
filesystem di partisi tersebut. Jika anda tidak perduli filesystem apa yang
ingin dipilih dan puas dengan apa yang kami gunakan di buku panduan ini,
lanjutkan ke <uri link="#filesystems-apply">Menciptakan Filesystem di sebuah
Partisi</uri>. Jika tidak, baca terus untuk mengetahui filesystem-filesystem
yang tersedia...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Filesystem?</title>
<body>

<p>
Beberapa filesystem tersedia di Gentoo. Beberapa filesystem tersebut stabil
di arsitektur amd64, sisanya tidak. Filesystem-filesystem berikut ditemukan
stabil: ext2 dan ext3. jfs dan reiserfs mungkin berfungsi tetapi memerlukan
lebih banyak percobaan. Jika anda berjiwa petualang, anda dapat mencoba
filesystem-filesystem yang tidak didukung tersebut.
</p>

<p>
<b>ext2</b> adalah filesystem yang asli dan telah dicoba/dipakai tetapi tidak
memiliki journal metadata, yang berarti waktu yang diperlukan untuk memeriksa
filesystem ext2 kadang bisa sangat lama. Saat ini telah ada beberapa filesystem
journal generasi baru yang dapat diperiksa konsistensinya dengan cepat
dan karena itu lebih dipilih daripada partisi non-journal. Journal filesystem
menghindari waktu tunda sewaktu anda boot dari sistem dimana filesystem
anda kebetulan berada pada saat inkonsisten.
</p>

<p>
<b>ext3</b> adalah filesystem ext2 versi journal, memiliki journal metadata
untuk pemulihan sistem yang cepat dan juga beberapa tambahan modus journal
seperti journal data terstruktur dan data penuh. ext3 adalah filesystem yang
sangat bagus dan dapat dihandalkan. Filesystem ini memiliki opsi "<e>hashed
b-tree indexing</e>" tambahan yang menghasilkan performa yang tinggi di
hampir semua situasi. Secara singkat, ext3 adalah filesystem yang handal.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> adalah filesystem berbasis B*-tree yang memiliki performa
keseluruhan yang bagus dan performanya melebihi ext2 dan ext3 pada saat
menangani file kecil (file yang besarnya kurang dari 4k), sering kali melebihi
dalam faktor 10x-15x. ReiserFS juga berskala sangat bagus dan memiliki journal
metadata. Setelah kernel 2.4.18+, ReiserFS telah mapan dan bagus
untuk pemakaian umum atau kasus khusus seperti pembuatan filesystem yang
besar, penggunaan file kecil yang banyak, file yang besar, dan directory yang
mengandung puluhan ribu file. ReiserFS adalah filesystem yang kami
rekomendasikan pada semua partisi non-boot.
</p>

<p>
<b>XFS</b> adalah filesystem dengan journal metadata yang datang dengan
fungsi fungsi mapan dan teroptimasi untuk skalabilitas. Kami hanya
merekomendasikan anda menggunakan filesystem ini pada system Linux
dengan disk SCSI kelas atas dan/atau disk fibre serta power supply yang tidak
pernah terputus. Karena XFS meng-cache data yang lewat dengan agresif ke
dalam RAM, data-data mungkin hilang pada saat program yang tidak didisain
dengan benar (program-program yang tidak mengambil langkah yang aman
sewaktu menulis ke disk, dan ada beberapa program seperti itu) berjalan dan
sistem tiba-tiba mati.
</p>

<p>
<b>JFS</b> adalah filesystem journal dengan performa tinggi dari IBM.
Filesystem ini baru-baru ini menjadi filesystem yang siap pakai, dan sampai
saat ini tidak banyak record tentang filesystem ini jadi kami tidak dapat
berkomentar apakah filesystem ini bagus atau tidak dalam hal stabilitas, dll.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Menciptakan Filesystem di sebuah Partisi</title>
<body>

<p>
Untuk menciptakan filesystem di sebuah partisi, anda dapat menggunakan
beberapa utilitas yang tersedia untuk setiap filesystem:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Perintah</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Sebagai contoh, untuk menciptakan filesystem ext2 di partisi boot
(<path>/dev/hda1</path> di contoh kita) dan ext3 di partisi root
(<path>/dev/hda3</path> di contoh kita), anda perlu menjalankan:
</p>

<pre caption="Menciptakan filesystem di partisi">
# <i>mke2fs /dev/hda1</i>
# <i>mke2fs -j /dev/hda3</i>
</pre>

<p>
Sekarang ciptakan filesystem di seluruh partisi-partisi anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mengaktifkan Partisi Swap</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> merupakan perintah untuk menciptakan partisi swap:
</p>

<pre caption="Menciptakan partisi swap">
# <i>mkswap /dev/hda2</i>
</pre>

<p>
Untuk mengaktifkan partisi swap, gunakan <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Mengaktifkan partisi swap">
# <i>swapon /dev/hda2</i>
</pre>

<p>
Ciptakan dan aktifkan swap sekarang.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mount</title>
<body>

<p>
Setelah partisi-partisi anda memiliki filesystemnya masing-masing, sekarang
saatnya untuk me-mount partisi-partisi tersebut. Gunakan perintah <c>mount</c>.
Ingat untuk menciptakan direktori-direktori mount yang diperlukan untuk setiap
partisi anda. Sebagai contoh, kita akan me-mount partisi root dan boot:
</p>

<pre caption="Mount partisi">
# <i>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
</pre>

<note>
Jika anda ingin <path>/tmp</path> anda diletakkan di partisi yang terpisah,
pastikan untuk mengubah permission-nya setelah proses mount: <c>chmod 1777
/mnt/gentoo/tmp</c>. Hal ini juga berlaku untuk <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Kita juga perlu me-mount filesystem proc (penghubung kernel virtual) di
<path>/proc</path>. etapi, pertama kita perlu menaruh file-file kita di
partisi.
</p>

<p>
Lanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=5">Menginstal File-file
Instalasi Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
