<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English doc rev. 1.10 -->

<sections>
<section>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sebelum kita mulai, pertama-tama mari kita tuliskan kebutuhan hardware
yang anda perlukan untuk menginstal Gentoo dengan sukses di komputer anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arsitektur x86</title>
<body>

<ul>
<li>
  Anda membutuhkan paling sedikit disk space sebesar 1 GB
</li>
<li>
  Jika anda tidak menggunakan paket-paket prebuilt, anda memerlukan
  paling sedikit 300 Mb memory (RAM + swap)
</li>
<li>
  Untuk <e>arsitektur x86</e>, anda membutuhkan prosesor 486+ dan
  paling sedikit memory 64 MB
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Tentukan Pilihan Anda</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Masih tertarik untuk mencoba Gentoo? Jika ya, maka sekarang saatnya
untuk memilih media instalasi yang ingin anda gunakan. Ya, anda memiliki
pilihan, tidak, mereka tidak sama semua, dan ya, hasilnya akan selalu
sama: sebuah sistem dasar Gentoo.
</p>

<p>
Media instalasi yang akan kami jelaskan adalah:
</p>

<ul>
<li>LiveCD Minimal Gentoo</li>
<li>LiveCD Universal Gentoo</li>
</ul>

<p>
Setiap media memiliki kelebihan dan kelemahannya masing-masing. Kami
akan menjabarkan kelebihan dan kelemahan dari setiap media, jadi anda
akan mengetahui semua informasi yang anda butuhkan untuk membuat
sebuah pilihan akhir. Tetapi, sebelum kita melanjutkan, kami akan
menjelaskan instalasi 3-stage kami.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ketiga Stage</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux dapat diinstal menggunakan salah satu dari tiga <e>stage</e>
tarbal. Stage yang anda pilih tergantung pada seberapa jauh sistem yang
ingin anda kompilasi sendiri. <e>stage1</e> tarbal digunakan jika anda
ingin melakukan proses bootstrap dan membangun seluruh sistem dari awal.
<e>stage2</e> tarbal digunakan untuk membangun seluruh sistem dari
keadaan &quot;semi-compiled&quot; ter-bootstrap. <e>stage3</e> tarbal
telah memiliki sistem Gentoo Linux dasar yang telah dibangun bagi anda.
Seperti yang akan kami jelaskan nanti, anda dapat juga menginstal Gentoo
tanpa proses kompilasi (kecuali kernel anda dan beberapa paket-paket opsional).
Jika anda menginginkan cara ini, anda harus menggunakan tarbal <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Sekarang, stage manakah yang harus anda pilih?
</p>

<p>
Memulai dari <e>stage1</e> memberikan anda total kontrol terhadap semua
setting optimasi dan fitur saat-build opsional yang pada mulanya diaktifkan
di sistem anda. Hal ini membuat instalasi <e>stage1</e> bagus bagi
pengguna tingkat tinggi yang tahu apa yang mereka lakukan. Stage ini
juga merupakan metode instalasi yang sangat bagus bagi mereka yang
ingin mengetahui lebih dalam cara kerja Gentoo Linux.
</p>

<p>
Instalasi <e>stage1</e> hanya dapat dilakukan jika anda memiliki
koneksi internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Kelebihan and Kelemahan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Anda memiliki total kontrol terhadap setting optimasi dan fitur
    saat-build opsional yang pada mulanya diaktifkan di sistem anda
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Cocok bagi pengguna tingkat tinggi yang mengerti apa yang
    mereka lakukan
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Anda dapat mempelajari lebih dalam cara kerja Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Memerlukan waktu yang lama untuk menyelesaikan instalasi</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Jika anda tidak ingin men-tweak setting-setting, stage ini mungkin
    hanya menghabiskan waktu anda saja
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Tidak cocok untuk instalasi tanpa jaringan
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Instalasi <e>stage2</e> membiarkan anda melewati proses bootstrap dan
menggunakan stage ini bagus juga jika anda puas terhadap setting optimasi
yang kami pilih bagi <e>stage2</e> tarbal tersebut.
</p>

<p>
Instalasi <e>stage2</e> hanya dapat dilakukan jika anda memiliki
koneksi internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Kelebihan dan Kelemahan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Anda tidak perlu melakukan proses bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Proses instalasi lebih singkat daripada stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Anda masih dapat men-tweak setting-setting anda</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Anda tidak dapat men-tweak sebanyak stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Bukan merupakan cara tersingkat untuk menginstal Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Anda harus menerima optimasi yang kami pilih bagi proses bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Tidak cocok untuk instalasi tanpa jaringan
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Jika anda memilih menggunakan <e>stage3</e>, anda dapat menginstal
Gentoo Linux dalam waktu yang singkat, tetapi sistem dasar anda akan
menggunakan setting optimasi yang kami pilih bagi anda (yang secara jujur,
adalah setting yang bagus dan dipilih secara hati-hati untuk meningkatkan
performa dan tetap menjaga stabilitas). <e>stage3</e> juga diperlukan jika
anda ingin menginstal Gentoo menggunakan paket-paket prebuilt atau jika
anda tidak memiliki koneksi internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Kelebihan dan Kelemahan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Cara tersingkat untuk mendapatkan sistem dasar Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Cocok untuk instalasi tanpa jaringan</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Anda tidak dapat men-tweak sistem dasar yang telah dibangun</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Anda tidak dapat meyombongkan diri karena telah menggunakan
    stage1 atau stage2
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Anda mungkin tertarik untuk
mengetahui bahwa jika anda memutuskan untuk menggunakan setting
optimasi yang berbeda nantinya setelah selesai menginstal Gentoo,
anda dapat juga mengkompilasi ulang seluruh sistem anda dengan
setting optimasi yang baru.
</p>

<p>
Sekarang, lihatlah ke daftar media instalasi yang tersedia.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>LiveCD Gentoo</title>
<body>

<p>
<e>LiveCD Gentoo</e> adalah CD bootable yang berisi lingkungan
pendukung Gentoo. Anda dapat mem-boot linux dari CD tersebut.
Sewaktu proses boot berlangsung, hardware anda akan dideteksi dan
driver-driver yang bersangkutan akan diload. CD tersebut di-maintain
oleh para developer Gentoo
</p>

<p>
Anda dapat boot, setup jaringan (networking), menciptakan partisi,
dan mulai menginstal Gentoo dari internet menggunakan setiap LiveCD.
Bagaimanapun juga, beberapa LiveCD memiliki semua source code
penting atau bahkan paket-paket precompiled juga, agar anda dapat
menginstal Gentoo tanpa koneksi internet.
</p>

<p>
Apakah isi dari LiveCD tersebut?
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>LiveCD Minimal Gentoo</title>
<body>

<p>
LiveCD ini merupakan CD yang kecil, tanpa basa-basi, dan dapat diboot
(bootable), yang tujuannya hanya untuk boot ke sistem, mempersiapkan
koneksi jaringan (internet) dan melanjutkan dengan proses instalasi
Gentoo. CD ini tidak memiliki satupun stage (dalam beberapa kasus, hanya
memiliki stage1), source code ataupun paket-paket precompiled. Sebagai
contoh, LiveCD x86 ini dapat ditemui di subdirektori <path>universal</path>
dan bernama <c>install-x86-minimal-2004.1.iso</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD Minimal</th>
  <th>Kelebihan dan Kelemahan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Paling kecil untuk didownload</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Cocok bagi arsitektur yang lengkap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Anda dapat melakukan instalasi stage1, stage2, atau stage3 dengan
    mendownload file stage tarbal dari internet
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Tidak memiliki satupun stage, tidak ada snapshot portage, tidak ada
    paket-paket GRP dan karena itu, tidak cocok bagi instalasi tanpa jaringan
    (internet)
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>LiveCD Universal Gentoo</title>
<body>

<p>
LiveCD Universal Gentoo merupakan CD bootable yang cocok digunakan untuk
menginstal Gentoo tanpa koneksi jaringan internet. CD ini berisi stage1 dan
beberapa tarbal stage3 (dioptimasi untuk setiap subarsitektur). Sebagai
contoh LiveCD ini adalah <c>install-x86-universal-2004.1.iso</c> dan dapat
ditemukan di subdirektori <path>universal</path>.
</p>

<p>
Jika anda memperhatikan direktori <path>releases/x86/2004.1</path>, anda akan
melihat bahwa kami juga menyediakan direktori <e>CD Paket Gentoo</e> (di
<path>packagecd/</path>). CD ini (yang tidak dapat boot) hanya berisi
paket-paket pra-kompilasi dan dapat digunakan untuk menginstal software
setelah instalasi Gentoo anda sukses. Untuk menginstal Gentoo, anda hanya
memerlukan LiveCD Universal, tetapi jika anda ingin OpenOffice.org, Mozilla,
KDE, GNOME, dll. tanpa harus mengkompilasi setiap paket, anda memerlukan
CD Paket juga. Sebagai contoh CD Paket Athlon-XP (subarsitektur dari x86)
adalah file bernama <c>packages-athlon-xp-2004.1.iso</c> dan dapat
ditemukan di subdirektori yang bersangkutan (<path>athlon-xp</path>).
</p>

<p>
Anda hanya memerlukan CD Paket jika anda ingin melakukan instalasi stage3
dengan GRP.
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD Universal dengan CD Paket</th>
  <th>Kelebihan dan kelemahan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>CD Paket Dioptimasi bagi arsitektur dan subarsitektur anda</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    CD Paket Menyediakan paket-paket pra-kompilasi untuk instalasi Gentoo
    yang singkat
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Berisi segala sesuatu yang anda perlukan. Anda bahkan dapat melakukan
    instalasi tanpa koneksi jaringan (internet)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>File download besar</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Download, Burn dan Boot LiveCD Gentoo</title>
<subsection>
<title>Download dan Burn LiveCD</title>
<body>

<p>
Anda telah memilih menggunakan LiveCD Gentoo (jika bukan, berarti anda
membaca seksi yang salah). Pertama-tama, kita akan mulai dengan
mendownload dan burn LiveCD pilihan anda. Sebelumnya, kita telah
membicarakan beberapa LiveCD yang tersedia, tetapi dimanakah dapat
anda temukan CD tersebut?
</p>

<p>
Anda dapat mendownload LiveCD (dan, jika anda mau juga, CD Paket) dari
salah satu <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> kami. LiveCD berada
di direktori <path>releases/x86/2004.1/livecd</path>;
CD Paket berada di dalam direktori <path>releases/x86/2004.1/packagecd</path>.
</p>

<p>
Di dalam direktori tersebut, anda akan menemukan file-file ISO. File-file
tersebut merupakan imej CD penuh yang dapat anda tuliskan ke sebuah CD-R.
</p>

<p>
Jika anda ingin tahu apakah file yang didownload rusak atau tidak, anda dapat
memeriksa MD5 checksum-nya dan bandingkan dengan MD5 checksum yang kami
sediakan (mis. <path>install-x86-minimal-2004.0.iso.md5</path>). Anda dapat
memeriksa MD5 checksum menggunakan utilitas <c>md5sum</c> di Linux/Unix
atau <uri link="http://www.md5summer.org">md5summer</uri> di Windows.
</p>

<p>
Cara lain untuk memeriksa kebenaran file yang didownload adalah dengan
menggunakan GnuPG untuk memastikan tanda kriptografi yang kami sediakan
(file dengan akhiran <path>.asc</path>). Download file tersebut dan dapatkan
kunci publik:
</p>

<pre caption="Mendapatkan kunci publik">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 19462D47</i>
</pre>

<p>
Sekarang, pastikan tandanya:
</p>

<pre caption="Memastikan tanda kriptografi">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
<comment>(Jika semua berjalan lancar, anda akan melihat:)</comment>
gpg: Signature made Mon Apr 19 18:54:40 2004 EDT using DSA key ID 19462D47
gpg: Good signature from "John Davis (Gentoo Linux Developer) &lt;zhen@gentoo.org&gt;"
gpg:                 aka "Gentoo Linux Release Engineering &lt;releng@gentoo.org&gt;"
</pre>

<p>
Untuk mem-burn file ISO yang telah didownload, anda harus menggunakan
metode raw-burning. Bagaimana caranya tergantung terhadap program
yang anda gunakan. Kami akan mendiskusikan beberapa aplikasi yang
populer untuk mem-burn CD.
</p>

<ul>
  <li>
    Dengan EasyCD Creator, pilih <c>File</c>, <c>Record CD from
    CD image</c>. Lalu, ubah <c>Files of type</c> menjadi <c>ISO
    image file</c>. Selanjutnya, pilih file ISO yang ingin di-burn dan
    klik <c>Open</c>. Sewaktu anda mengklik <c>Stard recording</c>,
    imej ISO tersebut akan di-burn ke CD-R.
  </li>
  <li>
    Dengan Nero Burning ROM, pilih <c>File</c>, <c>Burn CD image</c>.
    Lalu, set tipe file menjadi <c>*.*</c> dan pilih file ISO yang
    ingin di-burn. Nero versi lama akan memberitahukan bahwa format
    tersebut tidak dikenal -- sebenarnya, nero belum mengenal format
    tersebut :) Di dialog berikutnya, set parameter berikut:
    <ul>
      <li>Type of image: <c>Data Mode 1</c></li>
      <li>Block size: <c>2048 bytes</c></li>
      <li>File precursor and length of the image trailer: <c>0 bytes</c></li>
      <li>Scrambled: <c>no</c></li>
      <li>Swapped: <c>no</c></li>
    </ul>
    Sekarang, klik <c>OK</c>, lalu <c>Burn</c> (CD-R)
  </li>
  <li>
    Dengan cdrecord, anda hanya perlu mengetikkan <c>cdrecord
    dev=/dev/hdc</c> (gantikan <path>/dev/hdc</path> dengan
    CD-RW drive anda) diikuti oleh file ISO yang ingin di-burn :)
  </li>
  <li>
    Dengan K3B, pilih <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Lalu, anda dapat mencari file ISO anda di bagian "Image to Burn". Terakhir, klik
    <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Boot LiveCD</title>
<body>

<impo>
Bacalah seluruh subseksi ini sebelum melanjutkan, anda mungkin tidak memiliki
waktu untuk membaca lagi sewaktu menginstal.
</impo>

<p>
Setelah anda mem-burn CD instalasi anda, sekarang saatnya untuk
mem-boot. Keluarkan semua CD dari CD-ROM, reboot sistem anda dan masuklah
ke BIOS, biasanya dengan menekan tombol DEL, F1, atau ESC, tergantung pada
BIOS anda. Di dalam BIOS, ubahlah urutan boot agar CD-ROM anda dicoba dahulu
daripada hard disk. Biasanya anda dapat menemukan opsi tersebut di
"CMOS Setup". Jika anda tidak mengubah urutan ini, sistem anda akan
reboot melalui hard disk anda, bukan melalui CD-ROM.
</p>

<p>
Sekarang, masukkan CD instalasi ke CD-ROM drive anda dan reboot.
Anda akan menemui layar boot yang menarik dengan logo Gentoo Linux.
Pada layar ini, anda dapat menekan Enter untuk memulai proses boot
dengan opsi boot default, atau boot LiveCD dengan opsi boot yang
berbeda dengan menuliskan nama kernel diikuti oleh opsi boot dan
menekan Enter.
</p>

<p>
Menuliskan nama kernel? Ya, kami menyediakan beberapa kernel di
LiveCD kami. Kernel default adalah <c>gentoo</c>. Kernel-kernel
lainnya adalah <c>smp</c>, yang mengaktifkan dukungan sistem
multi-prosesor, dan varian <c>-nofb</c> yang akan menonaktifkan
framebuffer.
</p>

<p>
Di bawah ini, anda dapat menemui rangkuman singkat tentang
kernel-kernel yang tersedia:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Kernel 2.4 default dengan dukungan framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>smp</ti>
  <ti>Kernel 2.6 dengan dukungan multi prosesor</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Sama seperti <c>gentoo</c> tetapi tanpa dukungan framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>smp-nofb</ti>
  <ti>Sama seperti <c>smp</c> tetapi tanpa dukungan framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Periksa RAM anda terhadap berbagai kesalahan</ti>
</tr>
</table>

<p>
Anda dapat juga menuliskan opsi kernel. Opsi kernel tersebut merupakan
setting-setting yang dapat anda (non)aktifkan sesuka anda. Daftar berikut
sama dengan yang akan anda lihat ketika anda menekan F2 pada layar boot.
</p>

<pre caption="Opsi-opsi yang tersedia sebagai argumen kernel anda">
- agpgart       load agpgart (gunakan jika anda memiliki masalah grafis, lockup)
- doscsi        scan perangkat scsi (konflik dengan beberapa kartu jaringan)
- nodetect      tidak menjalankan hwsetup/kudzu dan hotplug
- dofirewire    modprobe moldul firewire di initrd (untuk cdrom firewire, dll)
- nousb         nonaktifkan loading modul usb dari initrd, nonaktifkan hotplug
- nodhcp        dhcp tidak berjalan secara otomatis jika kartu jaringan terdeteksi
- doataraid     load modul raid ide dari initrd
- dopcmcia      jalankan servis pcmcia
- noapm         nonaktifkan loading modul apm
- noraid        nonaktifkan loading modul evms
- nohotplug     nonaktifkan loading servis hotplug
- ide=nodma     nonaktifkan dma secara paksa untuk perangkat ide yang tidak berfungsi benar
- docache       cache seluruh bagian runtime cd di ram, agar anda dapat
                umount /mnt/cdrom untuk me-mount another cdrom.
- dokeymap      aktifkan seleksi keymap untuk layout kibor non-us
- noapic        nonaktifkan apic (coba jika terdapat masalah hardware, kartu jaringan, scsi, dll)
</pre>

<p>
Sekarang boot CD anda, pilih sebuah kernel (jika anda tidak ingin
menggunakan kernel default <c>gentoo</c>) dan opsi-opsi boot.
Sebagai contoh, penulis menunjukkan cara mem-boot kernel <c>gentoo</c>,
dengan opsi boot <c>dopcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Boot sebuah LiveCD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Nantinya, anda akan ditampilkan dengan layar boot lain dan sebuah
progress bar. Setelah proses boot selesai, anda akan secara otomatis
log in ke Gentoo Linux sebagai &quot;root&quot;, atau super user.
Anda harusnya akan menemui prompt root (&quot;#&quot;) di
konsol tersebut. Anda dapat juga berpindah konsol dengan menekan
Alt-fn-F2, Alt-fn-F3 dan Alt-fn-F4. Kembalilah ke konsol pertama anda dengan
menekan Alt-fn-F1.
</p>

<p>
Jika anda menginstal Gentoo pada sebuah sistem dengan kibor non-US,
pastikan untuk memboot LiveCD dengan opsi boot <c>dokeymap</c>.
</p>

<p>
Sekarang, lanjutkan dengan <uri link="#hardware">
Konfigurasi Hardware Tambahan</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfigurasi Hardware Tambahan</title>
<body>

<p>
Sewaktu LiveCD boot, CD tersebut mencoba untuk mendeteksi semua
perangkat hardware anda dan me-load modul-modul kernel yang tepat
untuk mendukung hardware anda. Di kebanyakan kasus, proses tersebut
bekerja dengan bagus. Tetapi, di beberapa kasus (LiveCD SPARC bahkan
tidak melakukan proses otodeteksi), proses tersebut mungkin
tidak meload modul kernel yang anda butuhkan secara otomatis. Jika
proses autodeteksi perangkat PCI melewatkan beberapa hardware di sistem
anda, anda harus meload modul kernel tersebut secara manual.
</p>

<p>
Di contoh berikut ini, kita akan mencoba meload modul <c>8139too</c>
(dukungan bagi beberapa jenis perangkat network):
</p>

<pre caption="Load modul kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Tweak Performa Hard Disk</title>
<body>

<p>
Jika anda adalah pengguna advance, anda mungkin ingin men-tweak
performa hard disk IDE anda menggunakan <c>hdparm</c>. Anda
dapat memeriksa performa harddisk anda dengan opsi <c>-tT</c>
(jalankan beberapa kali untuk mendapatkan nilai yang lebih tepat):
</p>

<pre caption="Memeriksa performa harddisk">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Untuk men-tweak, anda dapat menggunakan salah satu contoh berikut
(atau coba sendiri) yang menggunakan <path>/dev/hda</path> sebagai
harddisk (gantikan dengan disk anda):
</p>

<pre caption="Tweak performa hard disk">
<comment>Aktifkan DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktifkan DMA + Opsi peningkat performa yang aman:</comment>   # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: User Account</title>
<body>

<p>
Jika anda berencana untuk memberikan orang lain akses ke lingkungan instalasi
anda atau ingin chat menggunakan <c>irssi</c> tanpa akses root (untuk alasan
keamanan), anda perlu menciptakan account user yang diperlukan dan mengubah
password root.
</p>

<p>
Untuk mengubah password root, gunakan perintah <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Mengganti password root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Masukkan password baru anda)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ketikkan sekali lagi password anda)</comment>
</pre>

<p>
Untuk membuat sebuah account, pertama-tama kita masukkan identitas
dia, diikuti oleh sebuah password. Kita dapat menggunakan perintah
<c>useradd</c> dan <c>passwd</c>. Di contoh berikut, kita akan
membuat sebuah account user bernama &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Membuat sebuah account user">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Masukkan password john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ketikkan lagi password john)</comment>
</pre>

<p>
Anda dapat mengubah user id anda dari root menjadi user yang baru dibuat
menggunakan perintah <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Mengubah user id">
# <i>su john -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Jalankan Daemon SSH</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin memperbolehkan user lain mengakses komputer anda
sewaktu proses instalasi Gentoo (mungkin user tersebut akan membantu
anda menginstal Gentoo, ataupun melakukannya untuk anda), anda perlu
membuat sebuah account bagi dia, atau memberitahukan password root
anda ke dia (<e>lakukan</e> jika anda <b>benar-benar percaya</b>
user tersebut).
</p>

<p>
Untuk menjalankan daemon SSH, jalankan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Jalankan daemon SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Untuk dapat menggunakan sshd, anda pertama perlu mensetup jaringan anda.
Lanjutkan dengan bab berikutnya tentang <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Konfigurasi Jaringan Anda</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
