<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-system.xml,v 1.16 2007/05/22 12:42:28 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Setelah menginstal dan mengkonfigurasi stage3, anda akan mendapatkan dasar
Gentoo. Bab ini menjelaskan cara menginstal sistem dasar tersebut.
</abstract>

<version>8.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Chroot</title>
<subsection>
<title>Opsional: Memilih Mirror</title>
<body>

<p>
Untuk mendownload source code dengan cepat, anda dianjurkan untuk memilih
sebuah mirror yang kencang. Portage akan memeriksa variable
<c>GENTOO_MIRRORS</c> di <path>/etc/make.conf</path> dan menggunakan mirror
yang tercantum. Anda bisa melihat <uri link="/main/en/mirrors.xml">daftar
mirror</uri> kami dan mencari satu mirror (atau lebih) yang dekat dengan anda
(karena biasanya inilah yang paling kencang), tetapi kami juga menyediakan
sebuah utilitas <c>mirrorselect</c> yang menyediakan antarmuka yang bagus bagi
anda untuk memilih mirror yang anda inginkan.
</p>

<pre caption="Menggunakan mirrorselect untuk variabel GENTOO_MIRRORS">
# <i>mirrorselect -i -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<warn>
Jangan memilih mirror IPv6 apapun. Stage kami untuk saat ini belum mendukung
IPv6.
</warn>

<p>
Pengaturan penting kedua adalah SYNC di <path>make.conf</path>. Variabel ini
berisi server rsync yang ingin anda gunakan ketika memperbarui pohon Portage
anda (kumpulan ebuild, skrip yang berisi seluruh informasi yang dibutuhkan
oleh Portage untuk mendownload dan menginstal software). Walaupun anda boleh
menentukan server SYNC secara manual, <c>mirrorselect</c> dapat memudahkannya
untuk anda:
</p>

<pre caption="Memilih mirror rsync dengan mirrorselect">
# <i>mirrorselect -i -r -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Setelah menjalankan <c>mirrorselect</c>, sebaiknya anda memeriksa kembali
semua pengaturan di <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Informasi DNS</title>
<body>

<p>
Satu hal yang masih harus dilakukan sebelum kita memasuki lingkungan baru
adalah menyalin informasi DNS di file <path>/etc/resolv.conf</path>. Anda harus
melakukan langkah ini untuk memastikan koneksi jaringan anda tetap berfungsi
setelah memasuki lingkungan baru. File <path>/etc/resolv.conf</path> berisi
nameserver untuk jaringan anda.
</p>

<pre caption="Menyalin informasi DNS">
<comment>(Opsi "-L" diperlukan untuk menghindari penyalinan symlink)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection test="not(func:keyval('arch')='IA64')">
<title>Mount filesystem /proc dan /dev</title>
<body>

<p>
Mount filesystem <path>/proc</path> ke <path>/mnt/gentoo/proc</path> agar
proses instalasi dapat menggunakan informasi dari kernel walaupun berada di
lingkungan chroot, kemudian <e>mount-bind</e> filesystem <path>/dev</path>.
</p>

<pre caption="Mount /proc dan /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection test="func:keyval('arch')='IA64'">
<title>Mount filesystem /proc dan /dev</title>
<body>

<p>
Mount filesystem <path>/proc</path> ke <path>/mnt/gentoo/proc</path> agar
proses instalasi dapat menggunakan informasi dari kernel walaupun berada di
lingkungan chroot, kemudian <e>mount-bind</e> filesystem <path>/dev</path>
<path>/sys</path>.
</p>

<pre caption="Mount /proc /sys dan /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
# <i>mount -o bind /sys /mnt/gentoo/sys</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Memasuki lingkungan baru</title>
<body>

<p>
Setelah semua partisi diciptakan dan lingkungan dasar terinstal, sekarang
saatnya untuk memasuki lingkungan instalasi baru kita dengan melakukan
<e>chroot</e> ke dalamnya. Artinya, kita berpindah tempat dari lingkungan
instalasi kita saat ini (CD Instalasi atau media instalasi lain) ke sistem
instalasi anda (yaitu partisi-partisi yang baru diciptakan).
</p>

<p>
Proses chroot ini dilakukan dengan tiga langkah. Pertama, kita akan memindahkan
root dari <path>/</path> (di media instalasi) ke <path>/mnt/gentoo</path> (di
partisi anda) dengab perintah <c>chroot</c>. Kemudian, kita akan menciptakan
sebuah lingkungan baru dengan perintah <c>env-update</c>, yang akan menciptakan
variabel-variabel lingkungan. Terakhir, kita akan memuat variabel-variabel
tersebut dengan perintah <c>source</c>.
</p>

<pre caption="Melakukan chroot ke lingkungan baru">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Selamat! Sekarang anda sudah berada di lingkungan Gentoo Linux baru anda. Tentu
saja, ini masih jauh dari selesai, karena proses instalasi masih memiliki
beberapa bagian lagi :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Konfigurasi Portage</title>
<subsection>
<title>Memperbarui pohon Portage</title>
<body>

<p>
Sekarang anda harus memperbarui pohon Portage anda ke versi yang paling baru.
<c>emerge --sync</c> dapat melakukannya untuk anda.
</p>

<pre caption="Memperbarui pohon portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Jika anda menggunakan terminal (konsol) yang lambat seperti beberapa
konsol framebuffer atau konsol serial, anda dapat menambahkan opsi --quiet
untuk mempercepat proses ini:)</comment>
# <i>emerge --sync --quiet</i>
</pre>

<p>
Jika anda menggunakan firewall yang menghalangi jalur rsync, anda dapat
menggunakan <c>emerge-webrsync</c> yang akan mendownload dan menginstal
<e>snapshot</e> portage untuk anda.
</p>

<p>
Jika anda mendapatkan pesan bahwa versi Portage yang lebih baru telah tersedia
dan anda sebaiknya memperbarui <c>portage</c>, anda harus melakukannya sekarang
juga dengan perintah <c>emerge portage</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Memilih profil yang sesuai</title>
<body>

<p>
Pertama, penjelasan singkat tentang profil.
</p>

<p>
Profil adalah sebuah blok bangunan untuk sitem Gentoo. Profil tidak hanya
menentukan nilai-nilai default untuk CHOST, CFLAGS dan variabel penting
lainnya, tetapi juga mengunci sistem pada versi-versi paket dalam tingkatan
tertentu.
</p>

<p> 
Sebelumnya, profil jarang sekali disentuh oleh pengguna. Namun begiru, ada
beberapa situasi ketika anda dapat memutuskan apakah penggantian profil memang
diperlukan.
</p>

<p>
Anda dapat mengetahui profil yang sedang anda gunakan sekarang dengan perintah
berikut:
</p>

<pre caption="Memeriksa profil sistem">
# <i>ls -FGg /etc/make.profile</i>
lrwxrwxrwx  1 48 Apr  8 18:51 /etc/make.profile -> ../usr/portage/profiles/default-linux/x86/2007.0/
</pre>

<p>
Profil default menyediakan sistem berbasis kernel 2.6. Inilah profil default
yang dianjurkan, namun anda juga memiliki opsi untuk memilih profil yang lain.
</p>

<p>
Tersedia juga subprofil <c>desktop</c> dan <c>server</c> untuk sebagian
arsitektur. Lihatlah isi profil <path>2007.0</path> untuk mengetahui apakah
subprofil untuk arsitektur anda tersedia. Anda juga mungkin ingin melihat file
<path>make.defaults</path> dari subprofil <c>desktop</c> untuk mengetahui
apakah isinya sesuai dengan kebutuhan anda.
</p>

<p>
Setelah melihat semua profil yang tersedia untuk arsitektur anda, anda boleh
mengganti profil jika ingin:
</p>

<pre caption="Mengganti profil">
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/&lt;nama profile&gt; /etc/make.profile</i>
</pre>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Jika anda ingin menggunakan sistem 64-bit murni tanpa aplikasi atau pustaka
32-bit, anda harus menggunakan profil non-multilib:
</p>

<pre test="func:keyval('arch')='AMD64'" caption="Berpindah ke profil
non-multilib">
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/amd64/2007.0/no-multilib
# /etc/make.profile</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="configure_USE">
<title>Konfigurasi variabel USE</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> merupakan salah satu variabel paling mengagumkan yang disediakan
oleh Gentoo untuk para penggunanya. Sejumlah program dapat dikompilasi dengan
atau tanpa dukungan tambahan terhadap beberapa hal. Sebagai contoh, beberapa
program dapat dikompilasi dengan dukungan <c>gtk</c>, atau dengan dukungan
<c>qt</c>. Program-program lainnya dapat dikompilasi dengan atau tanpa dukungan
SSL. Beberapa program bahkan dapat dikompilasi dengan dukungan framebuffer
(svgalib) sebagai ganti X11 (X-server).
</p>

<p>
Kebanyakan distro Linux mengkompilasi paket-paketnya dengan dukungan sebanyak
mungkin, yang akhirnya memperbesar ukuran program dan memperpanjang waktu yang
diperlukan untuk menjalankan program tersebut, dan banyaknya dependensi yang
diperlukan. Dengan Gentoo, anda dapat menentukan opsi apa saja yang harus
dikompilasi pada sebuah paket. Di sinilah variabel <c>USE</c> berperan penting.
</p>

<p>
Dengan variabel <c>USE</c>, anda dapat menentukan kata kunci yang tertuju pada
opsi kompilasi. Sebagai contoh, <e>ssl</e> akan mengkompilasi dukungan ssl
untuk program yang mendukungnya. <e>-X</e> akan menonaktifkan dukungan server X
(perhatikan tanda minus di depannya). <e>gnome gtk -kde -qt3 -qt4</e> akan
mengkompilasi program-program anda dengan dukungan gnome (dan gtk), tanpa
dukungan kde (dan qt), sehingga sistem anda akan lebih ramping untuk GNOME.
</p>

<p>
Pengaturan default <c>USE</c> disimpan di file
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>. Pengaturan yang anda tetapkan di
file <path>/etc/make.conf</path> akan dikalkulasikan dengan pengaturan default.
Jika anda menambahkan sebuah kata kunci pada pengaturan <c>USE</c>, kata kunci
tersebut akan ditambahkan pada daftar default. Sebaliknya, jika anda menghapus
sebuah kata kunci dari pengaturan <c>USE</c> (dengan menambahkan tanda minus di
depannya), kata kunci tersebut akan dihapus dari daftar default (tentu saja,
jika sebelumnya kata kunci tersebut berada di dalam daftar default). <b>Jangan
pernah</b> mengubah sesuatu di dalam direktori <path>/etc/make.profile</path>;
isi direktori tersebut akan ditimpa setiap kali anda memperbarui pohon Portage!
</p>

<p>
Penjelasan lengkap tentang variabel <c>USE</c> bisa anda dapatkan pada bagian
kedua dari Buku Pegangan Gentoo, <uri link="?part=2&amp;chap=2">Flag USE</uri>.
Penjelasan lengkap tentang flag-flag USE yang tersedia bisa anda dapatkan di
sistem anda pada file <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<pre caption="Melihat flag USE yang tersedia">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Anda dapat menggulung layar dengan tanda panah, dan keluar dengan menekan 'q')</comment>
</pre>

<p>
Sebagai contoh, kita akan melihat pengaturan <c>USE</c> untuk sistem berbasis
KDE dengan dukungan DVD, ALSA dan CD-Recording:
</p>

<pre caption="Membuka file /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Pengaturan USE">
USE="-gtk -gnome qt3 qt4 kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Locales glibc</title>
<body>

<p>
Anda mungkin hanya ingin menggunakan satu atau dua <e>locales</e> di sistem anda.
Anda dapat menentukan locales yang akan anda butuhkan di
<path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<pre caption="Membuka file /etc/locale.gen">
# <i>nano -w /etc/locale.gen</i>
</pre>

<p>
Berikut ini adalah pengaturan untuk mendapatkan locales English (United States)
dan German (Germany) bersama format karakternya (seperti UTF-8).
</p>

<pre caption="Menentukan locales">
en_US/ISO-8859-1
en_US.UTF-8/UTF-8
de_DE/ISO-8859-1
de_DE@euro/ISO-8859-15
</pre>

<p>
Langkah berikutnya adalah menjalankan <c>locale-gen</c>. Perintah ini akan
mengaktifkan semua locales yang telah anda tentukan di dalam file
<path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<p>
Sekarang lanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=7">Konfigurasi Kernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
