<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-ppc64-bootloader.xml,v 1.1 2006/09/02 20:50:58 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>2.9</version>
<date>2006-03-17</date>

<section>
<title>Menentukan Pilihan Anda</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sekarang setelah kernel anda terkonfigurasi dan dikompilasi, serta file-file
konfigurasi sistem yang penting telah diisi dengan benar, ini saatnya untuk
menginstal sebuah program yang akan menjalankan kernel anda sewaktu
anda menghidupkan komputer anda. Program tersebut adalah <e>bootloader</e>.
</p>

<p>
Pada Linux/PPC64, kita hanya memiliki pilihan <c>yaboot</c> sebagai bootloader
sampai grub2 rampung.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Menggunakan yaboot</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<impo>
Jika anda menggunakan userland 64-bit, anda harus menggunakan paket
<c>yaboot-static</c> karena yaboot tidak dapat dikompilasi sebagai aplikasi
64-bit. Userland 32-bit dapat menggunakan paket yaboot biasa.
</impo>

<p>
Ada dua cara untuk mengkonfigurasi yaboot. Anda dapat menggunakan
<c>yabootconfig</c> yang diikutsertakan pada paket <path>yaboot-1.3.8-r1</path>
dan yang lebih baru untuk men-setup yaboot secara otomatis. Jika karena satu
dan lain hal anda tidak ingin menggunakan yaboot untuk men-setup
<path>/etc/yaboot.conf</path> secara otomatis atau jika anda sedang menginstal
Gentoo pada komputer G5 (dimana <c>yabootconfig</c> tidak selalu berfungsi),
anda boleh mengedit file konfigurasi contoh yang telah terinstal di sistem anda.
</p>

<impo>
yabootconfig/ybin tidak dapat berfungsi pada komputer IBM. anda harus menginstal
yaboot dengan cara lain: <uri link="#yaboot-ibm">Menggunakan yaboot pada
hardware IBM</uri>
</impo>

<note>
Jika filesystem root anda menggunakan JFS, pastikan untuk menambah <c>ro</c>
sebagai parameter kernel. JFS perlu me-replay log-nya pada modus read-only
sebelum dapat di-mount read-write.
</note>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Default: Menggunakan yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternatif: Konfigurasi Manual yaboot</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Default: Menggunakan yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> akan melakukan otodeteksi partisi di sistem anda dan
men-setup kombinasi dual atau tripel boot dengan Linux, Mac OS, dan Mac OS X.
</p>

<p>
Untuk menggunakan <c>yabootconfig</c>, disk anda harus memiliki partisi
bootstrap, dan <path>/etc/fstab</path> harus dikonfigurasi untuk partisi
Linux anda terlebih dahulu. Keduanya telah dijelaskan sebelumnya. Untuk
memulai, pastikan anda telah menginstal paket yaboot terbaru pada sistem
anda dengan menjalankan <c>emerge --update yaboot-static</c>. Hal ini
diperlukan karena versi terbaru tersedia di Portage, tetapi belum tentu
tersedia di file stage.
</p>

<pre caption = "Instalasi yaboot-static">
<comment>(Untuk pengguna 64-bit)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>

<comment>(Untuk pengguna 32-bit)</comment>
# <i>emerge yaboot</i>
</pre>

<p>
Sekarang jalankan <c>yabootconfig</c>. Program ini akan berjalan dan
mengkonfirmasikan lokasi dari partisi bootstrap. Ketik <c>Y</c> jika sudah
benar. Jika belum, periksa kembali <path>/etc/fstab</path> anda. yabootconfig
kemudian akan memeriksa sistem anda, membuat file <path>/etc/yaboot.conf</path>
dan menjalankan <c>mkofboot</c> bagi anda. <c>mkofboot</c> digunakan untuk
mem-format partisi bootstrap, dan menginstal file konfigurasi yaboot ke dalamnya.
</p>

<p>
Anda mungkin ingin memastikan lagi isi dari file <path>/etc/yaboot.conf</path>.
Jika anda membuat perubahan pada file <path>/etc/yaboot.conf</path> (mis.
set OS default/boot), pastikan untuk menjalankan lagi <c>ybin -v</c> untuk
menerapkan perubahan anda ke partisi bootstrap.
</p>

<p>
Sekarang lanjutkan ke <uri link="#reboot">Reboot Sistem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternative: Konfigurasi Manual yaboot</title>
<body>

<p>
Pertama-tama pastikan anda telah mengintstal <c>yaboot-static</c> terbaru
pada sistem anda:
</p>

<pre caption="Instalasi yaboot">
<comment>(Untuk pengguna 64-bit)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>

<comment>(Untuk pengguna 32-bit)</comment>
# <i>emerge yaboot</i>
</pre>

<p>
Berikut ini adalah file <path>yaboot.conf</path> lengkap. Edit sesuai dengan
kebutuhan anda.
</p>

<pre caption="/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## Jalankan: "man yaboot.conf" untuk informasi lebih lanjut. Jangan membuat
## perubahan kecuali anda telah membacanya!!
## Lihat juga: /usr/share/doc/yaboot/examples untuk contoh-contoh konfigurasi.
##
## Untuk menu dual-boot, tambahkan satu atau lebih:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## partisi bootstrap kita:</comment>

boot=/dev/hda2

<comment>## ofboot adalah cara openfirmware untuk menentukan partisi bootstrap.
## Jika ini tidak terdefenisi, yaboot akan gagal berfungsi di sistem G5 dan
## beberapa sistem G4 (kecuali anda menambahkan argumen-argumen yang diperlukan
## ke program mkofboot/ybin).
## hd:X berarti /dev/sdaX (atau /dev/hdaX).</comment>

ofboot=hd:2

<comment>## hd: adalah hda menurut openfirmware</comment>
device=hd:

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Seksi ini dapat diduplikasi jika anda memiliki lebih dari satu kernel atau
## satu set opsi-opsi boot - gantikan 2.6.12 dengan versi kernel anda.
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  partition=3
  read-only

macos=hd:13
macosx=hd:12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Setelah <path>yaboot.conf</path> terkonfigurasi, jalankan <c>mkofboot -v</c>
untuk memformat partisi bootstrap. <e>Jangan lupakan ini!</e> Konfirmasikan
ketika <c>mkofboot</c> menanyakan anda untuk membuat filesystem baru.
</p>

<p>
Jika semuanya berjalan dengan baik, dan anda memiliki opsi-opsi yang sama
seperti yang tertera di atas, ketika anda reboot anda akan mendapatkan sebuah
menu boot sederhana dengan lima entri. Jika anda merubah konfigurasi yaboot,
anda hanya perlu menjalankan <c>ybin -v</c> untuk menerapkannya pada partisi
bootstrap - <c>mkofboot</c> hanya untuk setup pertama kali.
</p>

<p>
Untuk informasi lebih lanjut tentang yaboot, silahkan kunjungi <uri
link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">proyek yaboot</uri>. Untuk
saat ini, lanjutkan proses instalasi ke <uri link="#reboot">Reboot
Sistem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot-ibm">
<title>Menggunakan yaboot pada hardware IBM</title>
<body>

<p>
Anda tidak dapat menjalankan yabootconfig atau ybin pada hardware IBM. Anda
harus mengikuti langkah-langkah berikut ini:
</p>

<ul>
  <li>Instal yaboot-static</li>
  <li>
  Jalankan 'dd if=/usr/lib/yaboot/yaboot.chrp of=/dev/sdXX' (ganti XX
  dengan partisi PReP anda; pada contoh kita adalah /dev/sda1)
  </li>
  <li>
  Ciptakan file yaboot.conf anda lalu tempatkan di /etc. (Lihatlah contoh
  di atas dan baca manual yaboot.conf atau lihat contoh yaboot.conf di
  bawah ini)
  </li>
  <li>
  Dengan aggapan perangkat boot anda pada OF menunjuk ke harddisk yang berisi
  partisi boor prep, maka semuanya akan bekerja dengan benar. Jika tidak, pada
  saat IPL, masuk ke menu multiboot lalu set perangkat boot ke disk yang berisi
  partisi boot prep anda.
  </li>
  <li>Selesai!</li>
</ul>

<pre caption="yaboot.conf untuk hardware IBM">
device=disk:
partition=2
root=/dev/sda2
default=linux
timeout=50

image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
    label=linux
    append="console=ttyS0,9600"
    read-only
</pre>

<p>
Untuk POWER4, POWER5, dan hardware barbasis blade yang memiliki partisi PReP
pada disk yang sama dengan yang berisi kernel, anda dapat menggunakan
yaboot.conf yang lebih sederhana. Konfigurasi berikut ini sudah cukup:
</p>

<pre caption="yaboot.conf untuk hardware PReP">
default = linux
timeout = 100
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
        label=linux
        read-only
        root = /dev/sda2
        append="root=/dev/sda2"
</pre>

<p>
Untuk memastikan apakah yaboot telah terinstal dengan benar ke partisi PReP:
</p>

<pre caption="Memastikan yaboot telah terinstal pada PReP">
# <i>dd if=/dev/sda1 count=10 | grep ELF</i>
Binary file (standard input) matches
10+0 records in
10+0 records out
</pre>

<p>
Output yang sama menandakan bahwa yaboot telah terinstal dengan benar.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Reboot Sistem</title>
<subsection>
<body>

<p>
Keluarlah dari lingkungan chroot lalu unmount semua partisi agar kita dapat
reboot dengan benar, lalu <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Keluar dari chroot, unmount semua partisi dan reboot">
# <i>exit</i>
~# <i>cd</i>
~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Tentunya jangan lupa untuk mengeluarkan CD bootable agar anda dapat boot ke
sistem Gentoo anda.
</p>

<p>
Ketika instalasi Gentoo anda telah di-boot, selesaikan dengan <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Menyelesaikan Instalasi Gentoo Anda</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
