<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-ppc64-medium.xml,v 1.4 2007/07/04 14:26:15 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>8.1</version>
<date>2007-06-29</date>

<section>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sebelum kita mulai, pertama-tama mari kita tuliskan daftar hardware yang anda
perlukan untuk menginstal Gentoo dengan sukses.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>Semua Jenis CPU PowerPC64</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Sistem</th>
  <ti>
    IBM RS/6000, Power Macintosh G5, IBM pSeries dan IBM iSeries
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memori</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Ruang disk</th>
  <ti>1.5 GB (belum termasuk swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap</th>
  <ti>Paing sedikit 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Untuk daftar lengkap sistem yang didukung, bacalah
<uri>http://www.linuxppc64.org/hardware.shtml</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml, with s/x86/ppc64/ -->
<!-- START -->
<section>
<title>CD Instalasi Gentoo</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
<e>CD Instalasi Gentoo</e> adalah CD bootable yang berisi lingkungan pendukung
Gentoo. Anda dapat boot Linux dari CD tersebut. Ketika proses boot berlangsung,
hardware anda akan dikenali dan driver-driver yang diperlukan akan dimuat. CD
tersebut diurus oleh para pengembang Gentoo.
</p>

<p>
Anda dapat boot, menyiapkan jaringan, menciptakan partisi, dan mulai menginstal
Gentoo dari internet dengan setiap CD Instalasi. Saat ini kami menyediakan dua
CD Instalasi yang sama-sama cocok digunakan untuk instalasi gentoo, selama anda
berniat melakukan instalasi berbasis-internet dengan menggunakan paket-paket
terbaru yang tersedia.
</p>

<impo>
Jika anda ingin menginstal Gentoo tanpa sambungan Internet atau ingin
menggunakan salah satu installer yang tersedia, bacalah petunjuknya di <uri
link="2007.0/index.xml">Buku-buku Panduan Gentoo 2007.0</uri>.
</impo>

<p>
Kedua CD Instalasi yang kami sediakan saat ini adalah:
</p>

<ul>
  <li>
    CD Instalasi <e>Minimal</e> Gentoo, ramping, tanpa basa-basi, CD bootable
    yang kegunaan utamanya adalah untuk mem-boot sistem, menyiapkan jaringan,
    dan kemudian melanjutkan instalasi Gentoo.
  </li>
  <li>
    CD Instalasi <e>Universal</e> Gentoo, CD bootable yang memiliki kemampuan sama
    seperti CD Instalasi Minimal, Sebagai tambahan, CD ini berisi beberapa
    tarbal stage3 (teroptimasi untuk setiap subarsitektur).
  </li>
</ul>

<p>
Untuk membantu anda memutuskan CD Instalasi mana yang anda butuhkan, kami
telah menuliskan kelebihan dan kekurangan utama dari masing-masing CD.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD Instalasi Minimal Gentoo</title>
<body>

<p>
CD Instalasi Minimal bernama <c>install-x86-minimal-2007.0.iso</c> dan hanya
berukuran 49 MB. Anda dapat menggunakan CD Instalasi ini untuk menginstal
Gentoo, tetapi anda harus memiliki sambungan internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD Instalasi Minimal</th>
  <th>Kelebihan dan Kelemahan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Ukuran download paling kecil</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Tidak berisi file stage3, tidak ada snapshot Portage, tidak ada
    paket-paket GRP dan karena itu, tidak cocok untuk instalasi tanpa
    jaringan (internet).
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD Instalasi Universal Gentoo</title>
<body>

<p>
CD Instalasi Universal bernama <c>install-ppc-universal-2007.0.iso</c> dan
berukuran 578 MB. Anda dapat menggunakannya untuk menginstal Gentoo, bahkan
tanpa sambungan internet, kalau-kalau anda ingin membawa Gentoo di komputer
selain yang sedang anda instal Gentoo saat ini :)
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD Instalasi Universal</th>
  <th>Kelebihan dan Kelemahan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Berisi semua yang anda butuhkan. Anda bahkan bisa menginstal Gentoo tanpa
    sambungan internet.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Ukuran download besar</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tarbal Stage3</title>
<body>

<p>
Tarbal stage3 merupakan sebuah arsip yang berisi lingkungan Gentoo minimal,
cocok dipakai untuk melanjutkan instalasi Gentoo dengan petunjuk di dokumen
ini. Dahulu Buku Pegangan Gentoo menjelaskan instalasi dengan salah satu dari
tiga tarbal stage. Walaupun Gentoo masih menawarkan tarbal stage1 dan stage2,
metode instalasi resmi menggunakan tarbal stage3. Jika anda tertarik untuk
melakukan instalasi Gentoo dengan tarbal stage1 atau stage2, bacalah FAQ Gentoo
di <uri link="/doc/id/faq.xml#stage12">Bagaimana Cara Menginstall Gentoo
Menggunakan Tarbal Stage1 atau Stage2?</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<!-- STOP -->
<subsection>
<title>Memilih userland</title>
<body>

<p>
Kernel PPC64 adalah 64-bit sedangkan <e>userland</e>-nya bisa 32-bit atau
64-bit. Userland pada dasarnya adalah aplikasi yang anda jalankan, seperti
<c>bash</c> atau <c>mozilla-firefox</c>. Aplikasi ini dapat dikompilasi dan
dijalankan dari modus 32-bit atau 64-bit. Tim Gentoo/PPC64 menyediakan userland
32-bit dan 64-bit, jadi userland mana yang harus anda gunakan?
</p>

<p>
Anda mungkin sudah pernah mendengar bahwa aplikasi 64-bit itu lebih bagus,
tetapi pada kenyataanya, aplikasi 32-bit memakan memori yang lebih sedikit dan
biasanya sedikit lebih kencang dari aplikasi 64-bit.
</p>

<p>
Anda hanya memerlukan aplikasi 64-bit jika anda membutuhkan memori yang
melebihi kemampuan userland 32-bit, atau jika anda banyak melakukan pengacakan
angka-angka 64-bit. Jika anda menjalankan aplikasi yang memerlukan memori lebih
dari 4GB atau anda mengunakan aplikasi sains, maka anda harus memilih userland
64-bit. Jika tidak, pilihlah userland 32-bit, karena inilah yang dianjurkan
oleh tim Gentoo/PPC64.
</p>

<p>
Sebagai tambahan, userland 32-bit juga sudah tersedia di Portage lebih lama
dari userland 64-bit. Ini artinya, sudah banyak aplikasi yang diuji dengan
userland 32-bit dan tidak mendapatkan masalah apa-apa. Banyak aplikasi yang
dikompilasi untuk userland 64-bit dan memiliki kestabilan yang sama dengan
versi 32-bit-nya, tetapi aplikasi ini belum diuji. Walaupun pengujian ini
sebenarnya tidak terlalu sulit untuk dilakukan, tetapi terkadang aplikasi untuk
userland 64-bit bisa sangat mengesalkan dan menghabiskan waktu. Selain itu, ada
beberapa aplikasi yang sama sekali tidak mau dijalankan di userland 64-bit
sampai kode-kodenya diperbaiki, seperti OpenOffice.
</p>

<p>
Tim Gentoo/PPC64 menyediakan stage dan CD Paket untuk userland 32-bit dan
64-bit. Jadi, apapun yang anda pilih, anda akan tetap bisa menginstal Gentoo
dengan sukses tanpa hambatan berarti.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Download, Burn dan Boot CD Instalasi Gentoo</title>
<subsection>
<title>Download dan Burn CD Instalasi</title>
<body>

<p>
Anda telah memilih menggunakan CD Instalasi Gentoo kami. Pertama-tama, kita
akan mulai dengan mendownload dan membuat CD Instalasi pilihan anda.
Sebelumnya, kita telah membicarakan beberapa CD Instalasi yang tersedia, tetapi
dimanakah dapat anda temukan CD tersebut?
</p>

<p>
Anda dapat mendownload CD Instalasi (dan, jika anda mau, CD Paket juga) dari
salah satu <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> kami. CD Instalasi berada
di direktori <path><keyval id="release-dir"/>installcd</path>.
</p>

<p>
Di dalam direktori tersebut, anda akan menemukan file-file ISO. File-file
tersebut merupakan imej CD penuh yang dapat anda tuliskan ke sebuah CD-R.
</p>

<p>
Jika anda ingin tahu apakah file yang didownload rusak atau tidak, anda dapat
memeriksa MD5 checksum-nya dan membandingkannya dengan MD5 checksum yang kami
sediakan (mis. <path>install-ppc64-minimal-2007.0.iso.DIGESTS</path>). Anda
dapat memeriksa MD5 checksum dengan utilitas <c>md5sum</c> di Linux/Unix atau
<uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> untuk Windows.
</p>

<p>
Cara lain untuk memeriksa keabsahan file hasil download adalah dengan
menggunakan GnuPG untuk memeriksa tanda kriptografi yang kami sediakan (file
dengan akhiran <path>.asc</path>). Download file tersebut dan dapatkan kunci
publik:
</p>

<pre caption="Mendapatkan kunci publik">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Sekarang, periksa tandanya:
</p>

<pre caption="Memeriksa tanda kriptografi">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Untuk menyalin file ISO hasil download, anda harus menggunakan metode
<e>raw-burning</e>. Caranya tergantung pada program yang anda gunakan. Kami
hanya akan menjelaskan <c>cdrecord</c>, <c>K3B</c> dan utilitas dari Mac OS X
Panther dan Jaguar di sini; informasi lainnya bisa anda dapatkan di <uri
link="/doc/id/faq.xml#isoburning">FAQ Gentoo</uri> kami.
</p>

<ul>
  <li>
    Dengan cdrecord, anda hanya perlu mengetikkan <c>cdrecord
    dev=/dev/hdc &lt;file iso yang baru di-download&gt;</c> (gantikan
    <path>/dev/hdc</path> dengan CD-RW drive anda).
  </li>
  <li>
    Dengan K3B, pilih <c>Tools</c> &gt; <c>Burn CD Image</c>. Selanjutnya anda
    dapat mencari file ISO anda di bagian "Image to Burn". Terakhir, klik
    <c>Start</c>.
  </li>
  <li>
    Dengan Mac OS X Panther, jalankan <c>Disk Utility</c> dari
    <path>Applications/Utilities</path>, pilih <c>Open</c> dari menu
    <c>Images</c>, pilih imej disk yang telah di-mount pada jendela utama
    lalu pilih <c>Burn</c> pada menu <c>Images</c>.
  </li>
  <li>
    Dengan Mac OS X Jaguar, jalankan <c>Disk Copy</c> dari
    <path>Applications/Utilities</path>, pilih <c>Burn Image</c> dari menu
    <c>File</c>, pilih file ISO lalu klik tombol <c>Burn</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Default: Boot CD Instalasi pada komputer Apple/IBM</title>
<body>

<p>
Letakkan CD Instalasi pada CD-ROM lalu reboot komputer. Tahan tombol 'C' ketika
boot. Anda akan disambut dengan pesan selamat datang dan sebuah prompt
<e>boot:</e> di bagian bawah layar.
</p>

<p>
Anda juga dapat men-<e>tweak</e> beberapa opsi kernel pada prompt ini. Tabel
berikut ini berisi opsi-opsi boot yang tersedia yang dapat anda tambahkan:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opsi Boot</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Opsi ini menerima salah satu tag dari beberapa merek berikut:
    <c>nvidiafb</c>, <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>,
    <c>aty128</c>, <c>nvidiafb</c> atau <c>ofonly</c>. Anda dapat menambahkan
    nilai resolusi dan refresh rate serta kedalam warna yang ingin anda gunakan
    setelah tag ini. Misalnya, <c>video=radeonfb:1280x1024@75-32</c>. Jika anda
    kurang yakin dengan apa yang harus dipilih dan pengaturan default tidak
    berfungsi, <c>video=ofonly</c> biasanya akan berfungsi dengan baik.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Menonaktifkan cache level 3 pada beberapa PowerBook (diperlukan paling
    tidak 17")
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>debug</c></ti>
  <ti>
    Mengaktifkan boot verbose, memberikan shell initrd yang dapat digunakan
    untuk debug CD Instalasi
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep=X</c></ti>
  <ti>
    Tunggu X detik sebelum melanjutkan; opsi ini diperlukan oleh CD-ROM SCSI
    lama yang tidak dapat membaca CD dengan cepat
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>bootfrom=X</c></ti>
  <ti>
    Boot dari perangkat lain
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Pada prompt ini, tekan enter, maka sebuah lingkungan lengkap Gentoo Linux
akan dimuat dari CD. Lanjutkan dengan <uri link="#booted">Dan Ketika Anda
Sudah Boot...</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>IBM pSeries</title>
<body>

<p>
Seharusnya CD dapat langsung boot pada komputer pSeries anda, Tetapi terkadang
gagal. Jika begini kasusnya, anda harus menetapkan CD-ROM anda sebagai
perangkat boot pada menu multi-boot. Jika anda menyalakan komputer anda dengan
menggunakan monitor dan keyboard, anda dapat membuka menu multi-boot dengan
menekan F1 ketika startup. Tetapi jika anda menyalakan komputer anda dengan
menggunakan konsol serial, anda harus menekan <c>1</c>. Tekan tombol ini ketika
anda melihat awal dari baris berikut di konsol serial:
</p>

<pre caption="Tekan tombol '1' Ketika baris ini tampil">
memory      keyboard     network      scsi      speaker
</pre>

<p>
Pilihan lainnya adalah melompat ke OpenFirmware lalu melakukannya dari sana:
</p>

<ol>
  <li>
    Boot ke OpenFirmware: dengan prosedur yang sama seperti multi-boot
    (telah dijelaskan di atas), tetapi gunakan F8 dan 8, bukan F1 dan 1.
  </li>
  <li>Jalankan perintah 0> boot cdrom:1,yaboot</li>
  <li>Selamat!</li>
</ol>

<note>
Jika anda mendapatkan output seperti di bawah ini, berarti OpenFirmware belum
diatur dengan benar. Gunakan pilihan multi-boot seperti yang dijelaskan di
atas.
</note>

<pre caption="Output jika OpenFirmware belum diatur dengan benar">
0 > boot cdrom:1,yaboot
 ok
0 >
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Dan Ketika Anda Sudah Boot...</title>
<body>

<p>
Anda akan disambut dengan prompt root ("#") pada konsol saat ini. Anda juga
dapat berpindah konsol dengan menekan Alt-F2, Alt-F3 dan Alt-F4. Kembalilah ke
konsol pertama anda dengan menekan Alt-F1.
</p>

<p>
Jika anda menginstal Gentoo pada komputer yang menggunakan keyboard non-US,
gunakan <c>loadkeys</c> untuk memuat keymap pada keyboard anda. Untuk melihat
keymap apa saja yang tersedia, jalankan <c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>.
</p>

<pre caption="Melihat keymap yang tersedia">
<comment>(PPC menggunakan keymap x86 pada kebanyakan sistem. Keymap mac/ppc
 yang disediakan di CD adalah untuk keymap ADB dan tidak bisa digunakan dengan
 kernel CD Instalasi.)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Sekarang muat keymap pilihan anda:
</p>

<pre caption="Memuat keymap">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Sekarang lanjutkan dengan <uri link="#hardware">Konfigurasi Hardware
Tambahan</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfigurasi Hardware Tambahan</title>
<body>

<p>
Ketika CD Instalasi boot, semua hardware anda akan dikenali dan modul-modul
kernel yang diperlukan untuk mendukung hardware anda akan dimuat.Biasanya,
proses ini sukses. Tetapi terkadang, proses ini mungkin tidak berhasil memuat
modul kernel yang anda butuhkan secara otomatis. Jika proses pengenalan
perangkat PCI melewatkan beberapa hardware, anda harus memuat modul kernel
tersebut secara manual.
</p>

<p>
Pada contoh berikut ini, kita akan mencoba memuat modul <c>8139too</c>
(dukungan untuk beberapa jenis kartu jaringan):
</p>

<pre caption="Memuat modul kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Tweak Performa Hard Disk</title>
<body>

<p>
Jika anda adalah pengguna advance, anda mungkin ingin men-<e>tweak</e>
performa harddisk IDE anda dengan <c>hdparm</c>. Anda dapat memeriksa performa
harddisk anda saat ini dengan opsi <c>-tT</c> (jalankan beberapa kali untuk
mendapatkan nilai yang lebih tepat):
</p>

<pre caption="Memeriksa performa harddisk">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Untuk melakukan tweak, anda dapat menggunakan salah satu contoh berikut (atau
coba sendiri) yang menggunakan <path>/dev/hda</path> sebagai harddisk
(gantikan dengan harddisk anda):
</p>

<pre caption="Tweak performa harddisk">
<comment>Aktifkan DMA:</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktifkan opsi peningkat performa yang aman:</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opsional: Akun User</title>
<body>

<p>
Jika anda berencana untuk memberikan akses kepada orang lain untuk masuk
kelingkungan instalasi anda atau ingin chat menggunakan <c>irssi</c> tanpa
akses root (untuk alasan keamanan), anda perlu menciptakan akun user yang
diperlukan dan mengganti password root.
</p>

<p>
Untuk mengganti password root, gunakan perintah <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Mengganti password root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Masukkan password baru anda)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ketikkan sekali lagi)</comment>
</pre>

<p>
Untuk membuat akun baru, pertama-tama kita masukkan identitasnya, diikuti
dengan password. Kita dapat menggunakan perintah <c>useradd</c> dan
<c>passwd</c>. Pada contoh berikut, kita akan membuat akun user bernama
"john".
</p>

<pre caption="Membuat akun user">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Masukkan password john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ketikkan sekali lagi)</comment>
</pre>

<p>
Anda dapat mengganti id anda dari root menjadi user yang baru dibuat dengan
perintah <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Mengganti id user">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Membaca Dokumentasi selama Instalasi</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin membaca Buku Pegangan Gentoo (dari CD ataupun online) selama
instalasi, pastikan anda telah membuat akun user (baca <uri
link="#useraccounts">Opsional: Akun User</uri>). Lalu tekan <c>Alt-F2</c>
untuk masuk ke terminal baru dan login.
</p>

<p>
Jika anda ingin membaca dokumentasi di CD, anda dapat langsung menjalankan
<c>links</c> untuk membacanya:
</p>

<pre caption="Membaca dokumentasi di CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Bagaimanapun juga, kami menganjurkan anda untuk menggunakan Buku Pegangan
Gentoo online karena versi online lebih baru daripada versi di CD. Anda dapat
membacanya dengan <c>links</c> juga, tetapi hanya setelah anda menyelesaikan
bab <e>Konfigurasi Jaringan (Internet)</e> (jika tidak, anda tidak akan dapat
terhubung ke internet untuk membaca dokumentasi):
</p>

<pre caption="Membaca Dokumentasi online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/id/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<p>
Anda dapat kembali ke terminal awal dengan menekan <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Menjalankan Daemon SSH</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin mengizinkan pengguna lain untuk mengakses komputer anda selama
proses instalasi Gentoo (mungkin ia akan membantu anda menginstal Gentoo,
ataupun melakukannya untuk anda), anda perlu membuat sebuah akun untuknya, atau
memberitahukan password root anda (hanya <e>lakukan</e> jika anda
<b>benar-benar mempercayainya</b>).
</p>

<p>
Untuk menjalankan daemon SSH, jalankan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Menjalankan daemon SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Untuk dapat menggunakan sshd, anda hasur menyiapkan jaringan anda terlebih
dahulu. Lanjutkan dengan bab berikutnya tentang <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Konfigurasi Jaringan (Internet)</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
