<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English doc rev. 1.12 -->

<sections>
<section>
<title>Dokumentasi</title>
<subsection>
<body>

<p>
Selamat! Anda sekarang telah memiliki sistem Gentoo yang berfungsi. Tetapi,
kemanakah setelah ini? Apakah pilihan-pilihan anda sekarang? Apa yang harus
dijelajahi dahulu? Gentoo menyediakan para penggunanya dengan banyak
kemungkinan, dan karena itu banyak fitur-fitur yang didokumentasi (dan kurang
didokumentasi).
</p>

<p>
Anda sebaiknya membaca bagian selanjutnya Buku Panduan Gentoo yang
berjudul <uri link="?part=2&amp;chap=0">Bekerja dengan Gentoo</uri>
yang menjelaskan cara membuat software anda tetap up-to-date, cara
menginstal software lain, Flag-flag USE apa, cara sistem init Gentoo
bekerja, dll.
</p>

<p>
Jika anda tertarik untuk mengoptimasi sistem anda untuk penggunaan desktop,
atau anda ingin mempelajari cara mengkonfigurasi sistem anda menjadi sebuah
sistem desktop yang berfungsi penuh, bacalah <uri link="/doc/en/desktop.xml">
Sumber Dokumentasi Desktop Gentoo</uri> kami yang sangat lengkap.
</p>

<p>
Untuk mendapatkan daftar lengkap dari seluruh dokumentasi kami yang tersedia,
periksa halaman <uri link="/doc/en/index.xml">Sumber Dokumentasi</uri> kami.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
Anda tentu saja akan selalu diterima dengan senang hati di <uri
link="http://forums.gentoo.org">Forum Gentoo</uri> atau salah satu <uri
link="/main/en/irc.xml">channel IRC Gentoo</uri> kami.
</p>

<p>
Kami juga memiliki beberapa <uri link="/main/en/lists.xml">milis</uri>
yang terbuka untuk seluruh pengguna kami. Informasi tentang cara bergabung
dapat ditemui di halaman tersebut.
</p>

<p>
Kami akan diam sekarang dan membiarkan anda menikmati sistem Gentoo anda :-)
</p>

</body>
</section>
</sections>
