<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-ppc-medium.xml,v 1.2 2006/09/16 21:52:46 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sebelum kita mulai, pertama-tama mari kita tuliskan kebutuhan hardware
yang anda perlukan untuk menginstal Gentoo dengan sukses di komputer anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Komputer Apple NewWorld</th>
  <ti>
    Power/PowerPC microprocessors (G3, G4, G5) mis. iMac, eMac, iBook
    PowerBook, Xserver, PowerMac
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Komputer Apple OldWorld</th>
  <ti>
    Komputer Apple yang memiliki sebuah OpenFirmware di bawah revisi 3, seperti
    Beige G3, PCI PowerMac dan PCI PowerBook. Clone Aplle berbasis PCI juga 
    didukung
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Pegasos Genesi</th>
  <ti>
    Pegasos I/II, Open Desktop Workstation
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>IBM</th>
  <ti>
    RS/6000, iSeries, pSeries
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memori</th>
  <ti>Paling sedikit 64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Diskspace</th>
  <ti>1.5 GB (belum termasuk swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap space</th>
  <ti>Paling sedikit 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Pastikan untuk membaca <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">FAQ PPC
Gentoo</uri> untuk mendapatkan bantuan dalam masalah-masalah terkait instalasi
atau jika anda tidak yakin PowerPC jenis apa yang sedang anda gunakan sekarang.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste dari hb-install-x86-medium.xml (dengan s/x86/ppc/) -->
<!-- START -->
<section>
<title>CD Instalasi Universal Gentoo</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux dapat diinstal dengan menggunakan file tarbal <c>stage3</c>.
Tarbal ini merupakan sebuah arsip yang berisi lingkungan minimal yang dapat
anda gunakan untuk menginstal Gentoo Linux dengan sukses pada komputer anda.
</p>

<p>
Instalasi dengan file tarbal stage1 dan stage2 tidak didokumentasikan lagi di
Buku Panduan Gentoo - silakan baca <uri link="/doc/id/faq.xml#stage12">FAQ
Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD Instalasi Universal Gentoo</title>
<body>

<impo>
CD Instalasi Universal merupakan media bootable yang berisi sistem Gentoo.
Anda dapat boot ke Linux dengan CD ini. Selama proses boot berlangsung, hardware
anda akan dideteksi dan modul yang dibutuhkan akan di-load. CD Instalasi Gentoo
di-maintain oleh para developer Gentoo.
</impo>

<p>
Kedua CD Instalasi yang kami sediakan saat ini adalah:
</p>

<ul>
  <li>
    CD Instalasi <e>Universal</e> Gentoo, berisi semua yang anda butuhkan untuk
    menginstal Gentoo. CD ini menyediakan stage3 untuk arsitektur-arsitektur
    yang umum, source code untuk aplikasi tambahan yang anda perlukan, dan
    tentunya petunjuk instalasi untuk arsitektur anda. 
  </li>
  <li>
    CD Instalasi <e>Minimal</e> Gentoo, hanya berisi lingkungan minimal yang
    dapat anda gunakan untuk boot dan mengkonfigurasi networl agar anda dapat
    terhubung ke internet. CD ini tidak berisi file-file tambahan lainnya dan
    tidak dapat digunakan untuk cara instalasi saat ini. 
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo juga menyediakan CD Paket. CD ini bukan merupakan CD Instalasi, tapi
sebuah sumber tambahan yang berguna ketika melakukan instalasi tanpa internet.
CD ini berisi paket-paket prebuilt (dikenal juga dengan kumpulan GRP) yang
bisa anda gunakan untuk menginstal aplikasi tambahan dengan cepat (mis.
OpenOffice.org, KDE, GNOME, ....) setelah melakukan instalasi tanpa internet
dan sebelum anda mengupdate pohon Portage anda.
</p>

<p>
Penggunaan Paket CD akan akan dijelaskan nanti pada dokumen ini.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Download, Burn dan Boot CD Instalasi Universal Gentoo</title>
<subsection>
<title>Download dan Burn CD Instalasi</title>
<body>

<p>
Anda dapat mendownload CD Instalasi (dan, jika anda mau, CD Paket juga) dari
salah satu <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> kami. CD Instalasi
berada di direktori <path>releases/ppc/2006.1/ppc32/installcd</path>;
sedangkan CD Paket berada di <path>releases/ppc/2006.1/ppc32/packagecd</path>.
</p>

<p>
Di dalam direktori tersebut, anda akan menemukan file-file ISO. File-file
tersebut merupakan imej CD penuh yang dapat anda tuliskan ke sebuah CD-R.
</p>

<p>
Setelah mendownload file tersebut, anda dapat memastikan apakah hasil download
anda rusak atau tidak.
</p>

<ul>
  <li>
    Anda dapat memeriksa MD5 checksum-nya dan bandingkan dengan MD5 checksum
    yang kami sediakan (mis.dengan utilitas <c>md5sum</c> di Linux/Unix atau
    <uri  link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> untuk Windows).
    Memeriksa MD5 checksum pada Mac OS X dijelaskan di <uri
    link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml#doc_chap1">FAQ PPC Gentoo</uri>.
  </li>
  <li>
    Anda dapat memastikan tanda kriptografi yang kami sediakan. Tetapi anda
    perlu mengambil kunci publik yang kami gunakan sebelum melanjutkan.
  </li>
</ul>

<p>
Untuk kunci publik kami dengan aplikasi GnuPG, jalankan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Mendapatkan kunci publik">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 0x17072058</i>
</pre>

<p>
Sekarang, pastikan tandanya:
</p>

<pre caption="Memastikan tanda kriptografi">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Untuk mem-burn file ISO yang telah didownload, anda harus menggunakan metode 
raw-burning. Bagaimana caranya tergantung terhadap program yang anda gunakan. 
Kami akan mendiskusikan <c>cdrecord</c> dan <c>K3B</c> di sini; informasi
lebih lanjut dapat ditemui di <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">FAQ
Gentoo</uri> kami.
</p>

<ul>
  <li>
    Dengan cdrecord, anda hanya perlu mengetikkan <c>cdrecord
      dev=/dev/hdc &lt;file iso yang baru di-download&gt;</c> (gantikan
    <path>/dev/hdc</path> dengan CD-RW drive anda).
  </li>
  <li>
    Dengan K3B, pilih <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Lalu, anda dapat mencari file ISO anda di bagian "Image to Burn".
    Terakhir, klik <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Default: Boot CD Instalasi dengan Yaboot</title>
<body>

<p>
Pada komputer NewWorld, masukkan CD Instalasi di CD-ROM lalu reboot sistem.
Ketika system-start-bell berbunyi, tekan dan tahan 'C' sampai CD me-load
isinya.
</p>

<p>
Setelah CD Instalasi selesai di-load, anda akan disambut dengan pesan selamat
datang yang ramah dan sebuah prompt <e>boot:</e> pada bagian bawah layar.
</p>

<p>
Kami menyediakan sebuah kernel generik, <e>ppc32</e>. Kernel ini dibangun dengan
dukungan untuk multi-CPU, tapi juga bisa digunakan untuk komputer single-CPU.
</p>

<p>
Anda dapat menggunakan beberapa opsi kernel pada prompt ini. Tabel berikut ini
berisi daftar opsi-opsi boot yang dapat anda gunakan:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opsi Boot</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Opsi ini mengambil salah satu tag dari beberapa merek berikut:
    <c>nvidiafb</c>, <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, 
    <c>aty128</c> atau <c>ofonly</c>. Anda dapat menambahkan nilai resolusi
    dan refresh rate serta kedalam warna yang ingin anda gunakan setelah tag
    ini. Misalnya, <c>video=radeonfb:1280x1024@75-32</c> akan memilih frame
    buffer ATI Radeon pada resolusi 1280x1024 dengan refresh rate 5Hz dan
    kedalaman warna 32 bit. Jika anda kurang yakin dengan apa yang harus
    dipilih dan setting default tidak berfungsi, <c>video=ofonly</c> biasanya
    akan berfungsi dengan baik.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Menonaktifkan cache level 3 pada beberapa PowerBook (diperlukan paling
    tidak 17")
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dofirewire</c></ti>
  <ti>
    Mengaktifkan dukungan untuk perangkat IEEE1394 (FireWire), seperti
    harddisk eksternal.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dopcmcia</c></ti>
  <ti>
    Jika anda ingin menggunakan perangkat PCMCIA selama instalasi (mis. kartu
    jaringan PCMCIA), anda harus mengaktifkan opsi ini.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Untuk menggunakan opsi-opsi tersebut di atas, pada prompt <c>boot:</c>, ketik
<e>apple</e> diikuti dengan opsi yang ingin anda gunakan. Pada contoh di bawah
ini, kami akan memaksa kernel untuk menggunakan framebuffer OpenFirmware, bukan
driver khusus.
</p>

<pre caption="Memaksakan penggunaan framebuffer OpenFirmware">
boot: <i>apple video=ofonly</i>
</pre>

<p>
Jika anda tidak ingin menambahkan opsi apapun tekan saja enter pada prompt ini,
maka sebuah lingkungan lengkap Gentoo Linux akan di-load dari CD. Lanjutkan
dengan <uri link="#booted">Dan Ketika Anda Telah Boot...</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternatif: Boot CD Instalasi pada Pegasos</title>
<body>

<p>
Pada komputer Pegasos, masukkan CD, dan ketik <c>boot cd /boot/menu</c>
pada prompt SmartFirmware. Perintah ini akan membuka sebuah bootmenu tempat
anda dapat memilih beberapa konfigurasi video. Jika anda memerlukan opsi boot
tertentu, anda dapat menambahkannya pada baris perintah sama seperti boot
dengan Yaboot. Sebagai contoh: <c>boot cd /boot/pegasos
video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>. Opsi default kernel (kalau-kalau
ada yang tidak beres dan anda memerlukannya) telah dikonfigurasi dengan
<c>console=ttyS0,115200 console=tty0 init=/linuxrc looptype=squashfs
loop=/image.squashfs cdroot root=/dev/ram0</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Alternatif: Boot CD Instalasi dengan BootX</title>
<body>

<p>
Jika anda memiliki OldWorld Mac, bagian bootable pada livecd tidak dapat
digunakan. Solusi paling mudah ialah menggunakan MacOS 9 atau yang lebih lama
untuk bootstrap ke sebuah lingkungan Linux dengan utilitas bernama BootX.
</p>

<p>
Pertama, download <uri link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX</uri>
lalu ekstrak. Salin <c>BootX Extension</c> dari hasil ekstrak tadi ke
<c>Extensions Folder</c> dan BootX App Control Panel ke <c>Control Panels</c>,
keduanya terletak di System Folder MacOS anda. Kemudian, ciptakan sebuah folder
bernama "Linux Kernels" pada System folder anda lalu salin kernel <c>apple</c>
dari CD ke folder ini. Terakhir, salin <c>apple.igz</c> dari folder
<path>boot</path> CD Instalasi ke <c>System Folder</c> MacOS.
</p>

<p>
Untuk menyiapkan BootX, jalankan BootX App Control Panel. Pilih dialog Options
lalu beri tanda cek pada <c>Use Specified RAM Disk</c> dan pilih <c>apple.igz</c>
System Folder anda. Kembali ke layar utama dan pastikan agar ukuran ramdisk
paling sedikit <c>32000</c>. Terakhir, set argumen kernel seperti yang tertera
di bawah ini:
</p>

<pre caption="Argumen kernel BootX">
cdroot root=/dev/ram0 init=linuxrc loop=image.squashfs looptype=squashfs console=tty0
</pre>

<note>
Parameter kernel pada seksi Yabot di atas juga bisa digunakan di sini. Anda
dapat menambahkan opsi apa saja pada argumen kernel di atas.
</note>

<p>
Periksa sekali lagi untuk memastikan apakah setting anda telah benar lalu
simpan konfigurasi tersebut. Tekan tombol Linux pada bagian atas jendela.
Jika semuanya berjalan dengan baik, sistem akan boot ke CD Instalasi.
Lanjutkan dengan <uri link="#booted">Dan Ketika Anda Telah Boot...</uri>
</p>

</body>
</subsection>

<subsection id="booted">
<title>Dan Ketika Anda Telah Boot...</title>
<body>

<p>
Anda akan disambut dengan sebuah prompt root ("#") pada konsole saat ini.
Anda juga dapat berpindah konsol dengan menekan Alt-F2, Alt-F3 dan Alt-F4.
Kembalilah ke konsol pertama anda dengan menekan Alt-F1. Karena layout
keyboard, anda mungkin perlu menekan Alt-fn-Fx pada komputer Apple.
</p>

<p>
Jika anda menginstal Gentoo pada sebuah sistem dengan keyboard non-US, gunakan
<c>loadkeys</c> untuk me-load keymap pada keyboard anda. Untuk melihat keymap
apa saja yang tersedia, jalankan <c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>. Pada
komputer NewWorld atau Pegasos jangan gunakan keymap di <path>ppc</path> atau
<path>mac</path> karena keymap ini untuk komputer OldWorld berbasis ADB.
</p>

<pre caption="Melihat keymap yang tersedia">
<comment>(PPC menggunakan keymap x86 pada kebanyakan sistem. Keymap mac/ppc
  yang disediakan di CD adalah untuk keymap ADB dan tidak bisa digunakan dengan
  kernel CD Instalasi.)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Sekarang load keymap pilihan anda:
</p>

<pre caption="Load keymap">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Sekarang lanjutkan dengan <uri link="#hardware">Konfigurasi Hardware Tambahan</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfigurasi Hardware Tambahan</title>
<body>

<p>
Sewaktu CD Instalasi boot, CD tersebut mencoba untuk mendeteksi semua perangkat
anda dan me-load modul-modul kernel yang tepat untuk mendukung hardware anda.
Di kebanyakan kasus, proses tersebut bekerja dengan bagus. Tetapi, di beberapa
kasus, proses tersebut mungkin tidak meload modul kernel yang anda butuhkan
secara otomatis. Jika proses autodeteksi perangkat PCI melewatkan beberapa
hardware di sistem anda, anda harus meload modul kernel tersebut secara manual.
</p>
  
<p>
Di contoh berikut ini, kita akan mencoba meload modul <c>airport</c>. Modul ini
hanya mendukung kartu Airport lama (802.11b). Airport Extreme (802.11g) tidak
didukung di CD Instalasi karena alasan larangan distribusi firmware.
</p>
  
<pre caption="Load modul airport">
# <i>modprobe airport</i>
</pre>
  
<p>
Pada iMac lama, terkadang kartu jaringan tidak terdeteksi dengan benar. Gunakan
driver BMAC:
</p>

<pre caption="Load modul bmac">
# <i>modprobe bmac</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Tweak Performa Hard Disk</title>
<body>

<p>
Jika anda adalah pengguna advance, anda mungkin ingin men-tweak
performa hard disk IDE anda menggunakan <c>hdparm</c>. Anda
dapat memeriksa performa harddisk anda dengan opsi <c>-tT</c>
(jalankan beberapa kali untuk mendapatkan nilai yang lebih tepat):
</p>

<pre caption="Memeriksa performa harddisk">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Untuk men-tweak, anda dapat menggunakan salah satu contoh berikut
(atau coba sendiri) yang menggunakan <path>/dev/hda</path> sebagai
harddisk (gantikan dengan disk anda):
</p>

<pre caption="Tweak performa hard disk">
<comment>Aktifkan DMA:</comment>                                 # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktifkan opsi peningkat performa yang aman:</comment>   # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opsional: User Account</title>
<body>

<p>
Jika anda berencana untuk memberikan orang lain akses ke lingkungan instalasi
anda atau ingin chat menggunakan <c>irssi</c> tanpa akses root (untuk alasan
keamanan), anda perlu menciptakan account user yang diperlukan dan mengubah
password root.
</p>

<p>
Untuk mengubah password root, gunakan perintah <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Mengganti password root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Masukkan password baru anda)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ketikkan sekali lagi password anda)</comment>
</pre>

<p>
Untuk membuat sebuah account, pertama-tama kita masukkan identitasnya,
diikuti oleh sebuah password. Kita dapat menggunakan perintah <c>useradd</c>
dan <c>passwd</c>. Di contoh berikut, kita akan membuat sebuah account user
bernama "john".
</p>

<pre caption="Membuat sebuah account user">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Masukkan password john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ketikkan lagi password john)</comment>
</pre>

<p>
Anda dapat mengubah user id anda dari root menjadi user yang baru dibuat
menggunakan perintah <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Mengubah id user">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Membaca Dokumentasi sewaktu Instalasi</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin membaca Buku Panduan Gentoo (dari CD ataupun online) sewaktu
instalasi, pastikan anda telah membuat sebuah account user (baca <uri
link="#useraccounts">Opsional: User Account</uri>). Lalu tekan <c>Alt-F2</c>
untuk masuk ke terminal baru dan log in.
</p>

<p>
Jika anda ingin membaca dokumentasi di CD, anda dapat langsung menjalankan
<c>links</c> atau bahkan <c>links -g</c> untuk browser grafis framebuffer untuk
membacanya:
</p>

<pre caption="Membaca dokumentasi di CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tetapi, kami menganjurkan anda menggunakan Buku Panduan Gentoo online karena
versi online lebih baru daripada versi di CD. Anda dapat membacanya menggunakan
<c>links</c> juga, tetapi hanya setelah anda menyelesaikan bab
<e>Konfigurasi Jaringan (Internet) Anda</e> (jika tidak, anda tidak akan dapat
terhubung ke internet untuk membaca dokumentasi):
</p>

<pre caption="Membaca Dokumentasi online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/id/handbook/handbook-ppc.xml</i>
</pre>

<p>
Anda dapat kembali ke terminal awal dengan menekan <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Jalankan Daemon SSH</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin memperbolehkan user lain mengakses komputer anda
sewaktu proses instalasi Gentoo (mungkin user tersebut akan membantu
anda menginstal Gentoo, ataupun melakukannya untuk anda), anda perlu
membuat sebuah account bagi dia, atau memberitahukan password root
anda ke dia (<e>lakukan</e> jika anda <b>benar-benar percaya</b>
user tersebut).
</p>

<p>
Untuk menjalankan daemon SSH, jalankan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Jalankan daemon SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Untuk dapat menggunakan sshd, anda pertama perlu mensetup jaringan anda.
Lanjutkan dengan bab berikutnya tentang <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Konfigurasi Jaringan Anda</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
