<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English doc rev. 1.30 -->

<sections>
<section>
<title>Administrasi User</title>
<subsection>
<title>Menambahkan Sebuah User untuk Penggunaan Sehari-hari</title>
<body>

<p>
Bekerja sebagai root di sistem Unix/Linux sangat <e>berbahaya</e> dan
sebaiknya dihindari sebisa mungkin. Karena itu, anda <e>sangat</e> dianjurkan
untuk membuat sebuah user untuk penggunaan sehari-hari.
</p>

<p>
Sebagai contoh, untuk membuat sebuah user bernama <c>john</c> yang merupakan
anggota dari grup <c>wheel</c> (dapat berpindah menjadi root menggunakan
perintah <c>su</c>), grup <c>users</c> (default untuk semua user), dan grup
<c>audio</c> (dapat menggunakan perangkat suara/audio), log in dulu sebagai
root (hanya root dapat membuat user):
</p>

<pre caption="Membuat sebuah user untuk penggunaan sehari-hari">
Login: <i>root</i>
Password: <comment>(Password root anda)</comment>

# <i>useradd john -m -G users,wheel,audio,tty -s /bin/bash</i>
# <i>passwd john</i>
Password: <comment>(Masukkan password untuk john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Masukkan lagi password tersebut untuk memastikan)</comment>
</pre>

<p>
Jika user ini perlu menjalankan beberapa tugas sebagai root, user ini dapat
menggunakan perintah <c>su -</c> untuk mendapatkan akses root sementara.
Cara lain adalah dengan menggunakan paket <c>sudo</c> yang, jika
dikonfigurasi dengan benar, sangat aman.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Opsional: Instalasi Paket-paket GRP</title>
<body>

<impo>
Bagian ini <e>hanya</e> ditujukan bagi pengguna GRP. Pengguna lain seharusnya
melewati bagian ini dan lanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=12">
Kemanakah setelah ini?</uri>.
</impo>

<p>
Sekarang setelah sistem anda diboot, login sebagai user yang baru anda buat
tadi (mis. <c>john</c>) dan gunakan perintah <c>su -</c> untuk mendapatkan
akses root:
</p>

<pre caption="Mendapatkan akses root">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Masukkan password root)</comment>
</pre>

<p>
Sekarang kita perlu mengubah konfigurasi Portage untuk mencari paket-paket
binari (prebuilt) di CD ke-2 (CD Paket Gentoo). Pertama, mountlah CD ini:
</p>

<pre caption="Mount CD Paket">
<comment>(Masukkan CD Paket Gentoo ke drive anda)</comment>
# <i>mount /mnt/cdrom</i>
</pre>

<p>
Sekarang, konfigurasi Portage untuk mencari paket-paket GRP di direktori
<path>/mnt/cdrom</path>.
</p>

<pre caption="Mengkonfigurasi Portage untuk menggunakan /mnt/cdrom">
# <i>ls /mnt/cdrom</i>

<comment>(Jika direktori /mnt/cdrom/packages ada:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom/packages"</i>

<comment>(Jika tidak:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom"</i>
</pre>

<p>
Sekarang instal paket-paket yang anda inginkan. CD Paket memiliki beberapa
binari-binari prebuilt, misalnya KDE:
</p>

<pre caption="Instal KDE">
# <i>emerge --usepkg kde</i>
</pre>

<p>
Pastikan untuk menginstal binari-binari sekarang. Sewaktu anda menjalankan
<c>emerge sync</c> untuk mengupdate Portage (yang akan anda pelajari nanti),
binari-binari prebuilt mungkin tidak lagi sesuai dengan ebuild yang berada di
Portage baru anda. Anda dapat mengelabui hal ini dengan menggunakan
<c>emerge --usepkgonly</c> daripada <c>emerge --usepkg</c>.
</p>

<p>
Selamat, sistem anda sekarang telah dilengkapi! Lanjutkan ke bab <uri 
link="?part=1&amp;chap=12">Kemanakah setelah ini?</uri> untuk mempelajari
lebin lanjut tentang Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</sections>
