<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-next.xml,v 1.9 2007/05/22 12:42:28 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Sekarang anda sudah memiliki sistem Gentoo; Selanjutnya apa?
</abstract>

<version>8.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Dokumentasi</title>
<subsection>
<body>

<p>
<b>Selamat!</b> Sekarang anda sudah memiliki sistem Gentoo yang berfungsi.
Tetapi, kemanakah setelah ini? Apa saja pilihan-pilihan anda sekarang? Apa yang
harus dijelajahi terlebih dahulu? Gentoo menyediakan banyak sekali pilihan
untuk para penggunanya, dan karena itu banyak fitur-fitur yang telah
didokumentasikan (dan sedikit yang belum didokumentasikan).
</p>

<p>
Anda sebaiknya membaca bagian selanjutnya dari Buku Pegangan Gentoo yang
berjudul <uri link="?part=2">Bekerja dengan Gentoo</uri> yang menjelaskan cara
menjaga software anda agar tetap <e>up-to-date</e>, cara menginstal software
lain, apa itu flag USE, cara kerja sistem init Gentoo, dll.
</p>

<p>
Jika anda tertarik untuk mengoptimasi sistem anda untuk penggunaan desktop,
atau anda ingin mempelajari cara mengkonfigurasi sistem anda menjadi sebuah
sistem desktop yang berfungsi penuh, bacalah <uri
link="/doc/id/index.xml?catid=desktop">Sumber Dokumentasi Desktop Gentoo</uri>.
Selain itu, anda juga mungkin ingin menggunakan <uri
link="/doc/en/guide-localization.xml">panduan lokalisasi</uri> kami agar anda
lebih betah bekerja dengan sistem anda.
</p>

<p>
Kami juga menyediakan <uri link="/doc/id/security/">Buku Pegangan Keamanan
Gentoo</uri> yang sangat baik untuk dibaca.
</p>

<p>
Untuk mendapatkan daftar lengkap dari seluruh dokumentasi kami yang tersedia,
periksa halaman <uri link="/doc/id/index.xml">Sumber Dokumentasi</uri> kami.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
Anda tentu saja akan selalu diterima dengan senang hati di <uri
link="http://forums.gentoo.org">Forum Gentoo</uri> atau salah satu dari <uri
link="/main/en/irc.xml">channel IRC Gentoo</uri> kami.
</p>

<p>
Kami juga memiliki beberapa <uri link="/main/en/lists.xml">milis</uri>
yang terbuka untuk seluruh pengguna kami. Informasi tentang cara bergabung
bisa anda dapatkan dari halaman tersebut.
</p>

<p>
Kami akan diam sekarang dan membiarkan anda menikmati sistem Gentoo anda :-)
</p>

</body>
</section>
</sections>
