<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-ia64-medium.xml,v 1.3 2007/07/04 14:26:15 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>5.1</version>
<date>2007-06-29</date>

<section>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sebelum kita mulai, pertama-tama mari kita tuliskan daftar hardware yang anda
perlukan untuk menginstal Gentoo dengan sukses di komputer anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<body>

<p>
Hampir semua komputer IA64 dapat mem-boot Gentoo. Untuk saat ini kami hanya
menyediakan LiveCD, jadi komputer anda harus memiliki CD-ROM.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>CD Instalasi Gentoo</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
<e>CD Instalasi Gentoo</e>  adalah CD bootable yang berisi lingkungan pendukung
Gentoo. Anda dapat mem-boot Linux dari CD tersebut. Ketika proses boot
berlangsung, hardware anda akan dikenali dan driver-driver yang diperlukan akan
dimuat. CD tersebut diurus oleh para pengembang Gentoo.
</p>

<p>
Anda dapat boot, menyiapkan jaringan, menciptakan partisi, dan mulai menginstal
Gentoo dari internet menggunakan setiap CD Instalasi. Saat ini kami menyediakan
dua CD Instalasi yang sama-sama cocok digunakan untuk instalasi Gentoo, selama
anda berniat melakukan instalasi berbasis-internet dengan menggunakan
paket-paket terbaru yang tersedia.
</p>

<impo>
Jika anda ingin menginstal Gentoo tanpa sambungan Internet atau ingin
menggunakan salah satu installer yang tersedia, silahkan membaca petunjuknya
di <uri link="2007.0/">Buku-buku Panduan Gentoo 2007.0</uri>.
</impo>

<p>
CD Instalasi yang kami sediakan saat ini untuk IA64 adalah:
</p>

<ul>
  <li>
    CD Instalasi <e>Minimal</e> Gentoo, ramping, tanpa basa-basi, CD bootable
    yang kegunaan utamanya adalah untuk mem-boot sistem, menyiapkan jaringan,
    dan kemudian melanjutkan instalasi Gentoo.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD Instalasi Minimal Gentoo</title>
<body>

<p>
CD Instalasi Minimal bernama <c><keyval id="min-cd-name"/></c> dan hanya
berukuran <keyval id="min-cd-size"/> MB. Anda dapat menggunakan CD Instalasi
ini untuk menginstal Gentoo, tetapi anda harus memiliki sambungan internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD Instalasi Minimal</th>
  <th>Kelebihan dan Kelemahan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Ukuran download paling kecil</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Tidak berisi tarbal stage3, tidak ada snapshot Portage, tidak ada
    paket-paket GRP dan karena itu, tidak cocok bagi instalasi tanpa
    jaringan (internet).
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tarbal Stage3</title>
<body>

<p>
Tarbal stage3 adalah sebuah arsip yang berisi lingkungan Gentoo minimal, cocok
digunakan untuk melanjutkan instalasi Gentoo dengan petunjuk di sini. Dahulu
Buku Pegangan Gentoo menjelaskan instalasi dengan salah satu dari tiga tarbal
stage. Walaupun Gentoo masih menawarkan tarbal stage1 dan stage2, metode
instalasi resmi menggunakan tarbal stage3. Jika anda tertarik untuk melakukan
instalasi Gentoo menggunakan tarbal stage1 atau stage2, bacalah FAQ Gentoo
<uri link="/doc/id/faq.xml#stage12">Bagaimana Cara Menginstal Gentoo
Menggunakan Tarbal Stage1 atau Stage2?</uri>
</p>

<p>
Tarbal stage3 dapat di-download di <path><keyval
id="release-dir"/>stages/</path> dari salah satu <uri
link="/main/en/mirrors.xml">Mirror Resmi Gentoo</uri>
dan tidak tersedia di LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Download, Burn dan Boot CD Instalasi Gentoo</title>
<subsection>
<title>Download dan Burn CD Instalasi</title>
<body>

<p>
Anda telah memilih menggunakan CD Instalasi Gentoo kami. Pertama-tama, kita
akan mulai dengan mendownload dan membuat CD Instalasi pilihan anda.
Sebelumnya, kita telah membicarakan beberapa CD Instalasi yang tersedia,
tetapi di manakah anda dapat menemukan CD tersebut?
</p>

<p>
Anda dapat mendownload CD Instalasi dari salah satu <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> kami. CD Instalasi berada di
direktori <path><keyval id="release-dir"/>installcd/</path>.
</p>

<p>
Anda dapat mendownload CD Instalasi (dan, jika anda mau, CD Paket juga) dari
salah satu <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> kami. CD Instalasi
berada di direktori <path><keyval id="release-dir"/>installcd/</path>.
</p>

<p>
Di dalam direktori tersebut, anda akan menemukan file-file ISO. File-file
tersebut adalah imej CD penuh yang dapat anda tuliskan ke sebuah CD-R.
</p>

<p>
Jika anda ingin tahu apakah file hasil download rusak atau tidak, anda dapat
memeriksa MD5 checksum-nya dan membandingkannya dengan MD5 checksum yang kami
sediakan (mis. <path><keyval id="min-cd-name"/>.DIGESTS</path>). Anda dapat
memeriksa MD5 checksum dengan utilitas <c>md5sum</c> di Linux/Unix atau
<uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> untuk Windows.
</p>

<p>
Cara lain untuk memeriksa keabsahan file hasil download adalah dengan
menggunakan GnuPG untuk memeriksa tanda kriptografi yang kami sediakan (file
dengan akhiran <path>.asc</path>). Download file tersebut dan dapatkan kunci
publik:
</p>

<pre caption="Mendapatkan kunci publik">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Sekarang, periksa tandanya:
</p>

<pre caption="Memeriksa tanda kriptografi">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Untuk menyalin file ISO hasil download, anda harus menggunakan metode
<e>raw-burning</e>. caranya tergantung pada program yang anda gunakan. Kami
hanya akan menjelaskan <c>cdrecord</c> dan <c>K3B</c> di sini; informasi
lainnya bisa anda dapatkan di <uri
link="/doc/id/faq.xml#isoburning">FAQ Gentoo</uri> kami.
</p>

<ul>
  <li>
    Dengan cdrecord, anda hanya perlu mengetikkan <c>cdrecord
    dev=/dev/hdc &lt;file iso yang baru di-download&gt;</c>
    (gantikan <path>/dev/hdc</path> dengan CD-RW drive anda).
  </li>
  <li>
    Dengan K3B, pilih <c>Tools</c> &gt; <c>Burn CD Image</c>. Kemudian, anda
    dapat mencari file ISO anda di bagian "Image to Burn". Terakhir, klik
    <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Boot CD Instalasi</title>
<body>

<p>
Setelah anda menyalin CD instalasi anda, sekarang saatnya untuk boot. Keluarkan
semua CD dari CD-ROM, lalu masukkan CD Instalasi Gentoo. Reboot komputer anda
dan tunggu sampai firmware EFI dimuat ke konsol. Opsi-opsi yang harus dipilih
berbeda-beda, tergantung pada hardware anda.
</p>

<p>
Kebanyakan implementasi biasanya langsung menyediakan opsi pada menu pertama
(<e>EFI Boot Manager</e>). Opsinya berbeda-beda, tetapi biasanya anda
mendapatkan opsi seperti "CD Boot", "Removable Media Boot" atau "Internal
Bootable DVD". Pilih opsi ini.
</p>

<p>
Jika implementasi EFI anda tidak menyediakan pilihan seperti di atas, anda
dapat mem-boot CD dengan <e>EFI Shell</e>. Semua implementasi EFI pasti
meyediakan pilihan untuk memasuki shell di menu Boot Manager. Pilih opsi ini.
Shell EFI akan menampilkan daftar <c>block device</c> (<c>blk<b>n</b>:</c>)
juga daftar filesystem yang dapat diakses olehnya (<c>fs<b>n</b>:</c>).
</p>

<p>
Biasanya, anda harus memilih opsi <c>fs0:</c>; dan, (dengan anggapan drive CD
dapat mengenali CD), anda seharusnya menemukan satu entri <c>fs<b>n</b></c>
untuk driver CD anda (path drive CD EFI berisi kata <c>CDROM</c>). Masukkan
<c>fs<b>n</b>:</c>, dengan menyesuaikan <b>n</b> dan tanpa menginggalkan titik
dua, kemudian tekan Enter. Selanjutnya, ketik <c>elilo</c> kemudian tekan
Enter.
</p>

<p>
Anda akan disambut oleh pesan boot ELILO dan dimintakan kernel yang akan
di-boot juga opsi-opsi tambahan untuk baris perintah kernel. Biasanya, anda
cukup menekan Enter atau menunggu 5 detik. Hanya ada satu kernel yang
disediakan di CD Instalasi IA64, yaitu <c>gentoo</c>.
</p>

<p>
Disediakan beberapa alias kernel dengan opsi-opsi tambahan untuk baris perintah
kernel yang dapat anda gunakan sebagai pengganti opsi default <c>gentoo</c>
agar sesuai dengan hardware anda.
</p>

<p>
Opsi <c>gentoo-serial</c> akan memaksa kecepatan 6900bps pada konsol serial di
port serial pertama (ttyS0). Hal ini mungkin diperlukan pada implementasi EFI
lama karena kernel tidak dapat mendeteksi konsol mana yang akan digunakan. Anda
harus mencoba opsi ini jika boot ke kernel default <c>gentoo</c> tidak
memberikan output apapun dan jika anda menggunakan konsol serial. Jika anda
menggunakan konsol serial yang tidak terhubung ke port serial pertama, anda
harus memilih sendiri konsol yang akan digunakan dengan mengetikkan <c>gentoo
console=ttyS#,9600</c> dimana <c>#</c> adalah nomor port serial. Anda
<b>tidak</b> boleh melakukan hal ini pada keadaan normal, karena ini hanya
diperlukan pada implementasi EFI yang kurang bagus.
</p>

<p>
Opsi <c>gentoo-sgi</c> memaksa kecepatan 115200bps pada konsol serial di port
serial <c>ttySG0</c>. Ini hanya diperlukan pada hardware SGI. Jika konsol
telah dipilih dengan benar pada pengaturan default EFI, atau jika anda
menggunakan konsol video, maka opsi ini tidak diperlukan.
</p>

<p>
Anda dapat juga menuliskan opsi kernel. Opsi kernel ini adalah pengaturan yang
dapat anda (non)aktifkan sesuka anda.
</p>

<pre caption="Opsi-opsi yang tersedia sebagai argumen kernel anda">
- agpgart       memuat agpgart (gunakan jika anda memiliki masalah grafis, lockup)
- ide=nodma     nonaktifkan dma secara paksa untuk perangkat ide yang tidak berfungsi benar
- doscsi        scan perangkat scsi (konflik dengan beberapa kartu jaringan)
- dopcmcia      jalankan servis pcmcia
- nofirewire    nonaktifkan firewire secara paksa di initrd (untuk cdrom firewire, dll)
- nokeymap      aktifkan pemilihan keymap untuk layout keyboard non-us
- docache       cache seluruh bagian runtime cd di ram, agar anda dapat
                meng-umount /mnt/cdrom untuk me-mount cdrom lain.
- nodetect      tidak menjalankan hwsetup/kudzu dan hotplug
- nousb         nonaktifkan pemuatan modul usb dari initrd, nonaktifkan hotplug
- nodhcp        dhcp tidak berjalan secara otomatis jika kartu jaringan ditemukan
- nohotplug     nonaktifkan pemuatan servis hotplug
- noapic        nonaktifkan apic (coba jika terdapat masalah hardware, kartu jaringan, scsi, dll)
- noevms        nonaktifkan pemuatan modul EVMS2
- nolvm2        nonaktifkan pemuatan modul LVM2
- noload=module1,[module2,[...]]
                nonaktifkan pemuatan modul tertentu
</pre>

<p>
Nantinya, anda akan disambut dengan layar boot dan <e>progress bar</e>. Jika
anda menginstal Gentoo di komputer yang menggunakan keyboard non-US, pastikan
untuk langsung menekan Alt-F1 untuk mengganti ke modus verbose kemudian ikuti
prompt-nya. Jika anda tidak memilih apapun dalam waktu 10 detik, maka keyboard
default (US) akan dimuat dan proses boot akan dilanjutkan. Setelah proses boot
selesai, anda akan secara otomatis login ke Gentoo Linux "Live" sebagai "root",
atau superuser. Anda seharusnya akan mendapatkan prompt root ("#") di konsol
tersebut. Anda juga dapat berpindah konsol dengan menekan Alt-F2, Alt-F3 dan
Alt-F4. Kembalilah ke konsol pertama anda dengan menekan Alt-F1.
</p>

<p>
Sekarang, lanjutkan dengan <uri link="#hardware">Konfigurasi
Hardware Tambahan</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfigurasi Hardware Tambahan</title>
<body>

<p>
Ketika CD Instalasi boot, hardware anda akan dikenali dan modul-modul kernel
yang diperlukan untuk mendukung hardware anda akan dimuat. Biasanya, proses
ini sukses. Tetapi terkadang, proses ini mungkin tidak berhasil memuat modul
kernel yang anda butuhkan secara otomatis. Jika proses pengenalan perangkat PCI
melewatkan beberapa hardware, anda harus memuat sendiri modul kernel tersebut.
</p>

<p>
Pada contoh berikut ini, kita akan mencoba memuat modul <c>8139too</c>
(dukungan untuk beberapa jenis kartu jaringan):
</p>

<pre caption="Memuat modul kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Tweak Performa Harddisk</title>
<body>

<p>
Jika anda adalah pengguna advance, anda mungkin ingin men-<e>tweak</e> performa
harddisk IDE anda dengan <c>hdparm</c>. Anda dapat memeriksa performa harddisk
saat ini anda dengan opsi <c>-tT</c> (jalankan beberapa kali untuk mendapatkan
nilai yang lebih tepat):
</p>

<pre caption="Memeriksa performa harddisk">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Untuk melakukan tweak, anda dapat menggunakan salah satu contoh berikut (atau
coba sendiri) yang menggunakan <path>/dev/hda</path> sebagai harddisk (gantikan
dengan harddisk anda):
</p>

<pre caption="Tweak performa harddisk">
<comment>Aktivasi DMA:</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktifkan opsi peningkat performa yang aman:</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opsional: Akun User</title>
<body>

<p>
Jika anda berencana untuk memberikan akses kepada orang lain untuk masuk ke
lingkungan instalasi anda atau ingin chat menggunakan <c>irssi</c> tanpa akses
root (untuk alasan keamanan), anda perlu menciptakan akun user yang diperlukan
dan mengganti password root.
</p>

<p>
Untuk mengganti password root, gunakan perintah <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Mengganti password root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Masukkan password baru anda)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ketikkan sekali lagi)</comment>
</pre>

<p>
Untuk membuat akun baru, pertama-tama kita masukkan identitasnya, diikuti
dengan password. Kita dapat menggunakan perintah <c>useradd</c> dan
<c>passwd</c>. Pada contoh berikut, kita akan membuat akun user bernama
"john".
</p>

<pre caption="Membuat akun user">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Masukkan password john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ketikkan sekali lagi)</comment>
</pre>

<p>
Anda dapat mengganti id anda dari root menjadi user yang baru dibuat dengan
perintah <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Mengganti id user">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Menjalankan Daemon SSH</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin memperbolehkan pengguna lain untuk mengakses komputer anda
selama proses instalasi Gentoo (mungkin ia akan membantu anda menginstal
Gentoo, ataupun melakukannya untuk anda), anda perlu membuat akun untuknya,
atau memberitahukan password root anda (hanya <e>lakukan</e> jika anda
<b>benar-benar percayainya</b>).
</p>

<p>
Untuk menjalankan daemon SSH, jalankan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Menjalankan daemon SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Untuk dapat menggunakan sshd, anda harus menyiapkan jaringan anda terlebih
dahulu. Lanjutkan dengan bab berikutnya tentang <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Konfigurasi Jaringan (Internet)</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
