<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English doc rev. 1.25 -->

<sections>
<section>
<title>Logger Sistem</title>
<body>

<p>
Sewaktu penulis menjelaskan apakah itu <e>stage3</e>, penulis mengatakan
bahwa tarbal tersebut berisi semua utilitas-utilitas sistem penting yang tidak
memiliki alternatif lain. Penulis juga mengatakan bahwa kita akan menginstal
utilitas lain nantinya. Nah, di sinilah kita :-)
</p>

<p>
Utilitas pertama yang perlu anda pilih akan menyediakan fasilitas logging
bagi sistem anda. Unix dan Linux memiliki sejarah yang baik sekali tentang
kemampuan logging -- jika anda mau, anda dapat me-log segala hal yang
berlangsung di sistem anda di sebuah file log. Hal ini dilakukan oleh
<e>logger sistem</e>.
</p>

<p>
Gentoo menyediakan beberapa logger sistem yang dapat anda pilih. Yaitu,
<c>sysklogd</c>, yang merupakan logger sistem tradisional, <c>syslog-ng</c>,
logger sistem advanced, dan <c>metalog</c> yang merupakan logger sistem
yang sangat dapat dikonfigurasi. Logger-logger lainnya mungkin tersedia juga
di Portage - jumlah paket-paket yang tersedia bertambah dalam hitungan hari.
</p>

<p>
Jika anda tidak tahu harus memilih yang mana, gunakan <c>metalog</c>
karena logger ini sangat bagus dan memiliki konfigurasi default yang bagus.
</p>

<p>
Untuk menginstal logger sistem pilihan anda, <c>emerge</c>-lah logger tersebut
dan masukkan ke dalam runlevel default menggunakan perintah <c>rc-update</c>.
Contoh berikut ini menginstal <c>metalog</c>. Tentu saja, gantikan dengan
logger sistem pilihan anda:
</p>

<warn>
Tarbal stage3 dari rilis 2004.2 memiliki logger sysklogd secara tidak sengaja.
Anda perlu unmerge logger ini terlebih dahulu sebelum emerge logger yang baru.
</warn>

<pre caption="Menginstal sebuah logger sistem">
<comment>(Pertama unmerge logger sysklogd jika anda menggunakan tarbal stage3)</comment>
# <i>emerge unmerge sysklogd</i>
<comment>(Anda perlu menghapus skrip init sysklogd juga)</comment>
# <i>rm /etc/init.d/sysklogd</i>

<comment>(Sekarang, instal logger yang anda inginkan)</comment>
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opsional: Cron Daemon</title>
<body>

<p>
Berikutnya adalah cron daemon. Walaupun ini merupakan opsional dan
tidak diperlukan oleh sistem anda, akan lebih bijaksana jika anda
menginstalnya. Tetapi, apakah itu cron daemon? Cron daemon menjalankan
perintah-perintah yang telah dijadwalkan. Utilitas ini sangat berguna jika
anda perlu menjalankan beberapa program secara teratur (mis. per hari,
per minggu, atau per bulan).
</p>

<p>
Gentoo menyediakan tiga cron daemon, yaitu: <c>dcron</c>, <c>fcron</c>
dan <c>vixie-cron</c>. Cara menginstal utilitas tersebut sama dengan cara
menginstal sebuah logger sistem. Walaupun begitu, <c>dcron</c> dan
<c>fcron</c> membutuhkan perintah konfigurasi tambahan, yaitu <c>crontab
/etc/crontab</c>. Jika anda tidak tahu ingin memilih yang mana, gunakanlah
<c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
Kami hanya menyediakan <c>vixie-cron</c> untuk instalasi tanpa jaringan.
Jika anda menginginkan daemon cron lainnya, anda dapat menunggu dan
menginstal paket tersebut nantinya.
</p>

<pre caption="Menginstal sebuah cron daemon">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Hanya jalankan jika anda memilih dcron atau fcron)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opsional: Indexing File</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin meng-index file-file sistem anda agar anda dapat menemukannya
dengan mudah menggunakan utilitas <c>locate</c>, anda perlu menginstal
<c>sys-apps/slocate</c>.
</p>

<note>
Jika anda menginstal Gentoo menggunakan profile bertumpuk (cascading),
slocate akan telah terinstal pada sistem anda. Profile bertumpuk belum
digunakan secara default, jadi jika anda tidak mengerti, anda dapat menganggap
anda tidak sedang menggunakan profile bertumpuk.
</note>

<pre caption="Instalasi slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilitas File System</title>
<body>

<p>
Tergantung pada filesystem yang anda gunakan, anda perlu menginstal utilitas
filesystem yang diperlukan (untuk memeriksa integritas filesystem, menciptakan
filesystem tambahan, dll.).
</p>

<p>
Tabel berikut menjabarkan utilitas-utilitas yang perlu anda instal jika anda
menggunakan filesystem tertentu:
</p>

<table>
<tr>
  <th>File System</th>
  <th>Utilitas</th>
  <th>Perintah Instalasi</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<!-- TODO reactivate when LVM2 instructions are boarded
<p>
If you are an LVM user, you also need to install <c>lvm-user</c>:
</p>

<pre caption="Installing LVM utilities">
# <i>emerge - -usepkg lvm-user</i>
</pre>
-->

<p>
Jika anda tidak memerlukan <c>rp-pppoe</c> untuk melakukan koneksi ke
internet, lanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=10">Mengkonfigurasi
Bootloader</uri>. Sebaliknya, lanjutkan ke <uri link="#doc_chap4">Opsional:
Utilitas Jaringan</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opsional: Utilitas Jaringan</title>
<body>

<p>
Jika anda memerlukan <c>rp-pppoe</c> untuk melakukan koneksi ke internet,
anda perlu menginstalnya.
</p>

<pre caption="Menginstal rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
Opsi <c>USE="-X"</c> akan mencegah xorg-x11 diinstal sebagai dependensi
(<c>rp-pppoe</c> memiliki utilitas grafis; jika anda ingin mengaktifkannya,
anda dapat mengkompilasi kembali <c>rp-pppoe</c> nantinya, atau anda dapat
mengkompilasi xorg-x11 sekarang -- yang akan berlangsung cukup lama)
</p>

<p>
Sekarang lanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=10">Mengkonfigurasi
Bootloader</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
