<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-ppc64-disk.xml,v 1.2 2006/09/16 21:52:46 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Pengenalan ke Block Device</title>
<subsection>
<title>Block Devices</title>
<body>

<p>
Kita akan melihat lebih dalam tentang aspek disk di Gentoo Linux
dan linux pada umumnya, termasuk filesystem Linux, partisi dan block device.
Lalu, setelah anda mulai mengenal disk dan filesystem luar dan dalam, anda
akan dipandu dalam proses set up partisi dan filesystem untuk instalasi
Gentoo Linux anda.
</p>

<p>
Pertama-tama, kami akan memperkenalkan <e>block device</e>. Block device yang
paling dikenal mungkin adalah device yang menunjukkan drive IDE pertama anda
di sistem Linux, bernama <path>/dev/hda</path>. Jika sistem anda menggunakan
drive SCSI atau SATA, maka drive pertama anda akan bernama <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Block device di atas menunjukkan sebuah interface abstrak ke disk.
Program-program dapat menggunakan block device tersebut untuk berinteraksi
dengan disk anda tanpa perlu khawatir apakah drive anda adalah IDE, SCSI,
atau yang lain. Program-program dapat dengan mudah menuliskan data ke disk
sebagai susunan blok-blok 512 byte yang dapat diakses secara acak.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partisi dan Slice</title>
<body>

<p>
Walaupun secara teori anda dapat menggunakan seluruh disk anda untuk sistem
Linux anda, hal ini hampir tidak pernah diterapkan. Tetapi, block device disk
anda dipisah-pisahkan lagi menjadi block device yang lebih kecil, yang lebih
mudah ditangani. Pada kebanyakan sistem, block device kecil tersebut dikenal
sebagai <e>partisi</e>. Arsitektur lain menggunakan teknik yang mirip,
dinamakan <e>slice</e>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Merancang sebuah Skema Partisi</title>
<subsection>
<title>Skema Partisi Default</title>
<body>

<p>
Jika anda tidak tertarik untuk merancang sebuah skema partisi anda sendiri
bagi sistem anda, anda dapat menggunakan skema partisi yang kami
gunakan di seluruh buku ini:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partisi</th>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Ukuran</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Map partisi</ti>
  <ti>31.5k</ti>
  <ti>Map partisi</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>(bootstrap)</ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Apple_Bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>(swap)</ti>
  <ti>512M</ti>
  <ti>Partisi swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda4</path></ti>
  <ti>ext3</ti>
  <ti>Sisa disk</ti>
  <ti>Partisi root</ti>
</tr>
</table>

<note>
Ada beberapa partisi yang dinamakan: <path>Apple_Driver43, Apple_Driver_ATA,
Apple_FWDriver, Apple_Driver_IOKit, Apple_Patches</path>. Jika anda tidak
berencana untuk menggunakan MacOS 9, anda boleh menghapusnya, karena MacOS X
dan Linux tidak membutuhkan partisi-partisi tersebut. Anda mungkin perlu
menggunakan <c>parted</c> untuk menghapusnya, karena <c>mac-fdisk</c> masih
belum bisa melakukannya.
</note>

<p>
Jika anda tertarik untuk mengetahui seberapa besar sebuah partisi harusnya,
atau tentang berapa banyak partisi yang anda perlukan, baca terus seksi
selanjutnya. Jika tidak, lanjutkan dengan <uri link="#mac-fdisk">Apple G5:
Menggunakan mac-fdisk untuk Mempartisi Disk Anda</uri> atau <uri
link="#fdisk">IBM pSeries: Menggunakan fdisk untuk Mempartisi Disk Anda</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Berapa Banyak dan Berapa Besar?</title>
<body>

<p>
Jumlah partisi sangat tergantung ke lingkungan anda. Sebagai contoh, jika
anda memiliki banyak pengguna (user), anda mungkin sekali ingin menciptakan
partisi <path>/home</path> yang terpisah untuk meningkatkan keamanan dan proses
backup semakin mudah. Jika anda menginstal Gentoo sebagai server mail, partisi
<path>/var</path> anda sebaiknya dipisahkan karena mail-mail anda disimpan di
partisi <path>/var</path>. Pilihan filesystem yang tepat juga dapat meningkatkan
performa. Server-server game sebaiknya memiliki partisi <path>/opt</path> yang
terpisah karena kebanyakan server game diinstal di partisi tersebut. Alasan
utamanya juga sama dengan partisi <path>/home</path>: keamanan dan backup. Anda
pasti ingin menjaga <path>/usr</path> agar tetap luas: bukan hanya karena
partisi ini menampung hampir semua aplikasi, tapi pohon Portage saja memerlukan
space 500MB, belum termasuk berbagai macam paket source yang disimpan
di dalamnya.
</p>

<p>
Seperti yang anda lihat, jumlah partisi sangat tergantung kepada tujuan
anda. Partisi-partisi yang terpisah memiliki beberapa keuntungan:
</p>

<ul>
  <li>
    Anda dapat memilih filesystem yang paling tepat untuk setiap partisi
  </li>
  <li>
    Seluruh sistem anda tidak akan kehabisan space jika sebuah aplikasi
    secara terus-menerus menulis file-file ke sebuah partisi.
  </li>
  <li>
    Waktu untuk memeriksa filesystem lebih cepat, karena beberapa pemeriksaan
    dapat dijalankan secara bersamaan (walaupun keuntungan ini lebih dirasakan
    oleh multi-disk daripada multi-partisi)
  </li>
  <li>
    Keamanan dapat ditingkatkan dengan me-mount beberapa partisi read-only,
    nosuid (setuid bit diabaikan), noexec (executable bit diabaikan), dll.
  </li>
</ul>

<p>
Walaupun begitu, multi-partisi memiliki satu kelemahan utama: jika tidak
dikonfigurasi dengan benar, anda akan berakhir dengan sistem yang memiliki
banyak space di satu partisi dan kekurangan space di partisi yang lain. Untuk
sistem SCSI dan SATA, terdapat batas partisi sebanyak 15.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="mac-fdisk">
<title>Default: Menggunkana mac-fdisk (Apple G5) Untuk Mempartisi Disk Anda</title>
<body>

<p>
Sekarang, ciptakan partisi-partisi anda dengan <c>mac-fdisk</c>:
</p>

<pre caption="Menjalankan mac-fdisk">
# <i>mac-fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Pertama, hapus partisi anda untuk memberikan ruang bagi partisi Linux anda.
Gunakan <c>d</c> di <c>mac-fdisk</c> untuk menghapus partisi-partisi tersebut.
Anda akan ditanyakan tentang nomor partisi yang ingin anda hapus.
</p>

<p>
Kemudian, ciptakan sebuah partisi <e>Apple_Bootstrap</e> dengan
menggunakan <c>b</c>. Anda akan ditanyakan tentang blok awal. Masukkan nomor
partisi kosong pertama anda diikuti dengan <c>p</c>. Misalnya <c>2p</c>.
</p>

<note>
Partisi ini <e>bukan</e> merupakan sebuah partisi <path>/boot</path>. Partisi
ini sama sekali tidak digunakan oleh Linux; anda tidak perlu menempatkan
filesystem apapun anda anda tidak boleh me-mount partisi ini. Pengguna PPC
tidak memerlukan partisi tambahan untuk <path>/boot</path>.
</note>

<p>
Sekarang ciptakan sebuah partisi swap dengan menekan <c>c</c>. <c>mac-fdisk</c>
akan menanyakan tentang blok awal partisi ini. Karena kita telah menggunakan
<c>2</c> sebelumnya untuk menciptakan partisi Apple_Bootstrap, anda sekarang
harus memasukkan <c>3p</c>. Ketika anda ditanyakan tentang ukuran, masukkan
<c>512M</c> (atau berapapun yang anda inginkan -- 512 sangat dianjurkan).
Ketika ditanyakan tentang nama, masukkan <c>swap</c> (harus).
</p>

<p>
Untuk menciptakan partisi root, tekan <c>c</c> diikuti dengan <c>4p</c> untuk
memilih blok pertama partisi root. Ketika ditanyakan tentang ukuran, masukkan
<c>4p</c> lagi. <c>mac-fdisk</c> akan menganggapnya sebagai "Gunakan seluruh
ruang kosong yang tersedia". Ketika ditanyakan tentang nama, masukkan
<c>root</c> (harus).
</p>

<p>
Terakhir, simpan tabel partisi pada disk dengan menekan <c>w</c> dan <c>q</c>
untuk keluar dari <c>mac-fdisk</c>.
</p>

<note>
Pastikan agar semuanya telah benar, anda harus menjalankan <c>mac-fdisk</c>
sekali lagi dan periksa apakah semua partisi ada. Jika anda tidak melihat
partisi yang telah anda ciptakan atau perubahan yang telah anda lakukan, anda
perlu menginisialisasi ulang partisi-partisi anda dengan menekan "i" di
<c>mac-fdisk</c>. Catat bahwa hal ini akan menciptakan kembali map partisi
dan menghapus seluruh partisi anda.
</note>
    
<p>
Sekarang setelah partisi-partisi anda tercipta, anda dapat melanjutkan ke
<uri link="#filesystems">Menciptakan Filesystem</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="fdisk">
<title>
  IBM pSeries, iSeries dan OpenPower: menggunakan fdisk untuk Mempartisi
  Disk Anda
</title>
<subsection>
<body>

<note>
Jika anda tidak berencana untuk menggunakan sebuah array disk RAID untuk
instalasi anda dan dan menggunakan hardware berbasis POWER5, sekarang anda
harus menjalankan <c>iprconfig</c> untuk memformat disk dengan format Advanced
Function alu ciptakan array disk. Anda harus menginstal <c>iprutils</c> setelah
instalasi anda selesai.
</note>

<p>
Jika anda memiliki adapter SCSI berbasis ipr, anda harus menjalankan utilitas
ipr sekarang.
</p>

<pre caption="Menjalankan utilitas ipr">
# <i>/etc/init.d/iprinit start</i>
</pre>

<p>
Bagian berikut ini menjelaskan cara membuat sebuah contoh layout partisi
yang telah dijelaskan sebelumnya, yaitu:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partisi</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Partisi Boot PReP PPC</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>Partisi Swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Partisi Root</ti>
</tr>
</table>

<p>
Ubah layout partisi anda sesuai dengan yang anda inginkan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menampilkan Layout Partisi</title>
<body>

<p>
<c>fdisk</c> merupakan sebuah utilitas yang terkenal dan handal untuk memilah
disk anda menjadi beberapa partisi. Jalankan <c>fdisk</c> pada disk anda,
(contoh kami menggunakan <path>/dev/sda</path>):
</p>

<pre caption="Menjalankan fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Ketika anda berada di dalam <c>fdisk</c>, anda akan disambut dengan sebuah
prompt seperti di bawah ini:
</p>

<pre caption="Prompt fdisk">
Command (m for help):
</pre>

<p>
Jika anda masih memiliki layout partisi AIX pada sistem anda, anda akan
mendapatkan pesan error berikut ini:
</p>

<pre caption="Pesan error dari fdisk">
  There is a valid AIX label on this disk.
  Unfortunately Linux cannot handle these
  disks at the moment.  Nevertheless some
  advice:
  1. fdisk will destroy its contents on write.
  2. Be sure that this disk is NOT a still vital
     part of a volume group. (Otherwise you may
     erase the other disks as well, if unmirrored.)
  3. Before deleting this physical volume be sure
     to remove the disk logically from your AIX
     machine.  (Otherwise you become an AIXpert).

Command (m for help):
</pre>

<p>
Jangan khawatir, anda dapat membuat sebuah tabel partisi DOS kosong dengan
menekan <c>o</c>.
</p>

<warn>
Perintah ini akan menghapus versi AIX yang terinstal
</warn>

<p>
Ketik <c>p</c> untuk menampilkan konfigurasi disk anda saat ini:
</p>

<pre caption="Contoh konfigurasi partisi">
Command (m for help): p

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1          12       53266+  83  Linux
/dev/sda2              13         233      981571+  82  Linux swap
/dev/sda3             234         674     1958701+  83  Linux
/dev/sda4             675        6761    27035410+   5  Extended
/dev/sda5             675        2874     9771268+  83  Linux
/dev/sda6            2875        2919      199836   83  Linux
/dev/sda7            2920        3008      395262   83  Linux
/dev/sda8            3009        6761    16668918   83  Linux

Command (m for help):
</pre>

<p>
Disk tersebut telah dikonfigurasi untuk menampung empat filesystem Linux
(masing-masing dengan tanda "Linux") dan sebuah partisi swap (dengan tanda
"Linux Swap").
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menghapus Seluruh Partisi</title>
<body>

<p>
Pertama-tama kita akan menghapus semua partisi yang telah ada. Ketik <c>d</c>
untuk menghapus sebuah partisi. Misalnya, untuk menghapus
<path>/dev/sda1</path>:
</p>

<note>
Jika anda tidak ingin menghapus semua partisi, hapus saja yang ingin anda
hapus. Penulis menganjurkan anda untuk membuat cadangan data sebelum
melakukannya.
</note>

<pre caption="Menghapus sebuah partisi">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
Partisi tersebut telah dijadwalkan untuk dihapus dan tidak akan ditampilkan
lagi ketika anda mengetikkan <c>p</c>, tetapi tidak akan dihapus sampai
anda menyimpan semua perubahan. Jika anda melakukan kesalahan dan ingin
membatalkan perubahan, ketik <c>q</c> lalu tekan enter agar partisi anda
tidak dihapus.
</p>

<p>
Sekarang, dengan anggapan anda ingin menghapus seluruh partisi anda, ketik
<c>p</c> untuk menampilkan layout dan <c>d</c> lalu nomor partisi untuk
menghapusnya. Pada akhirnya, anda akan mendapatkan tabel partisi kosong:
</p>

<pre caption="Tabel partisi kosong">
Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System

Command (m for help):
</pre>

<p>
Sekarang kita siap untuk menciptakan partisi-partisi baru. Kita akan
menggunakan skema partisi default seperti yang telah kita diskusikan
sebelumnya. Jangan ikuti petunjuk-petunjuk berikut ini jika anda tidak
ingin menggunakan skema partisi yang sama!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan Partisi boot PReP PPC</title>
<body>

<p>
Pertama-tama kita akan menciptakan sebuah partisi boot PReP. Ketik <c>n</c>
untuk menciptakan partisi baru, kemudian <c>p</c> untuk memilih partisi
primari, diikuti dengan <c>1</c> untuk memilih partisi primari pertama. Ketika
ditanyakan tentang cylinder pertama, tekan enter. Ketika ditanyakan tentang
cylinder akhir, <c>+7M</c> untuk menciptakan sebuah partisi dengan ukuran 7MB.
Setelah anda selesai, ketik <c>t</c> untuk memilih tipe partisi, <c>1</c>
untuk memilih partisi yang baru saja anda ciptakan lalu ketik <c>41</c> untuk
memilih tipe "PPC PReP Boot". Terakhir, anda perlu menandakan partisi ini
sebagai "bootable".
</p>

<note>
Partisi PReP harus berukuran lebih kecil dari 8 MByte!
</note>

<pre caption="Menciptakan partisi boot PReP">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System

Command (m for help): <i>n</i>
Command action
      e   extended
      p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
First cylinder (1-6761, default 1): 
Using default value 1
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (1-6761, default
6761): <i>+8M</i>

Command (m for help): <i>t</i>
Selected partition 1
Hex code (type L to list codes): <i>41</i>
Changed system type of partition 1 to 41 (PPC PReP Boot)

Command (m for help): <i>a</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
Command (m for help):
</pre>

<p>
Sekarang, ketika anda mengetikkan <c>p</c>, anda akan melihat informasi
partisi seperti berikut ini:
</p>

<pre caption="Partisi boot yang telah tercipta">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1  *            1           3       13293   41  PPC PReP Boot

Command (m for help):
</pre>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan Partisi Swap</title>
<body>

<p>
Sekarang mari kita ciptakan partisi swap. Ketik <c>n</c> untuk menciptakan
partisi baru, lalu <c>p</c> untuk memilih partisi primari, kemudian <c>2</c>
untuk menciptakan partisi primari ke dua, (<path>/dev/sda2</path> pada contoh
kita). Ketika ditanyakan tentang cylinder pertama, tekan enter. Ketika
ditanyakan tentang cylinder terakhir, ketik <c>+512M</c> untuk menciptakan
partisi dengan ukuran 512MB. Kemudian ketik <c>t</c> untuk memilih tipe
partisi, <c>2</c> untuk memilih partisi yang baru saja anda ciptakan, kemudian
ketik <c>82</c> untuk memilih tipe "Linux Swap". Setelah menyelesaikan langkah
ini, anda akan memiliki tabel partisi seperti di bawah ini:
</p>

<pre caption="Tabel partisi setelah partisi swap tercipta">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1           3       13293   41  PPC PReP Boot
/dev/sda2               4         117      506331   82  Linux swap

Command (m for help):
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan Partisi Root</title>
<body>

<p>
Terakhir, mari kita ciptakan partisi swap. Ketik <c>n</c> untuk menciptakan
partisi baru, lalu <c>p</c> untuk memilih partisi primari, kemudian <c>3</c>
untuk menciptakan partisi primari ke dua, (<path>/dev/sda3</path> pada contoh
kita). Ketika ditanyakan tentang cylinder pertama, tekan enter. Ketika
ditanyakan tentang cylinder terakhir, tekan enter untuk menggunakan seluruh
sisa disk. Setelah menyelesaikan langkah ini, anda akan memiliki tabel partisi
seperti di bawah ini:
</p>

<pre caption="Tabel partisi setelah partisi root tercipta">
Command (m for help): p

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1           3       13293   41  PPC PReP Boot
/dev/sda2               4         117      506331   82  Linux swap
/dev/sda3             118        6761    29509326   83  Linux

Command (m for help):
</pre>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menyimpan Layout Partisi</title>
<body>

<p>
Utuk menyimpan tabel partisi dan keluar dari <c>fdisk</c>, ketik <c>w</c>.
</p>

<pre caption="Simpan dan keluar dari fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Sekarang setelah partisi-partisi anda tercipta, anda dapat melanjutkan ke
<uri link="#filesystems">Menciptakan Filesystem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Menciptakan Filesystem</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Setelah semua partisi anda diciptakan, sekarang saatnya untuk menaruh
filesystem di partisi tersebut. Jika anda tidak perduli filesystem apa yang
ingin dipilih dan puas dengan apa yang kami gunakan di buku panduan ini,
lanjutkan ke <uri link="#filesystems-apply">Menciptakan Filesystem di sebuah
Partisi</uri>. Jika tidak, baca terus untuk mengetahui filesystem-filesystem
yang tersedia...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Filesystem?</title>
<body>

<note>
Several filesystems are available. ext2, ext3 and ReiserFS support is built in
the Installation CD kernels. JFS and XFS support is available through kernel
modules.
</note>

<p>
Terdapat berbagai macam filesystem. Dukungan untuk ext2, ext3 dan reiserfs
telah diikutsertakan pada kernel CD Instalasi, sedangkan JFS dan XFS tersedia
dari modul kernel.
</p>

<p>
<b>ext2</b> adalah filesystem yang asli dan telah dicoba/dipakai tetapi tidak
memiliki journal metadata, yang berarti waktu yang diperlukan untuk memeriksa
filesystem ext2 kadang bisa sangat lama. Saat ini telah ada beberapa filesystem
journal generasi baru yang dapat diperiksa konsistensinya dengan cepat
dan karena itu lebih dipilih daripada partisi non-journal. Journal filesystem
menghindari waktu tunda sewaktu anda boot dari sistem dimana filesystem
anda kebetulan berada pada saat inkonsisten.
</p>

<p>
<b>ext3</b> adalah filesystem ext2 versi journal, memiliki journal metadata
untuk pemulihan sistem yang cepat dan juga beberapa tambahan modus journal
seperti journal data terstruktur dan data penuh. ext3 adalah filesystem yang
sangat bagus dan dapat dihandalkan.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> adalah filesystem berbasis B*-tree yang memiliki performa
keseluruhan yang bagus dan performanya melebihi ext2 dan ext3 pada saat
menangani file kecil (file yang besarnya kurang dari 4k), sering kali melebihi
dalam faktor 10x-15x. ReiserFS juga berskala sangat bagus dan memiliki journal
metadata. Setelah kernel 2.4.18+, ReiserFS telah mapan dan bagus
untuk pemakaian umum atau kasus khusus seperti pembuatan filesystem yang
besar, penggunaan file kecil yang banyak, file yang besar, dan directory yang
mengandung puluhan ribu file. ReiserFS adalah filesystem yang kami
rekomendasikan pada semua partisi non-boot.
</p>

<p>
<b>XFS</b> adalah filesystem dengan journal metadata yang datang dengan
fungsi fungsi mapan dan teroptimasi untuk skalabilitas. Kami hanya
merekomendasikan anda menggunakan filesystem ini pada system Linux
dengan disk SCSI kelas atas dan/atau disk fibre serta power supply yang tidak
pernah terputus. Karena XFS meng-cache data yang lewat dengan agresif ke
dalam RAM, data-data mungkin hilang pada saat program yang tidak didisain
dengan benar (program-program yang tidak mengambil langkah yang aman
sewaktu menulis ke disk, dan ada beberapa program seperti itu) berjalan dan
sistem tiba-tiba mati.
</p>

<p>
<b>JFS</b> adalah filesystem journal dengan performa tinggi dari IBM.
Filesystem ini baru-baru ini menjadi filesystem yang siap pakai, dan sampai
saat ini tidak banyak record tentang filesystem ini jadi kami tidak dapat
berkomentar apakah filesystem ini bagus atau tidak dalam hal stabilitas, dll.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Menciptakan Filesystem di sebuah Partisi</title>
<body>

<p>
Untuk menciptakan filesystem di sebuah partisi, anda dapat menggunakan
beberapa utilitas yang tersedia untuk setiap filesystem:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Perintah</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Sebagai contoh, untuk menciptakan ext3 pada partisi root (<path>/dev/sda4</path>
di contoh kita) gunakan:
</p>

<pre caption="Menciptakan filesystem di partisi">
# <i>mke2fs -j /dev/sda4</i>
</pre>

<p>
Sekarang ciptakan filesystem di seluruh partisi-partisi anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mengaktifkan Partisi Swap</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> merupakan perintah untuk menciptakan partisi swap:
</p>

<pre caption="Menciptakan partisi swap">
# <i>mkswap /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Untuk mengaktifkan partisi swap, gunakan <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Mengaktifkan partisi swap">
# <i>swapon /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Ciptakan dan aktifkan swap seperti contoh di atas.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mount</title>
<body>

<p>
Setelah partisi-partisi anda memiliki filesystemnya masing-masing, sekarang
saatnya untuk me-mount partisi-partisi tersebut. Gunakan perintah <c>mount</c>.
Ingat untuk menciptakan direktori-direktori mount yang diperlukan untuk setiap
partisi anda. Sebagai contoh, kita akan me-mount partisi root dan boot:
</p>

<pre caption="Mount partisi">
# <i>mkdir /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo</i> 
</pre>

<note>
Jika anda ingin <path>/tmp</path> anda diletakkan di partisi yang terpisah,
pastikan untuk mengubah permission-nya setelah proses mount: <c>chmod 1777
/mnt/gentoo/tmp</c>. Hal ini juga berlaku untuk <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Lanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=5">Menginstal File-file
Instalasi Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
