<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English doc rev. 1.8 -->

<sections>

<version>8.2</version>
<date>2007-05-15</date>

<section>
<title>Zona Waktu (Timezone)</title>
<body>

<p>
Pertama, anda perlu memilih zona waktu anda dari
<path>/usr/share/zoneinfo</path>, lalu salin ke <path>/etc/localtime</path> dan
tetapkan di <path>/etc/conf.d/clock</path>. Hindari penggunaan zona waktu
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> karena namanya tidak mengindikasikan
zona yang diharapkan. Misalnya, <path>GMT-8</path> sesungguhnya adalah GMT+8.
</p>

<pre caption="Mengatur zona waktu">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Misalnya anda ingin menggunakan Jakarta)</comment>
# <i>nano -w /etc/conf.d/clock</i>
TIMEZONE="Asia/Jakarta"
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Asia/Jakarta /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalasi Source kernel</title>
<subsection>
<title>Memilih Sebuah Kernel</title>
<body>

<p>
Inti/Jantung dari semua distro adalah kernel Linux. Kernel merupakan sebuah
lapisan antara program-program pengguna dengan perangkat keras sistem. Gentoo
menyediakan beberapa kernel kepada para penggunanya. Anda dapat melihat daftar
kernel yang didukung oleh Gentoo beserta penjelasannya di <uri
link="/doc/id/gentoo-kernel.xml">Panduan Kernel Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Untuk HPPA, kami menyediakan <c>hppa-sources</c>. Secara default, source ini
berbasis kernel seri 2.6.
</p>

<pre caption="Instalasi kernel">
# <i>emerge hppa-sources</i>
</pre>

<p>
Jika anda melihat ke direktori <path>/usr/src</path>, anda akan menemukan
sebuah link simbolik (symlink) bernama <path>linux</path> yang menunjuk
ke kernel anda. Pada kasus ini, source kernel yang terinstall menunjuk ke
<c>hppa-sources-<keyval id="kernel-version"/></c>. Versi yang anda miliki
bisa jadi berbeda, jadi ingatlah ini selalu.
</p>

<pre caption="Melihat symlink kernel">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-<keyval id="kernel-version"/>
</pre>

<p>
Sekarang saatnya untuk mengkonfigurasi dan mengkompilasi kernel anda. Semua
arsitektur dapat menggunakan <c>genkernel</c> untuk melakukannya, yang akan
menciptakan sebuah kernel generik seperti yang digunakan oleh CD Instalasi.
Kami akan menjelaskan cara konfigurasi secara "manual" dahulu, karena cara
ini adalah cara terbaik untuk mengoptimasi sistem anda.
</p>

<p>
Jika anda ingin mengkonfigurasi kernel anda secara manual, lanjutkan ke <uri
link="#manual">Default: Konfigurasi Manual</uri>. Jika anda ingin
menggunakan <c>genkernel</c>, anda sebaiknya membaca bagian <uri
link="#genkernel">Alternatif: Menggunakan genkernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Default: Konfigurasi Manual</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Konfigurasi kernel secara manual sering dianggap sebagai prosedur tersulit yang
harus dilakukan oleh setiap pengguna Linux. Memang benar -- setelah
mengkonfigurasi beberapa kernel, anda tidak akan lagi ingat bahwa cara
tersebut sulit ;-)
</p>

<p>
Bagaimanapun juga, satu hal <e>selalu</e> benar: anda harus mengenal sistem
anda sebelum mulai mengkonfigurasi kernel secara manual. Kebanyakan informasi
dapat ditemukan dengan menginstall pciutils (<c>emerge pciutils</c>) yang
berisi <c>lspci</c>. Anda sekarang bisa menggunakan <c>lspci</c> dari dalam
lingkungan chroot. Abaikan saja peringatan <e>pcilib</e> (seperti pcilib:
cannot open /sys/bus/pci/devices) yang dikeluarkan oleh <c>lspci</c>. Anda
dapat juga menggunakan <c>lspci</c> dari lingkungan <e>non-chroot</e>. Hasilnya
sama saja. Anda dapat juga menjalankan <c>lsmod</c> untuk melihat modul kernel
apa saja yang digunakan oleh CD Instalasi (tampilan tersebut mungkin memberi
gambaran bagi anda apa saja yang harus diaktifkan).
</p>

<p>
Sekarang, masuklah ke direktori kernel anda dan jalankan <c>make
menuconfig</c>. Perintah ini akan menjalankan menu konfigurasi berbasis
ncurses.
</p>

<pre caption="Menjalankan menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Anda akan menemukan beberapa seksi konfigurasi. Kami pertama-tama akan
menjelaskan beberapa opsi yang harus anda aktifkan (jika tidak, Gentoo tidak
dapat berjalan dengan benar tanpa tweak tambahan).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mengaktifkan Opsi-Opsi yang Diperlukan</title>
<body>

<p>
Pertama, aktifkan penggunaan "development and experimental code/drivers".
Anda memerlukannya, jika tidak, beberapa code/driver yang sangat penting
tidak akan ditampilkan:
</p>

<pre caption="Memilih code/driver eksperimental">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
General setup --->
  [*] Support for hot-pluggable devices
</pre>

<p>
Sekarang masuklah ke <c>File Systems</c> dan aktifkan dukungan untuk
filesystem yang anda gunakan. <e>Jangan</e> kompilasi dukungan tersebut
sebagai modul, jika tidak, sistem Gentoo anda tidak akan dapat me-mount
partisi-partisi anda. Serta, aktifkan juga <c>Virtual memory</c>, dan
<c>/proc file system</c>:
</p>

<pre caption="Memilih filesystem yang diperlukan">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Aktifkan satu atau lebih opsi-opsi berikut sesuai kebutuhan sistem anda)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<p>
Jika anda menggunakan PPPoE untuk koneksi internet atau modem dial-up,
anda memerlukan opsi-opsi berikut di kernel:
</p>

<pre caption="Memilih driver-driver PPPoE yang diperlukan">
Device Drivers ---&gt;
  Networking support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Kedua opsi kompresi tidak berbahaya tetapi tidak benar-benar diperlukan, begitu
juga dengan opsi <c>PPP over Ethernet</c>, opsi-opsi tersebut mungkin hanya
digunakan oleh <c>ppp</c> jika dikonfigurasi untuk melakukan PPPoE modus
kernel.
</p>

<p>
Jika anda memerlukannya, jangan lupa untuk mengikutsertakan dukungan kernel
untuk kartu ethernet anda.
</p>

<p>
Jika anda memiliki mouse atau keyboard HIL, jangan lupa untuk mengkompilasi
dukungan kernelnya.
</p>

<pre caption="Aktifkan dukungan HIL">
Input core support ---&gt;
  [*] Keyboard support
  [*] Mouse support
  [*] Event interface support
</pre>

<p>
Jika anda tidak menancapkan mouse pada port HIL anda, gunakan saja dukungan
dasar:
</p>

<pre caption="Dukungan HIL dasar">
HIL support ---&gt;
  [*] HIL Keyboard (basic) support
</pre>

<p>
Tetapi, jika anda menginginkan dukungan <e>penuh</e> HIL, aktifkan opsi-opsi
berikut ini:
</p>

<pre caption="Dukungan penuh HIL">
HIL support ---&gt;
  [*] HP System Device Controller i8042 Support
  [*] HIL MLC Support
  [*] HIL Keyboard (full) support
  [*] HIL Mouse &amp; Pointer support
</pre>

<p>
Dan juga, aktifkan dukungan driver grafis:
</p>

<pre caption="Dukungan driver grafis">
Graphics support ---&gt;
  [*] Support for frame buffer devices
      [*] HP STI frame buffer device support
  Console display driver support ---&gt;
      [*] STI text console
</pre>

<p>
Setelah anda selesai mengkonfigurasi kernel, lanjutkan ke <uri
link="#compiling">Kompilasi dan Instalasi</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Kompilasi dan Instalasi</title>
<body>

<impo>
Jika anda ingin menginstal kernel 64-bit, pertama anda harus menginstal
<c>kgcc64</c>. Bagaimanapun juga, kami tidak menganjurkannya. Anda sebaiknya
<e>hanya</e> menggunakan kernel 64-bit jika anda memiliki RAM lebih dari 4GB,
atau jika server anda membutuhkannya (mis. server A500).
</impo>

<p>
Setelah kernel anda dikonfigurasi, sekarang saatnya untuk mengkompilasi dan
menginstalnya. Keluarlah dari menu konfigurasi dan mulailah proses kompilasi:
</p>

<pre caption="Kompilasi kernel">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Setelah kernel selesai dikompilasi, salinlah imej kernel tersebut ke
<path>/boot</path>. Gunakan nama apapun yang anda rasa cocok untuk pilihan anda
dan ingatlah karena anda akan memerlukannya nanti pada saat mengkonfigurasi
bootloader. Jangan lupa untuk mengganti <path>&lt;versi-kernel&gt;</path>
dengan nama dan versi kernel anda.
</p>

<pre caption="Instalasi kernel">
# <i>cp vmlinux /boot/&lt;kernel-version&gt;</i>
</pre>

<p>
Sekarang lanjutkan ke <uri link="#kernel_modules">Konfigurasi Modul-Modul
Kernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternatif: Menggunakan genkernel</title>
<body>

<p>
Jika anda membaca bagian ini, berarti anda memilih untuk menggunakan skrip
<c>genkernel</c> kami untuk mengkonfigurasi kernel bagi anda.
</p>

<p>
Setelah source kernel anda terinstal, sekarang saatnya untuk mengkompilasi
kernel anda menggunakan skrip <c>genkernel</c> kami untuk membangun
sebuah kernel secara otomatis bagi anda. <c>genkernel</c> bekerja dengan
mengkonfigurasi sebuah kernel yang hampir sama dengan cara kernel CD Instalasi
kami dikonfigurasi. Ini berarti, jika anda menggunakan <c>genkernel</c> untuk
membangun kernel anda, sistem anda akan secara umum mendeteksi semua perangkat
keras anda pada saat boot, seperti yang dilakukan oleh CD Instalasi kami.
Karena genkernel tidak memerlukan konfigurasi kernel secara manual, cara ini
merupakan cara yang ideal bagi para pengguna yang tidak terbiasa mengkompilasi
kernel mereka sendiri.
</p>

<p>
Sekarang, mari kita lihat cara menggunakan genkernel. Pertama, emerge paket
genkernel:
</p>

<pre caption="Emerge genkernel">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Lalu, kompilasilah kernel anda dengan menjalankan perintah <c>genkernel
all</c>. Perlu anda ketahui juga, karena <c>genkernel</c> mengkompilasi sebuah
kernel yang mendukung hampir semua perangkat keras, kompilasi ini akan berjalan
cukup lama!
</p>

<p>
Catat juga, jika partisi boot anda tidak menggunakan ext2 atau ext3 sebagai
filesystemnya, anda perlu mengkonfigurasi kernel anda secara manual menggunakan
perintah <c>genkernel --menuconfig all</c> dan tambahkan dukungan untuk
filesystem anda <e>di</e> kernel (<e>bukan</e> sebagai modul).
</p>

<pre caption="Menjalankan genkernel">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<p>
Setelah <c>genkernel</c> selesai, sebuah kernel, kumpulan lengkap modul, dan
<e>initial root disk</e> (initrd) akan diciptakan. Kita akan menggunakan kernel
dan initrd tersebut pada saat mengkonfigurasi bootloader nantinya. Catat nama
kernel dan initrd anda karena anda akan memerlukannya nanti ketika menulis file
konfigurasi bootloader. initrd akan dijalankan secara otomatis saat boot untuk
melakukan otodeteksi perangkat keras (hardware) (seperti CD Instalasi) sebelum
sistem "asli" dijalankan.
</p>

<pre caption="Memeriksa nama kernel dan initrd yang baru diciptakan">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Konfigurasi Modul-Modul</title>
<subsection>
<title>Konfigurasi Modul-Modul</title>
<body>

<p>
Anda harus menuliskan semua modul yang ingin anda muat secara otomatis di file
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path>. Anda dapat juga menambahkan
opsi-opsi tambahan pada modul-modul tersebut jika ingin.
</p>

<p>
Untuk melihat modul yang tersedia, jalankan perintah <c>find</c> berikut.
Jangan lupa untuk menggantikan "&lt;versi kernel&gt;" dengan versi kernel yang
baru saja anda kompilasi:
</p>

<pre caption="Melihat modul yang tersedia">
# <i>find /lib/modules/&lt;versi kernel&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Misalnya, untuk memuat modul <c>3c59x.o</c> secara otomatis, edit file
<path>kernel-2.6</path> dan tuliskan nama modul tersebut di dalamnya.
</p>

<pre caption="Edit file /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Lanjutkan proses instalasi dengan bab <uri
link="?part=1&amp;chap=8">Konfigurasi Sistem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
