<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-mips-medium.xml,v 1.3 2007/05/22 12:42:28 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>8.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sebelum kita memulai, pertama mari kita lihat daftar hardware yang anda
perlukan untuk dapat menginstal Gentoo dengan sukses.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU <e>(Port Big Endian)</e></th>
  <ti>CPU kelas MIPS3, MIPS4, MIPS5 atau MIPS64</ti>
</tr>
<tr>
  <th>CPU <e>(Port Little Endian)</e></th>
  <ti>CPU MIPS4, MIPS5 atau MIPS64</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memori</th>
  <ti>128 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Ruang Disk</th>
  <ti>3.0 GB (belum termasuk swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap</th>
  <ti>Paling sedikit 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Anda juga perlu membaca dokumen <uri
link="/doc/id/mips-requirements.xml">Kebutuhan Hardware MIPS</uri> yang
terdapat di website kami.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Catatan Instalasi</title>
<subsection>
<title>Catatan Tentang Arsitektur Prosesor</title>
<body>

<p>
Pada kebanyakan arsitektur, prosesor telah melewati beberapa generasi, setiap
generasi baru dibangun di atas fondasi generasi sebelumnya, tidak terkecuali
MIPS. Ada beberapa generasi CPU dalam arsitektur MIPS. Untuk memilih imej
netboot, tarbal stage dan <c>CFLAGS</c> yang sesuai, anda perlu mengetahui
keluarga CPU anda. Keluarga ini disebut sebagai <b>I</b>nstruction
<b>S</b>et <b>A</b>rchitecture.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>ISA MIPS</th>
    <th>32/64-bit</th>
    <th>CPU</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 1</ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R2000">R2000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R2000">R3000</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 2</ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R6000">R6000</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 3</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4400</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4600</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4700</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 4</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R5000">R5000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R5000">RM5000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/RM7000">RM7000</uri>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R8000">R8000</uri>,
      R9000,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R10000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R12000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R14000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R16000</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 5</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      Belum ada
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS32</ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>
      Seri AMD Alchemy, 4kc, 4km, dan masih banyak lagi... Ada beberapa revisi
      di ISA MIPS32.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS64</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      Broadcom SiByte SB1, 5kc ... dll... Ada beberapa revisi di ISA MIPS64.
    </ti>
  </tr>
</table>

<note>
Level ISA <c>MIPS5</c> dirancang oleh Silicon Graphics pada tahun 1994, tetapi
tidak pernah digunakan pada CPU dalam kehidupan nyata. ISA hanya menjadi bagian
dari ISA <c>MIPS64</c>.
</note>

<note>
ISA <c>MIPS32</c> dan <c>MIPS64</c> biasanya menjadi sumber kebingungan. Level
ISA <c>MIPS64</c> sebenarnya merupakan <e>superset</e> dari ISA <c>MIPS5</c>,
jadi berisikan semua instruksi dari ISA <c>MIPS5</c> dan yang sebelumnya.
<c>MIPS32</c> adalah <e>subset</e> 32-bit dari <c>MIPS64</c>, diciptakan karena
kebanyakan aplikasi hanya membutuhkan pemrosesan 32-bit.
</note>

<p>
Konsep lain yang perlu anda pahami adalah konsep <b>endianness</b>. Endianness
adalah cara CPU membaca kata-kata dari memori utama. Sebuah kata dapat dibaca
sebagai <e>big</e> endian (byte terpenting dahulu), atau <e>little</e> endian
(byte terkecil dahulu). Komputer Intel x86 pada umumnya adalah Little Endian,
sedangkan komputer Apple dan Sparc adalah Big Endian. Pada MIPS, bisa salah
satu dari keduanya. Untuk memisahkannya, kita tambahkan <c>el</c> ke nama
arsitektur untuk menunjukkan little endian.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Arsitektur</th>
    <th>32/64-bit</th>
    <th>Endianness</th>
    <th>Komputer</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mips</c></ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>Big Endian</ti>
    <ti>Silicon Graphics</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mipsel</c></ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>Little Endian</ti>
    <ti>Cobalt Servers</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mips64</c></ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>Big Endian</ti>
    <ti>Silicon Graphics</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mips64el</c></ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>Little Endian</ti>
    <ti>Cobalt Servers</ti>
  </tr>
</table>

<p>
Bagi anda yang ingin belajar lebih jauh lagi tentang ISA, situs-situs berikut
ini mungkin dapat membantu anda.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Instruction_Set_Architecture">
      Website Linux/MIPS: ISA MIPS
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Endianess">
      Website Linux/MIPS: Endianness
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Processors">
      Website Linux/MIPS: Prosesor
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Instruction_set">
      Wikipedia: Instruction Set
    </uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tarbal Stage3</title>
<body>

<p>
Tarbal stage3 adalah arsip yang berisi lingkungan Gentoo minimal, cocok
digunakan untuk instalasi Gentoo dengan mengikuti petunjuk-petunjuk yang ada
di dokumen ini. Dahulu, Buku Pegangan Gentoo menjelaskan cara instalasi dengan
menggunakan salah satu dari 3 tarbal stage. Walaupun Gentoo masih menyediakan
tarbal stage1 dan stage2, metode instalasi resmi hanya menggunakan tarbal
stage3. Jika anda tertarik untuk menjalankan instalasi Gentoo dengan tarbal
stage1 atau stage2, bacalah FAQ Gentoo di <uri
link="/doc/id/faq.xml#stage12">Bagaimana Cara Menginstal Gentoo dengan Tarbal
Stage1 atau Stage2?</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Tinjauan Netboot</title>
<subsection>
<body>

<p>
Pada bagian ini, kami akan menjelaskan apa saja yang anda perlukan untuk
melakukan boot jaringan dengan sukses pada komputer Silicon Graphics atau
Server Cobalt. Ini hanyalah panduan singkat, tidak terinci. Untuk memperoleh
informasi yang lebih rinci, anda dianjurkan untuk membaca <uri
link="/doc/id/diskless-howto.xml">Panduan Diskless</uri>.
</p>

<p>
Apa yang anda perlukan: tergantung pada jenis komputer, ada beberapa hardware
yang anda butuhkan agar dapat melakukan netboot dan menginstal Linux dengan
sukses.
</p>

<ul>
<li>
  Secara Umum:
  <ul>
  <li>
    Seri DHCP/BOAMD Alchemy, 4kc, 4km, dll... Ada beberapa revis di ISA
    MIPS32. Server OTP (dianjurkan ISC DHCPd)
  </li>
  <li>Kesabaran tinggi</li>
  </ul>
</li>
<li>
  Untuk komputer Silicon Graphics
  <ul>
  <li>Server TFTP (dianjurkan tftp-hpa)</li>
    <li>
      Jika anda ingin menggunakan konsol serial:
      <ul>
        <li>
          MiniDIN8 --&gt; kabel serial RS-232 (hanya diperlukan pada
          komputer IP22 dan IP28)
        </li>
        <li>Kabel Null-modem </li>
        <li>
          Terminal kompatibel dengan VT100 atau ANSI dan berkemampuan
          9600 baud
        </li>
      </ul>
    </li>
  </ul>
</li>
<li>
  Untuk server Cobalt (BUKAN Qube asli):
  <ul>
  <li>Server NFS</li>
  <li>Kabel Null-modem</li>
  <li>
    Terminal kompatibel dengan VT100 atau ANSI berkemampuan
    115200 baud
  </li>
  </ul>
</li>
</ul>

<note>
Komputer SGI menggunakan konektor MiniDIN 8 untuk port serial. Kelihatannya
kabel modem Apple bisa digunakan untuk kabel serial, tetapi karena sekarang
komputer Apple menggunakan modem internal dan USB, kabel ini semakin susah
ditemukan. Anda bisa melihat diagram pengkabelan di <uri
link="http://www.linux-mips.org/wiki/Serial_Cable">Wiki Linux/MIPS</uri>, dan
banya toko elektronik yang menyediakan <e>jack</e> yang diperlukan.
</note>

<note>
Untuk terminal, bisa berupa terminal VT100/ANSI sungguhan, atau hanya sebuah PC
yang menjalankan software emulasi terminal (seperti HyperTerminal, Minicom,
seyon, Telex, xc, screen -- apapun yang anda suka). Tidak peduli platform apa
yang digunakan oleh komputer -- selama komputer tersebut memiliki port serial
RS-232 dan software yang diperlukan.
</note>

<note>
Perlu dicatat bahwa panduan ini TIDAK mejelaskan Originak Qube asli. Server
Original Qube tidak memiliki port serial pada konfigurasi defaultnya, jadi
instalasi Gentoo tidak mungkin dilakukan tanpa modifikasi. Situs berikut ini
memiliki panduan tentang cara menginstal Gentoo di komputer semacam ini. <uri
link="http://www.metzner.org/projects/qube/">http://www.metzner.org/projects/qube/</uri>
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menyiapkan TFTP dan DHCP -- panduan singkat</title>
<body>

<p>
Seperti yang telah dikatakan sebelumnya -- ini bukanlah panduan terinci, namun
hanya panduan singkat agar kita dapat melanjutkan instalasi. Anda boleh
menggunakan panduan ini untuk menyiapkan server anda dari awal atau menggunakan
anjuran yang ada di dalamnya untuk memperbagus server anda yang sudah ada agar
dapat mendukung netboot.
</p>

<p>
Perlu dicatat bahwa server yang digunakan tidak harus menjalankan Gentoo Linux.
Anda boleh saja menggunakan FreeBSD atau platform Unix lainnya. Namun, panduan
ini menganggap anda menggunakan Gentoo Linux. Anda juga boleh menjalankan
TFTP/NFS pada komputer yang terpisah dari yang menjalankan server DHCP.
</p>

<warn>
Tim Gentoo/MIPS tidak dapat membantu anda menyiapkan server dengan menggunakan
sistem operasi lain. Jika anda memilih OS lain, anda dianggap sudah mengerti
dengan apa yang harus anda lakukan.
</warn>

<p>
Langkah pertama -- konfigurasi DHCP. Agar daemon DHCP ISC bisa merespon
permintaan BOOTP (yang dibutuhkan oleh BOOTROM SGI dan Cobalt), pertama anda
perlu mengaktifkan BOOTP dinamik pada rentang alamat yang digunakan; kemudian
tambahkan sebuah entri untuk setiap klien dengan pointer ke imej boot.
</p>

<pre caption="Instalasi DHCP ISC">
# <i>emerge dhcp</i>
</pre>

<p>
Setelah terinstal, anda perlu menciptakan <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path>.
Berikut ini adalah konfigurasi dasarnya.
</p>

<pre caption="dhcpd.conf dasar">
<comment># Perintahkan dhcpd untuk menonaktifkan DNS dinamik.</comment>
<comment># dhcpd tidak dapat berfungsi tanpa pengaturan ini.</comment>
ddns-update-style none;

<comment># Ciptakan subnet:</comment>
subnet <i>192.168.10.0</i> netmask <i>255.255.255.0</i> {
  <comment># Rentang alamat untuk klien kita. Jangan lupa tambahkan bit 'dynamic-bootp' !</comment>
  pool {
    range dynamic-bootp <i>192.168.10.1 192.168.10.254</i>;
  }

  <comment># Server DNS dan gateway default -- sesuaikan</comment>
  option domain-name-servers <i>203.1.72.96</i>, <i>202.47.56.17</i>;
  option routers <i>192.168.10.1</i>;

  <comment># Katakan pada server DHCP bahwa ia berhak atas subnet ini.</comment>
  authoritative;

  <comment># Ijinkan BOOTP untuk digunakan pada subnet ini.</comment>
  allow bootp;
}
</pre>

<p>
Dengan pengaturan ini, anda dapat menambahkan sebanyak-banyaknya klien di dalam
subnet. Kami akan menjelaskan apa saja yang perlu anda letakkan nanti.
</p>

<p>
Langkah selanjutnya -- Menyiapkan server TFTP. Anda dianjurkan untuk menggunakan
<c>tftp-hpa</c> karena inilah satu-satunya daemon yang diketahui dapat berfungsi
dengan baik. Lanjutkan dengan menginstalnya seperti berikut:
</p>

<pre caption="Instalasi tftp-hpa">
# <i>emerge net-ftp/tftp-hpa</i>
</pre>

<p>
Perintah ini juga akan menciptakan <path>/tftproot</path> sebagai tempat
menyimpan imej netboot. Anda boleh saja memindahkannya ke tempat lain, tetapi
pada panduan ini, kami anggap anda menggunakan lokasi default.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Netboot komputer SGI</title>
<subsection>
<title>Download imej Netboot</title>
<body>

<p>
Tergantung pada komputer yang anda gunakan, ada beberapa imej yang bisa anda
download, masing-masing diberi label menurut tipe sistem dan CPU.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Nama</th>
    <th>Komputer</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP22</ti>
    <ti>Indy, *Indigo 2, Challenge S</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP26</ti>
    <ti>*Indigo 2 Power</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP27</ti>
    <ti>Origin 200, Origin 2000</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP28</ti>
    <ti>*Indigo 2 Impact</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP30</ti>
    <ti>Octane</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP32</ti>
    <ti>O2</ti>
  </tr>
</table>

<note>
* Mencampurkan IRIS Indigo (CPU IP12 w/ R3000 atau CPU IP20 w/ R4000, keduanya
tidak dapat menjalankan Linux), Indigo 2 (IP22, yang dapat menjalankan Linux
dengan baik), Indigo 2 Power berbasis R8000 (yang tidak dapat menjalankan Linux
sama sekali) dan Indigo 2 Impact berbasis R10000 (IP28, yang masih sangat
eksperimental) suaah menjadi kesalahan umum. Perlu diingat bahwa semuanya
sangat berbeda.
</note>

<p>
Pada nama file, r4k berarti prosesor R4000, r5k untuk R5000, rm5k untuk RM5200
dan r10k untuk R10000. Anda bisa mendapatkan imejnya di <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfigurasi DHCP untuk Klien SGI</title>
<body>

<p>
Setelah anda mendownload file, ekstraklah file tersebut ke direktori
<path>/tftproot</path>. (Gunakan <c>bzip2 -d</c> untuk mengekstrak). Kemudian
edit <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path> dan tambahkan entri untuk klien SGI
anda.
</p>

<pre caption="Potongan dhcpd.conf untuk klien SGI">
subnet xxx.xxx.xxx.xxx netmask xxx.xxx.xxx.xxx {
  <comment># ... konfigurasi lain di sini ...</comment>

  <comment># Klien SGI... gantikan 'sgi' dengan nama host SGI anda.</comment>
  host <i>sgi</i> {

    <comment># Alamat MAC klien SGI, biasanya tertulis di bagian belakang</comment>
    <comment># atau bagian bawah komputer.</comment>
    hardware ethernet <i>08:00:69:08:db:77</i>;

    <comment># Server TFTP yang menyimpan imej (secara default, sama dengan server DHCP)</comment>
    next-server <i>192.168.10.1</i>;

    <comment># Alamat IP yang akan diberikan kepada klien SGI</comment>
    fixed-address <i>192.168.10.3</i>;

    <comment># Nama file yang akan didownload dan di-boot oleh PROM</comment>
    filename "<i>/gentoo-r4k.img</i>";
  }
}
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsi-opsi Kernel</title>
<body>

<p>
Kita hampir selesai, tetapi masih ada beberapa <e>tweak</e> yang harus
dilakukan. Jalankan konsol sebagai root, lalu jalankan perintah-perintah
berikut ini.
</p>

<pre caption="Tweak pada komputer SGI agar TFTP berfungsi dengan benar">
<comment>(Nonaktifkan "Path Maximum Transfer Unit", jika tidak, Prom SGI Prom tidak akan dapat menemukan kernel)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>

<comment>(Atur rentang port yang boleh digunakan oleh PROM SGI)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Sampai di sini server Linux seharusnya sudah dapat berinteraksi dengan PROM
SGI.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Jalankan Daemon...</title>
<body>

<p>
Sekarang waktunya untuk menjalankan daemon. Ketikkan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Menjalankan daemon DHCP dan TFTP">
# <i>/etc/init.d/dhcp start</i>
# <i>/etc/init.d/in.tftpd start</i>
</pre>

<p>
Jika semua langkah dapat dilalui dengan sukses, sekarang anda sudah dapat
menyalakan klien anda. Jika server DHCP tidak berhasil dijalankan, coba
jalankan perintah <e>dhcp</e> di konsol untuk mengetahui masalahnya -- jika
berhasil, dhcp akan dijalankan di belakang, jika tidak berhasil, anda akan
melihat 'exiting', persis dibawah alasan kegagalannya.
</p>

<p>
Cara mudah untuk memastikan apakah daemon tftp telah berjalan adalah dengan
mengetikkan perintah berikut -- jika anda melihat output mirip dengan yang di
bawah ini -- berarti semuanya sudah bagus.
</p>

<pre caption="Memeriksa apakah TFTPd sudah berjalan">
# <i>netstat -al | grep ^udp</i>
udp        0      0 *:bootpc                *:*
udp        0      0 *:631                   *:*
udp        0      0 *:xdmcp                 *:*
udp        0      0 *:tftp                  *:* <comment>&lt;-- (look for this line)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Netboot komputer SGI</title>
<body>

<p>
Baiklah, semuanya sudah siap, DHCP dan TFTP sudah berfungsi. Sekarang saatnya
untuk meyalakan komputer SGI. Nyalakan komputer -- ketika anda melihat "Running
power-on diagnostics" di layar, klik "Stop For Maintenance" atau tekan ESCAPE.
Anda akan mendapatkan menu seperti berikut. Ketikkan perintah-perintah ini:
</p>

<pre caption="Menu Maintenance PROM SGI">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
Dari sini, komputer akan mulai mendwonload imej, kemudian, kira-kira setelah 20
detik, akan mulai menjalankan Linux. Jika semuanya berjalan dengan baik, anda
akan dibawa ke shell <c>ash</c> Busybox seperti yang ditunjukkan di bawah ini,
kemudian anda dapat melanjutkan ke <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Konfigurasi Jaringan</uri>.
</p>

<pre caption="Jika semuanya lancar...">
init started:  BusyBox v1.00-pre10 (2004.04.27-02:55+0000) multi-call binary

Gentoo Linux; http://www.gentoo.org/
 Copyright 2001-2004 Gentoo Technologies, Inc.; Distributed under the GPL

 Gentoo/MIPS Netboot for Silicon Graphics Machines
 Build Date: April 26th, 2004

 * To configure networking, do the following:

 * For Static IP:
 * /bin/net-setup &lt;IP Address&gt; &lt;Gateway Address&gt; [telnet]

 * For Dynamic IP:
 * /bin/net-setup dhcp [telnet]

 * If you would like a telnetd daemon loaded as well, pass "telnet"
 * As the final argument to /bin/net-setup.

Please press Enter to activate this console.
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mengatasi Masalah</title>
<body>

<p>
Jika komputer anda rewel dan tidak mau mendownload imej, ini bisa disebabkan
oleh dua hal, (1) anda telah melakukan kesalahan, atau (2) komputer anda
meminta tindakan yang lebih tegas. Berikut ini adalah hal-hal yang perlu anda
periksa kembali:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>dhcpd</c> telah memberikan alamat IP kepada klien SGI. Anda seharusnya
    dapat melihat beberapa pesan tantang permintaan BOOTP di log sistem. Anda
    juga dapat menggunakan <c>tcpdump</c> untuk keperluan ini.
  </li>
  <li>
    Perizinan di folder tftp (biasanya <path>/tftproot</path>) telah diatur
    dengan benar -- harus dapat dibaca oleh semua
  </li>
  <li>
    Periksa log sistem untuk mendapatkan laporan dari server tftp
  </li>
</ul>

<p>
Jika anda sudah memeriksa semuanya di server tetapi anda masih mendapatkan
<e>timeout</e> dan error lain pada komputer SGI, coba ketikkan ini di konsol:
</p>

<pre caption="Membujuk PROM SGI agar mau bekerja sama">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Metode Alternatif: LiveCD SGI Gentoo/MIPS</title>
<subsection>
<title>Tinjauan</title>
<body>

<p>
Pada komputer SGI, anda dapat menggunakan CD bootable untuk menginstal OS
(beginilah cara IRIX diinstal). Baru-baru ini, imej CD bootable untuk
menginstal Gentoo telah berhasil diciptakan. CD ini dirancang untuk bekerja
dengan cara yang sama dengan CD lain.
</p>

<p>
Untuk saat ini, LiveCD Gentoo/MIPS hanya bisa digunakan di komputer SGI Indy,
Indigo 2 dan O2 yang memiliki CPU seri R4000 dan R5000, namun begitu, platform
lain juga akan diusahakan pada waktu yang akan datang.
</p>

<p>
Anda bisa mendapatkan imej LiveCD dari Mirror Gentoo di dalam direktori
<path>experimental/mips/livecd</path>.
</p>

<warn>
CD ini masih sangat eksperimental. Ceritakanlah kisah sukses atau kegagalan
anda di <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>, <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=242518">forum ini</uri> atau
di <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/irc.xml">channel IRC</uri>
<c>#gentoo-mips</c>. Kami akan sangat senang mendengarkannya.
</warn>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Membuat LiveCD</title>
<body>

<p>
Sebuah catatan penting, PROM SGI tidak dapat memahami format ISO9660, juga
standar <e>El Torito</e>. Imej CD ini dibangun sebagai disklabel SGI dengan
imej boot diletakkan pada header volum seperti pada harddisk. Untuk itu, anda
perlu berhati-hati ketika membuat CD.
</p>

<p>
Berikut ini adalah contoh perintah yang menggunakan kecepatan 24x pada pembakar
CD IDE. Jika anda memiliki pembakar CD SCSI, anda mungkin perlu menyesuaikan
statemen <c>dev</c>. Begitu juga dengan opsi <c>speed</c> -- jika anda
mendapatkan masalah, coba turunkan kecepatannya.
</p>

<pre caption="Membuat CD dengan cdrecord">
# <i>bzip2 -d mips-livecd-prototype-rc2-20041027.img.bz2</i>
# <i>cdrecord -vv -pad speed=24 dev=ATAPI:0,0,0 -tao mips-livecd-prototype-rc2-20041027.img</i>
</pre>

<note>
CD bisa saja dibuat di Windows, dengan anggapan program pembakar anda membakar
imej begitu saja seperti apa adanya. Namun begitu, sampai saat ini belum ada
yang berhasil melkaukannya.
</note>

<note>
Jika anda tidak tahu apa yang harus anda letakkan pada argumen <c>dev</c>,
jalankan <c>cdrecord -scanbus</c> sebagai root - perintah ini akan
memberitahukan anda letak pembakar CD anda.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Netboot pada Server Cobalt</title>
<subsection>
<body>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tinjauan prosedur netboot</title>
<body>

<p>
Tidak seperti komputer SGI, server Cobalt menggunakan NFS untuk mentransfer
kernel yang akan di-boot. Boot komputer ini dengan terus menekan tombol panah
kiri dan panah kanan ketika anda menyalakannya. Kemudian komputer akan mencoba
untuk mendapatkan alamat IP dari BOOTP, me-mount direktori <path>/nfsroot</path>
dari server melalui NFS, lalu mencoba untuk mendownload file boot
<path>vmlinux_raq-2800.gz</path> (tergantung pada model) yang akan dianggap
sebagai binari ELF standar.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Download imej Netboot</title>
<body>

<p>
Di dalam <uri
link="http://dev.gentoo.org/~redhatter/mips/cobalt/netboots/">
http://dev.gentoo.org/~redhatter/mips/cobalt/netboots/</uri>, anda akan
menemukan imej-imej yang diperlukan untuk mem-boot Cobalt. File yang anda
butuhkan akan memiliki nama <path>nfsroot-KERNEL-COLO-TANGGAL-cobalt.tar</path>
-- pilih yang terbaru dan ekstrak ke <path>/</path> seperti berikut:
</p>

<pre caption="Mengekstrak imej nfsroot">
# <i>tar -C / -xvf nfsroot-2.6.13.4-1.19-20051122-cobalt.tar</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfigurasi Server NFS</title>
<body>

<p>
Karena komputer ini menggunakan NFS untuk mendownload imej, anda perlu
mengekspor <path>/nfsroot</path> di server. Sebelumnya anda perlu menginstal
paket <c>net-fs/nfs-utils</c>.
</p>

<pre caption="Instalasi nfs-utils">
# <i>emerge net-fs/nfs-utils</i>
</pre>

<p>
Setelah selesai, tambahkan baris berikut ke file <path>/etc/exports</path>.
Anda boleh menggunakan perizinan yang lebih ketat jika diperlukan.
</p>

<pre caption="Mengekspor direktori /nfsroot">
/nfsroot      *(ro,sync)
</pre>

<p>
Sekarang, jalankan server NFS:
</p>

<pre caption="Menjalankan server NFS">
# <i>/etc/init.d/nfs start</i>
</pre>

<p>
Jika server NFS telah dijalankan sebelumnya, anda boleh memerintahkannya untuk
membaca kembali konfigurasinya dengan perintah <c>exportfs</c>.
</p>

<pre caption="Mengekspor filesystem baru">
# <i>exportfs -av</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfigurasi DHCP untuk komputer Cobalt</title>
<body>

<p>
Sekarang, DHCP seharusnya lebih mudah. Tambahkan baris berikut ke file
<path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path>.
</p>

<pre caption="Potongan dhcpd.conf untuk server Cobalt">
subnet xxx.xxx.xxx.xxx netmask xxx.xxx.xxx.xxx {
  <comment># ... konfigurasi lain di sini ...</comment>

  <comment># Konfigurasi untuk server Cobalt</comment>
  <comment># Tentukan hostname di sini:</comment>
  host <i>qube</i> {
    <comment># Path ke direktori nfsroot.</comment>
    <comment># Ini diperlukan ketika menggunakan opsi boot TFTP di CoLo</comment>
    <comment># Anda tidak perlu merubahnya.</comment>
    option root-path "/nfsroot";

    <comment># Alamat MAC server Cobalt</comment>
    hardware ethernet <i>00:10:e0:00:86:3d</i>;

    <comment># Server yang menyimpan imej</comment>
    next-server <i>192.168.10.1</i>;

    <comment># Alamat IP server Cobalt</comment>
    fixed-address <i>192.168.10.2</i>;

    <comment># Lokasi file default.colo relatif ke /nfsroot</comment>
    <comment># Anda tidak perlu merubahnya.</comment>
    filename "default.colo";
  }
}
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Jalankan Daemon...</title>
<body>

<p>
Sekarang anda dapat menjalankan daemon. Ketikkan perintah-perintah berikut:
</p>

<pre caption="Menjalankan daemon DHCP NFS">
# <i>/etc/init.d/dhcp start</i>
# <i>/etc/init.d/nfs start</i>
</pre>

<p>
Jika semua langkah dapat dilalui dengan sukses, anda sekarang sudah dapat
menyalakan klien anda. Jika server DHCP tidak berhasil dijalankan, coba
jalankan perintah <c>dhcp</c> di konsol untuk mengetahui masalahnya -- jika
berhasil, dhcp akan dijalankan di belakang, jika tidak berhasil, anda akan
melihat 'exiting', persis dibawah alasan kegagalannya.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Netboot komputer Cobalt</title>
<body>

<p>
Setelah semuanya siap, saatnya untuk menyalakan komputer Cobalt. Tancapkan
kabel modem null anda, lalu atur terminal serial agar menggunakan baud 115200,
8 bit, <e>no parity</e>, 1 <e>stop bit</e>, dan emulasi VT100. Kemudian tahan
tombol panah kiri dan panah kanan sambil menekan tombol power.
</p>

<p>
Jika berjalan dengan baik, panel belakang akan menampilkan "Net Booting", anda
akan melihat aktifitas jaringan, diikuti oleh CoLo. Turunkan menu sampai anda
melihat "Network (NFS)" lalu tekan ENTER. Anda akan melihat komputer memulai
boot dari konsol serial.
</p>

<pre caption="Boot kernel">
elf: 80080000 &lt;-- 00001000 6586368t + 192624t
elf: entry 80328040
net: interface down
CPU revision is: 000028a0
FPU revision is: 000028a0
Primary instruction cache 32kB, physically tagged, 2-way, linesize 32 bytes.
Primary data cache 32kB 2-way, linesize 32 bytes.
Linux version 2.4.26-mipscvs-20040415 (root@khazad-dum) (gcc version 3.3.3...
Determined physical RAM map:
 memory: 08000000 @ 00000000 (usable)
Initial ramdisk at: 0x80392000 (3366912 bytes)
On node 0 totalpages: 32768
zone(0): 32768 pages.
zone(1): 0 pages.
zone(2): 0 pages.
Kernel command line: console=ttyS0,115200 root=/dev/ram0
Calibrating delay loop... 249.85 BogoMIPS
Memory: 122512k/131072k available (2708k kernel code, 8560k reserved, 3424k dat)
</pre>

<p>
Jika semuanya berjalan dengan baik, anda akan dibawa ke shell <c>ash</c> Busybox
seperti yang ditunjukkan di bawah ini, kemudian anda dapat melanjutkan ke <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Konfigurasi Jaringan (Internet)</uri>.
</p>

<pre caption="Ketika semuanya berjalan dengan benar...">
VFS: Mounted root (ext2 filesystem) readonly.
Freeing unused kernel memory: 280k freed
init started:  BusyBox v1.00-pre10 (2004.04.27-02:55+0000) multi-call binary

Gentoo Linux; http://www.gentoo.org/
 Copyright 2001-2004 Gentoo Technologies, Inc.; Distributed under the GPL

 Gentoo/MIPS Netboot for Cobalt Microserver Machines
 Build Date: April 26th, 2004

 * To configure networking, do the following:

 * For Static IP:
 * /bin/net-setup &lt;IP Address&gt; &lt;Gateway Address&gt; [telnet]

 * For Dynamic IP:
 * /bin/net-setup dhcp [telnet]

 * If you would like a telnetd daemon loaded as well, pass "telnet"
 * As the final argument to /bin/net-setup.

Please press Enter to activate this console.
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pemecahan Masalah</title>
<body>

<p>
Jika komputer anda rewel dan tidak mau mendownload imej, ini bisa disebabkan
oleh dua hal, (1) anda telah melakukan kesalahan, atau (2) komputer anda
meminta tindakan yang lebih tegas. Berikut ini adalah hal-hal yang perlu anda
periksa kembali:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>dhcpd</c> telah memberikan alamat IP kepada klien SGI. Anda seharusnya
    dapat melihat beberapa pesan tantang permintaan BOOTP di log sistem. Anda
    juga dapat menggunakan <c>tcpdump</c> untuk keperluan ini.
  </li>
  <li>
    Perizinan di folder <path>/tftproot</path> telah diatur dengan benar --
    harus boleh dibaca oleh semua
  </li>
  <li>
    Periksa apakah server NFS server telah berjalan dan mengekspor direktori
    <path>/nfsroot</path> dengan menggunakan <c>exportfs -v</c> di server.
  </li>
</ul>
</body>
</subsection>
</section>

</sections>
