<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English doc rev. 1.3 -->

<sections>
<section>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sebelum kita mulai, pertama-tama mari kita tuliskan kebutuhan hardware
yang anda perlukan untuk menginstal Gentoo dengan sukses di komputer anda.
Hal ini tentu saja tergantung kepada arsitektur anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arsitektur MIPS</title>
<body>

<p>
Periksalah daftar berikut sebelum anda melanjutkan dengan proses
instalasi Gentoo:
</p>

<ul>
<li>
  Anda membutuhkan paling sedikit disk space sebesar 1 GB
</li>
<li>
  Untuk <e>arsitektur MIPS</e>, anda sebaiknya memeriksa dokumen
  <uri link="/doc/en/mips-requirements.xml">Kebutuhan Hardware MIPS</uri>
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Tentukan Pilihan Anda</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Masih tertarik untuk mencoba Gentoo? Jika ya, maka sekarang saatnya
untuk memilih media instalasi yang ingin anda gunakan.
</p>

<p>
Media instalasi yang akan kami jelaskan adalah:
</p>

<ul>
<li>Booting Jaringan</li>
</ul>

<p>
Tetapi, pertama kita akan menjelaskan "metode instalasi stage" kami.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ketiga Stage</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux dapat diinstal menggunakan salah satu dari tiga <e>stage</e>
tarbal. Stage yang anda pilih tergantung pada seberapa jauh sistem yang
ingin anda kompilasi sendiri. <e>stage1</e> tarbal digunakan jika anda
ingin melakukan proses bootstrap dan membangun seluruh sistem dari awal.
<e>stage2</e> tarbal digunakan untuk membangun seluruh sistem dari
keadaan &quot;semi-compiled&quot; ter-bootstrap. <e>stage3</e> tarbal
telah memiliki sistem Gentoo Linux dasar yang telah dibangun bagi anda.
Seperti yang akan kami jelaskan nanti, anda dapat juga menginstal Gentoo
tanpa proses kompilasi (kecuali kernel anda dan beberapa paket-paket opsional).
Jika anda menginginkan cara ini, anda harus menggunakan tarbal <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Sekarang, stage manakah yang harus anda pilih?
</p>

<p>
Memulai dari <e>stage1</e> memberikan anda total kontrol terhadap semua
setting optimasi dan fitur saat-build opsional yang pada mulanya diaktifkan
di sistem anda. Hal ini membuat instalasi <e>stage1</e> bagus bagi
pengguna tingkat tinggi yang tahu apa yang mereka lakukan. Stage ini
juga merupakan metode instalasi yang sangat bagus bagi mereka yang
ingin mengetahui lebih dalam cara kerja Gentoo Linux.
</p>

<p>
Instalasi <e>stage1</e> hanya dapat dilakukan jika anda memiliki
koneksi internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Kelebihan and Kelemahan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Anda memiliki total kontrol terhadap setting optimasi dan fitur
    saat-build opsional yang pada mulanya diaktifkan di sistem anda
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Cocok bagi pengguna tingkat tinggi yang mengerti apa yang
    mereka lakukan
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Anda dapat mempelajari lebih dalam cara kerja Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Memerlukan waktu yang lama untuk menyelesaikan instalasi</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Jika anda tidak ingin men-tweak setting-setting, stage ini mungkin
    hanya menghabiskan waktu anda saja
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Tidak cocok untuk instalasi tanpa jaringan
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Instalasi <e>stage2</e> membiarkan anda melewati proses bootstrap dan
menggunakan stage ini bagus juga jika anda puas terhadap setting optimasi
yang kami pilih bagi <e>stage2</e> tarbal tersebut.
</p>

<p>
Instalasi <e>stage2</e> hanya dapat dilakukan jika anda memiliki
koneksi internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Kelebihan dan Kelemahan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Anda tidak perlu melakukan proses bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Proses instalasi lebih singkat daripada stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Anda masih dapat men-tweak setting-setting anda</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Anda tidak dapat men-tweak sebanyak stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Bukan merupakan cara tersingkat untuk menginstal Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Anda harus menerima optimasi yang kami pilih bagi proses bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Tidak cocok untuk instalasi tanpa jaringan
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Jika anda memilih menggunakan <e>stage3</e>, anda dapat menginstal
Gentoo Linux dalam waktu yang singkat, tetapi sistem dasar anda akan
menggunakan setting optimasi yang kami pilih bagi anda (yang secara jujur,
adalah setting yang bagus dan dipilih secara hati-hati untuk meningkatkan
performa dan tetap menjaga stabilitas). <e>stage3</e> juga diperlukan jika
anda ingin menginstal Gentoo menggunakan paket-paket prebuilt atau jika
anda tidak memiliki koneksi internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Kelebihan dan Kelemahan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Cara tersingkat untuk mendapatkan sistem dasar Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Cocok untuk instalasi tanpa jaringan</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Anda tidak dapat men-tweak sistem dasar yang telah dibangun</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Anda tidak dapat meyombongkan diri karena telah menggunakan
    stage1 atau stage2
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Catat (atau ingat) stage apa yang ingin anda gunakan. Anda akan
membutuhkannya nanti sewaktu memilih LiveCD mana (atau media
instalasi lain) yang ingin anda gunakan. Anda mungkin tertarik untuk
mengetahui bahwa jika anda memutuskan untuk menggunakan setting
optimasi yang berbeda nantinya setelah selesai menginstal Gentoo,
anda dapat juga mengkompilasi ulang seluruh sistem anda dengan
setting optimasi yang baru.
</p>

<p>
Sekarang, lihatlah ke daftar media instalasi yang tersedia.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Booting Jaringan</title>
<body>

<p>
Pada beberapa kasus, anda mungkin tidak dapat melakukan boot dari CD atau
menggunakan distro yang telah ada untuk menginstal Gentoo. Jika sistem anda
memiliki kartu jaringan dan BIOS/ROM memiliki fungsi Booting Jaringan (PXE),
sistem anda dapat mendownload sebagian kecil sistem pada saat boot dan
melakukan instalasi dari sistem tersebut.
</p>

<p>
Jika anda ingin menggunakan metode booting jaringan (pengguna <e>MIPS</e>
tidak memiliki piihan lain), anda harus telah memiliki server DHCP dan TFTP
yang berfungsi. Informasi tentang cara melakukan set up sebuah <uri
link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap3">server DHCP</uri> dan <uri
link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap4">server TFTP</uri> tersedia di
dokumen <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">Diskless-HOWTO</uri>.
</p>

<p>
Tergantung setup anda, anda mungkin ingin menciptakan atau mendowload sebuah
imej kernel bagi sistem anda.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Boot Jaringan sistem MIPS anda</title>
<subsection>
<body>

<p>
Agar dapat menginstal Gentoo, imej yang anda download dari server TFTP
harus menyediakan utilitas-utilitas yang diperlukan untuk menciptakan
filesystem, membuat dan mount partisi, ekstrak tarbal dan chroot. Anda dapat
mendownload imej netboot yang telah ada yang memiliki semua utilitas di
dalamnya.
</p>

<p>
Pertama, download salah satu imej netboot yang tersedia dari
<uri>http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/netboot/</uri>.
</p>

<p>
Selanjutnya, konfigurasi server DHCP anda untuk mengirim file ini ke booting
client. Mesin-mesin SGI memerlukan beberapa perubahan kecil pada sistem host
agar TFTP dapat berfungsi dengan benar:
</p>

<pre caption="Beberapa perubahan pada mesin SGI agar TFTP berfungsi">
<comment>(Nonaktifkan "Path Maximum Transfer Unit", jika tidak SGI Prom tidak akan menemukan kernel)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>
<comment>(Set port range yang dapat digunakan oleh SGI Prom)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Sekarang, hidupkan mesin anda, masuk ke PROM monitor dan jalankan perintah
untuk boot kernel melalui jaringan:
</p>

<pre caption="Booting Jaringan MIPS">
        Running power-on diagnostics
  	 
System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<note>
Anda mungkin harus menekan tombol Esc untuk masuk ke menu di atas, jika
tidak, sistem anda akan boot melalui sistem anda langsung.
</note>

<p>
Kadang-kadang Booting jaringan merupakan proses yang tricky. Perintah-perintah
PROM di bawah ini mungkin dapat membantu, tetapi tidak dijamin. Jika sistem
anda menolak untuk netboot, periksa kembali beberapa hal pada mesin TFTP:
</p>

<ul>
  <li>dhcpd memberikan mesin SGI sebuah alamat IP</li>
  <li>
    Permission diset dengan benar di folder tftp anda (biasanya
    <path>/tftpboot</path>)
  </li>
  <li>
    Periksa log sistem untuk melihat apa yang dilaporkan server tftp
    (error, mungkin)
  </li>
  <li>
    Berdoa ke boneka Tux (ini mungkin berfungsi atau tidak, dan bukan teknik
    yang didukung resmi)
  </li>
</ul>

<pre caption="Trik-trik Booting Jaringan">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
Jika semuanya berjalan lancar, anda akan menemui shell <c>ash</c> busybox.
Lalu, anda dapat melanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfigurasi
Jaringan (Internet) Anda</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
