<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>1</version>
<date>2008-04-01</date>

<body>

<p>
Anda juga dapat menuliskan opsi kernel. Opsi kernel tersebut merupakan
pengaturan yang dapat anda (non)aktifkan sesuka anda. Daftar berikut sama
dengan yang akan anda lihat ketika anda menekan F2 pada layar boot.
</p>

<p>
<brite>Opsi Hardware:</brite>
</p>

<dl>
<dt>acpi=on</dt>
<dd>
  Memuat dukungan untuk ACPI, juga menjalakan daemon acpid ketika CD boot.
  Anda hanya memerlukan opsi ini jika sistem anda memerlukan ACPI. Opsi ini
  tidak diperlukan untuk mendapatkan dukungan Hyperthreading.
</dd>
<dt>acpi=off</dt>
<dd>
  Menonaktifkan ACPI secara menyeluruh. Opsi ini berguna untuk komputer model
  lama, juga harus digunakan ketika anda ingin mendapatkan dukungan APM. Opsi
  ini akan mengaktifkan dukungan Hyperthreading untuk prosesor anda.
</dd>
<dt>console=X</dt>
<dd>
  Opsi ini mengaktifkan akses konsol serial di CD. Opsi pertama adalah nama
  device, biasanya ttyS0 di x86, diikuti dengan opsi koneksi lainnya, yang
  dipisahkan dengan koma. Opsi default adalah 9600,8,n,1.
</dd>
<dt>dmraid=X</dt>
<dd>
  Dengan opsi ini, anda bisa menambahkan opsi yang anda inginkan pada
  device-mapper RAID subsystem. Setiap opsi harus dikurung dengan tanda kutip.
</dd>
<dt>doapm</dt>
<dd>
  Opsi ini memuat dukungan driver APM. Untuk dapat menggunakan opsi ini, anda
  juga harus menggunakan opsi acpi=off.
</dd>
<dt>dopcmcia</dt>
<dd>
  Opsi ini memuat dukungan untuk perangkat PCMCIA dan Cardbus, sekaligus
  menjalankan pcmcia cardmgr. Anda hanya memerlukannya jika anda melakukan boot
  dari perangkat PCMCIA/Cardbus.
</dd>
<dt>doscsi</dt>
<dd>
  Opsi ini memuat dukungan untuk kebanyakan SCSI controller. Opsi ini juga
  diperlukan untuk melakukan boot dari perangkat USB, karena perangkat USB
  menggunakan subsistem SCSI di kernel.
</dd>
<dt>hda=stroke</dt>
<dd>
  Dengan opsi ini anda dapat mempartisi seluruh harddisk anda, bahkan jika BIOS
  anda tidak mampu menangani harddisk dengan kapasitas besar. Opsi ini hanya
  digunakan pada komputer yang memiliki BIOS keluaran lama. Gantikan hda dengan
  harddisk yang memerlukan opsi ini.
</dd>
<dt>ide=nodma</dt>
<dd>
  Opsi ini memaksa penonaktifan DMA di kernel, yang diperlukan oleh beberapa
  chipset IDE dan CDROM model lama. Jika komputer anda mendapatkan masalah
  ketika melacak CDROM IDE, coba gunakan opsi ini. Opsi ini juga akan
  menonaktifkan pengaturan default hdparm.
</dd>
<dt>noapic</dt>
<dd>
  Opsi ini menonaktifkan Advanced Programmable Interrupt Controller yang
  terdapat pada beberapa motherboard model baru. Opsi ini diketahui dapat
  menyebabkan masalah jika digunakan pada motherboard model lama.
</dd>
<dt>nodetect</dt>
<dd>
  Menonaktifkan semua pelacakan hardware otomatis yang dilakukan oleh CD,
  termasuk DHCP. Opsi ini akan sangat berguna ketika anda ingin mengetahui
  penyebab masalah, baik itu dari CD maupun dari driver.
</dd>
<dt>nodhcp</dt>
<dd>
  Opsi ini menonaktifkan DHCP pada kartu jaringan yang ditemukan. Opsi ini
  berguna jika anda ingin menggunakan alamat IP tetap.
</dd>
<dt>nodmraid</dt>
<dd>
  Menonaktifkan dukungan untuk device-mapper RAID, seperti yang digunakan oleh
  IDE/SATA RAID controller onboard.
</dd>
<dt>nofirewire</dt>
<dd>
  Menonaktifkan pemuatan modul Firewire. Opsi ini sebaiknya hanya digunakan
  ketika anda mendapatkan masalah ketika boot dari CD yang disebabkan oleh
  Firewire.
</dd>
<dt>nogpm</dt>
<dd>Menonaktifkan dukungan mouse konsol gpm.</dd>
<dt>nohotplug</dt>
<dd>
  Mencegah initscript hotplug dan coldplug pada saat boot. Opsi ini berguna
  untuk mencari penyebab masalah boot dari CD.
</dd>
<dt>nokeymap</dt>
<dd>Opsi ini menonaktifkan pemilihan layout keyboard non-US.</dd>
<dt>nolapic</dt>
<dd>Menonaktifkan APIC lokal pada kernel Uniprocessor.</dd>
<dt>nosata</dt>
<dd>
  Menonaktifkan pemuatan modul-modul SATA. Opsi ini berguna jika sistem anda
  mendapatkan masalah yang disebabkan oleh subsistem SATA.
</dd>
<dt>nosmp</dt>
<dd>
  Opsi ini menonaktifkan SMP, atau Symmetric Multiprocessing, pada kernel yang
  memiliki dukungan SMP. Berguna untuk mencari penyebab masalah pada beberapa
  driver dan motherboard.
</dd>
<dt>nosound</dt>
<dd>
  Menonaktifkan dukungan suara. Berguna jika dukungan suara menyebabkan masalah
  pada sistem.
</dd>
<dt>nousb</dt>
<dd>
  Opsi ini menonaktifkan pemuatan modul-modul USB. Berguna untuk mencari
  penyebab masalah.
</dd>
<dt>slowusb</dt>
<dd>
  Menambahkan waktu tunda pada proses boot yang diperlukan oleh CDROM USB,
  seperti yang terdapat pada komputer IBM BladeCenter.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Volume/Device Management:</brite>
</p>

<dl>
<dt>doevms</dt>
<dd>
  Mengaktifkan dukungan untuk EVM IBM, atau Enterprise Volume Management
  System. Opsi ini tidak aman digunakan dengan lvm.
</dd>
<dt>dolvm</dt>
<dd>
  Mengaktifkan dukungan untuk s Logical Volume Management Linux. Tidak aman
  digunakan dengan evms.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Opsi-opsi Lain:</brite>
</p>

<dl>
<dt>debug</dt>
<dd>
  Mengaktifkan kode-kode debug. Anda mungkin akan mendapatkan banyak data acak
  yang ditampilkan di layar.
</dd>
<dt>docache</dt>
<dd>
  Opsi ini akan menyimpan seluruh bagian yang diperlukan untuk menjalankan
  sistem dari CD ke RAM, agar anda dapat mengeluarkan CD. Anda memerlukan
  RAM dengan ukuran paling sedikit dua kali lipat dari ukuran CD.
</dd>
<dt>doload=X</dt>
<dd>
  Opsi ini akan memerintahkan ramdisk untuk memuat semua modul yang anda
  cantumkan, berikut dependensinya. Gantikan X dengan modul yang anda
  perlukan. Anda dapat mencantumkan lebih dari satu modul dengan
  menggunakan koma sebagai pemisah.
</dd>
<dt>dosshd</dt>
<dd>
  Menjalankan sshd ketika boot, sangat berguna untuk melakukan instalasi
  jarak jauh/tanpa campur tangan.
</dd>
<dt>passwd=foo</dt>
<dd>Menetapkan foo sebagai password root, diperlukan oleh opsi dosshd.</dd>
<dt>noload=X</dt>
<dd>
  Opsi ini memerintahkan ramdisk untuk tidak memuat modul tertentu, yang
  mungkin akan menyebabkan masalah. Sintaks opsi ini sama dengan sintaks yang
  digunakan oleh opsi doload.
</dd>
<dt>nonfs</dt>
<dd>Opsi ini mencegah portmap/nfsmount agar tidak dijalankan ketika boot.</dd>
<dt>nox</dt>
<dd>
  Opsi ini mencegah X pada LiveCD agar tidak dijalankan secara otomatis.
  Sebagai gantinya, anda akan dibawa ke konsol.
</dd>
<dt>scandelay</dt>
<dd>
  Opsi ini memerintahkan CD untuk jeda selama 10 detik pada bagian tertentu
  dari proses boot agar perangkat yang lambat dapat melakukan inisialisasi dan
  siap digunakan.
</dd>
<dt>scandelay=X</dt>
<dd>
  Dengan opsi ini anda dapat menentukan waktu jeda yang anda inginkan, dalam
  satuan detik. Gantikan X dengan waktu jeda yang anda inginkan.
</dd>
</dl>

</body>
</included>