<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-about.xml,v 1.17 2007/05/22 12:42:28 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Bab ini menjelaskan metode instalasi yang digunakan pada bagian ini.
</abstract>

<version>8.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Pendahuluan</title>
<subsection>
<title>Selamat Datang!</title>
<body>

<p>
Pertama-tama, <b>selamat datang</b> di Gentoo! Anda akan memasuki dunia yang
penuh dengan pilihan dan performa. Konsep Gentoo adalah kebebasan memilih.
Ketika anda menginstal Gentoo, hal ini akan diperjelas beberapa kali -- anda
dapat memilih sejauh mana anda ingin mengkompilasi sistem anda, cara menginstal
Gentoo, sistem log apa yang anda inginkan, dll.
</p>

<p>
Gentoo adalah <e>metadistro</e> modern yang kencang dengan rancangan yang rapi
dan fleksibel. Gentoo dibangun dengan software bebas dan tidak akan
menyembunyikan apapun yang berada dibalik Gentoo dari para penggunanya.
Portage, sistem pengatur paket yang digunakan oleh Gentoo, ditulis dengan
Python, yang berarti anda dapat dengan mudah melihat dan memodifikasi <e>source
code</e>-nya. Sistem paket Gentoo menggunakan source code (walaupun dukungan
terhadap paket-paket prebuilt diikutsertakan juga) dan konfigurasi Gentoo
menggunakan file text biasa. Dengan kata lain, keterbukaan ada dimana-mana.
</p>

<p>
Sangat penting bagi anda untuk mengerti bahwa <e>pilihan</e> adalah apa yang
membuat Gentoo berfungsi. Kami mencoba untuk tidak memaksa anda terhadap apapun
yang tidak anda sukai. Jika anda merasa kami memaksa anda, silakan buat laporan
<uri link="http://bugs.gentoo.org">bug</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bagaimana proses instalasi diorganisasi?</title>
<body>

<p>
Proses instalasi Gentoo dapat dirangkum dalam 10 langkah, yang terdiri dari bab
2 sampai 11. Setiap langkah menghasilkan satu situasi tertentu:
</p>

<ul>
<li>
  Setelah langkah 1, anda akan berada di dalam lingkungan kerja yang siap
  digunakan untuk menginstal Gentoo
</li>
<li>
  Setelah langkah 2, koneksi internet anda sudah siap digunakan untuk
  menginstal Gentoo.
</li>
<li>
  Setelah langkah 3, harddisk anda siap untuk melakukan proses instalasi
  Gentoo
</li>
<li>
  Setelah langkah 4, lingkungan instalasi anda sudah siap dan anda siap untuk
  melakukan chroot ke lingkungan baru.
</li>
<li>
  Setelah langkah 5, paket-paket inti, yang sama untuk seluruh instalasi
  Gentoo, telah terinstal
</li>
<li>
  Setelah langkah 6, anda telah mengkompilasi kernel Linux anda
</li>
<li>
  Setelah langkah 7, anda telah mengkonfigurasi hampir semua file konfigurasi
  sistem Gentoo
</li>
<li>
  Setelah langkah 8, aplikasi-aplikasi sistem penting (yang dapat anda pilih
  dari sebuah daftar) telah terinstal
</li>
<li>
  Setelah langkah 9, bootloader pilihan anda telah terinstal dan dikonfigurasi,
  dan anda sudah masuk ke instalasi Gentoo baru anda
</li>
<li>
  Setelah langkah 10, sistem Gentoo Linux anda sudah siap untuk beraksi
</li>
</ul>

<p>
Ketika kami memberikan beberapa pilihan, kami mencoba sebaik mungkin untuk
menjelaskan setiap kelebihan dan kelemahan dari masing-maing pilihan tersebut.
Kemudian, kami akan melanjutkan dengan pilihan default, dapat dikenali dengan
tanda <e>"Default: "</e> pada judulnya. Pilihan lain akan ditandai dengan
"Alternatif: ". <b>Jangan</b> berasumsi bahwa pilihan default adalah apa yang
kami anjurkan. Pilihan ini hanyalah apa yang kami percaya akan digunakan oleh
kebanyakan pengguna.
</p>

<p>
Kadang-kadang anda dapat mengambil langkah opsional. Langkah-langkah tersebut
ditandai dengan "Opsional: " dan tidak diperlukan untuk menginstal Gentoo.
Bagaimanapun juga, beberapa langkah opsional bergantung kepada pilihan anda
sebelumnya. Kami akan memberitahukannya kepada anda ketika hal ini terjadi,
yaitu ketika anda memilih, dan sesaat sebelum langkah opsional dijelaskan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apa saja pilihan saya?</title>
<body>

<p>
Anda dapat menginstal Gentoo dengan berbagai cara. Anda dapat mendownload
salah satu CD instalasi kami dan menggunakannya untuk instalasi, atau melakukan
instalasi dari sebuah distro yang telah terinstal, dari CD bootable (mis.
Knoppix), dari lingkungan <e>netboot</e>, dari <e>rescue</e> floppy, dsb.
</p>

<p>
Dokumen ini menjelaskan proses instalasi dengan CD Instalasi Gentoo, atau pada
beberapa kasus, boot jaringan. Instalasi ini menganggap bahwa anda ingin
menginstal versi terbaru yang ada untuk setiap paket. Jika anda ingin melakukan
instalasi tanpa jaringan (internet), bacalah <uri
link="/doc/id/handbook/2007.0/">Buku Pegangan Gentoo 2007.0</uri> yang berisi
petunjuk instalasi tanpa jaringan (internet).
</p>

<p>
Perlu dicatat juga bahwa, jika anda berencana untuk menggunakan GRP (<e>Gentoo
Reference Platform</e>, sebuah koleksi paket yang telah dikompilasi terlebih
dulu yang berguna agar Gentoo langsung bisa digunakan setelah instalasi), anda
harus mengikuti petunjuk di <uri link="/doc/id/handbook/2007.0/">Buku Pegangan
Gentoo 2007.0</uri>.
</p>

<p>
Untuk cara instalasi lain, bacalah <uri
link="/doc/id/altinstall.xml">Panduan Instalasi Alternatif</uri>. Kami juga
menyediakan sebuah dokumen <uri
link="/doc/id/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Tips &amp; Trik</uri> yang mungkin
bisa bermanfaat. Jika anda merasa petunjuk instalasi ini terlalu panjang,
anda dapat mengikuti Panduan Instalasi Singkat kami yang tersedia di <uri
link="/doc/id/">Sumber Dokumentasi</uri> jika arsitektur anda memilikinya.
</p>

<p>
Terdapat juga beberapa kemungkinan: anda dapat mengkompilasi seluruh
sistem dari dasar atau menginstal paket-paket prebuilt untuk mendapatkan
sistem Gentoo dalam waktu yang singkat. Dan tentu saja terdapat solusi
penengah, yaitu ketika anda tidak perlu melakukan kompilasi dari dasar,
tetapi dari sistem setengah jadi.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mendapatkan masalah?</title>
<body>

<p>
Jika anda mendapatkan masalah dalam proses instalasi (atau dokumentasi
instalasi), kunjungilah <uri link="http://bugs.gentoo.org">sistem pelacak
bug</uri> kami dan periksa apakah bug tersebut telah diketahui (dilaporkan)
atau belum. Jika belum, buatlah laporan bug tentang masalah tersebut agar
kami dapat memperbaikinya. Jangan takut dengan para pengembang yang ditugaskan
pada bug anda -- mereka biasanya tidak memakan orang.
</p>

<p>
Perlu diketahui bahwa, walaupun dokumen yang sedang anda baca ini dikhususkan
untuk satu arsitektur tertentu, dokumen ini akan tetap memiliki referensi ke
arsitektur lain juga. Hal ini disebabkan oleh beberapa bagian dari Buku
Pegangan Gentoo yang menggunakan source code yang sama/umum di semua arsitektur
(untuk menghindari duplikasi usaha dan pemborosan sumber daya pengembangan).
Kami akan berusaha untuk menguranginya seminimal mungkin agar tidak terjadi
kebingungan.
</p>

<p>
Jika anda tidak yakin apakah masalah tersebut merupakan akibat dari kesalahan
anda sendiri (beberapa error yang anda perbuat karena tidak membaca dokumentasi
dengan seksama) atau masalah software (beberapa error yang kami perbuat karena
tidak memeriksa instalasi/dokumentasi secara hati-hati), anda dapat bergabung
dan bertanya di #gentoo di irc.freenode.net. Tentu saja, anda tidak harus jika
anda tidak mau :)
</p>

<p>
Jika anda memiliki pertanyaan tentang Gentoo, bacalah <uri
link="/doc/id/faq.xml">FAQ</uri> kami, yang tersedia di <uri
link="/doc/id/">Dokumentasi Gentoo</uri>. Anda dapat juga membaca
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQ</uri> ini di <uri
link="http://forums.gentoo.org">forum Gentoo</uri>. Jika anda tidak dapat
menemukan jawabannya di sana, cobalah untuk bertanya di #gentoo, channel IRC
kami di irc.freenode.net. Memang, sebagian dari kami adalah orang-orang aneh
yang suka bermalas-malasan di IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
