<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-system.xml,v 1.7 2006/07/19 10:13:46 neysx Exp $ -->

<sections>
  
<version>2.6</version>
<date>2005-11-21</date>

<section>
<title>Device Manager</title>
<body>

<p>
Jika anda menggunakan kernel 2.4 <e>dan</e> menginstall Gentoo dari stage3,
maka ada beberapa hal yang <e>perlu</e> anda lakukan. Karena Gentoo menggunakan
udev sebagai default dan udev tidak didukung oleh kernel 2.4, maka anda harus
menggunakan devfsd dan membuang udev.
</p>

<pre caption="Instal devfsd">
<comment>(Bagi yang melakukan instalasi kernel 2.4 dengan stage3)</comment>
# <i>emerge --unmerge udev</i>
# <i>emerge devfsd</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Logger Sistem</title>
<body>

<p>
Ada beberapa tool yang tidak terdapat di <e>stage3</e> karena sebagian
paket yang lain  memiliki kegunaan yang sama. Sekarang anda bebas memilih
tool mana yang ingin anda instal.
</p>

<p>
Tool pertama yang perlu anda pilih akan menyediakan fasilitas logging
bagi sistem anda. Unix dan Linux memiliki sejarah yang baik sekali tentang
kemampuan logging -- jika anda mau, anda dapat me-log segala hal yang
berlangsung di sistem anda di sebuah file log. Hal ini dilakukan oleh
<e>logger sistem</e>.
</p>

<p>
Gentoo menyediakan beberapa logger sistem yang dapat anda pilih. Yaitu,
<c>sysklogd</c>, yang merupakan logger sistem tradisional, <c>syslog-ng</c>,
logger sistem advanced, dan <c>metalog</c> yang merupakan logger sistem
yang sangat dapat dikonfigurasi. Logger-logger lainnya mungkin tersedia juga
di Portage - jumlah paket-paket yang tersedia bertambah dalam hitungan hari.
</p>

<p>
Jika anda berencana untuk menginstal <c>sysklogd</c> atau <c>syslog-ng</c>,
anda juga mungkin ingin menginstal <c>logrotate</c> setelah itu karena
logger-logger sistem ini tidak menyediakan mekanisme rotasi untuk file-file log.
</p>

<!--
Even though syslog-ng does not rotate the logs, it does conform to the syslog
RFC (http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) and is far more powerful than most
other system loggers. That and some architectures really prefer syslog-ng
above others (metalog for instance doesn't work nicely with sparc all the
time).
-->

<p>
Untuk menginstal logger sistem pilihan anda, <c>emerge</c>-lah logger tersebut
dan masukkan ke dalam runlevel default menggunakan perintah <c>rc-update</c>.
Contoh berikut ini menginstal <c>syslog-ng</c>. Tentu saja, gantikan dengan
logger sistem pilihan anda:
</p>

<pre caption="Menginstal sebuah logger sistem">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opsional: Cron Daemon</title>
<body>

<p>
Berikutnya adalah cron daemon. Walaupun ini merupakan opsional dan tidak
diperlukan oleh sistem anda, akan lebih bijaksana jika anda menginstalnya.
Tetapi, apakah itu cron daemon? Cron daemon menjalankan perintah-perintah
yang telah dijadwalkan. Tool ini sangat berguna jika anda perlu menjalankan
beberapa program secara teratur (mis. per hari, per minggu, atau per bulan).
</p>

<p>
Gentoo menyediakan tiga cron daemon, yaitu: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> dan
<c>vixie-cron</c>. Cara menginstal tool tersebut sama dengan cara menginstal
sebuah logger sistem. Walaupun begitu, <c>dcron</c> dan <c>fcron</c>
membutuhkan perintah konfigurasi tambahan, yaitu <c>crontab /etc/crontab</c>.
Jika anda tidak tahu ingin memilih yang mana, gunakanlah <c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
Kami hanya menyediakan <c>vixie-cron</c> untuk instalasi tanpa jaringan.
Jika anda menginginkan daemon cron lainnya, anda dapat menunggu dan
menginstal paket tersebut nantinya.
</p>

<pre caption="Menginstal sebuah cron daemon">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Hanya jalankan jika anda memilih dcron atau fcron)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opsional: Indexing File</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin meng-index file-file sistem anda agar anda dapat menemukannya
dengan mudah menggunakan tool <c>locate</c>, anda perlu menginstal
<c>sys-apps/slocate</c>.
</p>

<pre caption="Instalasi slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Tool File System</title>
<body>

<p>
Tergantung pada filesystem yang anda gunakan, anda perlu menginstal tool
filesystem yang diperlukan (untuk memeriksa integritas filesystem, menciptakan
filesystem tambahan, dll.).
</p>

<p>
Tabel berikut menjabarkan tool-tool yang perlu anda instal jika anda
menggunakan filesystem tertentu:
</p>

<table>
<tr>
  <th>File System</th>
  <th>Tool</th>
  <th>Perintah Instalasi</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Jika anda pengguna EVMS, anda juga perlu menginstal <c>evms</c>.
</p>

<pre caption="Instalasi tool EVMS">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
<c>USE="-gtk"</c> akan mencegah instalasi dependensi. Jika anda ingin
mengaktifkan tool grafikal <c>evms</c>, anda bisa mengkompilasi ulang
<c>evms</c> nanti.
</p>
  
<p>
Jika anda tidak memerlukan tool lain yang berhubungan dengan network (mis.
rp-pppoe atau klien dhcp), lanjutkan ke <uri
link="?part=1&amp;chap=10">Mengkonfigurasi Bootloader</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tool Jaringan</title>
<subsection>
<title>Opsional: Instalasi Klien DHCP</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin agar Gentoo mendapatkan alamat IP secara otomatis untuk
interface jaringan anda, maka anda perlu menginstal <c>dhcpcd</c> (atau
klien DHCP yang lain) di sistem anda. Jika anda tidak melakukan ini
sekarang, mungkin anda tidak akan dapat melakukan koneksi internet setelah
proses instalasi selesai!
</p>

<pre caption="Instalasi dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Instalasi Klien PPPoE</title>
<body>

<p>
Jika anda memerlukan <c>rp-pppoe</c> untuk melakukan koneksi ke internet,
anda perlu menginstalnya.
</p>

<pre caption="Menginstal rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
Opsi <c>USE="-X"</c> akan mencegah xorg-x11 diinstal sebagai dependensi
(<c>rp-pppoe</c> memiliki tool grafis; jika anda ingin mengaktifkannya,
anda dapat mengkompilasi kembali <c>rp-pppoe</c> nantinya, atau anda dapat
mengkompilasi xorg-x11 sekarang -- yang akan berlangsung cukup lama)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Tool RAID untuk hardware IBM</title>
<body>

<p>
Jika anda menggunakan RAID SCSI di sistem berbasis POWER5, anda harus
pertimbangkan untuk menginstal <c>iprutils</c> agar anda bisa menggunakan
array disk RAID, mendapatkan status pada disk di dalam array, mengupdate
microcode, dll.
</p>

<pre caption="Instalasi iprutils">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Sekarang lanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=10">Mengkonfigurasi
Bootloader</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
