<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-about.xml,v 1.16 2007/03/10 14:59:42 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Bab ini memperkenalkan pendekatan instalasi pada bagian ini.
</abstract>

<version>7.1</version>
<date>2006-09-01</date>

<section>
<title>Pendahuluan</title>
<subsection>
<title>Selamat Datang!</title>
<body>

<p>
Pertama-tama, <e>selamat datang</e> di Gentoo. Anda akan memasuki dunia yang
penuh dengan pilihan dan performa. Konsep Gentoo adalah tentang pilihan.
Sewaktu anda menginstal Gentoo, hal ini akan diperjelas kepada anda beberapa
kali -- anda dapat memilih sejauh mana anda ingin mengkompilasi sistem anda,
cara menginstal Gentoo, sistem log apa yang anda inginkan, dll.
</p>

<p>
Gentoo adalah metadistro modern yang kencang dengan rancangan yang rapi dan
fleksibel. Gentoo dibangun dengan software bebas dan tidak akan menyembunyikan
apa yang berada dibalik Gentoo dari para penggunanya. Portage, sistem pengatur
paket yang digunakan Gentoo, ditulis dengan Python, yang berarti anda dapat
dengan mudah melihat dan memodifikasi source code-nya. Sistem paket Gentoo
menggunakan source code (walaupun dukungan terhadap paket-paket prebuilt
diikutsertakan juga) dan konfigurasi Gentoo menggunakan file text biasa. Dengan
kata lain, keterbukaan ada dimana-mana.
</p>

<p>
Sangat penting bagi anda untuk mengerti bahwa <e>pilihan</e> adalah apa yang
membuat Gentoo berfungsi. Kami mencoba untuk tidak memaksa anda terhadap apapun
yang tidak anda sukai. Jika anda merasa kami memaksa anda, silakan buat laporan
<uri link="http://bugs.gentoo.org">bug</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bagaimana proses instalasi diorganisasi?</title>
<body>

<p>
Proses instalasi Gentoo dapat dirangkum dalam 10 langkah, yang berkaitan dengan
bab 2 sampai 11. Setiap langkah menghasilkan sebuah situasi tertentu:
</p>

<ul>
<li>
  Setelah langkah 1, anda akan berada di dalam lingkungan kerja yang siap
  digunakan untuk menginstal Gentoo
</li>
<li>
  Setelah langkah 2, koneksi internet anda akan siap digunakan untuk menginstal
  Gentoo.
</li>
<li>
  Setelah langkah 3, harddisk anda akan siap untuk melakukan proses instalasi
  Gentoo
</li>
<li>
  Setelah langkah 4, lingkungan instalasi anda telah disiapkan dan anda akan
  siap untuk melakukan chroot ke lingkungan baru.
</li>
<li>
  Setelah langkah 5, paket-paket inti, yang sama untuk seluruh instalasi
  Gentoo, telah terinstal
</li>
<li>
  Setelah langkah 6, anda telah mengkompilasi kernel Linux anda
</li>
<li>
  Setelah langkah 7, anda telah mengkonfigurasi hampir semua file konfigurasi
  sistem Gentoo
</li>
<li>
  Setelah langkah 8, aplikasi-aplikasi sistem penting (yang dapat anda pilih
  dari sebuah daftar) telah terinstal
</li>
<li>
  Setelah langkah 9, bootloader pilihan anda telah terinstal dan dikonfigurasi,
  dan anda sudah masuk ke instalasi Gentoo baru anda
</li>
<li>
  Setelah langkah 10, sistem Gentoo Linux anda telah siap untuk dijelajahi
</li>
</ul>

<p>
Sewaktu anda diberikan beberapa pilihan, kami mencoba sebaik mungkin untuk
menjelaskan apa kelebihan dan kelemahan dari setiap pilihan tersebut. Lalu,
kami akan melanjutkan dengan pilihan default, dapat dikenali dengan tanda
"Default: " pada judulnya. Kemungkinan lain akan ditandai sebagai
"Alternatif: ". <e>Jangan</e> berasumsi bahwa default merupakan apa yang
kami rekomendasikan. Hal tersebut merupakan apa yang kami percaya akan
digunakan kebanyakan pengguna.
</p>

<p>
Kadang-kadang anda dapat melakukan langkah opsional. Langkah-langkah tersebut
ditandai dengan "Opsional: " dan tidak diperlukan untuk menginstal Gentoo.
Bagaimanapun juga, beberapa langkah-langkah opsional bergantung kepada pilihan
anda sebelumnya. Kami akan menginformasikannya kepada anda ketika hal ini
terjadi, yaitu sewaktu anda memilih, dan sesaat sebelum langkah opsional
dijelaskan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apa saja pilihan saya?</title>
<body>

<p>
Anda dapat menginstal Gentoo menggunakan berbagai cara. Anda dapat mendownload
dan menginstal dari salah satu CD instalasi kami, dari sebuah distro yang telah
terinstal, dari CD bootable (mis. Knoppix), dari lingkungan boot-jaringan, dari
floppy pertolongan, dll.
</p>

<p>
Dokumen ini menjelaskan proses instalasi menggunakan CD Instalasi Gentoo, atau
dalam beberapa kasus, boot jaringan. Instalasi ini menganggap bahwa anda ingin
menginstal versi terbaru yang ada untuk setiap paket. Jika anda ingin mlakukan
instalasi tanpa jaringan (internet), silahkan baca <uri
link="/doc/id/handbook/2006.1/">Buku Pegangan Gentoo 2006.1</uri> yang berisi
petunjuk instalasi pada lingkungan tanpa jaringan (internet).
</p>

<p>
Catat juga bahwa, jika anda berencana untuk menggunakan GRP (Gentoo Reference
Platform, sebuah koleksi paket-paket yang telah dibuat terlebih dulu yang
berguna agar Gentoo langsung bisa digunakan setelah instalasi), anda harus
mengikuti petunjuk di <uri link="/doc/id/handbook/2006.1/">Buku Pegangan
Gentoo 2006.1</uri>.
</p>

<p>
Untuk cara instalasi lain, silahkan baca <uri
link="/doc/id/altinstall.xml">Panduan Instalasi Alternatif</uri> kami. Kami
juga menyediakan sebuah dokumen <uri
link="/doc/id/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Tips &amp; Trik</uri> yang mungkin
bisa bermanfaat. Jika anda merasa petunjuk instalasi ini terlalu panjang,
silahkan ikuti Panduan Instalasi Singkat kami yang tersedia di <uri
link="/doc/id/">Sumber Dokumentasi</uri> jika arsitektur anda memilikinya.
</p>

<p>
Terdapat juga beberapa kemungkinan: anda dapat mengkompilasi seluruh
sistem dari dasar atau menginstal paket-paket prebuilt untuk mendapatkan
sistem Gentoo dalam waktu yang singkat. Dan tentu saja terdapat solusi
penengah, dimana anda tidak perlu mengkompilasi dari dasar tetapi dari
sistem setengah jadi.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mendapatkan masalah?</title>
<body>

<p>
Jika anda mendapatkan masalah dalam proses instalasi (atau dokumentasi
instalasi), silahkan kunjungi <uri link="http://bugs.gentoo.org">sistem
pelacak bug</uri> kami dan periksa apakah bug tersebut telah diketahui
(dilaporkan) atau belum. Jika belum, silahkan laporkan sebuah bug tentang
masalah tersebut agar kami dapat memperbaikinya. Jangan takut terhadap
para developer yang ditugaskan pada bug anda -- mereka biasanya
tidak memakan orang.
</p>

<p>
Catat bahwa, walaupun dokumen yang sedang anda baca ini adalah
arsitektur-spesifik, dokumen ini akan tetap memiliki referensi ke arsitektur
lain juga. Hal ini dikarenakan banyak bagian dari Buku Pegangan Gentoo
menggunakan kode source yang sama/umum di semua arsitektur (untuk menghindari
duplikasi usaha dan kekurangan sumber daya pengembangan). Kami akan berusaha
untuk mengurangi seminimum mungkin agar tidak terjadi kebingungan.
</p>

<p>
Jika anda tidak yakin apakah masalah tersebut merupakan akibat dari kesalahan
anda sendiri (beberapa error yang anda perbuat karena tidak membaca dokumentasi
dengan seksama) atau masalah software (beberapa error yang kami perbuat karena
tidak memeriksa instalasi/dokumentasi secara hati-hati), anda dapat bergabung
dan bertanya di #gentoo di irc.freenode.net. Tentu saja, anda tidak harus jika
anda tidak mau :)
</p>

<p>
Jika anda memiliki pertanyaan tentang Gentoo, bacalah <uri
link="/doc/id/faq.xml">FAQ</uri> kami, yang tersedia di <uri
link="/doc/id/">Dokumentasi Gentoo</uri>. Anda dapat juga membaca
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQ</uri> ini di <uri
link="http://forums.gentoo.org">forum Gentoo</uri>. Jika anda tidak dapat
menemukan jawaban di sana, cobalah bertanya di #gentoo, channel IRC kami di
irc.freenode.net. Ya, beberapa dari kami adalah orang-orang aneh yang hanya
bermalas-malasan di IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
