<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-x86-medium.xml,v 1.9 2006/07/19 22:46:18 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.10</version>
<date>2006-03-02</date>

<section>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sebelum kita mulai, pertama-tama mari kita tuliskan kebutuhan hardware
yang anda perlukan untuk menginstal Gentoo dengan sukses di komputer anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>i486 atau yang lebih baru</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memory</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Diskspace</th>
  <ti>1.5 GB (belum termasuk swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap space</th>
  <ti>Paling sedikit 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Bagian ini bisa dipakai untuk arch lain juga -->
<!-- MULAi -->
<section>
<title>CD Instalasi Gentoo</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
<e>CD Instalasi Gentoo</e>  adalah CD bootable yang berisi lingkungan
pendukung Gentoo. Anda dapat mem-boot Linux dari CD tersebut. Sewaktu
proses boot berlangsung, hardware anda akan dideteksi dan driver-driver
yang bersangkutan akan diload. CD tersebut di-maintain oleh
para developer Gentoo.
</p>

<p>
Anda dapat boot, setup jaringan (networking), menciptakan partisi, dan
mulai menginstal Gentoo dari internet menggunakan setiap CD Instalasi.
Saat ini kami menyediakan dua CD Instalasi yang sama-sama cocok digunakan
untuk instalasi gentoo, selama anda berniat melakukan instalasi
berbasis-internet dengan menggunakan paket-paket terbaru yang ada.
</p>

<impo>
Jika anda ingin menginstal Gentoo tanpa sambungan Internet atau ingin
menggunakan salah satu installer yang tersedia, silahkan membaca petunjuknya
di <uri link="2006.0/index.xml">Buku-buku Panduan Gentoo 2006.0</uri>.
</impo>

<p>
Kedua CD Instalasi yang kami sediakan saat ini adalah:
</p>

<ul>
  <li>
    CD Instalasi <e>Minimal</e> Gentoo, ramping, tanpa basa-basi, CD bootable
    yang kegunaan utamanya adalah untuk mem-boot sistem, menyiapkan jaringan,
    dan kemudian melanjutkan instalasi Gentoo.
  </li>
  <li>
    Gentoo <e>Installer LiveCD</e> berisi semua yang anda butuhkan untuk
    menginstal Gentoo. CD ini me lingkungan grafikal, juga installer berbasis
    grafik dan console yang akan melakukan instalasi secara otomatis, dan
    pastinya petunjuk instalasi untuk arstektur komputer anda.
  </li>
</ul>

<p>
Untuk membantu anda memutuskan CD Instalasi mana yang anda butuhkan, kami
telah menuliskan kelebihan dan kekurangan utama dari masing-masing CD.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD Instalasi Minimal Gentoo</title>
<body>

<p>
CD Instalasi Minimal bernama <c>install-x86-minimal-2006.0.iso</c> dan hanya
membutuhkan spasce disk sebesar 49 MB. Anda dapat menggunakan CD Instalasi
ini untuk menginstall Gentoo, tapi anda harus memiliki sambungan internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD Instalasi Minimal</th>
  <th>Kelebihan dan Kelemahan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Ukuran download paling kecil</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Tidak memiliki file stage3, tidak ada snapshot Portage, tidak ada
    paket-paket GRP dan karena itu, tidak cocok bagi instalasi tanpa
    jaringan (internet).
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>LiveCD Installer Gentoo</title>
<body>

<p>
LiveCD Installer bernama <c>livecd-i686-installer-2006.0.iso</c> dan
membutuhkan space sebesar 697 MB. Anda dapat menggunakannya untuk
menginstall Gentoo, bahkan tanpa sambungan internet, kalau-kalau anda ingin
membawa Gentoo di komputer selain yang sedang anda instal Gentoo saat ini :)
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD Installer</th>
  <th>Kelebihan dan Kelemahan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Berisi semua yang anda butuhkan. Anda bahkan bisa menginstal Gentoo
    tanpa sambungan internet.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Ukuran download besar</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<!-- PackageCDs on x86 are outdated
<subsection>
<title>Other CDs</title>
<body>

<p>
You might find a <e>Package CD</e> on one of our mirrors. This CD is not an
Installation CD but an additional resource that can be exploited during a
networkless installation. It contains prebuilt packages (also known as the GRP
set) that allow you to easily and quickly install additional applications (such
as OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) immediately after the networkless Gentoo
installation.
</p>

<p>
If you intend to use the Packages CD to quickly install additional software,
make sure that you use the same subarchitecture as the stage3 tarball you use.
</p>

</body>
</subsection>-->
<subsection>
<title>Tarball Stage3</title>
<body>

<p>
Tarball stage3 merupakan sebuah archive yang berisi lingkungan Gentoo
minimal, cocok dipakai untuk melanjutkan instalasi Gentoo dengan petunjuk
di manual ini. Dulu Buku Pegangan Gentoo menjelaskan instalasi dengan
salah satu dari tiga tarball stage. Walaupun Gentoo masih menawarkan
tarball stage1 dan stage2, metode instalasi resmi menggunakan tarball
stage3. Jika anda tertarik untuk melakukan instalasi Gentoo menggunakan
tarball stage1 atau stage2, silahkan baca FAQ Gentoo di <uri
link="/doc/id/faq.xml#stage12">Bagaimana Cara Menginstall Gentoo
Menggunakan Tarball Stage1 atau Stage2?</uri>
</p>

<p>
Tarball stage3 dapat di-download di <path>releases/x86/2006.0/stages/</path>
dari salah satu <uri link="/main/en/mirrors.xml">Mirror Resmi Gentoo</uri>
dan tidak tersedia di LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Download, Burn dan Boot CD Instalasi Gentoo</title>
<subsection>
<title>Download dan Burn CD Instalasi</title>
<body>

<p>
Anda telah memilih menggunakan CD Instalasi Gentoo kami. Pertama-tama, kita
akan mulai dengan mendownload dan burn CD Instalasi pilihan anda.
Sebelumnya, kita telah membicarakan beberapa CD Instalasi yang tersedia,
tetapi dimanakah anda dapat menemukan CD tersebut?
</p>

<p>
Anda dapat mendownload CD Instalasi (dan, jika anda mau, CD Paket juga) dari
salah satu <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> kami. CD Instalasi
berada di direktori <path>releases/x86/2006.0/installcd</path>
</p>

<p>
Di dalam direktori tersebut, anda akan menemukan file-file ISO. File-file
tersebut merupakan imej CD penuh yang dapat anda tuliskan ke sebuah CD-R.
</p>

<p>
Jika anda ingin tahu apakah file yang didownload rusak atau tidak, anda
dapat memeriksa MD5 checksum-nya dan bandingkan dengan MD5 checksum yang
kami sediakan (mis. <path>install-x86-minimal-2006.0.iso.DIGESTS</path>).
Anda dapat memeriksa MD5 checksum menggunakan utilitas <c>md5sum</c>
di Linux/Unix atau <uri  link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri>
untuk Windows.
</p>

<p>
Cara lain untuk memeriksa kebenaran file yang didownload adalah dengan
menggunakan GnuPG untuk memastikan tanda kriptografi yang kami sediakan
(file dengan akhiran <path>.asc</path>). Download file tersebut dan
dapatkan kunci publik:
</p>

<pre caption="Mendapatkan kunci publik">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Sekarang, pastikan tandanya:
</p>

<pre caption="Memastikan tanda kriptografi">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Untuk mem-burn file ISO yang telah didownload, anda harus menggunakan
metode raw-burning. Bagaimana caranya tergantung terhadap program
yang anda gunakan. Kami akan mendiskusikan <c>cdrecord</c> dan <c>K3B</c>
di sini; informasi lebih lanjut dapat ditemui di <uri
link="/doc/en/faq.xml#isoburning">FAQ Gentoo</uri> kami.
</p>

<ul>
  <li>
    Dengan cdrecord, anda hanya perlu mengetikkan <c>cdrecord
    dev=/dev/hdc &lt;file iso yang baru di-download&gt;</c>
    (gantikan <path>/dev/hdc</path> dengan CD-RW drive anda).
  </li>
  <li>
    Dengan K3B, pilih <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Lalu, anda dapat mencari file ISO anda di bagian "Image to Burn".
    Terakhir, klik <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Boot CD Instalasi</title>
<body>

<impo>
Bacalah seluruh subseksi ini sebelum melanjutkan, anda mungkin tidak
memiliki kesempatan untuk membaca lagi sewaktu menginstal.
</impo>

<p>
Setelah anda mem-burn CD instalasi anda, sekarang saatnya untuk
mem-boot. Keluarkan semua CD dari CD-ROM, reboot sistem anda dan masuklah
ke BIOS, biasanya dengan menekan tombol DEL, F1, atau ESC, tergantung pada
BIOS anda. Di dalam BIOS, ubahlah urutan boot agar CD-ROM anda dicoba dahulu
daripada hard disk. Biasanya anda dapat menemukan opsi tersebut di
"CMOS Setup". Jika anda tidak mengubah urutan ini, sistem anda akan
reboot melalui hard disk anda, bukan melalui CD-ROM.
</p>

<p>
Sekarang, masukkan CD instalasi ke CD-ROM drive anda dan reboot.
Anda akan menemui layar boot yang menarik dengan logo Gentoo Linux.
Pada layar ini, anda dapat menekan Enter untuk memulai proses boot
dengan opsi boot default, atau boot CD instalasi dengan opsi boot yang
berbeda dengan menuliskan nama kernel diikuti oleh opsi boot dan
menekan Enter.
</p>

<p>
Menuliskan nama kernel? Ya, kami menyediakan beberapa kernel di
CD Instalasi  kami. Kernel default adalah <c>gentoo</c>. Kernel-kernel
lainnya diperuntukkan bagi hardware dengan kebutuhan khusus, dan varian
<c>-nofb</c> yang akan menonaktifkan framebuffer.
</p>

<p>
Di bawah ini, anda dapat menemui rangkuman singkat tentang
kernel-kernel yang tersedia:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Kernel 2.6 default dengan dukungan multi prosesor</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Sama seperti <c>gentoo</c> tetapi tanpa dukungan framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Periksa RAM anda terhadap berbagai kesalahan</ti>
</tr>
</table>

<p>
Anda dapat juga menuliskan opsi kernel. Opsi kernel tersebut merupakan
setting-setting yang dapat anda (non)aktifkan sesuka anda. Daftar berikut
sama dengan yang akan anda lihat ketika anda menekan F2 pada layar boot.
</p>

<pre caption="Opsi-opsi yang tersedia sebagai argumen kernel anda">
- agpgart       load agpgart (gunakan jika anda memiliki masalah grafis, lockup)
- acpi=on       mengaktifkan dukungan firmware ACPI
- ide=nodma     nonaktifkan dma secara paksa untuk perangkat ide yang tidak berfungsi benar
- doscsi        scan perangkat scsi (konflik dengan beberapa kartu jaringan)
- dopcmcia      jalankan servis pcmcia
- nofirewire    nonaktifkan firewire secara paksa di initrd (untuk cdrom firewire, dll)
- nokeymap      aktifkan seleksi keymap untuk layout kibor non-us
- docache       cache seluruh bagian runtime cd di ram, agar anda dapat
                umount /mnt/cdrom untuk me-mount cdrom lain.
- nodetect      tidak menjalankan hwsetup/kudzu dan hotplug
- nousb         nonaktifkan loading modul usb dari initrd, nonaktifkan hotplug
- nodhcp        dhcp tidak berjalan secara otomatis jika kartu jaringan terdeteksi
- nohotplug     nonaktifkan loading servis hotplug
- noapic        nonaktifkan apic (coba jika terdapat masalah hardware, kartu jaringan, scsi, dll)
- noevms        nonaktifkan loading modul EVMS2
- nolvm2        nonaktifkan loading modul LVM2
- hdx=stroke    Memungkinkan anda untuk mempartisi seluruh harddrive walaupun
                BIOS anda tidak dapat menangani harddrive besar.
- noload=module1,[module2,[...]]
                nonaktifkan loading modul tertentu
</pre>

<p>
Sekarang boot CD anda, pilih sebuah kernel (jika anda tidak ingin
menggunakan kernel default <c>gentoo</c>) dan opsi-opsi boot.
Sebagai contoh, kami tunjukkan cara mem-boot kernel <c>gentoo</c>,
dengan opsi boot <c>dopcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Boot CD instalasi">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Nantinya, anda akan disambut dengan layar boot dan sebuah progress bar.
Jika anda menginstal Gentoo di sistem dengan keyboard non-US, pastikan anda
langsung menekan Alt-F1 untuk mengganti ke modus verbose kemudian ikuti
prompt-nya. Jika anda tidak memilih apapun dalam waktu 10 detik, maka keyboard
default (US) akan diload dan proses boot akan dilanjtkan. Setelah proses boot
selesai, anda akan secara otomatis log in ke Gentoo Linux &quot;Live&quot;
sebagai &quot;root&quot;, atau super user. Anda harusnya akan menemui prompt
root (&quot;#&quot;) di konsol tersebut. Anda dapat juga berpindah konsol
dengan menekan Alt-F2, Alt-F3 dan Alt-F4. Kembalilah ke konsol pertama anda
dengan menekan Alt-F1.
</p>

<p>
Sekarang, lanjutkan dengan <uri link="#hardware">Konfigurasi
Hardware Tambahan</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfigurasi Hardware Tambahan</title>
<body>

<p>
Sewaktu CD Instalasi boot, CD tersebut mencoba untuk mendeteksi semua perangkat
hardware anda dan me-load modul-modul kernel yang tepatuntuk mendukung hardware
anda. Di kebanyakan kasus, proses tersebut bekerja dengan bagus. Tetapi, di
beberapa kasus, proses tersebut mungkin tidak meload modul kernel yang anda
butuhkan secara otomatis. Jika proses autodeteksi perangkat PCI melewatkan
beberapa hardware di sistem anda, anda harus meload modul kernel tersebut
secara manual.
</p>

<p>
Di contoh berikut ini, kita akan mencoba meload modul <c>8139too</c>
(dukungan bagi beberapa jenis perangkat network):
</p>

<pre caption="Load modul kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Jika anda butuh dukungan PCMCIA, anda harus menjalankan skrip init
<c>pcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Menjalankan skrip init PCMCIA">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Tweak Performa Hard Disk</title>
<body>

<p>
Jika anda adalah pengguna advance, anda mungkin ingin men-tweak
performa hard disk IDE anda menggunakan <c>hdparm</c>. Anda
dapat memeriksa performa harddisk anda dengan opsi <c>-tT</c>
(jalankan beberapa kali untuk mendapatkan nilai yang lebih tepat):
</p>

<pre caption="Memeriksa performa harddisk">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Untuk men-tweak, anda dapat menggunakan salah satu contoh berikut
(atau coba sendiri) yang menggunakan <path>/dev/hda</path> sebagai
harddisk (gantikan dengan disk anda):
</p>

<pre caption="Tweak performa hard disk">
<comment>Aktifkan DMA:</comment>                                 # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktifkan opsi peningkat performa yang aman:</comment>   # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opsional: User Account</title>
<body>

<p>
Jika anda berencana untuk memberikan orang lain akses ke lingkungan instalasi
anda atau ingin chat menggunakan <c>irssi</c> tanpa akses root (untuk alasan
keamanan), anda perlu menciptakan account user yang diperlukan dan mengubah
password root.
</p>

<p>
Untuk mengubah password root, gunakan perintah <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Mengganti password root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Masukkan password baru anda)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ketikkan sekali lagi password anda)</comment>
</pre>

<p>
Untuk membuat sebuah account, pertama-tama kita masukkan identitas
dia, diikuti oleh sebuah password. Kita dapat menggunakan perintah
<c>useradd</c> dan <c>passwd</c>. Di contoh berikut, kita akan
membuat sebuah account user bernama &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Membuat sebuah account user">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Masukkan password john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ketikkan lagi password john)</comment>
</pre>

<p>
Anda dapat mengubah user id anda dari root menjadi user yang baru dibuat
menggunakan perintah <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Mengubah id user">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Membaca Dokumentasi sewaktu Instalasi</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin membaca Buku Panduan Gentoo (dari CD ataupun online) sewaktu
instalasi, pastikan anda telah membuat sebuah account user (baca <uri
link="#useraccounts">Opsional: User Account</uri>). Lalu tekan <c>Alt-F2</c>
untuk masuk ke terminal baru dan log in.
</p>

<p>
Jika anda ingin membaca dokumentasi di CD, anda dapat langsung menjalankan
<c>links</c> untuk membacanya:
</p>

<pre caption="Membaca dokumentasi di CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Bagaimanapun juga, kami menganjurkan anda menggunakan Buku Panduan Gentoo
online karena versi online lebih baru daripada versi di CD. Anda dapat
membacanya menggunakan <c>links</c> juga, tetapi hanya setelah anda
menyelesaikan bab <e>Konfigurasi Jaringan (Internet) Anda</e> (jika tidak,
anda tidak akan dapat terhubung ke internet untuk membaca dokumentasi):
</p>

<pre caption="Membaca Dokumentasi online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/id/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

 <p>
Anda dapat kembali ke terminal awal dengan menekan <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Jalankan Daemon SSH</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin memperbolehkan user lain mengakses komputer anda
sewaktu proses instalasi Gentoo (mungkin user tersebut akan membantu
anda menginstal Gentoo, ataupun melakukannya untuk anda), anda perlu
membuat sebuah account bagi dia, atau memberitahukan password root
anda ke dia (<e>lakukan</e> jika anda <b>benar-benar percaya</b>
user tersebut).
</p>

<p>
Untuk menjalankan daemon SSH, jalankan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Jalankan daemon SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Untuk dapat menggunakan sshd, anda pertama perlu mensetup jaringan anda.
Lanjutkan dengan bab berikutnya tentang <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Konfigurasi Jaringan Anda</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
