<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English doc rev. 1.4 -->

<sections>
<section>
<title>Membuat Pilihan Anda</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sekarang setelah kernel anda terkonfigurasi dan dikompilasi, serta file-file
konfigurasi sistem yang penting telah diisi dengan benar, ini saatnya untuk
menginstal sebuah program yang akan menjalankan kernel anda sewaktu
anda menghidupkan komputer anda. Program tersebut adalah <e>bootloader</e>.
Tetapi sebelum anda mulai, pikirkan dahulu pilihan-pilihan anda...
</p>

<p>
Terdapat beberapa bootloader untuk Linux/PPC. Kami memiliki <uri
link="#yaboot">yaBoot</uri> (untuk sistem Apple dan IBM NewWorld) dan <uri
link="#bootx">BootX</uri> (untuk sistem Apple dan IBM OldWorld). Sistem
Pegasos tidak memerlukan sebuah bootloader. Anda tidak dapat menggunakan
yaBoot atau BootX pada sistem tersebut pada saat ini. Pengguna Pegasus
sebaiknya melanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=10">Menginstal
Utilitas-utilitas Sistem yang Diperlukan</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Default: Menggunakan yaBoot</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<impo>
yaBoot hanya dapat digunakan pada sistem Apple dan IBM NewWorld!
</impo>

<p>
Terdapat dua cara untuk mengkonfigurasi yaBoot pada sistem anda. Anda
dapat menggunakan utilitas <c>yabootconfig</c> baru yang telah ditingkatkan
kinerjanya, yang diikutsertakan di paket <path>yaboot-1.3.8-r1</path> dan
nantinya men-setup yaboot secara otomatis. Jika, untuk suatu alasan, anda
tidak mau menjalankan <c>yabootconfig</c> untuk men-setup
<path>/etc/yaboot.conf</path> secara otomatis atau anda menginstal Gentoo
pada sistem G5 (dimana <c>yabootconfig</c> tidak selalu berfungsi), anda
dapat langsung mengedit contoh file yang telah terinstal di sistem anda.
</p>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Default: Menggunakan yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternatif: Konfigurasi yaBoot Secara Manual</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Default: Menggunakan yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> akan melakukan otodeteksi partisi di sistem anda dan
men-setup kombinasi dual atau tripel boot dengan Linux, Mac OS, dan Mac OS X.
</p>

<p>
Untuk menggunakan <c>yabootconfig</c>, drive anda harus memiliki sebuah
partisi bootstrap, dan file <path>/etc/fstab</path> harus telah
terkonfigurasi dengan partisi-partisi Linux anda. Kedua langkah ini seharusnya
telah dilakukan pada langkah-langkah sebelumnya. Untuk memulai, pastikan
anda memiliki versi terbaru dari yaboot terinstal dengan menjalankan
<c>emerge --update yaboot</c>. Hal ini penting karena versi terbaru mungkin
tersedia di Portage, tetapi tidak diikutsertakan di file stage.
</p>

<pre caption = "Instalasi yaboot">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Sekarang jalankan <c>yabootconfig</c>. Program ini akan berjalan dan
mengkonfirmasikan lokasi dari partisi bootstrap. Tekan <c>Y</c> jika benar.
Jika tidak, periksa kembali file <path>/etc/fstab</path>. Lalu, yabootconfig
akan memeriksa sistem anda, membuat file <path>/etc/yaboot.conf</path>
dan menjalankan <c>mkofboot</c> bagi anda. <c>mkofboot</c> digunakan
untuk mem-format partisi bootstrap, dan menginstal file konfigurasi yaboot
ke dalamnya.
</p>

<p>
Anda mungkin ingin memastikan lagi isi dari file <path>/etc/yaboot.conf</path>.
Jika anda membuat perubahan pada file <path>/etc/yaboot.conf</path> (mis.
set OS default/boot), pastikan untuk menjalankan lagi <c>ybin -v</c> untuk
menerapkan perubahan anda ke partisi bootstrap.
</p>

<p>
Sekarang lanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=10">Menginstal
Utilitas-utilitas Sistem yang Diperlukan</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternatif: Konfigurasi yaBoot Secara Manual</title>
<body>

<p>
Pertama-tama, pastikan bahwa anda memiliki versi <c>yaboot</c> terbaru
terinstal pada sistem anda.
</p>

<pre caption = "Menginstal yaboot">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Di bawah ini, anda akan menemukan sebuah file <path>yaboot.conf</path>
yang lengkap. Ubahlah sesuai keinginan anda. Pengguna G5 seharusnya tahu
bahwa disk mereka adalah Serial ATA yang dikenali sebagai disk SCSI oleh
kernel Linux (jadi, gantikan <path>/dev/hda</path> dengan
<path>/dev/sda</path>).
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## jalankan: "man yaboot.conf" untuk informasi lebih lanjut. Jangan membuat perubahan kecuali harus!!
## lihat juga: /usr/share/doc/yaboot/examples untuk contoh-contoh konfigurasi.
##
## Untuk menu dual-boot, tambahkan satu atau lebih:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## partisi bootstrap kita:</comment>

boot=/dev/hda9

<comment>## ofboot adalah cara openfirmware meng-spesifikasi partisi bootstrap
## Jika ini tidak terdefenisi, yaboot akan gagal berfungsi di sistem G5 (kecuali anda
## menambahkan argumen-argumen yang diperlukan ke program mkofboot/ybin).
## hd:X berarti /dev/sdaX (atau /dev/hdaX).
## 
## Pengguna G5 sebaiknya menghapus tanda komentar baris ini!!

#ofboot=hd:9</comment>

<comment>## hd: adalah istilah open firmware untuk hda</comment>
device=hd:
partition=11

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Seksi ini dapat diduplikasi jika anda memiliki lebih dari satu kernel atau
## satu set opsi-opsi boot
#################</comment>
image=/boot/vmlinux
  label=Linux
  root=/dev/hda11
  sysmap=/boot/System.map
  read-only
<comment>##################</comment>

<comment>## Pengguna G5 sebaiknya mengeset
##   macos=hd:13
##   macosx=hd:12
## daripada nilai-nilai contoh.</comment>
macos=/dev/hda13
macosx=/dev/hda12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Setelah <path>yaboot.conf</path> terkonfigurasi sesuai keinginan anda, anda
dapat menjalankan <c>mkofboot -v</c> untuk menginstal setting-setting tersebut
di partisi bootstrap. <e>Jangan lupakan ini!</e> Jika semua berlangsung lancar,
dan anda memiliki opsi-opsi yang sama seperti contoh di atas, proses reboot
berikutnya akan memberikan anda menu sederhana dengan lima pilihan. Jika
anda mengupdate konfigurasi yaboot nantinya, anda hanya perlu menjalankan
<c>ybin -v</c> untuk mengupdate partisi bootstrap - <c>mkofboot</c> hanya
digunakan pada setup pertama saja.
</p>

<p>
Untuk informasi lebih lanjut tentang yaboot, silahkan kunjungi <uri
link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">proyek yaboot</uri>. Untuk
saat ini, lanjutkan proses instalasi ke <uri link="?part=1&amp;chap=10">
Menginstal Utilitas-utilitas Sistem yang Diperlukan</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="bootx">
<title>Alternatif: BootX</title>
<body>

<impo>
BootX hanya dapat digunakan pada sistem Apple dan IBM OldWorld!
</impo>

<p>
Jika anda ingin menggunakan BootX, maka anda tidak perlu melakukan apa-apa
saat ini. Tetapi, setelah reboot, anda perlu melakukan beberapa konfigurasi
di control panel BootX (di dalam MacOS). Kita akan mendiskusikan hal ini lagi
nantinya.
</p>

<p>
Sekarang, lanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=10">Menginstal
Utilitas-utilitas Sistem yang Diperlukan</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
