<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<abstract>
Sebuah panduan untuk mengkonfigurasi jaringan anda dengan cepat pada kebanyakan
lingkungan yang umum.
</abstract>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Siap Memulai</title>
<body>

<note>
Dokumen ini menganggap anda telah mengkonfigurasi kernel anda dengan benar,
juga modul-modulnya untuk hardware anda dan anda mengetahui nama antarmuka
hardware anda. Kami juga menganggap anda ingin mengkonfigurasi <c>eth0</c>,
tetapi bisa juga <c>eth1</c>, <c>wlan0</c>, dll.
</note>

<note>
Dokumen ini mengharuskan anda untuk menggunakan <c>baselayout-1.11.11</c>
atau yang lebih baru.
</note>

<p>
Untuk mulai mengkonfigurasi kartu jaringan anda, anda perlu memberitahukannya
kepada sistem RC Gentoo. Hal ini dapat dilakukan dengan menciptakan link
simbolik dari <path>net.lo</path> ke <path>net.eth0</path> di
<path>/etc/init.d</path>.
</p>

<pre caption="Menciptakan symlink net.eth0 ke net.lo">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth0</i>
</pre>

<p>
Sistem RC Gentoo sekarang telah mengetahui antarmuka tersebut. Sistem RC Gentoo
juga perlu mengetahui cara mengkonfigurasi antarmuka baru. Semua antarmuka
jaringan dikonfigurasikan di <path>/etc/conf.d/net</path>. Di bawah ini merupakan
contoh konfigurasi untuk DHCP dan alamat-alamat statis.
</p>

<pre caption="Contoh-contoh untuk /etc/conf.d/net">
<comment># Untuk DHCP</comment>
config_eth0=( "dhcp" )

<comment># Untuk IP statis menggunakan notasi CIDR</comment>
config_eth0=( "192.168.0.7/24" )
routes_eth0=( "default via 192.168.0.1" )

<comment># Untuk IP statis menggunakan notasi netmask</comment>
config_eth0=( "192.168.0.7 netmask 255.255.255.0" )
routes_eth0=( "default gw 192.168.0.1" )
</pre>

<note>
Jika anda tidak menentukan konfigurasi untuk antarmuka jaringan anda, maka
DHCP akan digunakan.
</note>

<note>
CIDR adalah singkatan dari Classless InterDomain Routing. Pada awalnya,
alamat IPv4 diklasifikasikan sebagai A, B, atau C. Sistem klasifikasi
terdahulu tidak mempertimbangkan popularitas Internet, dan sedang dalam
keadaan bahaya karena hampir kehabisan alamat unik baru. CIDR merupakan skema
pengalamatan yang mengizinkan satu alamat IP untuk dipecah ke banyak alamat
IP. Alamat IP CIDR terlihat seperti alamat IP biasa kecuali berakhir dengan
sebuah garis miring yang diikuti dengan nomor; misalnya 192.168.0.0/16.
CIDR dijelaskan di <uri link="http://rfc.net/rfc1519.html">RFC 1519</uri>.
</note>

<p>
Sekarang setelah kita mengkonfigurasi antarmuka jaringan kita, kita dapatm
mencoba untuk menyalakan dan mematikannya dengan perintah-perintah berikut ini.
</p>

<pre caption="Memulai dan menghentikan skrip-skrip jaringan">
# <i>/etc/init.d/net.eth0 start</i>
# <i>/etc/init.d/net.eth0 stop</i>
</pre>

<impo>
Ketika menghadapi permasalahan jaringan, anda dianjurkan untuk mengeset
<c>RC_VERBOSE="yes"</c> di <path>/etc/conf.d/rc</path> agar anda mendapatkan
informasi lebih rinci tentang apa yang terjadi.
</impo>

<p>
Sekarang anda telah menyalakan dan mematikan antarmuka jaringan anda dengan
sukses, anda mungkin ingin menyalakannya setiap kali Gentoo dinyalakan. Berikut
ini cara melakukannya. Perintah "rc" terakhir memerintahkan Gentoo untuk
menjalankan skrip-skrip yang ada di runlevel saat ini dan belum dijalankan.
</p>

<pre caption="Konfigurasi antarmuka jaringan agar di-load ketika boot">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
# <i>rc</i>
</pre>

</body>
</section>

</sections>
