<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<abstract>
Untuk pengguna laptop atau yang sering memindahkan komputer mereka di area
jaringan yang berbeda.
</abstract>

<version>7.1</version>
<date>2007-03-06</date>

<section>
<title>Manajemen Jaringan</title>
<body>

<p>
Jika anda dan komputer anda selalu berpindah tempat, anda mungkin tidak selalu
memiliki kabel ethernet terpasang atau akses poin. Anda juga mungkin ingin agar
jaringan bekerja otomatis ketika kabel ethernet dipasang atau sebuah akses poin
ditemukan.
</p>

<p>
Di sini anda akan menemukan beberapa tool yang dapat membantu anda untuk
mengaturnya.
</p>

<note>
Dokumen ini hanya menjelaskan <c>ifplugd</c>, tetapi ada alternatif lain
seperti <c>netplug</c>. <c>netplug</c> adalah alternatif yang lebih ringan dari
<c>ifplugd</c>, tetapi mensyaratkan agar driver jaringan dari kernel telah
berfungsi dengan benar.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>ifplugd</title>
<body>

<p>
<uri link="http://0pointer.de/lennart/projects/ifplugd/">ifplugd</uri>
merupakan daemon yang menyalakan dan mematikan antarmuka ketika kabel ethernet
dipasang atau dilepas. Daemon ini juga dapat mengatur asosiasi deteksi ke akses
poin atau ketika ada akses poin baru yang ditemukan.
</p>

<pre caption="Instalasi ifplugd">
# <i>emerge sys-apps/ifplugd</i>
</pre>

<p>
Konfigurasi ifplugd sangatlah mudah. File konfigurasi terletak di
<path>/etc/conf.d/net</path>. Jalankan <c>man ifplugd</c> untuk mengetahui
kegunaan kegunaan dari setiap variabel. Baca juga
<path>/etc/conf.d/net.example</path> untuk mengetahui contoh-contoh
konfigurasi.
</p>

<pre caption="Contoh konfigurasi ifplug">
<comment># Ganti eth0 dengan antarmuka jaringan yang akan dimonitor</comment>
ifplugd_eth0="..."

<comment>(Untuk memonitor antarmuka wireless)</comment>
ifplugd_eth0="--api-mode=wlan"
</pre>

<p>
Sebagai tambahan dalam pengaturan koneksi jaringan yang lebih dari satu, anda
mungkin ingin menginstal sebuah tool untuk mempermudah penggunaan banyak server
DNS dalam satu waktu beserta konfigurasinya. Tool ini sangat berguna jika anda
mendapatkan alamat IP dari server DHCP. Emerge saja <c>resolvconf-gentoo</c>.
</p>

<pre caption="Instalasi resolvconf-gentoo">
# <i>emerge resolvconf-gentoo</i>
</pre>

<p>
Bacalah <c>man resolvconf-gentoo</c> untuk mengetahui fitur-fitur yang
disediakan.
</p>

</body>
</section>
</sections>

