<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<abstract>
Wireless agak kurang jelas. Mudah-mudahan kami dapat membantu anda
memfungsikannya!
</abstract>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Untuk saat ini kami mendukung setup wireless dengan <c>wireless-tools</c>
atau <c>wpa_supplicant</c>. Hal yang perlu diingat adalah anda melakukan
konfigurasi untuk jaringan nirkabel pada basis global dan bukan basis
antarmuka.
</p>

<p>
<c>wpa_supplicant</c> adalah pilihan terbaik, tetapi tidak mendukung semua
driver. Untuk melihat daftar driver yang didukung, buka <uri
link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">website wpa_supplicant</uri>.
Juga, <c>wpa_supplicant</c> untuk saat ini hanya dapat melakukan koneksi ke
ESSID yang telah anda konfigurasikan.
</p>

<p>
<c>wireless-tools</c> mendukung hampir semua driver, tetapi tidak dapat
melakukan koneksi ke Akses Poin khusus WPA.
</p>

<warn>
Driver <c>linux-wlan-ng</c> tidak didukung oleh baselayout untuk saat ini. Hal
ini karena <c>linux-wlan-ng</c> memiliki setup dan konfigurasinya sendiri yang
sangat berbeda dengan driver yang lain. Pengembang <c>linux-wlan-ng</c> diisukan
akan mengganti setup mereka ke <c>wireless-tools</c> - jika hal ini terjadi,
anda mungkin dapat menggunakan <c>linux-wlan-ng</c> dengan baselayout.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>WPA Supplicant</title>
<body>

<p>
<uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">WPA Supplicant</uri>
merupakan sebuah paket yang dapat anda gunakan untuk melakukan koneksi ke
akses poin dengan WPA. Setup-nya agak rumit karena masih dalam status beta -
tetapi dapat berfungsi dengan baik di banyak bagian.
</p>

<pre caption="Instalasi wpa_supplicant">
# <i>emerge net-wireless/wpa_supplicant</i>
</pre>

<impo>
Anda harus mengaktifkan <c>CONFIG_PACKET</c> pada kernel anda agar
<c>wpa_supplicant</c> dapat berfungsi.
</impo>

<p>
Sekarang kita harus mengkonfigurasi <path>/etc/conf.d/net</path> sesuai
kebutuhan kita, jadi kita mendahulukan <c>wpa_supplicant</c> daripada
<c>wireless-tools</c> (jika keduanya terinstal, <c>wireless-tools</c> akan
menjadi default).
</p>

<pre caption="Konfigurasi /etc/conf.d/net untuk wpa_supplicant">
<comment># Mendahulukan wpa_supplicant daripada wireless-tools</comment>
modules=( "wpa_supplicant" )

<comment># Penting bagi kita untuk memberitahu kepada wpa_supplicant tentang
# driver mana yang harus digunakan karena modul ini masih kurang pintar memilih</comment>
wpa_supplicant_eth0="-Dmadwifi"
</pre>

<note>
Jika anda menggunakan driver host-ap, anda perlu menempatkan kartu anda di
<e>modus Managed</e> sebelum dapat digunakan oleh <c>wpa_supplicant</c> dengan
benar. Anda boleh menggunakan <c>iwconfig_eth0="mode managed"</c> untuk ini di
<path>/etc/conf.d/net</path>.
</note>

<p>
Gampang kan? Bagaimanapun juga, kita masih harus mengkonfigurasi
<c>wpa_supplicant</c> sendiri yang sedikit agak rumit, tergantung seberapa aman
akses poin yang ingin anda gunakan. Contoh di bawah ini diambil dan
disederhanakan dari <path>/etc/wpa_supplicant.conf.example</path> yang
disediakan oleh <c>wpa_supplicant</c>.
</p>

<pre caption="Contoh /etc/wpa_supplicant.conf">
<comment># Baris di bawah ini tidak akan diganti kecuali jika tidak berfungsi</comment>
ctrl_interface=/var/run/wpa_supplicant

<comment># Pastikan agar hanya root yang dapat membaca konfigurasi WPA</comment>
ctrl_interface_group=0

<comment># Biarkan wpa_supplicant mencari dan memilih AP</comment>
ap_scan=1

<comment># kasus sederhana: WPA-PSK, PSK sebagai passphrase ASCII, izinkan semua angka yang benar</comment>
network={
  ssid="simple"
  psk="very secret passphrase"
  <comment># Semakin besar prioritas, semakin cepat kita akan dicocokkan</comment>
  priority=5
}

<comment># Sama seperti sebelumnya, tetapi meminta pencarian SSID khusus (untuk
# AP yang menolak untuk mem-broadcast SSID)</comment>
network={
  ssid="second ssid"
  scan_ssid=1
  psk="very secret passphrase"
  priority=2
}

<comment># Hanya WPA-PSK yang digunakan. Semua kombinasi angka diterima</comment>
network={
  ssid="example"
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-PSK
  pairwise=CCMP TKIP
  group=CCMP TKIP WEP104 WEP40
  psk=06b4be19da289f475aa46a33cb793029d4ab3db7a23ee92382eb0106c72ac7bb
  priority=2
}

<comment># Koneksi plaintext (bukan WPA, bukan IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="plaintext-test"
  key_mgmt=NONE
}

<comment># Koneksi key WEP yang dibagi (bukan WPA, bukan IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="static-wep-test"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
}

<comment># Koneksi key WEP yang dibagi (bukan WPA, bukan IEEE 802.1X) menggunakan
# otentikasi Shared Key IEEE 802.11</comment>
network={
  ssid="static-wep-test2"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
  auth_alg=SHARED
}

<comment># Jaringan IBSS/ad-hoc dengan WPA-None/TKIP</comment>
network={
  ssid="test adhoc"
  mode=1
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-NONE
  pairwise=NONE
  group=TKIP
  psk="secret passphrase"
}
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Wireless Tools</title>

<subsection>
<title>Setup awal dan Modus Managed</title>
<body>

<p>
<uri
link="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/Tools.html">Wireless
Tools</uri> menyediakan cara umum untuk mengkonfigurasi antarmuka wireless
dasar sampai ke level keamanan WEP. WEP merupakan metode keamanan yang lemah,
tetapi juga merupakan metode yang paling lazim dipakai.
</p>

<p>
Konfigurasi Wireless Tools dikendalikan oleh beberapa variabel utama.
Contoh konfigurasi di bawah ini akan cukup menjelaskan apa saja yang anda
butuhkan. Satu hal yang perlu diingat adalah bahwa tidak ada konfigurasi
berarti "melakukan koneksi ke akses poin tidak ter-enkripsi yang paling
kuat" - kita akan selalu mencoba untuk menghubungkan anda ke sesuatu.
</p>

<pre caption="Instalasi wireless-tools">
# <i>emerge net-wireless/wireless-tools</i>
</pre>

<note>
Walaupun anda dapat menempatkan setting wireless anda di
<path>/etc/conf.d/wireless</path>, panduan ini menganjurkan anda untuk
menempatkannya di <path>/etc/conf.d/net</path>.
</note>

<impo>
Anda <e>perlu</e> membaca dokumentasi <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">nama variabel </uri>.
</impo>

<pre caption="Contoh setup iwconfig di /etc/conf.d/net">
<comment># Mendahulukan iwconfig daripada wpa_supplicant</comment>
modules=( "iwconfig" )

<comment># Konfigurasi kunci WEP untuk Akses Poin bernama ESSID1 dan ESSID2</comment>
<comment># Anda boleh mengkonfigurasi sampai 4 kunci WEP, tapi hanya satu yang akan
# aktif pada satu waktu, jadi kita memberikan indeks default [1] ke kunci set [1]
# kemudian kembali mengganti kunci aktif ke [1]
# Kita melakukan ini kalau-kalau anda menggunakan ESSID yang lain untuk menggunakan
# kunci WEP selain 1
#
# Meletakkan s; di depan kunci berarti kunci ini merupakan kunci ASCII, jika tidak
# berarti kunci HEX
#
# enc menentukan keterbukaan keamanan (paling aman)
# enc menolak kemapanan yang ditentukan (paling tidak aman)</comment>
key_ESSID1="[1] s:yourkeyhere key [1] enc open"
key_ESSID2="[1] aaaa-bbbb-cccc-dd key [1] enc restricted"

<comment># Contoh di bawah ini hanya akan berfungsi ketika kita mencari
# akses poin yang tersedia</comment>

<comment># Terkadang ditemukan lebih dari satu akses poin, jadi kita perlu
# menentukan urutan untuk melakukan koneksi</comment>
preferred_aps=( "ESSID1" "ESSID2" )
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Peningkatan pemilihan Akses Poin</title>
<body>

<p>
Anda dapat memberikan opsi-opsi tambahan untuk meningkatkan pemilihan akses
poin, tetapi biasanya hal ini tidak diperlukan.
</p>

<p>
Anda dapat memilih untuk hanya melakukan koneksi ke akses poin yang anda
inginkan atau tidak. Secara default, jika semua konfigurasi gagal tetapi kita
dapat melakukan koneksi ke akses poin yang tidak ter-enkripsi, maka kita akan
terhubung. Ini diatur oleh variabel <c>associate_order</c>. Berikut ini
merupakan tabel nilai dan cara mengaturnya.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Nilai</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>any</c></ti>
  <ti>Tingkah-laku default</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>preferredonly</c></ti>
  <ti>Kita hanya akan melakukan koneksi ke AP yang terlihat di daftar</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferred</c></ti>
  <ti>
    Kita akan memaksa untuk melakukan koneksi ke yang ada AP pada daftar jika
    tidak ditemukan dalam pencarian
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferredonly</c></ti>
  <ti>
    Jangan mencari AP - tetapi langsung mencoba melakukan koneksi ke salah satu
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forceany</c></ti>
  <ti>Sama dengan<c>forcepreferred</c> + koneksikan ke AP lain yang tersedia</ti>
</tr>
</table>

<p>
Terakhir kita memiliki beberapa pilihan <c>blacklist_aps</c> dan
<c>unique_ap</c>. <c>blacklist_aps</c> bekerja dengan cara yang mirip dengan
<c>preferred_aps</c>. <c>unique_ap</c> merupakan nilai <c>yes</c> atau <c>no</c>
yang menyatakan apakah antarmuka wireless ke dua dapat melakukan koneksi ke
AP yang sama dengan antarmuka pertama.
</p>

<pre caption="Contoh blacklist_aps dan unique_ap">
<comment># Terkadang anda sama sekali tidak ingin terhubung ke AP tertentu</comment>
blacklist_aps=( "ESSID3" "ESSID4" )

<comment># Jika anda memiliki lebih dari satu kartu wireless, anda dapat
# menentukan apakan anda mengizinkan masing-masing kartu untuk diasosiasikan
# dengan AP yang sama atau tidak
# Nilai-nilainya adalah "yes" dan "no"
# Default adalah "yes"</comment>
unique_ap="yes"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Modus Ad-Hoc dan Master</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin mengeset diri anda sebagai node Ad-Hoc jika anda gagal melakukan
koneksi ke AP pada Managed-mode, anda juga dapat melakukan ini.
</p>

<pre caption="fallback ke modus ad-hoc">
adhoc_essid_eth0="This Adhoc Node"
</pre>

<p>
Bagaimana dengan melakukan koneksi ke jaringan Ad-Hoc atau berjalan pada
modus Master untuk menjadi Akses Poin? Berikut ini merupakan konfigurasinya!
Anda mungkin perlu menentukan kunci-kunci WEP seperti yang disebutkan di atas.
</p>

<pre caption="Contoh konfigurasi ad-hoc/master">
<comment># Mengeset modus- bisa managed (default), ad-hoc atau master
# Tidak semua driver mendukung semua modus</comment>
mode_eth0="ad-hoc"

<comment># Set ESSID antarmuka
# Pada modus managed, ini memaksa antarmuka untuk hanya mencoba dan melakukan
# koneksi ke ESSID yang ditentukan</comment>
essid_eth0="This Adhoc Node"

<comment># Kita menggunakan channel 3 jika anda tidak menentukan apapun</comment>
channel_eth0="9"
</pre>

<impo>
Berikut ini merupakan salinan asli dari dokumentasi wavelan BSD di <uri
link="http://www.netbsd.org/Documentation/network/wavelan.html">Dokumentasi
NetBSD</uri>. Terdapat 14 channel yang mungkin; Kami diberitahukan bahwa
channel 1-11 legal untuk Amerika Utara, channel 1-13 untuk hampir seluruh Eropa,
channel 10-13 untuk Prancis, dan hanya channel 14 untuk Jepang. Jika ragu,
silakan baca dokumentasi dari kartu wireless atau akses poin anda. Pastikan
agar channel yang anda pilih sama dengan channel akses poin anda (atau kartu
lain pada sebuah jaringan ad-hoc). Default untuk kartu yang dijual di Amerika
Utara dan kebanyakan negara Eropa adalah 3; 11 untuk Prancis, dan 14 untuk
Jepang.
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Memecahkan Masalah di Utilitas Wireless</title>
<body>

<p>
Terdapat beberapa variabel yang dapat anda gunakan untuk membantu anda
menyalakan wireless jika terdapat masalah pada driver atau lingkungan.
Berikut ini merupakan tabelnya.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Variabel</th>
  <th>Nilai Default</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwconfig_eth0</c></ti>
  <ti/>
<ti>Baca manual iwconfig untuk rincian tentang apa yang harus dikirimkan ke <c>iwconfig</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>Baca manual iwpriv untuk rincian tentang apa yang harus dikirimkan ke <c>iwpriv</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_scan_eth0</c></ti>
  <ti><c>0</c></ti>
  <ti>
    Jumlah detik untuk istirahat sebelum mencoba melakukan pencarian. Ini
    diperlukan ketika driver/firmware memerlukan waktu untuk aktif sebelum
    dapat digunakan.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_associate_eth0</c></ti>
  <ti><c>5</c></ti>
  <ti>
    Jumlah detik untuk menunggu sampai antarmuka diasosiasikan dengan akses poin
    sebelum berpindah ke AP selanjutnya
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>associate_test_eth0</c></ti>
  <ti><c>MAC</c></ti>
  <ti>
    Beberapa driver tidak me-reset alamat MAC yang terasosiasi dengan
    yang tidak benar ketika kehilangan atau mencoba melakukan asosiasi.
    Beberapa driver tidak me-reset level kualitas ketika kehilangan atau
    mencoba melakukan asosiasi. Setting yang dibolehkan adalah <c>MAC</c>,
    <c>quality</c> dan <c>all</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>scan_mode_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Beberapa driver perlu melakukan pencarian pada modus ad-hoc, jadi jika
    pencarian gagal, coba set <c>ad-hoc</c> di sini
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_pre_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Kirimkan beberapa perintah <c>iwpriv</c> ke antarmuka sebelum melakukan
    pencarian. Baca manual iwpriv untuk perinciannya.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_post_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Kirimkan beberapa perintah <c>iwpriv</c> ke antarmuka setelah melakukan
    pencarian. Baca manual iwpriv untuk perinciannya.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Menentukan konfigurasi jaringan per ESSID</title>
<body>

<p>
Terkadang, anda memerlukan IP statis ketika anda melakukan koneksi ke
<e>ESSID1</e> dan anda memerlukan DHCP ketika anda melakukan koneksi ke
<e>ESSID2</e>. Sebenarnya, hampir semua variabel modul dapat didefinisikan
per ESSID. Berikut ini cara melakukannya.
</p>

<note>
Ini berfungsi jika anda menggunakan WPA Supplicant atau Wireless Tools.
</note>

<impo>
Anda <e>perlu</e> membaca dokumentasi <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">nama variabel</uri>.
</impo>

<pre caption="Menentukan setting jaringan per ESSID">
config_ESSID1=( "192.168.0.3/24 brd 192.168.0.255" )
routes_ESSID1=( "default via 192.168.0.1" )

config_ESSID2=( "dhcp" )
fallback_ESSID2=( "192.168.3.4/24" )
fallback_route_ESSID2=( "default via 192.168.3.1" )

<comment># Kita dapat menentukan nameserver dan yang lainnya</comment>
<comment># CATATAN: DHCP akan menimpa setting ini, kecuali jika dilarang</comment>
dns_servers_ESSID1=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
dns_domain_ESSID1="some.domain"
dns_search_domains_ESSID1="search.this.domain search.that.domain"

<comment># Menentukan dengan alamat MAC Akses Poin
# Berguna jika anda pergi ke lokasi berbeda yang memiliki ESSID sama</comment>
config_001122334455=( "dhcp" )
dhcpcd_001122334455="-t 10"
dns_servers_001122334455=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
</pre>

</body>
</section>
</sections>
