<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<abstract>
Portage memiliki beberapa utilitas tambahan yang mungkin bisa membuat
pengalaman anda dengan Gentoo lebih asyik. Baca terus untuk mengetahui cara
menggunakan dispatch-conf dan utilitas lain.
</abstract>

<version>1.5</version>
<date>2008-03-01</date>

<section>
<title>dispatch-conf</title>
<body>

<p>
<c>dispatch-conf</c> adalah utilitas yang dapat anda gunakan untuk
menggabungkan file-file <path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path>. File-file seperti
ini adalah file yang diciptakan oleh Portage ketika Portage ingin menimpa
sebuah file di dalam direktori yang tercantum padan variabel CONFIG_PROTECT.
</p>

<p>
Dengan <c>dispatch-conf</c>, anda dapat menggabungkan file konfigurasi baru
sambil mengetahui semua perubahan yang terjadi. <c>dispatch-conf</c> menyimpan
perbedaan dari file-file konfigurasi sebagai tambalan atau dengan mengguanakan
sistem revisi RCS. Artinya, jika anda melakukan kesalahan ketika melakukan
pembaruan file konfigurasi, anda dapat membatalkan perubahan yang telah anda
lakukan dengan menggunakan versi terdahulu dari file konfigurasi kapanpun anda
ingin.
</p>

<p>
Ketika menggunakan <c>dispatch-conf</c>, anda dapat memerintahkannya untuk
membiarkan file konfigurasi apa adanya, menggunakan file konfigurasi baru,
menyunting file konfigurasi lama, atau menggabungkan perbedaan antara file
baru dan lama secara interaktif. <c>dispatch-conf</c> juga memiliki beberapa
fitur lain:
</p>

<ul>
<li>
  Menggabungkan file konfigurasi secara otomatis jika update hanya berisi
  komentar tambahan
</li>
<li>
  Menggabungkan file konfigurasi secara otomatis jika update hanya berisi
  tambahan spasi
</li>
</ul>

<p>
Pastikan agar anda terlebih dahulu menyunting
<path>/etc/dispatch-conf.conf</path> dan membuat direktori yang akan
direferensikan oleh variabel archive-dir.
</p>

<pre caption="Menjalankan dispatch-conf">
# <i>dispatch-conf</i>
</pre>

<p>
Ketika menjalankan <c>dispatch-conf</c>, anda akan dihadapkan dengan semua file
konfigurasi yang memiliki update sekaligus. Tekan <c>u</c> untuk memperbarui
(menimpa) file konfigurasi lama dengan yang baru dan berlanjut ke file
konfiguarsi selanjutnya. Tekan <c>z</c> untuk <e>zap</e> (menghapus) file
konfigurasi baru dan berlanjut ke file selanjutnya. Jika semua file
konfigurasi telah diperbarui, <c>dispatch-conf</c> akan tertutup. Anda juga
dapat menekan <c>q</c> kapanpun anda ingin.
</p>

<p>
Untuk mendapatkan informasi lebih rinci, bacalah manual <c>dispatch-conf</c>.
Manual ini berisi cara menggabungkan file konfigurasi lama dan baru secara
interaktif, cara menyunting file konfigurasi, cara mengetahui perbedaan
anatara kedua file, dan masih banyak lagi.
</p>

<pre caption="Membaca manual dispatch-conf">
$ <i>man dispatch-conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>etc-update</title>
<body>

<p>
Anda juga dapat menggunakan <c>etc-update</c> untuk memperbarui file
konfigurasi. Utilitas ini tidak semudah <c>dispatch-conf</c>, tidak memiliki
fitur-fitur yang sama, tetapi juga memiliki fitur untuk menggabungkan file
konfigurasi secara interaktif.
</p>

<p>
Tidak seperti <c>dispatch-conf</c>, <c>etc-update</c> tidak menyimpan file
konfigurasi lama setelah anda melakukan pembaruan. Untuk itu berhati-hatilah!
</p>

<pre caption="Menjalankan etc-update">
# <i>etc-update</i>
</pre>

<p>
Setelah menggabungkan perubahan-perubahan sepele, anda akan diberikan daftar
yang berisi update dari file-file yang dilindungi. Pada bagian bawah, anda
akan disambut dengan beberapa opsi ini:
</p>

<pre caption="Opsi-opsi etc-update">
Please select a file to edit by entering the corresponding number.
              (-1 to exit) (-3 to auto merge all remaining files)
                           (-5 to auto-merge AND not use 'mv -i'):
</pre>

<p>
Jika anda mengetikkan <c>-1</c>, <c>etc-update</c> akan keluar dan tidak
melanjutkan perubahan. Jika anda mengetikkan <c>-3</c> atau <c>-5</c>,
<e>semua</e> file konfigurasi yang tercantum akan ditimpa dengan versi
yang lebih baru. Oleh karena itu, sangat penting bagi anda untuk memilih
dahulu file-file konfigurasi yang tidak boleh diupdate secara otomatis.
Caranya dengan mengetikkan nomor yang tertera pada bagian kiri file
konfigurasi yang bersangkutan.
</p>

<p>
Sebagai contoh, kita memilih file konfigurasi <path>/etc/pear.conf</path>:
</p>

<pre caption="Memperbarui file konfigurasi">
Beginning of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
<comment>[...]</comment>
End of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
1) Replace original with update
2) Delete update, keeping original as is
3) Interactively merge original with update
4) Show differences again
</pre>

<p>
Sekarang anda dapat melihat perbedaan antara kedua file. Jika anda yakin
bahwa file yang baru dapat digunakan tanpa mendatangkan masalah, tekan
<c>1</c>. Jika anda yakin bahwa file konfigurasi yang baru tidak penting,
atau tidak menyediakan informasi baru yang berguna, tekan <c>2</c>. Jika
anda ingin memperbarui file konfigurasi ini secara interaktif, tekan <c>3</c>.
</p>

<p>
Tidak ada gunanya merincikan seluruh proses penggabungan interaktif di sini.
Untuk alasan kelengkapan, kami akan memberikan daftar perintah yang bisa anda
gunakan ketika anda menggabungkan dua file secara interaktif. Anda akan
disambut dengan dua baris (baris asli, dan baris dari file baru) dan sebuah
prompt tempat anda memasukkan salah satu dari perintah berikut ini:
</p>

<pre caption="Perintah-perintah yang tersedia untuk penggabungan interaktif">
ed:     Edit then use both versions, each decorated with a header.
eb:     Edit then use both versions.
el:     Edit then use the left version.
er:     Edit then use the right version.
e:      Edit a new version.
l:      Use the left version.
r:      Use the right version.
s:      Silently include common lines.
v:      Verbosely include common lines.
q:      Quit.
</pre>

<p>
Ketika anda selesai mengupdate file konfigurasi penting, anda dapat mengupdate
semua file konfigurasi yang lain. <c>etc-update</c> akan keluar jika tidak
ada lagi file konfigurasi yang perlu diupdate.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>quickpkg</title>
<body>

<p>
Dengan <c>quickpkg</c>, anda dapat membuat arsip dari paket yang telah
terinstal di sistem anda. Arsip-arsip ini bisa digunakan sebagai paket
prebuilt. Menjalankan <c>quickpkg</c> sangat mudah, tambahkan saja nama
paket yang ingin anda arsipkan:
</p>

<p>
Sebagai contoh, untuk mengarsipkan <c>curl</c>, <c>arts</c> dan <c>procps</c>:
</p>

<pre caption="Contoh penggunaan quickpkg">
# <i>quickpkg curl arts procps</i>
</pre>

<p>
Paket-paket prebuilt ini akan disimpan di <path>$PKGDIR/All</path>
(secara default <path>/usr/portage/packages/All</path>). Symllink yang
menunjuk ke paket paket ini berada di <path>$PKGDIR/&lt;category&gt;</path>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
