<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-01-22</date>

<section>
<title>Konfigurasi Portage</title>
<subsection>
<body>

<p>
Sebagaimana yang telah dijelaskan sebelumnya, Portage sangat dapat
dikonfigurasi dengan berbagai macam variable yang harus didefinisikan
di file <path>/etc/make.conf</path>. Silahkan membaca manual
<c>make.conf</c> untuk informasi yang lebih lengkap.
</p>

<pre caption="Membaca manual make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Opsi-opsi Khusus Build</title>
<subsection>
<title>Opsi Configure dan Compiler</title>
<body>

<p>
Ketika Portage membangun (build) aplikasi, portage melewati isi-isi dari
variabel-variabel berikut ini ke compiler dan skrip configure:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS &amp; CXXFLAGS mendefinisikan flag-flag compiler untuk
    kompilasi C and C++
  </li>
  <li>
    CHOST mendefinisikan informasi host tempat build untuk skrip
    configure aplikasi
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS dibawa ke perintah <c>make</c> dan biasanya diset untuk
    mendefinisikan jumlah parallelism yang digunakan selama kompilasi.
    Info lebih lanjut tentang opsi-opsi make dapat ditemukan di
    halaman manual make
  </li>
</ul>

<p>
Variabel USE juga digunakan selama proses configure dan kompilasi, tetapi
ini telah dijelaskan dengan sangat terinci di bab-bab sebelumnya.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsi-opsi Merge</title>
<body>

<p>
Ketika Portage telah selesai melakukan merge versi terbaru dari sebuah
software, Portage akan menghapus file-file usang milik versi lama dari
sistem anda. Portage akan memberikan watu 5 detik kepada user sebelum
melakukan unmerge versi lama. Waktu 5 detik ini didefinisikan di variabel
CLEAN_DELAY.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Konfigurasi Perlindungan File</title>
<subsection>
<title>Lokasi yang Dilindungi Portage</title>
<body>

<p>
Portage akan menimpa file-file dengan file dari versi baru sebuah software
jika file-file tersebut tidak ditempatkan di lokasi yang <e>dilindungi</e>.
Lokasi yang dilindungi ini didefinisikan oleh variabel CONFIG_PROTECT dan
biasanya merupakan lokasi file-file konfigurasi. Urutan direktori dipisahkan
oleh spasi.
</p>

<p>
Portage akan merubah nama sebuah file yang akan ditimpa dari lokasi ini lalu
memberikan peringatan kepada user tentang keberadaan file (yang kemungkinan
merupakan) konfigurasi yang lebih baru.
</p>

<p>
Anda dapat mengetahui setting CONFIG_PROTECT saat ini dari output perintah
<c>emerge --info</c>:
</p>

<pre caption="Melihat setting CONFIG_PROTECT">
$ <i>emerge --info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
Info lebih lanjut tentang Perlindungan File Konfigurasi Portage disediakan
oleh perintah <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Info lebih lanjut tentang Perlindungan File Konfigurasi">
$ <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pengecualian Direktori</title>
<body>

<p>
Untuk 'tidak melindungi' subdirektori lokasi-lokasi yang dilindungi, anda
dapat menggunakan variabel CONFIG_PROTECT_MASK.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Opsi-opsi Download</title>
<subsection>
<title>Lokasi Server</title>
<body>

<p>
Ketika data atau informasi yang diminta tidak tersedia di sistem anda, Portage
akan mengambilnya dari internet. Lokasi server untuk berbagai macam data dan
informasi didefinisikan di variabel-variabel berikut ini:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS mendefinisikan daftar lokasi server yang menyimpan
    source code (distfiles)
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST mendefinisikan sebuah server khusus yang menyimpan paket-paket
    prebuilt untuk sistem anda
  </li>
</ul>

<p>
Setting ketiga melibatkan lokasi server rsync yang dapat anda gunakan ketika
anda mengupdate pohon Portage:
</p>

<ul>
  <li>
    SYNC mendefinisikan sebuah server khusus yang akan digunakan Portage untuk
    mendapatkan pohon Portage.
  </li>
</ul>

<p>
Variabel GENTOO_MIRRORS dan SYNC dapat di-set otomatis melalui aplikasi
<c>mirrorselect</c>. Anda perlu melakukan <c>emerge mirrorselect</c> sebelum
dapat menggunakannya. Untuk info lebih lanjut, bacalah bantuan online
mirrorselect.
</p>

<pre caption="Informasi lebih lanjut tentang mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Jika lingkungan anda perlu menggunakan sebuah server proxy, anda dapat
menggunakan variabel HTTP_PROXY, FTP_PROXY dan RSYNC_PROXY untuk
mendefinisikan server proxy.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Perintah-perintah download</title>
<body>

<p>
Ketika Portage perlu mendownload source code, secara default <c>wget</c> akan
digunakan. Anda dapat menggantinya dengan variabel FETCHCOMMAND.
</p>

<p>
Portage dapat melanjutkan proses download source code yang terputus. Secara
default, <c>wget</c> digunakan untuk ini, tapi anda dapat menggantinya
dengan variabel RESUMECOMMAND.
</p>

<p>
Pastikan agar variabel FETCHCOMMAND dan RESUMECOMMAND anda menempatkan source
code di lokasi yang benar. Di dalam variabel ini, anda harus menggunakan
\${URI} dan \${DISTDIR} untuk menunjuk ke lokasi source code dan lokasi
distfiles secara berurutan.
</p>

<p>
Anda juga dapat mendifinisikan opsi-opsi khusus untuk protokol tertentu
dengan variabel FETCHCOMMAND_HTTP, FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP,
RESUMECOMMAND_FTP, dll.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pengaturan Rsync</title>
<body>

<p>
Anda tidak dapat merubah perintah rsync yang digunakan Portage untuk mengupdate
pohon Portage, tapi anda dapat mengeset beberapa variabel yang berhubungan
dengan perintah rsync:
</p>

<ul>
  <li>
    RSYNC_EXCLUDEFROM mendefinisikan sebuah file yang berisi daftar paket
    dan/atau kategori yang harus dihindari oleh rsync selama proses update
  </li>
  <li>
    RSYNC_RETRIES menentukan berapa kali rsync harus mencoba melakukan koneksi
    ke mirror yang didefinisikan oleh variabel SYNC sebelum putus asa. Default
    variabel ini adalah 3.
  </li>
  <li>
    RSYNC_TIMEOUT mendefinisikan berapa detik rsync dapat idle sebelum
    menyatakan koneksi telah time-out. Default variabel ini adalah 180,
    tetapi pengguna dialup atau komputer lambat mungkin ingin
    menggantinya ke 300 atau yang lebih tinggi.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Konfigurasi Gentoo</title>
<subsection>
<title>Pemilihan Cabang</title>
<body>

<p>
Anda dapat mengganti cabang default dengan menggunakan variabel
ACCEPT_KEYWORDS. Defaultnya adalah cabang stabil untuk arsitektur anda.
Informasi lebih lanjut tentang cabang-cabang software Gentoo dapat
anda temukan pada bab selanjutnya.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fitur-fitur Portage</title>
<body>

<p>
Anda dapat mengaktifkan beberapa fitur portage dengan variabel FEATURES.
Fitur-fitur Portage telah kita diskusikan di bab-bab sebelumnya, seperti
<uri link="?part=2&amp;chap=3">Fitur-fitur Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Tingkah Laku Portage</title>
<subsection>
<title>Manajemen Resource</title>
<body>

<p>
Dengan variabel PORTAGE_NICENESS, anda dapat mengurangi nilai "nice" yang
digunakan Portage. Nilai PORTAGE_NICENESS akan <e>ditambahkan </e> ke
nilai nice saat ini.
</p>

<p>
Untuk info lebih lanjut tentang nilai nice, baca halaman manual:
</p>

<pre caption="Info lebih lanjut tentang nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tingkah Laku Output</title>
<body>

<p>
Variabel NOCOLOR, yang defaultnya adalah "false", mendefinisikan apakah
Portage harus menonaktifkan output berwarna atau tidak.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
