<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.6</version>
<date>2005-08-11</date>

<section>
<title>Menggunakan Satu Cabang</title>
<subsection>
<title>Cabang Stabil</title>
<body>

<p>
Variabel ACCEPT_KEYWORDS mendefinisikan cabang software mana yang anda gunakan
di sistem anda. Defaultnya adalah cabang stabil untuk arsitektur anda, sebagai
contoh <c>x86</c>.
</p>

<p>
Kami anjurkan anda untuk menggunakan hanya cabang stabil. Bagaimanapun juga,
jika anda tidak terlalu peduli dengan stabilitas dan anda ingin membantu
Gentoo dengan cara melaporkan bug ke <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>,
silahkan baca terus.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cabang Percobaan</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin menggunakan software yang lebih baru, anda boleh
mempertimbangkan untuk menggunakan cabang percobaan. Agar Portage
menggunakan cabang ini, tambahkan sebuah ~ di depan arsitektur anda.
</p>

<p>
Cabang percobaan benar-benar merupakan cabang yang berarti nama itu -
<e>Percobaan</e>. Jika sebuah paket masih dalam percobaan, berarti para
pengembang merasa bahwa paket ini telah berfungsi tapi belum dicoba
secara seksama. Anda boleh menjadi orang pertama yang menemukan bug pada
paket ini dan dapat membuat <uri link="http://bugs.gentoo.org">laporan
bug</uri> agar para pengembang mengetahuinya.
</p>

<p>
Tapi waspadalah, anda mungkin akan mendapatkan masalah stabilitas, penanganan
paket yang tidak sempurna (mis. ketergantungan yang keliru/tidak tersedia),
terlalu sering update (yang mengakibatkan seringnya dilakukan build) atau
paket rusak. Jika anda tidak tahu cara kerja Gentoo dan cara memecahkan
masalah, kami anjurkan anda untuk tetap menggunakan cabang stabil.
</p>

<p>
Sebagai contoh, untuk memilih cabang percobaan untuk arsitektur x86, edit
<path>/etc/make.conf</path> lalu set:
</p>

<pre caption="Set variabel ACCEPT_KEYWORDS">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Jika anda mengupdate sistem anda sekarang, anda akan menemukan <e>banyak</e>
paket yang akan diupdate. Kami ingatkan anda, ketika anda telah mengupdate
sistem anda untuk menggunakan cabang percobaan, tidak ada cara mudah untuk
kembali ke cabang stabil yang resmi (kecuali dengan menggunakan backup,
pastinya).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mencampur Cabang Stabil dengan Percobaan</title>
<subsection>
<title>File package.keywords</title>
<body>

<p>
Anda dapat meminta Portage untuk mengizinkan cabang percobaan bagi paket-paket
tertentu tetapi tetap menggunakan cabang stabil untuk paket lainnya. Untuk ini,
tambahkan kategori dan nama paket yang ingin anda gunakan dari cabang percobaan
ke file <path>/etc/portage/package.keywords</path>. Sebagai contoh, untuk
menggunakan <c>gnumeric</c> dari cabang percobaan:
</p>

<pre caption="Setting /etc/portage/package.keywords untuk gnumeric, baris penuh">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mencoba Versi-versi Tertentu</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin menggunakan sebuah versi software tertentu dari cabang
percobaan tapi anda tidak ingin portage untuk menggunakan versi lainnya dari
cabang percobaan, anda dapat menambahkan nomor versi tersebut ke file
<path>package.keywords</path>. Pada kasus ini, anda <e>harus</e> menggunakan
operator = . Anda juga dapat memasukkan jarak versi dengan menggunakan
operator &lt;=, &lt;, &gt; or &gt;=
</p>

<p>
Pada kasus manapun, jika anda menambahkan informasi versi, anda <e>harus</e>
menggunakan sebuah operator. Jika anda tidak memasukkan nomor versi, anda
<e>tidak</e> boleh menggunakan operator.
</p>

<p>
Pada contoh berikut ini, kita akan meminta Portage untuk
membolehkan gnumeric-1.2.13:
</p>

<pre caption="Membolehkan sebuah versi percobaan tertentu gnumeric">
=app-office/gnumeric-1.2.13 ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Menggunakan Paket Tersembunyi</title>
<subsection>
<title>File package.unmask</title>
<body>

<p>
Para pengembang Gentoo <b>tidak</b> mendukung penggunaan file ini. Harap
berhati-hati ketika anda menggunakannya. Permintaan dukungan yang berhubungan
dengan <c>package.unmask</c> dan/atau <c>package.mask</c> tidak akan dijawab.
Anda sudah diperingatkan.
</p>

<p>
Ketika sebuah paket disembunyikan oleh para pengembang Gentoo dan anda masih
ingin menggunakannnya dengan tidak mempedulikan semua alasan yang disebutkan
di file <path>package.mask</path> (secara default ditempatkan oleh
<path>/usr/portage/profiles</path> ), tambahkan baris yang sama <e>persis</e>
di file <path>/etc/portage/package.unmask</path>. 
</p>

<p>
Sebagai contoh, jika <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> disembuyikan, anda dapat
menginstalnya dengan menambahakan baris yang sama di file
<path>package.unmask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>File package.mask</title>
<body>

<p>
Ketika anda tidak ingin Portage untuk menginstal beberapa paket atau versi
tertentu dari sebuah paket ke sistem anda, anda dapat menyembuyikan paket
tersebut dengan cara menambahkan baris yang sesuai di file
<path>/etc/portage/package.mask</path>.
</p>

<p>
Sebagai contoh, jika anda tidak ingin Portage untuk menginstal source kernel
yang lebih baru dari <c>gentoo-sources-2.6.8.1</c>, tambahkan baris berikut
ini ke file <path>package.mask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.mask example">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
