<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2006.0/hb-install-network.xml,v 1.3 2006/03/31 04:54:14 alin Exp $ -->

<sections>

<version>6.1</version>
<date>2006-03-01</date>

<section>
<title>Aveţi Nevoie de Reţea?</title>
<subsection>
<title>Cine poate fără?</title>
<body>

<p>
În general, nu aveţi nevoie de o legătură la internet funcţională pentru a
instala Gentoo utilizând fie mediul Universal InstallCD, fie mediul Installer
LiveCD. Totuşi, există unele circumstanţe când doriţi o legătură la
internet funcţională:
</p>

<ul>
  <li>
    Fişierele stage3 ce sunt stocate pe mediul Universal InstallCD nu se
    potrivesc arhitecturii dvs. şi trebuie să descărcaţi fişierul stage3
    corect.
  </li>
  <li>
    Fişierul stage3 ce este generat de mediul Gentoo LiveCD nu se
    potriveşte arhitecturii dvs. şi trebuie să descărcaţi fişierul stage3
    corect.
  </li>
  <li>
    Trebuie să instalaţi o anumită aplicaţie de reţea ce vă va permite
    să vă conectaţi la internet, aplicaţie nedisponibilă pe mediul
    Universal InstallCD, dar este suportată de acesta (spre ex. vă puteţi
    conecta la internet utilizând mediul InstallCD dar sursele necesare
    nu sunt disponibile pe acesta)
  </li>
  <li>
    Doriţi asistenţă de la distanţă în timpul instalării (utilizând
    SSH sau prin intermediul unei conversaţii directe utilizând mediul IRC)
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Este necesară reţeaua?</title>
<body>

<p>
Pentru a afla dacă fişierul stage3 specific arhitecturii dvs. este
disponibil şi vă aflaţi pe mediul Universal InstallCD, analizaţi
conţinutul directorului <path>/mnt/cdrom/stages</path> şi verificaţi dacă
una din arhivele stage disponibile se potriveşte cu arhitectura dvs. Dacă
nu, puteţi, totuşi, opta pentru o arhivă stage3 corespondentă unei
arhitecturi compatibile cu a dvs.
</p>

<p>
Fişierul stage3 generat de mediul Installer LiveCD pentru x86 este optimizat
pentru i686 sau mai nou, şi utilizează NPTL. Fişierul stage3 generat de
mediul Installer LiveCD pentru amd64 este optimizat pentru utilizarea
generică pe amd64 şi utilizează NPTL.
</p>

<p>
Dacă, pe de altă parte, doriţi să utilizaţi o arhivă stage3
optimizată pentru arhitectura dvs., şi fişierul stage3 dorit nu este
disponibil, atunci veţi avea nevoie de legătură la internet pentru a
descărca fişierul stage3 necesar.
</p>

<p>
Deci, dacă nu aveţi nevoie de reţea, puteţi sări peste restul acestui
şi să continuaţi cu <uri link="?part=1&amp;chap=4">Pregătirea
Discurilor</uri>. Altfel, continuaţi cu secţiunile despre configurarea
reţelei explicate mai jos.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Detectarea în mod automat</title>
<subsection>
<title>Poate să meargă pur şi simplu?</title>
<body>

<p>
Dacă sistemul dumneavoastră este conectat la o reţea deservită de un
server DHCP, este foarte probabil ca suportul de reţea să fie deja
configurat automat. Dacă este aşa, puteţi beneficia de avantajul
comenzilor incluse pe mediul Installation CD cum ar fi <c>ssh</c>, <c>scp</c>,
<c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c> şi <c>links</c>, alături de altele.
</p>

<p>
Dacă reţeaua a fost configurată automat, comanda <c>/sbin/ifconfig</c> ar
trebui să afişeze informaţii despre alte câteva interfeţe în afara lo,
cum ar fi eth0:
</p>

<pre caption="/sbin/ifconfig pentru o reţea configurată">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
<comment>(...)</comment>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Configurare Proxy</title>
<body>

<p>
Dacă aveţi acces la Internet prin intermediul unui proxy, va trebui să
setaţi informaţiile necesare în timpul instalării. Este foarte uşor să
specificaţi folosirea unui proxy: trebuie doar să definiţi o variabilă ce
conţine informaţiile despre serverul folosit.
</p>

<p>
În majoritatea cazurilor, este suficient să definiţi variabilele folosind
adresa serverului proxy. Ca exemplu, vom presupune că aceasta este
<e>proxy.gentoo.org</e> şi portul este <c>8080</c>.
</p>

<pre caption="Definirea serverelor proxy">
<comment>(Pentru traficul HTTP)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Pentru traficul FTP)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Pentru traficul RSYNC)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
Dacă serverul proxy folosit necesită autentificare cu nume şi parolă,
trebuie să folosiţi următoarea sintaxă pentru definirea variabilelor:
</p>

<pre caption="Adăugarea nume/parolă la variabilele ce definesc proxy">
http://<i>numeutilizator</i>:<i>parola</i>@proxy.gentoo.org:8080
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Testarea reţelei</title>
<body>

<p>
Aţi putea încerca să daţi ping în serverele de nume ale providerului
dumneavoastră (cele scrise în <path>/etc/resolv.conf</path>) şi apoi
într-un site la alegere, doar pentru a vă asigura că pachetele
dumneavoastră ajung pe internet şi rezolvarea numelor funcţionează
corect, etc.
</p>

<pre caption="Exemplu de testare a reţelei">
# <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>

<p>
Dacă reţeaua este funcţională, puteţi sări peste restul acestei
secţiuni şi continua cu <uri link="?part=1&amp;chap=3">Pregătirea
Discurilor</uri>. Dacă nu, continuaţi.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configurarea reţelei în mod automat</title>
<subsection>
<body>

<p>
Dacă reţeaua nu funcţionează imediat, unele medii de instalare vă
permit să folosiţi <c>net-setup</c> (pentru reţele obişnuite sau
wireless) sau <c>adsl-setup</c> (pentru conexiuni ADSL) sau <c>pptp</c> (pentru
conexiuni PPTP - disponibilă doar pe arhitectura x86).
</p>

<p>
Dacă suportul dumneavoastră de instalare nu conţine nici un astfel de
instrument sau reţeaua nu funcţionează încă, continuaţi cu <uri
link="#doc_chap4">Configurarea Manuală a Reţelei</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Pentru conexiuni obişnuite continuaţi cu <uri
    link="#net-setup">Implicit: Folosirea net-setup</uri>
  </li>
  <li>
    Pentru conexiuni ADSL continuaţi cu <uri link="#rp-pppoe">Alternativ:
    Folosirea RP-PPPoE</uri>
  </li>
  <li>
    Pentru conexiuni PPTP continuaţi cu <uri link="#pptp">Alternativ:
    Folosirea PPTP</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>Implicit: Folosirea net-setup</title>
<body>

<p>
Cea mai simplă cale de a configura reţeaua dacă aceasta nu s-a efectuat
în mod automat este să rulaţi scriptul <c>net-setup</c>:
</p>

<pre caption="Rularea scriptului net-setup">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
<c>net-setup</c> vă va interoga despre câteva lucruri despre reţea. La
final ar trebui să aveţi o reţea funcţională. Testaţi reţeaua în
modul descris anterior. Dacă testele sunt pozitive, felicitări! Acum
sunteţi gata să instalaţi Gentoo. Săriţi peste restul acestei secţiuni
şi continuaţi cu <uri link="?part=1&amp;chap=4">Pregătirea
Discurilor</uri>.
</p>

<p>
Dacă reţeua dumneavoastră tot nu este funcţională, continuaţi cu <uri
link="#doc_chap3">Configurarea Manuală a Reţelei</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>Alternativ: Folosirea RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Presupunând că aveţi nevoie de PPPoE pentru a vă conecta la internet,
mediul Installation CD (orice versiune) a simplificat lucrurile pentru
dumneavoastră incluzând scriptul <c>rp-pppoe</c>. Folosiţi scriptul
<c>adsl-setup</c> pentru a configura conexiunea. Va trebui să specificaţi care
anume interfaţă de reţea este conectată la modemul adsl, numele şi parola,
adresele ip ale serverelor de nume (DNS) şi dacă doriţi sau nu un firewall minim.
</p>

<pre caption="Folosirea rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Dacă ceva nu a funcţionat, verificaţi din nou dacă aţi introdus numele
şi parola corecte uitându-vă în <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> sau
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> şi asiguraţi-vă că aţi specificat
corect interfaţa folosită pentru conectare. Dacă intefaţa de reţea nu
există, va trebui să încărcaţi modulul corespunzător. În acest caz
ar trebui să continuaţi cu <uri link="#doc_chap3">Configurarea Manuală a
Reţelei</uri> unde este explicat modul de încărcare a modulelor necesare.
</p>

<p>
Dacă totul este în regulă, continuaţi cu <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Pregătirea Discurilor</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>Alternativ: Folosirea PPTP</title>
<body>

<note>
PPTP este disponibil numai pentru x86.
</note>

<p>
Dacă aveţi nevoie de PPTP, puteţi folosi scriptul <c>pptpclient</c>
disponibil pe mediul Installation CD. Dar, mai întâi, trebuie să vă asiguraţi
că aveţi o configuraţie corectă. Editaţi <path>/etc/ppp/pap-secrets</path>
sau <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> astfel încât acestea să conţină
combinaţia corectă nume/parolă:
</p>

<pre caption="Editare /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Ajustăm, dacă este necesar, <path>/etc/ppp/options.pptp</path>:
</p>

<pre caption="Editare /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
Când totul este în regulă, doar rulaţi <c>pptp</c> (împreună cu
opţiunile pe care nu le-aţi putut seta în <path>options.pptp</path>) pentru
a vă conecta la server:
</p>

<pre caption="Conectarea la un server dial-in">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
Acum continuaţi cu <uri link="?part=1&amp;chap=4">Pregătirea
Discurilor</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configurarea manuală a reţelei</title>
<subsection>
<title>Încărcarea modulelor potrivite</title>
<body>

<p>
La boot-area de pe mediul Installation CD, se încearcă detectarea tuturor
dispozitivelor hardware şi încarăcarea modulelor kernel (drivere) necesare
acestora. În marea majoritate a cazurilor, LiveCD-ul face o treabă foarte bună
(detectând aproape tot). Totuşi, în unele cazuri, este posibil să nu fie
încărcate automat unele module necesare.
</p>

<p>
Dacă <c>net-setup</c> sau <c>adsl-setup</c> eşuează, atunci este posibil
ca placa de reţea să nu fi fost autodetectată. Aceasta presupune ca
dumneavoastră să încarci manual modulele kernel corespunzătoare.
</p>

<p>
Pentru a afla ce module sunt disponbile pentru reţea, folosiţi <c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Căutarea modulelor dispobinile">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Dacă aţi găsit driverul necesar plăcii de reţea, folosiţi
<c>modprobe</c> pentru a-l încărca:
</p>

<pre caption="Folosirea modprobe pentru a încărca un modul kernel">
<comment>(Ca exemplu, noi încărcăm modulul pcnet32 )</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
Pentru a verifica dacă placa dumneavoastră de reţea este detectată,
folosiţi <c>ifconfig</c>. O placă de reţea detectată ar trebui să
furnizeze un rezultat de genul:
</p>

<pre caption="Testarea disponibilităţii plăcii de reţea, rezultat în caz de succes">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Dacă totuşi primiţi următoarea eroare, placa de reţea nu a fost
detectată:
</p>

<pre caption="Testarea disponibilităţii plăcii de reţea, rezultat în caz de eşec">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Dacă aveţi mai multe plăci de reţea în sistemul dumneavoastră acestea
sunt numite <e>eth0</e>, <e>eth1</e>, etc. Asigurăţi-vă că placa pe care
doriţi să o folosiţi funcţionează corespunzător şi amintiţi-vă
să folosiţi numele corespunzător împreună cu acest document. Noi vom
presupune că este folosită placa <e>eth0</e>.
</p>

<p>
Presupunând că acum placa de reţea este detectată, puteţi reîncerca
<c>net-setup</c> sau <c>adsl-setup</c>  (acum ar trebui să meargă), dar
pentru cei cărora le place calea dificilă vom explica cum să configuraţi
manual reţeaua.
</p>

<p>
Selectaţi una din următoarele secţiuni în funcţie de tipul reţelei:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#install-dhcp">Folosirea DHCP</uri> pentru alocarea automată a IP-ului
  </li>
  <li>
    <uri link="#wireless">Pregătirea pentru acces Wireless</uri> dacă
    aveţi o placă wireless
  </li>
  <li>
    <uri link="#network_term">Terminologia Utilizată în Reţelistică</uri>
    explică ceea ce trebuie să ştiţi despre reţele
  </li>
  <li>
    <uri link="#ifconfig_route">Folosirea ifconfig şi route</uri> explică
    cum să setaţi manual reţeaua
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="install-dhcp">
<title>Folosirea DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) face posibilă obţinerea în mod
automat a informaţiilor necesare configurării reţelei (adresa IP, netmask,
adresa broadcast, gateway, servere de nume etc.). Aceasta funcţionează numai
dacă în reţeaua dumneavoastră exista un server DHCP (sau providerul
dumneavoastră de internet vă furnizează serviciul DHCP). Pentru ca placa
de reţea să fie configurată automat folosiţi <c>dhcpcd</c>:
</p>

<pre caption="Folosirea dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>Unii administratori de reţea vă impun să folosiţi</comment>
<comment>pentru maşina dumneavoastră numele de host şi domeniu furnizate de serverul DHCP.</comment>
<comment>În acest caz, folosiţi</comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
Dacă totul a fost în regulă (încercaţi ping în căteva adrese
internet, de exemplu <uri link="http://www.google.com">Google</uri>), atunci
aveţi totul setat şi sunteţi gata pentru a continua. Săriţi peste restul
acestei secţiuni şi continuaţi cu <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Pregătirea Discurilor</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>Pregătirea pentru acces Wireless</title>
<body>

<note>
Suportul pentru comanda <c>iwconfig</c> este disponibil doar pentru mediile
Installation CD pentru arhitecturile x86, amd64 şi ppc. Puteţi, însă, să
faceţi să funcţioneze placa wireless urmând instrucţiunile din <uri
link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">proiectul
linux-wlan-ng</uri>.
</note>

<p>
Dacă folosiţi o placă wireless (802.11), trebuie să efectuaţi toate
setările necesare înainte de a putea să continuaţi. Pentru a vedea
setările curente ale plăcii dumneavoastră, puteţi folosi
<c>iwconfig</c>. Rularea <c>iwconfig</c> poate afişa ceva de genul:
</p>

<pre caption="Listarea setărilor curente pentru placa wireless">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"                                   
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2    
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535               
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off                       
          Power Management:off                                                  
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm        
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx          
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84            
</pre>

<note>
Unele plăci wireless pot avea numele <c>wlan0</c> sau <c>ra0</c> în loc de
<c>eth0</c>. Rulaţi <c>iwconfig</c> fără nici un parametru în linia de comandă
pentru a determina numele corect al dispozitivului.
</note>

<p>
Pentru majoritatea utilizatorilor, sunt numai două setări importante de
schimbat, ESSID (adică numele reţelei wireless) şi/sau cheia WEP. Dacă
ESSID şi adresa Access Point listate sunt deja ca cele ale Access Point-ului
la care vă conectaţi şi dacă nu folosiţi WEP, atunci reţeaua wireless
este funcţională. Dacă aveţi nevoie să schimbaţi ESSID-ul sau să
specificaţi o cheie WEP, puteţi folosi următoarele comenzi:
</p>

<pre caption="Schimbarea ESSID şi/sau adpugarea cheii WEP">
<comment>(Aceasta setează numele reţelei wireless la "GentooNode")</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(Aceasta setează cheia WEP în notaţie hexa)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(Acesta setează cheia WEP, ASCII - o prefixăm cu  "s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:some-password</i>
</pre>

<p>
Puteţi acum revedei setările pentru placa wireless folosind <c>iwconfig</c>.
Odată ce aveţi placa wireless funcţională, puteţi continua cu
configurarea adresei IP aşa cum este descris în următoarea secţiune (<uri
link="#network_term">Terminologia Utilizată în Reţelistică</uri>) sau
să folosiţi utilitarul <c>net-setup</c> descris anterior.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>Terminologia Utilizată în Reţelistică</title>
<body>

<note>
Dacă ştiţi adresele dumvoastră IP, broadcast, netmask si serverele de
nume, atunci puteţi sări peste această subsecţiune şi continua cu <uri
link="#ifconfig_route">Folosirea ifconfig şi route</uri>.
</note>

<p>
Dacă toate încercările de mai sus au eşuat, va trebui să vă configuraţi
reţeaua manual. Aceasta nu este grea deloc. Dar trebuie să fiţi familiari cu
câteva noţiuni de reţelistică necesare configurării manuale. După ce veţi
termina de citit această parte, veţi şti ce este un <e>gateway</e>, la ce
foloseşte <e>netmask</e>, cum este formată adresa <e>broadcast</e> şi de ce
aveţi nevoie de <e>servere de nume</e>.
</p>

<p>
Într-o reţea, staţiile sunt identificate prin <e>adresa IP</e> (Internet
Protocol address). O astfel de adresă este o combinaţie de patru numere
între 0 şi 255. Ei bine, cel puţin aşa o percepem noi. În realitate, o
adresă IP constă în 32 biţi (unu şi zero). Să vedem un exemplu:
</p>

<pre caption="Exemplu de adresă IP">
Adresa IP (numeric):   192.168.0.2
Adresa IP (binar):     11000000 10101000 00000000 00000010
                       -------- -------- -------- --------
                          192      168       0        2
</pre>

<p>
O adresă IP identifică în mod unic o staţie din punctul de vedere al
subreţelelor accesibile (spre ex. toate staţiile care sunt accesibile trebuie
să deţină o adresă IP unică). Pentru a putea distinge staţiile din
interiorul reţelei faţă de cele din exterior, adresa IP este compusă din
două părţi: partea <e>network</e> şi partea <e>host</e>.
</p>

<p>
Seprarea este efectuată folosind <e>netmask</e>, o colecţie de unu urmată
de o colecţie de zero. Partea din IP care se mapează pe unu esre partea
network, cealaltă parte este partea host. În mod uzual, netmask (masca
reţelei) se poate scrie ca o adresă IP.
</p>

<pre caption="Exemplu de depanare network/host">
Adresa IP:     192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Netmask:    11111111 11111111 11111111 00000000
               255      255     255        0
           +--------------------------+--------+
                    Network              Host
</pre>

<p>
Cu alte cuvinte, 192.168.0.14 este încă, în exemplu nostru, în reţea, dar
192.168.1.2 nu.
</p>

<p>
Adresa <e>broadcast</e> este adresa IP cu aceaşi parte network ca şi
reţeua noastră, dar cu partea host formată numai din unu. Fiecare staţie
din reţea ascultă pe această adresă IP. Este folosită pentru
transmisii de pachete broadcast.
</p>

<pre caption="Adresa Broadcast">
Adresa IP:     192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Broadcast:  11000000 10101000 00000000 11111111
               192      168      0        255
           +--------------------------+--------+
                     Network             Host
</pre>

<p>
Pentru a putea naviga pe internet, trebuie să cunoaşteţi care staţie
partajează conexiunea la Internet. Această staţie se numeşte
<e>gateway</e>. Cum aceasta este o staţie obişnuită are şi ea o adresă
IP obişnuită (de exemplu 192.168.0.1).
</p>

<p>
Anterior am stabilit că fiecare staţie are propria adresă IP. Pentru a
putea recunoaşte staţiile se asociază un nume (cum ar fi
<e>dev.gentoo.org</e>) unei adrese IP (cum ar fi <e>64.5.62.82</e>). Un astfel
de serviciu este numit serviciu de nume. Pentru a folosi un astfel de serviciu,
trebuie să definiţi <e>serverele de nume</e> în
<path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
În unele cazuri, staţia gateway este de asemenea şi server de nume. Dacă
nu, va trebui să introduceţi adresele serverelor de nume furnizate de ISP-ul
dumneavoastră.
</p>

<p>
Sintetizând, veţi avea nevoie de următoarele informaţii pentru a continua:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Element reţea</th>
  <th>Exemplu</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Adresa IP</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Netmask</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Broadcast</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Gateway</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Server(e) de nume</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>Folosirea ifconfig şi route</title>
<body>

<p>
Setarea unei reţele constă în trei paşi. Întâi ne vom atribui o
adresă IP folosind <c>ifconfig</c>. Apoi vom seta ruta către gateway
folosind <c>route</c>. Apoi vom finaliza punând adresele IP corespunzătoare
serverelor de nume în <path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Pentru a atribui o adresă IP, va trebui să cunoaşteţi adresele IP,
broadcast şi netmask. Apoi executaţi următoarea comandă, înlocuind
<c>${IP_ADDR}</c> cu adresa IP, <c>${BROADCAST}</c> cu adresa broadcast şi
<c>${NETMASK}</c> cu netmask-ul corespunzător:
</p>

<pre caption="Folosirea ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
Acum setaţi ruta implicită folosind <c>route</c>. Înlocuiţi
<c>${GATEWAY}</c> cu adresa IP a gateway-ului:
</p>

<pre caption="Folosirea route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
Acum deschideţi <path>/etc/resolv.conf</path> cu editorul favorit (în exemplu
nostru, vom folosi <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Crearea /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Acum completaţi cu adresele serverelor de nume folosind următoarea
machetă. Asiguraţi-vă că înlocuiţi <c>${NAMESERVER1}</c> şi
<c>${NAMESERVER2}</c> cu adresele IP corespunzătoare:
</p>

<pre caption="machetă /etc/resolv.conf">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
Aceasta este tot. Acum testaţi reţeaua folosind ping către câteva servere
din Internet (ca de exemplu <uri link="http://www.google.com">Google</uri>).
Funcţionează? Felicitări atunci. Sunteţi gata să instalaţi Gentoo.
Continuaţi cu <uri link="?part=1&amp;chap=4">Pregătirea Discurilor</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
