<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2006.0/hb-install-about.xml,v 1.1 2006/02/28 19:40:39 alin Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Introducere</title>
<subsection>
<title>Bine Aţi Venit</title>
<body>

<p>
În primul rând vă urăm, <e>Bun venit</e> în lumea minunată Gentoo.
Sunteţi pe cale de a descoperi lumea flexibilităţii şi performanţei.
Odată ce veţi hotărî să instalaţi Gentoo Linux, procedeul de instalare
vă permite o foarte mare flexibilitate în alegerea modalităţii de
instalare, care poate fi compilarea întregului sistem de la început sau doar
instalând binarele, aveţi posibilitatea de a alege componentele de sistem cum
sunt aplicaţia bootloader, aplicaţia de jurnalizare, etc.
</p>

<p>
Gentoo este o metadistribuţie modernă şi foarte rapidă, ce are o
structură flexibilă. Gentoo este construit în jurul conceptului free
software şi pune la dispoziţia utilizatorilor toate resursele. Portage,
sistemul de administrare al pachetelor utilizat de Gentoo, este scris în
limbajul de programare Python, utilizatorii având acces la codul sursă si
putând modifica sursele în funcţie de necesităţile proprii. Sistemul de
pachete Gentoo utilizează codul sursă al programelor (deşi oferă şi
suport pentru binare precompilate), iar configurarea Gentoo se efectuează
prin editarea directă a fişierelor de configurare ce sunt fişiere de tip
text normale. Cu alte cuvinte este un sistem deschis.
</p>

<p>
Este foarte important să înţelegeţi faptul că <e>împuternicirea</e>
stă la baza rulării Gentoo. Nu încercăm să vă forţăm la nimic
şi încercăm din răsputeri să vă împuternicim să faceţi ce
modificări doriţi. În cazul în care credeţi că ar trebui schimbat
ceva, vă rugăm să ne scrieţi un <uri link="http://bugs.gentoo.org">bug
report</uri> despre acest lucru.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cum este Structurat Procesul de Instalare?</title>
<body>

<p>
Instalarea Gentoo poate fi descrisă în 10 paşi, corespunzând capitolelor
2 - 11. Fiecare pas are ca rezultat un anumit stadiu:
</p>

<ul>
<li>
  După pasul 1, vă aflaţi în mediul de lucru şi sunteţi pregătit
  pentru instalarea Gentoo
</li>
<li>
  După pasul 2, conexiunea la internet este pregătită pentru instalarea
  Gentoo (poate fi opţional în anumite situaţii)
</li>
<li>
  După pasul 3, hard disk-ul este pregătit pentru a găzdui Gentoo
</li>
<li>
  După pasul 4, mediul de instalare este pregătit şi puteţi utiliza
  chroot pentru integrarea in noul mediu
</li>
<li>
  După pasul 5, pachetele de bază, ce sunt la fel pentru toate sistemele
  Gentoo, vor fi instalate
</li>
<li>
  După pasul 6, Kernel-ul Linux va fi compilat
</li>
<li>
  După pasul 7, vor fi completate majoritatea fişierelor de configurare
  Gentoo
</li>
<li>
  După pasul 8, utilitarele de sistem necesare(pe care le puteţi alege
  dintr-o listă completă) sunt instalate
</li>
<li>
  După pasul 9, aplicaţia bootloader aleasă a fost instalată şi
  configurată şi sunteţi log-aţi în noua instalare Gentoo
</li>
<li>
  După pasul 10, noul dvs. mediu Gentoo, va fi gata de explorat
</li>
</ul>

<p>
Gentoo Linux vă permite o foarte mare flexibilitate în alegere, pe care vom
încerca să le explicam atât din punct de vedere al punctelor forte cât
şi al punctelor slabe. Vom continua cu un set de opţiuni implicite,
identificate cu &quot; Implicite: &quot; în titlu. Celelalte opţiuni sunt
marcate ca &quot;Alternative: &quot;. Să <e>nu</e> consideraţi că
opţiunile implicite sunt cele recomandate. În orice caz, sunt ceea ce credem
că cei mai mulţi dintre utilizatori vor folosi.
</p>

<p>
În anumite cazuri puteţi alege soluţii  &quot;Opţionale: &quot; care nu
sunt obligatorii în timpul instalării Gentoo. Aveţi grijă la anumite
opţiuni care pot depinde de alte opţiuni ce au fost alese sau ce vor depinde
de anumiţi paşi ce vor fi executaţi în prealabil sau după alegerea
opţiunii şi pe care îi vom menţiona în documentaţia de faţă.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Care sunt opţiunile?</title>
<body>

<p>
Gentoo Poate fi instalat în diferite moduri. Aveţi posibilitatea de a
descărca şi instala Gentoo Linux de pe unul din mediile Installation CD
disponibile, sau de pe un alt CD boot-abil (cum este Knoppix), sau
boot-ând din reţea, de pe o dischetă rescue, etc.
</p>

<p>
Acest document acoperă instalarea utilizând un mediu pentru instalarea
Gentoo, un CD boot-abil ce conţine tot ce aveţi nevoie pentru a avea un
sistem Gentoo Linux funcţional. Există două tipuri de medii CD de
instalare, mediul InstallCD şi mediul Installer LiveCD. Mediul InstallCD este
unul minimal ce conţine numai acele pachete necesare instalării Gentoo.
Mediul LiveCD este un mediu Gentoo Linux complet ce poate fi utilizat pentru
mai multe, dintre care unul este instalarea Gentoo Linux. Mediul LiveCD nu este
disponibil pentru toate arhitecturile în acest moment. Dacă arhitectura dvs.
nu are un LiveCD corespunzător, atunci acest document se va referi la
instalarea utilizând mediul Universal InstallCD.
</p>

<p>
Totuşi, această abordare a instalării nu utilizează imediat ultima
versiune a pachetelor disponibile; dacă doriţi acest lucru, consultaţi
Instrucţiunile de Instalare conţinute în <uri
link="/doc/ro/handbook/index.xml">Manualele Gentoo Linux</uri>.
</p>

<p>
Pentru ajutor în abordarea altor tipuri de instalări, vă rugăm să
consultaţi <uri link="/doc/en/altinstall.xml">Ghidul pentru Instalări
Alternative</uri>. De asemenea, vă oferim un document despre <uri
link="/doc/ro/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Sfaturi şi Trucuri pentru
Instalare</uri> ce vă poate fi folositor. În cazul în care consideraţi
că instrucţiunile de instalare sunt prea elaborate, puteţi utiliza în voie
Ghidul nostru de Instalare Rapidă afişat în <uri
link="/doc/ro/index.xml">Resursele de Documentaţie</uri> în cazul în care
arhitectura dvs. deţine un asemenea document disponibil.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Probleme?</title>
<body>

<p>
Dacă aţi găsit o eroare sau neconcordanţă în procesul de instalare
(sau documentaţia de instalare) vă rugăm să verificaţi errata
versiunilor release pe pagina <uri link="/proj/en/releng/">Gentoo Release
Engineering Project</uri>,  <uri link="http://bugs.gentoo.org">sistemul de
urmărire al bug-urilor</uri> şi verificaţi dacă eroarea descoperită de
către dumneavoastră este cunoscută. Dacă nu a fost semnalată creaţi
un bugraport pentru a permite corectarea erorilor  într-un timp cat mai scurt.
Nu vă temeţi de dezvolatorii cărora le atribuiţi bug-urile (semnalate de
dvs) -- în general ei nu manâncă oameni.
</p>

<p>
Notaţi că, deşi documentul pe care îl citiţi acum este specific
arhitecturii, va conţine referinţe către alte arhitecturi, de asemenea.
Aceasta se întâmplă deoarece multe părţi ale Manualului Gentoo
utilizează cod sursă ce este comun pentru toate arhitecturile (pentru a
evita multiplicarea eforturilor şi irosirea resurselor de dezvoltare). Vom
încerca să minimzăm aceste informaţii pentru a evita confuzia.
</p>

<p>
Dacă pe parcursul procesului de instalare întâmpinaţi greutăţi şi nu
sunteţi sigur de natura problemei care poate fi problemă-utilizator sau
problemă-software şi răspunsul nu-l puteţi găsi în documentaţia de
faţă sunteţi invitaţi să va alătura la canalul de discuţii oficial
gentoo join #gentoo de pe irc.freenode.net unde cu siguranţa veţi putea
găsi răspuns la problemele şi întrebările ce vă interesează.
Bineînteles, sunteţi binevenit şi în alte situaţii :)
</p>

<p>
Dacă aveţi întrebări referitoare la Gentoo, vizitaţi <uri
link="/doc/ro/faq.xml">Întrebări frecvente despre Gentoo Linux</uri>, pe
care le puteţi găsi la <uri link="/doc/ro/">Documentaţii Gentoo</uri>. De
asemenea puteţi consulta  <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri> de pe <uri
link="http://forums.gentoo.org">forumuri</uri>. Dacă nu găsiţi răspuns
la întrebările ce vă preocupa încercaţi pe canalul IRC oficial #gentoo,
de pe irc.freenode.net. Da, unii dintre noi suntem nebuni care suntem prezenţi
pe IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Instalare Rapidă Utilizând Gentoo Reference Platform</title>
<subsection>
<title>Ce înseamnă Gentoo Reference Platform?</title>
<body>

<p>
Gentoo Reference Platform, de acum abreviat ca GRP, reprezintă o versiune
snapshot de pachete precompilate pe care utilizatorii (adică dvs.!) îl pot
instala în timpul procesului de instalare pentru a minimiza durata acestuia.
GRP conţine toate pachetele necesare pentru a avea un sistem complet
funcţional Gentoo. Pachetele nu sunt numai cele necesare pentru a obţine o
instalare de bază într-un timp foarte scurt, dar şi unele aplicaţii cu o
durată de instalare mai mare (cum sunt xorg-x11, GNOME, OpenOffice, Mozilla,
...) sunt disponibile între pachetele GRP.
</p>

<p>
Pachetele GRP nu sunt menţinute pe parcurs, aceste pachete sunt actualizate
odată cu lansarea unei noi versiune Gentoo Linux. Metoda GRP este
prevăzută pentru o instalarea cât mai rapidă după care se poate
actualiza întregul sistem în timp ce operaţi în sistemul deja instalat.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cum manevrează Portage Pachetele GRP</title>
<body>

<p>
Structura Portage -- colecţia de fişiere <e>ebuild</e> (fişiere ce conţin
informaţii diverse despre pachete descrierea pachetelor, homepage, adresa
codului sursă, instrucţiuni pentru compilare, dependenţele, etc.) --
trebuie sincronizate cu setul GRP: versiunea ebuild-urilor disponibile şi
versiunile pachetelor GRP corespondente trebuie să se potrivească.
</p>

<p>
De aceea, puteţi beneficia de pachetele GRP oferite de Gentoo, doar în cazul
tipului curent de abordare. GRP nu este disponibil pentru cei ce doresc să
efectueze o instalare utilizând ultimele verisiuni ale tuturor pachetelor
disponibile.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>GRP este disponibil?</title>
<body>

<p>
Nu toate arhitecturile suportă pachetele GRP. Aceasta nu înseamnă ca GRP
nu este suportat pe alte arhitecturi, ci înseamnă că nu dispunem de
resursele pentru a construi şi a testa pachetele GRP.
</p>

<p>
În prezent, oferim pachete GRP pentru următoarele arhitecturi:
</p>

<ul>
  <li>
    Arhitectura <b>amd64</b> (amd64)
  </li>
  <li>
    Arhitectura <b>ppc</b> (ppc32, ppc64)
  </li>
  <li>
    Arhitectura <b>sparc</b> (sparc64)
  </li>
  <li>
    Arhitectura <b>x86</b> (athlon, athlon-xp, athlon-mp, pentium-pro,
    pentium2, pentium3, pentium4 and pentium-m) Notă: Pachetele sunt pentru
    i686 şi sunt disponibile pe mediul LiveCD.
  </li>
</ul>

<p>
Daca arhitectura (sau subarhitectura) nu este prezentă în listă, nu veţi
putea instala GRP Gentoo Linux.
</p>

<p>
Acum că am terminat introducerea putem trece la <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Boot-area Utilizând Universal InstallCD/Installer LiveCD</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
