<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2006.0/hb-install-system.xml,v 1.1 2006/02/28 20:51:49 alin Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Utilizarea mediului Chroot</title>
<subsection>
<title>Mount-area Sistemelor de Fişiere /proc şi /dev</title>
<body>

<p>
Mount-aţi sistemul de fişiere <path>/proc</path> în
<path>/mnt/gentoo/proc</path> pentru a permite instalării să utilizeze
informaţia oferită de kernel, chiar şi în mediul chroot, şi apoi
mount-aţi prin legătură sistemul de fişiere <path>/dev</path>.
</p>

<pre caption="Mount-area /proc şi /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Precizarea Informaţiilor despre DNS</title>

<body>

<p>
Dacă v-aţi configurat reţeaua pentru a descărca arhiva stage corespunzătoare
de pe Internet, trebuie să copiaţi informaţiile DNS stocate din fişierul
<path>/etc/resolv.conf</path> în <path>/mnt/gentoo/etc/resolv.conf</path>.
Acest fişier conţine server-ele de nume pe care sistemul dvs. le va utiliza
pentru a rezolva numele către adrese IP.
</p>

<pre caption="Copierea informaţiilor despre DNS">
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Intrarea în noul Mediu</title>
<body>

<p>
Acum, că toate partiţiile sunt iniţializate şi mediul de bază instalat,
a venit momentul să intrăm în noul mediu prin acţiunea de
<e>chrooting</e> în acesta. Aceasta înseamnă că ne mutăm din mediul în
care a decurs instalarea (LiveCD sau alt mediu de instalare), în sistemul
instalat (adică în partiţia iniţializată)
</p>

<p>
Acţiunea de chrooting, se face in trei etape. Mai întâi, vom muta
rădăcina, din <path>/</path> (de pe discul de instalare), către
<path>/mnt/gentoo</path> (de pe partiţia aleasa pentru instalare), folosind
comanda <c>chroot</c>. Apoi, vom creea un nou mediu, folosind comanda
<c>env-update</c>, care, în esenţă, creează variabile ale mediului. În
final, încărcăm aceste variabile în memorie, folosind comanda
<c>source</c>.
</p>

<pre caption="Chroot în noul mediu">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
>>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Felicitări! Sunteţi acum în propriul mediu Gentoo Linux. Desigur, suntem
departe de a fi terminat, motiv pentru care procesul de instalare mai are
câteva secţiuni de parcurs :-)
</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Crearea memoriei cache pentru Portage</title>
<body>

<p>
Deja aţi instalat arborele Portage, dar acum ar trebui să construiţi
memoria cache pentru ca operaţiile emerge ulterioare să fie mai rapide.
<c>emerge --metadata</c> efectuează această operaţie pentru dvs.
</p>

<pre caption="Crearea memoriei cache pentru Portage">
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="configure_USE">
<title>Configurarea Variabilei USE</title>
<subsection>
<title>Ce Este Varibila USE?</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> este una dintre cele mai puternice variabile, pe care Gentoo o pune
la dizpoziţia utilizatorilor. Multe dintre programe pot fi compilate, cu sau
fără suport opţional pentru diferite pachete. De exemplu, unele programe
pot fi compilate cu suport gtk sau cu suport qt. Altele pot fi compilate cu sau
fără suport SSL. Unele programe pot fi chiar compilate cu suport
framebuffer (svgalib), în loc de suport X11 (X-server).
</p>

<p>
Majoritatea distribuţiilor îşi compilează propriile pachete, folosind
suport pentru cât mai multe lucruri posibile, crescând astfel dimeniunea
programelor şi totodată a timpului de pornire, fără a menţiona enorma
cantitate de dependenţe. Folosind Gentoo, puteţi defini cu ce opţiuni să
fie compilat un pachet. Aici intră in joc, variabila <c>USE</c>
</p>

<p>
În cadrul variabilei <c>USE</c>, definiţi cuvinte cheie care sunt folosite
în opţiunile compilării. De exemplu, opţiunea <e>ssl</e> va compila
suportul pentru ssl, în cadrul programelor care îl suportă. <e>-X</e> va
elimina suportul pentru X-server (observaţi semnul minus din faţă).
<e>gnome gtk -kde -qt</e> va compila programele cu suport gnome (gtk) dar
fără suport kde (şi qt), făcându-vă sistemul, pe deplin optimizat
pentru GNOME.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Modificarea Variabilei USE</title>
<body>

<warn>
Nu efectuaţi nici o modificare variabilei USE, încă, dacă plănuiţi să utilizaţi
pachetele noastre precompilate (setul GRP). Puteţi modifica variabila USE după
ce aţi instalat pachetele dorite. Creaturile Gremlin sunt cunoscuţi a vă ataca
sistemul în cazul în care ignoraţi acest avertisment!
</warn>

<p>
Setările <c>USE</c> implicite se află în fişierele
<path>make.defaults</path> din profilul dvs. Veţi putea regăsi fişierele
<path>make.defaults</path> în directorul spre care indică
<path>/etc/make.profile</path> şi în toate directoarele ascendente. Setarea
<c>USE</c> reprezintă suma tuturor setărilor <c>USE</c> din toate
fişierele <path>make.defaults</path>. Setările <c>USE</c> implicite, se
află în fişierele <path>/etc/make.profile/make.defaults</path>. Ceea ce
adăugaţi în <path>/etc/make.conf</path> este calculat în concordanţă cu
aceste setări implicite. Dacă adăugaţi ceva setărilor <c>USE</c>, este
adăugat listei implicite. Dacă ştergeţi ceva din setările <c>USE</c>
(prin scrierea semnului minus in faţa sa), atunci este şters din lista
implicită (în cazul in care ar fi fost in listă). <e>Niciodată</e> nu
faceţi schimbări în interiorul directorului <path>/etc/make.profile</path>;
va fi rescris când actualizaţi Portage!
</p>

<p>
O descriere completă, a variabilei <c>USE</c>, poate fi găsită în cea de
a doua parte a Gentoo Handbook, <uri link="?part=2&amp;chap=1">Indicatori
USE</uri>. O descriere completă a variabilelor <c>USE</c> existente, poate fi
găsită în <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<pre caption="Vizualizarea indicatorilor USE existenţi">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Puteţi derula utilizând tastele săgeţi şi să ieşiţi prin apăsarea 'q')</comment>
</pre>

<p>
Drept exemplu, vă prezentăm setările <c>USE</c> ale unui sistem bazat pe KDE,
cu suport DVD, ALSA si CD-Recording.
</p>

<pre caption="Deschidem /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Setările USE">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
