<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2006.0/hb-install-ppc64-medium.xml,v 1.1 2006/03/01 20:28:47 alin Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Necesităţi Hardware</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Înainte de a începe, avem nevoie să cunoaştem componentele hardware ce sunt
suportate de Gentoo Linux pentru o instalare reuşită.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>>Necesităţi Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Procesor</th>
  <ti>Orice procesor PowerPC64</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Sisteme</th>
  <ti>
    IBM RS/6000s, Power Macintosh G5, iMac G5, IBP pSeries şi IBM OpenPower
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memorie</th>
  <ti>64 MOceteţi</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spaţiu pe disc</th>
  <ti>1.5 GOceteţi (excluzând spaţiul swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spaţiul swap</th>
  <ti>Cel puţin 256 MOcteţi</ti>
</tr>
</table>

<p>
Pentru o listă întreagă a sistemelor suportate, vă rugăm să vizitaţi
<uri>http://www.linuxppc64.org/hardware.shtml</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml, with s/x86/ppc64/ -->
<!-- START -->
<section>
<title>Mediul Gentoo Universal Installation CD</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux poate fi instalat utilizând o arhivă tar <e>stage3</e>. Un
astfel de fişier stage este o arhivă (compresată) ce conţine un mediu
minimal din care puteţi să vă instalaţi cu succes Gentoo Linux pe
sistemul dvs.
</p>

<p>
Instalările utilizând o arhivă tar stage1 sau stage2 nu sunt documentate
în Manualul Gentoo - vă rugăm să consultaţi documentul <uri
link="/doc/ro/faq.xml#stage12">Întrebări Frecvente pentru Gentoo</uri> în
legătură cu acest subiect.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mediul Gentoo Universal Installation CD</title>
<body>

<p>
Installation CD este un mediu boot-abil ce conţine un mediu Gentoo
integral. Vă permite să boot-aţi în Linux de pe CD. În timpul procesului de
boot, componentele dvs. hardware sunt detectate şi driver-ele corespunzătoare
sunt încărcate. Mediile Installation CD Gentoo sunt menţinute de dezvoltatorii
Gentoo.
</p>

<p>
Momentan sunt două medii Installation CD disponibile:
</p>

<ul>
  <li>
    Mediul Universal Installation CD conţine tot ceea ce este necesar pentru a
    instala Gentoo. Acesta oferă fişiere stage3 pentru arhitecturile comune,
    cod sursă pentru aplicaţiile adiţionale din care trebuie să alegeţi şi,
    bineînţeles, instrucţiunile de instalare pentru arhitectura dvs.
  </li>
  <li>
    Mediul Minimal Installation CD conţine doar un mediu minimal ce vă permite
    să vă confinguraţi reţeaua pentru a vă conecta la internet. Nu conţine
    nici un fişier adiţional şi nu poate fi folosit în contextul acstor
    instrucţiuni de instalare.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo oferă, de asemenea, Package CD. Acesta nu este un mediu Installation
CD, ci o resursă adiţională pe care o puteţi utiliza în timpul
instalării sistemului dvs. Gentoo. Acesta conţine pachete precompilate
(cunoscute şi sub numele de setul GRP) ce vă permit să instalaţi
într-un mod uşor şi rapid, aplicaţii adiţionale (cum ar fi
OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) imediat după instalarea Gentoo şi chiar
înainte de actualizarea structurii Portage.
</p>

<p>
Utilizarea mediului Package CD este tratată ulterior în acest document.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Descărcarea, Scrierea şi Boot-area unui Mediu Installation CD</title>
<subsection>
<title>Descărcarea şi Scrierea Mediului Installation CD</title>
<body>

<p>
Aţi ales instalarea Gentoo utilizând un mediu Installation CD. Vom începe prin
a descărca şi a scrie mediul Installation CD ales. Am tratat anterior mediile
Installation CD disponibile, dar de unde le putem descărca?
</p>

<p>
Puteţi descărca unul din mediile Installation CD disponibile (şi, dacă doriţi,
Packages CD, de asemenea) de pe unul din site-urile <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri>. Mediile Installation CD se găsesc în
directorul <path>releases/ppc/2006.0/ppc64/installcd</path>; mediile Package CD
sunt stocate în directorul <path>releases/ppc/2006.0/ppc64/packagecd</path>.
</p>

<p>
În acel director veţi găsi fişierele ISO. Acestea sunt imagini de CD
complete ce pot fi scrise pe un mediu CD-R.
</p>

<p>
După descărcarea fişierului, îi puteţi verifica integritatea pentru a
observa dacă este corupt sau nu:
</p>

<ul>
  <li>
    Îi puteţi verifica suma de control MD5 a acestuia şi să o comparaţi
    cu suma MD5 oferită de noi (spre exemplu, cu utilitarul <c>md5sum</c> sub
    Linux/Unix sau <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri>
    pentru Windows). Modalitatea de verificare a sumelor de control MD5 în Mac
    OS X este descrisă în documentul despre <uri
    link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml#doc_chap1">Întrebări Frecvente despre
    Gentoo pentru Arhitectura PPC</uri>.
  </li>
  <li>
    Îi puteţi verifica semnătura criptografică oferită de noi. Trebuie
    să obţineţi cheia publică utilizată de noi (0x17072058), înainte.
  </li>
</ul>

<p>
Pentru a descărca cheia noastră publică utilizând aplicaţia GnuPG, rulaţi
următoarea comandă:
</p>

<pre caption="Obţinerea cheii publice">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 0x17072058</i>
</pre>

<p>
Acum, verificaţi semnătura:
</p>

<pre caption="Verificarea semnăturii criptografice">
$ <i>gpg --verify &lt;fisierul cu semnatura&gt; &lt;fisierul iso descarcat&gt;</i>
</pre>

<p>
Pentru a scrie imaginele ISO pe CD-uri trebuie să selectaţi raw-burning.
Felul cum activaţi această opţiune este dependent foarte mult de
platformă. Vom trata aici <c>cdrecord</c> şi <c>K3B</c>; pentru mai multe
informaţii consultaţi documentul despre <uri
link="/doc/ro/faq.xml#isoburning">Întrebări Frecvente despre Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Pentru cdrecord, trebuie doar să tastaţi <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;fisierul iso descarcat&gt;</c> (înlocuiţi <path>/dev/hdc</path> cu
    calea către unitatea dvs. CD-RW).
  </li>
  <li>
    Pentru K3B, selectaţi <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    După care alegeţi imaginea ISO pe care doriţi să o scrieţi în aria
    'Image to Burn'. La final apăsaţi <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Boot-area Mediului Installation CD pe Un Sistem Apple</title>
<body>

<p>
Vă rugăm să verificaţi fişierul <path>README.kernel</path> de pe mediul
Installation CD pentru ultimile informaţii despre cum să boot-aţi diversele
imagini de kernel şi pentru a avea suport hardware.
</p>

<p>
Introduceţi mediul Installation CD în unitatea CD-ROM şi reporniţi sistemul.
Ţineţi apăsată tasta 'C' la pornire. Vi se va afişa un mesaj de întâmpinare
prietenos şi un prompt <e>boot:</e> în partea de jos a ecranului.
</p>

<p>
În plus, puteţi să mai optimizaţi unele opţiuni de kernel la acest prompt.
Următorul tabel afişează opţiunile de boot disponibile ce pot fi adăugate:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opţiune de Boot</th>
  <th>Descriere</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Această opţiune are următoarele valori specifice producătorilor de plăci
    video: <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> sau
    <c>ofonly</c>. Puteţi utiliza această valoare alături de rezoluţia de rata
    de reîmprospătare dorite. Spre exemplu, <c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>.
    Dacă nu sunteţi sigur de opţiunea dorită, <c>ofonly</c> va funcţiona în mod
    sigur.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Dezactivează level 3 cache pe unele sisteme powerbook (este nevoie pentru
    cel puţin 17'')
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>debug</c></ti>
  <ti>
    Activează boot-area detaliată, rulează aplicaţia shell initrd ce poate fi
    utilizată pentru a depana mediul Installation CD
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep=X</c></ti>
  <ti>
    Aşteaptă X secunde înainte de a continua; aceasta poate fi utilizată pentru
    unele dispozitive CD-ROM SCSI foarte vechi ce nu rotesc CD-ul destul de
    repede
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>bootfrom=X</c></ti>
  <ti>
    Boot-ează de pe alt dispozitiv
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
La acest prompt apăsaţi enter, şi un mediu complet Gentoo Linux va fi încărcat
de pe CD. Continuaţi cu secţiunea <uri link="#booted">Şi După ce Aţi
Boot-at...</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Boot-area Mediului Installation CD pe Sisteme IBM pSeries, OpenPower şi Power5 iSeries</title>
<body>

<p>
Vă rugăm să verificaţi fişierul <path>README.kernel</path> de pe mediul
Installation CD pentru ultimile informaţii despre cum să boot-aţi diversele
imagini de kernel şi pentru a avea suport hardware.
</p>

<p>
Majoritatea server-elor moderne pSeries pot efectua boot de pe dispozitivul
CDROM prin intermediul SMS ('1' când mesajele "IBM IBM IBM" clipesc pe
consolă). Pe unele sisteme mai vechi pSeries, uneori, unele medii CD nu pot
efectua boot. Este posibil să trebuiască să vă setaţi dispozitivul CDROM ca
dispozitiv boot-abil în meniul multi-boot. (F1 la pornire) Cealaltă opţiune
este să intraţi în mediul OF şi să setaţi de-acolo:
</p>

<ol>
  <li>
    1) Boot-aţi în OF  (aceasta se poate efectua cu 8 de pe consolele seriale
    sau F8 de pe o consolă grafică), începeţi să apăsaţi tasta în momentul
    vizualizării mesajelor despre tastatură etc etc)
  </li>
  <li>
    2) rulaţi comanda 0> boot cdrom:1,yaboot
  </li>
  <li>
    3) rămâneţi şi savuraţi!
  </li>
</ol>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Şi După ce Aţi Boot-at...</title>
<body>

<p>
În consola curentă puteţi observa promptul root ("#") şi puteţi comuta între
alte console utilizând combinaţiile de taste  Alt-fn-F2, Alt-fn-F3 şi
Alt-fn-F4. Pentru a reveni la consola iniţială utilizaţi combinaţia de taste
Alt-fn-F1.
</p>

<p>
Dacă instalaţi Gentoo pe un sistem cu o tastatură diferită de standardul US,
utilizaţi <c>loadkeys</c> pentru a încărca dispunerea tastelor pentru tastatura
dvs. Pentru a afişa dispunerile de taste disponibile, executaţi <c>ls
/usr/share/keymaps/i386</c>.
</p>

<pre caption="Afişarea definiţiilor de dispunere a tastelor">
<comment>(PPC utilizează definiţiile de taste x86 pe majoritatea sistemelor. Definiţiile mac/ppc disponibile
pe mediul Installation CD sunt definiţiile ADB şi sunt inutilizabile cu imaginea de kernel de pe acest mediu)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Acum, încărcaţi definiţia pentru dispunerea tastelor aleasă de dvs.:
</p>

<pre caption="Încărcarea unei definiţii de dispunere a tastelor">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Acum, continuaţi cu <uri link="#hardware">Configurarea Suplimentară pentru
Componentele Hardware </uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configurarea Suplimentară pentru Componentele Hardware</title>
<body>

<p>
Mediul Gentoo Installation CD, în timp ce boot-ează, încearcă să identifice
automat toate componentele hardware din sistem şi încarcă modulele de kernel ce
fac posibilă accesarea acestor resurse hardware. În majoritatea cazurilor,
chiar reuşeşte. Dar, sunt şi cazuri când încărcarea automată nu este efectuată
pentru modulele necesare. În cazul în care autodetectarea componentelor PCI a
eşuat în cazul unor componente ale sistemului dvs., vor trebui încărcate manual
modulele de kernel necesare.
</p>

<p>
În următorul exemplu vom încerca încărcarea modulului <c>8139too</c> (ce oferă
suport pentru un anumit tip de plăci de reţea):
</p>

<pre caption="Încărcarea modulelor de kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Optimizarea Performanţelor Hard-Disk-ului</title>
<body>

<p>
Dacă sunteţi un utilizator avansat, puteţi optimiza performanţa hard-disk-ului,
utilizând <c>hdparm</c>. În combinaţie cu opţiunile <c>-tT</c> puteţi testa
performanţele hard discului (executaţi testul de mai multe ori pentru a avea o
imagine cât mai precisă a vitezei HDD-ului).
</p>

<pre caption="Testarea peformanţei discului">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Pentru optimizare, puteţi utiliza oricare din exemplele de mai jos (sau
experimenta cu propriile optimizări) ce utilizează <path>/dev/hda</path> ca
disc (substituiţi cu discul dvs.):
</p>

<pre caption="Optimizarea performanţei hard-disk-ului">
<comment>Activarea DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activarea DMA + Opţiuni sigure de creştere a performaţei:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opţional: Conturi de Utilizator</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi să permiteţi accesul utilizatorilor externi la mediul de instalare
Gentoo Linux, sau utilizaţi chat-ul <c>irssi</c> fără drepturi de root (pentru
un nivel mai ridicat al securităţii), trebuie să creaţi utilizatori separaţi şi
este necesară modificarea parolei de root.
</p>

<p>
Pentru a scimba parola root, rulaţi utilitarul <c>passwd</c>. 
</p>

<pre caption="Schimbarea parolei de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
Pentru crearea unui nou cont de utilizator trebuie să introducem denumirea
contului şi parola ce va fi asociată contului nou creat. Pentru aceasta vom
utiliza comenzile <c>useradd</c> şi <c>passwd</c>. În exemplu de mai jos vom
crea un user numit &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Crearea unui cont de utilizator">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Enter john's password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter john's password)</comment>
</pre>

<p>
Puteţi efectua login în noul cont creat din root, utilizând comanda <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Comutarea la alt utilizator">
# <i>su john -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Vizualizarea Documentaţiei în Timpul Instalării</title>
<body>

<p>
În timpul instalării, dacă doriţi să accesaţi Manualul Gentoo,
asiguraţi-vă că aţi creat un cont utilizator (vedeţi <uri
link="#useraccounts">Opţional: Conturi de Utilizator</uri>). Apoi, apăsaţi
<c>Alt-F2</c> pentru a comuta în alt terminal şi efectuaţi login.
</p>

<p>
Dacă doriţi consultarea documentaţiei de pe CD, puteţi rula imediat aplicaţia
<c>links</c> ce vă permite vizualizarea documentaţiei:
</p>

<pre caption="Vizualizarea documentaţiei de pe CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Totuşi, este recomandat să utilizaţi Manualul Gentoo aflat online, deoarece
este mult mai recent decât cel oferit pe CD.
</p>

<pre caption="Accesarea Documentaţiei Online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/ro/handbook/handbook-ppc64.xml</i>
</pre>

<p>
Puteţi reveni la terminalul iniţial apăsând combinaţia de taste <c>Alt-F1</c>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Pornirea Serviciului SSH</title>
<body>

<p>
Dacă vreţi ca alţi utilizatori să poată accesa procesul de instalare Gentoo
Linux (posibil, ca să vă ajute să instalaţi Gentoo, sau chiar să îl instaleze
pentru dvs.), va trebui să le creaţi conturi de utilizator sau chiar sa le
oferiţi parola de root (<e>doar</e> <e>dacă</e> <b>aveţi încredere deplină</b>
în acel utilizator).
</p>

<p>
Pentru a iniţializa serviciul SSH, executaţi comanda de mai jos:
</p>

<pre caption="Pornirea serviciului SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Pentru a putea utiliza serviciul ssh trebuie configurat accesul la reţea.
Continuaţi cu capitolul despre <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurarea
Reţelei</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
