<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2006.0/hb-install-hppa-medium.xml,v 1.1 2006/02/28 20:20:36 alin Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Necesităţi Hardware</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Înainte de a începe, avem nevoie să cunoaştem componentele hardware ce
sunt suportate de Gentoo Linux pentru o instalare reuşită.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Necesităţi Hardware</title>
<body>

<p>
O listă cu componentele hardware poate fi găsită pe <uri
link="http://www.pateam.org/list.html">Site-ul PA Team</uri>. Puteţi găsi
informaţii adiţionale despre maşina dvs. în <uri
link="http://hwdb.parisc-linux.org">Baza de Date Hardware Parisc-Linux</uri>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Memorie</th>
  <ti>64 MOcteţi</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spaţiu pe Disc</th>
  <ti>1.5 GOcteţi (excluzând spaţiul pentru swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spaţiu pentru Swap</th>
  <ti>Cel puţin 256 MOcteţi</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- START -->
<section>
<title>Mediul Gentoo Universal Installation CD</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux poate fi instalat utilizând o arhivă tar <e>stage3</e>. Un
astfel de fişier stage este o arhivă (compresată) ce conţine un mediu
minimal din care puteţi să vă instalaţi cu succes Gentoo Linux pe
sistemul dvs.
</p>

<p>
Instalările utilizând o arhivă tar stage1 sau stage2 nu sunt documentate
în Manualul Gentoo - vă rugăm să consultaţi documentul <uri
link="/doc/ro/faq.xml#stage12">Întrebări Frecvente pentru Gentoo</uri> în
legătură cu acest subiect.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mediul Gentoo Universal Installation CD</title>
<body>

<p>
Installation CD este un mediu boot-abil ce conţine un mediu Gentoo
permite să boot-aţi în Linux de pe CD. În timpul procesului de boot,
componentele dvs. hardware sunt detectate şi driver-ele corespunzătoare
sunt încărcate. Mediile LiveCD Gentoo sunt menţinute de dezvoltatorii
Gentoo.
</p>

<p>
Momentan sunt două medii Installation CD disponibile:
</p>

<ul>
  <li>
    Mediul Universal Installation CD conţine tot ceea ce este necesar pentru a
    instala Gentoo. Acesta oferă fişiere stage3 pentru arhitecturile comune,
    cod sursă pentru aplicaţiile adiţionale din care trebuie să alegeţi şi,
    bineînţeles, instrucţiunile de instalare pentru arhitectura dvs.
  </li>
  <li>
    Mediul Minimal Installation CD conţine doar un mediu minimal ce vă permite
    să vă confinguraţi reţeaua pentru a vă conecta la internet. Nu conţine
    nici un fişier adiţional şi nu poate fi folosit în contextul acstor
    instrucţiuni de instalare.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Descărcarea, Scrierea şi Boot-area Mediului Universal Installation CD</title>
<subsection>
<title>Descărcarea şi Scrierea Mediului Installation CD</title>
<body>

<p>
Puteţi descărca mediile Universal Installation CD de pe unul din server-ele
noastre <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri>. Mediile Installation CD
sunt stocate în directorul <path>releases/hppa/2006.0/installcd</path>.
</p>

<p>
În acel director veţi găsi fişierele ISO. Acestea sunt imagini de CD
complete ce pot fi scrise pe un mediu CD-R.
</p>

<p>
După descărcarea fişierului, îi puteţi verifica integritatea pentru a
observa dacă este corupt sau nu:
</p>

<ul>
  <li>
    Îi puteţi verifica suma de control MD5 a acestuia şi să o comparaţi
    cu suma MD5 oferită de noi (spre exemplu, cu utilitarul <c>md5sum</c> sub
    Linux/Unix sau <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri>
    pentru Windows)
  </li>
  <li>
    Îi puteţi verifica semnătura criptografică oferită de noi. Trebuie
    să obţineţi cheia publică utilizată de noi (17072058), înainte.
  </li>
</ul>

<p>
Pentru a descărca cheia noastră publică utilizând aplicaţia GnuPG, rulaţi
următoarea comandă:
</p>

<pre caption="Obţinerea cheii publice">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Acum, verificaţi semnătura:
</p>

<pre caption="Verificarea semnăturii criptografice">
$ <i>gpg --verify &lt;fisierul cu semnatura&gt; &lt;fisierul iso descarcat&gt;</i>
</pre>

<p>
Pentru a scrie imaginele ISO pe CD-uri trebuie să selectaţi raw-burning.
Felul cum activaţi această opţiune este dependent foarte mult de
platformă. Vom trata aici <c>cdrecord</c> şi <c>K3B</c>; pentru mai multe
informaţii consultaţi documentul despre <uri
link="/doc/ro/faq.xml#isoburning">Întrebări Frecvente despre Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Pentru cdrecord, trebuie doar să tastaţi <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;fisierul iso descarcat&gt;</c> (înlocuiţi <path>/dev/hdc</path> cu
    calea către unitatea dvs. CD-RW).
  </li>
  <li>
    Pentru K3B, selectaţi <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    După care alegeţi imaginea ISO pe care doriţi să o scrieţi în aria
    'Image to Burn'. La final apăsaţi <c>Start</c>.
    </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Boot-area Mediului Universal Installation CD</title>
<body>

<note>
Daca aveţi probleme la boot-area mediului Installation CD sau oricărui alt
mediu, citiţi cu atenţie <uri
link="http://www.tldp.org/HOWTO/PA-RISC-Linux-Boot-HOWTO/index.html">PA-RISC
Linux Boot HOWTO</uri>.
</note>

<p>
În timpul procesului de boot al sistemului HPPA veţi observa un mesaj de
genul:
</p>

<pre caption="Mesaj de boot HPPA">
Searching for Potential Boot Devices.
To terminate search, press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Cand apare mesajul, ţineţi apasată tatsta ESC până la apariţia meniului
de boot. Iniţierea meniului de boot poate dura ceva timp aveţi rabdare.
Implicit activaţi consola BOOT_ADMIN. Dacă apare meniul de opţiuni alegeţi
<c>Enter Boot Administration mode</c> pentru a intra în consola BOOT_ADMIN. La
finele exerciţiului trebuie să apară un promptul '&gt;'.
</p>

<p>
Puneţi mediul Installation CD Gentoo în unitatea CD-ROM. Dacă nu cunoaşteţi
identificatorul SCSI al CD-ROM-ului, staţia PA-RISC va căuta identificatorul
când veţi executa comanda <c>search</c>.
</p>

<pre caption="Căutarea identificatorului SCSI">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Staţia PA-RISK va afişa, acum, toate mediile disponibile în sistem de pe
care se poate iniţia procesul de boot. Următorul exemplu este un rezultat al
acestei comenzi:
</p>

<pre caption="Mediile disponibile">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL
</pre>

<p>
Pentru a efectua boot de pe CD-ROM trebuie specificată calea către
dispozitivul corespondent. De exemplu, dacă efectuăm boot de pe CD-ROM-ul
TOSHIBA din exemplul de mai sus, utilizăm comanda:
</p>

<pre caption="Boot-area de pe CD-ROM">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
Cuvăntul cheie <c>ipl</c> (Initial Program Loader) va comunica către palo
(PA-RISC boot LOader) comanda de a executa modul interactiv de boot. Acesta
vă permite să specificaţi, spre exemplu, anumiţi parametri de boot al
kernel-ului.
</p>

<p>
Dupa ce boot-area s-a efectuat, palo va iniţia modul interactiv.
</p>

<pre caption="Modul Interactiv al PALO">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


HARD Booted.
palo ipl 1.5 root@hope Sat Apr 23 18:06:47 CEST 2005

Boot image contains:
    0/vmlinux32 6241293 bytes @ 0x3904000
    0/vmlinux64 8352719 bytes @ 0x3ef8000
    0/ramdisk 1007589 bytes @ 0x105800

Information: No console specified on kernel command line. This is normal.
PALO will choose the console currently used by firmware (serial).Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd TERM=linux root=/dev/ram0 init=/linuxrc cdroot looptype=squashfs loop=/livecd.squashfs hda=scsi console=ttyS0
 0: 0/vmlinux
 1: initrd=initrd
 2: TERM=linux
 3: root=/dev/ram0
 4: init=/linuxrc
 5: cdroot
 6: looptype=squashfs
 7: loop=/livecd.squashfs
 8: hda=scsi
 9: console=ttyS0

&lt;#&gt;    edit the numbered field
'b'    boot with this command line
'r'    restore command line
'l'    list dir
</pre>

<p>
Aceşti parametri sunt utili pentru orice situaţie.
</p>

<p>
Daca aveţi nevoie de paramentri adiţionali pentru iniţializarea kernel-ului,
introduceţi în linia de comandă parametrii doriţi. Pentru a adăuga un
parametru, editaţi ultimul câmp, adăugaţi un spaţiu şi tastaţi parametrul dvs.
Singurele argumente implementate momentan, sunt <c>cdcache</c>, ce îi specifică
mediului Installation CD să se încarce în întregime în memoria RAM,
permiţându-vă să efectuaţi operaţii de unmount pentru mediile CD, şi
<c>noload=modul1[,modul2[,...]]</c>, ce vă permite să dezactivaţi explicit
încărcarea modulelor specificate.
</p>

<pre caption="Adăugarea opţiunii de boot hdb=scsi">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>9</i>
console=ttyS0 <i>hdb=scsi</i>
</pre>

<p>
Acum că aţi configurat parametrii de boot ai kernel-ului, boot-aţi în el.
</p>

<pre caption="Boot-area kernel-ului">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>
În consola curentă puteţi observa promptul root (&quot;#&quot;) şi
puteţi comuta între alte console utilizând combinaţiile de taste  Alt-F2,
Alt-F3 şi Alt-F4. Pentru a reveni la consola iniţială utilizaţi
combinaţia de taste  Alt-F1.
</p>

<p>
Acum, continuaţi cu <uri link="#hardware">Configurarea Suplimentară pentru
Componentele Hardware </uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configurarea Suplimentară pentru Componentele Hardware</title>
<body>

<p>
Majoritatea staţiilor hppa au integrată în placa de bază o placă de
reţea. Cardurile mai vechi utilizează driver-ul lasi ce este compilat în
kernel. Ultimele generaţii utilizează driver-ul tulip ce este compilat ca
modul. Pentru utilizarea celor din urmă, va trebui să încărcaţi acest
driver.
</p>

<p>
În exemplul următor încărcăm modulul <c>tulip</c> (ce oferă suport
pentru o serie de placi de reţea):
</p>

<pre caption="Încărcarea modulelor de kernel">
# <i>modprobe tulip</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opţional: Conturi de Utilizator</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi să permiteţi accesul utilizatorilor externi la mediul de
instalare Gentoo Linux, sau utilizaţi chat-ul <c>irssi</c> fără drepturi
de root (pentru un nivel mai ridicat al securităţii), trebuie să creaţi
utilizatori separaţi şi este necesară modificarea parolei de root.
</p>

<p>
Pentru a scimba parola root, rulaţi utilitarul <c>passwd</c>. 
</p>

<pre caption="Schimbarea parolei de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
Pentru crearea unui nou cont de utilizator trebuie să introducem denumirea
contului şi parola ce va fi asociată contului nou creat. Pentru aceasta vom
utiliza comenzile <c>useradd</c> şi <c>passwd</c>. În exemplu de mai jos
vom crea un user numit &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Crearea unui cont de utilizator">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Enter john's password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter john's password)</comment>
</pre>

<p>
Puteţi efectua login în noul cont creat din root, utilizând comanda
<c>su</c>:
</p>

<pre caption="Comutarea la alt utilizator">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Vizualizarea Documentaţiei în Timpul Instalării</title>
<body>

<p>
În timpul instalării, dacă doriţi să accesaţi Manualul Gentoo (de pe
CD sau online), asiguraţi-vă că aţi creat un cont utilizator (vedeţi
<uri link="#useraccounts">Opţional: Conturi de Utilizator</uri>). Apoi,
apăsaţi <c>Alt-F2</c> pentru a comuta în alt terminal şi efectuaţi
login.
</p>

<p>
Dacă doriţi consularea documentaţiei de pe CD, puteţi rula imediat
aplicaţia <c>links</c> ce vă permite vizualizarea documentaţiei:
</p>

<pre caption="Vizualizarea documentaţiei de pe CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Totuşi, este recomandat să utilizaţi Manualul Gentoo aflat online,
deoarece este mult mai recent decât cel oferit pe CD. Puteţi utiliza, de
asemenea, aplicaţia <c>links</c>, dar numai după ce aţi terminat capitolul
despre <e>Configurarea Reţelei</e> (în caz contrar nu veţi putea accesa
internetul pentru a putea consulta online Manualul Gentoo).
</p>

<pre caption="Accesarea Documentaţiei Online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/ro/handbook/handbook-hppa.xml</i>
</pre>

<p>
Puteţi reveni la terminalul iniţial apăsând combinaţia de taste
<c>Alt-F1</c>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Pornirea Serviciului SSH</title>
<body>

<p>
Daca vreţi ca alţi utilizatorii să poata accesa procesul de instalare
Gentoo Linux (posibil, ca să vă ajute să instalaţi Gentoo, sau chiar
să îl instaleze pentru dvs.), va trebui să le creaţi conturi de
utilizator sau chiar sa le oferiţi parola de root (<e>doar</e> <e>dacă</e>
<b>aveţi încredere deplină</b> în acel utilizator).
</p>

<p>
Pentru a iniţializa serviciul SSH, executaţi comanda de mai jos:
</p>

<pre caption="Pornirea serviciului SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Pentru a putea utiliza serviciul ssh trebuie configurat accesul la reţea.
Continuaţi cu capitolul despre <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurarea
Reţelei</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
