<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2006.0/hb-install-tools.xml,v 1.2 2006/03/31 04:54:14 alin Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>System Logger</title>
<body>

<p>
Unele utilitare lipsesc din arhiva <e>stage3</e> pentru că există mai multe
pachete care oferă aceeaşi funcţionalitate. Depinde de dvs., acum, să le
alegeţi pe cele care le doriţi instalate.
</p>

<p>
Primul instrument pentru care trebuie să vă decideţi, trebuie să asigure
facilităţi de logare pentru sistemul dvs. Unix si Linux au istorie
excelentă în acest domeniu -- dacă doriţi puteţi sa log-aţi tot ce se
întâmplă în sistemul dvs. în fişierele log. Aceasta se întâmplă prin
intermediul aplicaţiei <e>system logger</e>.
</p>

<p>
Gentoo oferă mai multe sisteme de logare dintre care puteţi alege. Printre
altele se numără <c>sysklogd</c>, care este un set tradiţional de sisteme
de logare, <c>syslog-ng</c>, un sistem avansat de logare <c>metalog</c> care
este cel mai configurabil. Mai sunt disponibile şi altele în Portage -
numărul nostru de pachete disponibile creşte zilnic.
</p>

<p>
Dacă doriţi să utilizaţi <c>sysklogd</c> sau <c>syslog-ng</c>, este
recomandat să instalaţi şi <c>logrotate</c>, apoi, deoarece aceste sisteme
de logare nu oferă nici un mecanism de rotire pentru fişierele log.
</p>

<!--
  Chiar dacă syslog-ng nu efectuează rotirea fişierelor log, acesta este în
  conformitate cu documentul RFC pentru syslog
  (http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) şi este, pe departe, mai puternic
  decât celelalte aplicaţii system logger. Aceasta şi, în plus, unele
  arhitecturi chiar preferă syslog-ng faţă de celelalte (metalog, spre exemplu,
  nu funcţionează tot timpul pe sparc).
-->

<p>
Pentru a instala o aplicaţie system logger aleasă de dvs., instalaţi-o
utilizând <c>emerge</c> şi adăugaţi-o nivelului de execuţie default, utilizând
<c>rc-update</c>. Următorul exemplu instalează <c>syslog-ng</c>. Bineînţeles,
înlocuiţi-l cu aplicaţia dvs. system logger:
</p>

<pre caption="Instalarea unui sistem de logare">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opţional: Cron Daemon</title>
<body>

<p>
Următorul este cron daemon. Este opţional şi nu este cerut de sistem dar
este înţelept să instalaţi unul. Ce este un cron daemon? Un cron daemon
execută comenzile programate. Este foarte util dacă aveţi nevoie să
executaţi regulat anumite comenzi (de exemplu zilnic, săptămânal sau
lunar).
</p>

<p>
Noi vă oferim numai <c>vixie-cron</c> pentru instalările fără reţea.
Dacă doriţi altă aplicaţie cron puteţi aştepta şi îl puteţi
instala ulterior.
</p>

<pre caption="Instalare cron daemon">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opţional: Indexare de Fişiere</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi să vă indexaţi fişierele din sistemul dvs. pentru a le
localiza rapid cu ajutorul utilitarului <c>locate</c>, trebuie să instalaţi
<c>sys-apps/slocate</c>. 
</p>

<pre caption="Instalarea slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilitare pentru Sistemul de Fişiere</title>
<body>

<p>
În funcţie de ce sistem de fişiere folosiţi, trebuie să instalaţi
utilitarele necesare sistemului dvs. (pentru a verifica integritatea sistemului
de fişiere, a crea unele în plus etc.).
</p>

<p>
Următorul tabel afişează instrumentele pe care trebuie să le instalaţi
dacă folosiţi un anumit tip de sistem de fişiere. Totuşi, nu toate sistemele de
fişiere sunt disponibile pentru orice arhitectură.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistem de Fişiere</th>
  <th>Utilitar</th>
  <th>Comanda pentru Instalare</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Dacă sunteţi un utilizator EVMS, trebuie să instalaţi <c>emvs</c>:
</p>

<pre caption="Instalarea utilitarelor EVMS">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
<c>USE="-gtk"</c> va preveni instalarea dependenţelor. Dacă doriţi să
activaţi utilitarele grafice pentru <c>evms</c>, puteţi recompila <c>evms</c>
ulterior.
</p>

<p>
Dacă nu aveţi nevoie de alte utilitare pentru reţea adiţionale (cum ar fi
rp-pppoe sau un client dhcp), continuaţi cu <uri
link="?part=1&amp;chap=10">Configurarea Aplicaţiei Bootloader</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilitare pentru Reţea</title>
<subsection>
<title>Opţional: Instalarea unui Client DHCP</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi ca Gentoo să obţină automat o adresă IP pentru
interfeţele de reţea, trebuie să instalaţi <c>dhcpcd</c> (sau orice alt
client DHCP) pe sistemul dvs. Dacă nu faceţi acest lucru acum, este posibil
să nu vă mai puteţi conecta la internet după instalare!
</p>

<pre caption="Instalarea dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Instalarea unui Client PPPoE</title>
<body>

<p>
Dacă aveţi nevoie de <c>rp-pppoe</c> pentru a vă conecta la reţea,
trebuie să-l instalaţi.
</p>

<pre caption="Instalarea rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
Opţiunea <c>USE="-X"</c> va inhiba instalarea xorg-x11 ca dependenţă
(<c>rp-pppoe</c> conţine utilitare grafice; dacă le doriţi activate,
puteţi recompila <c>rp-pppoe</c> ulterior sau vi se va instala xorg-x11, acum
-- ce necesită un timp îndelungat de compilare).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Utilitarele RAID pentru maşinile IBM</title>
<body>

<p>
Dacă utilizaţi SCSI RAID pe un sistem bazat pe POWER5, ar trebui să luaţi
în considerare instalarea <c>iprutils</c> ce vă va permite să utilizaţi
matricea RAID, să citiţi starea discurilor din matrice şi să
actualizaţi microcodul, alături de alte funcţionalităţi.
</p>

<pre caption="Instalarea iprutils">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Acum continuaţi cu <uri link="?part=1&amp;chap=10">Configurarea Aplicaţiei
Bootloader</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
