<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2006.0/hb-install-next.xml,v 1.1 2006/02/28 20:23:04 alin Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Documentaţie</title>
<subsection>
<body>

<p>
Felicitări! Acum aveţi un sistem Gentoo funcţional. Dar ce să faceţi mai
departe? Care vă sunt opţiunile actuale? Ce să exploraţi mai întâi?
Gentoo oferă utilizatorilor o mulţime de posibilităţi, şi deci o
mulţime de caracteristici documentate (şi mai puţin documentate).
</p>

<p>
Trebuie neapărat să aruncaţi o privire la următoarea parte al Gentoo
Handbook, intitulată <uri link="?part=2&amp;chap=0">Lucrul cu Gentoo</uri>
care explică cum să vă menţineţi aplicaţiile actualizate, cum să
instalaţi mai multe aplicaţii, ce sunt indicatorii USE, cum sistemul
funcţionează sistemul de Iniţializare Gentoo, etc.
</p>

<p>
Dacă sunteţi interesat în optimizarea sistemului pentru întrebuinţare ca
desktop, sau doriţi să învăţaţi cum să configuraţi sistemul pentru a
fi un desktop complet funcţional, consultaţi vastele noaste <uri
link="/doc/ro/index.xml?catid=desktop">Resurse de Documentaţie Desktop
pentru Gentoo</uri>. De asemenea, aţi putea utiliza <uri 
link="/doc/ro/guide-localization.xml">ghidul pentru localizare</uri> pentru a
vă face sistemul mai familiar.
</p>

<p>
Dispunem, de asemenea, de un <uri link="/doc/ro/security/">Manual pentru
Securitate în Gentoo</uri> ce merită citit.
</p>

<p>
Pentru o listă completă cu toata documentaţia disponibilă, vizitaţi
pagina cu <uri link="/doc/ro/index.xml">Resursele despre Documentaţie</uri> .
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
Bineînţeles ca sunteţi întotdeauna bine veniţi pe <uri
link="http://forums.gentoo.org">Forumurile Gentoo</uri> sau pe numeroasele <uri
link="/main/en/irc.xml">canale IRC Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Mai avem şi numeroase <uri link="/main/en/lists.xml">liste de discuţii</uri>
deschise tuturor utilizatorilor noştri.Informaţia care vă explică cum
să vă înscrieţi este conţinută în acea pagină.
</p>

<p>
Noi vom tace acum, şi vă vom lăsa să vă savuraţi instalarea :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Modificări în Gentoo Începând Versiunea 2006.0</title>
<subsection>
<title>Modificări?</title>
<body>

<p>
Gentoo este o ţintă ce se mişcă foarte repede. Următoarele secţiuni
descriu modificările importante ce afectează instalarea Gentoo. Le vom
specifica doar pe cele ce au puncte în comun cu instalarea, nu cu
schimbările pachetelor ce nu au legătură cu instalarea.
</p>

<p>
Nu a fost efectuată nici o modificare semnificativă începând cu această
versiune.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
