<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2006.0/hb-install-gli-dialog.xml,v 1.1 2006/03/01 18:30:06 alin Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Bine aţi venit</title>
<subsection>
<title>Înainte de a începe</title>
<body>

<p>
După ce boot-aţi în mediul Gentoo Linux Installer LiveCD, acesta va
încerca să încarce un mediu desktop grafic. Dacă nu poate acest lucru, va
afişa un prompt în linie de comandă. Pentru a lansa în execuţie
aplicaţia de instalare, trebuie doar să tastaţi:
</p>

<pre caption="Pornirea aplicaţiei de instalare">
# <i>installer</i>
</pre>

<p>
Odată ce aplicaţia de instalare s-a terminat de încărcat, veţi fi
întâmpinaţi de un mesaj de bun-venit. Acesta oferă o introducere
prietenoasă în procesul instalării Gentoo pe sistemul dvs. Amintiţi-vă
să citiţi fiecare opţiune un grijă. Există texte ajutătoare
disponibile pentru fiecare pas al instalării, în partea superioară a
ecranului. Vă recomandăm să consultaţi permanent textele ajutătoare
oferite, înainte de a face vreo alegere. Notaţi faptul că în timpul
procesului de instalare, puteţi salva procesul de configurare în cazul în
care doriţi să-l reluaţi ulterior. Utilizaţi tasta <c>Tab</c> (de pe
tastatură) pentru a vă mişca între meniurile dintr-un ecran, iar tasta
<c>Enter</c> pentru a confirma o acţiunea.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partiţionarea</title>
<subsection>
<title>Pregătirea discurilor</title>
<body>

<p>
Pentru a instala Gentoo pe maşina dvs., va trebui să vă pregătiţi
discurile. Pasul <c>Partitioning</c> vă va arăta o listă de discuri
detectate şi vă va permite să specificaţi sistemele de fişiere pe care
veţi dori să le aveţi pe partiţiile dvs. Selectarea opţiunii <c>Clear
partitions</c> va şterge toate partiţiile anterior definite pe discul dvs.,
deci aveţi mare grijă cu această opţiune! Există şi posibilitatea de
a redimensiona anumite tipuri de partiţii.
</p>

<p>
Dacă alegeţi varianta <c>Recommended layout</c> (dispunerea recomandată),
aplicaţia de instalare va crea trei partiţii: 100MB pentru
<path>/boot</path>, o partiţie <path>/swap</path> de până la 512 MOcteţi
în mărime, şi restul discului disponibil pentru utilizarea <path>/</path>,
partiţia rădăcină. Dacă aveţi mai mult de 4 GOcteţi de spaţiu
nepartiţionat, utilizând dispunerea recomandată veţi configura automat
partiţiile fără a distruge datele de pe orice partiţii deja existente.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Mount-uri de Reţea</title>
<subsection>
<title>Opţional: Definirea Mount-urilor de Reţea</title>
<body>

<p>
Acest pas vă permite să setaţi şi să utilizaţi orice mount-uri de
reţea existente în timpul şi după instalare. Selectaţi <c>New</c> pentru
a începe configurarea. Momentan, doar NFS este suportat.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Selectarea Fişierului Stage</title>
<subsection>
<title>Generarea dinamică a fişierului stage</title>
<body>

<p>
Deoarece efectuaţi o instalare <e>fără</e> o conexiune la internet,
<e>trebuie</e> să selectaţi <c>GRP</c> dintre opţiunile de stage oferite.
Apoi, la următorul pas selectaţi <c>Create from CD</c>. Tot ce vă trebuie
pentru a vă compila sistemul este prezent între fişierele de pe mediul
LiveCD.
</p>

<warn>
<e>Nu</e> selectaţi nici o opţiune în afara celor specificate anterior,
când instalaţi fără o conexiune la internet.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Sursele de Kernel</title>
<subsection>
<title>Utilizarea kernel-ului de pe mediul LiveCD</title>
<body>

<p>
Trebuie să utilizaţi kernel-ul prezent pe LiveCD pentru o instalare
GRP/fără reţea. Acesta este doar un kernel <c>gentoo-sources</c> compilat
de <c>genkernel</c>, utilitarul de automatizare a compilării, şi vă va
oferi un kernel ce detectează şi configurează automat componentele
hardware, după procesul de boot.
</p>

<p>
Selectaţi <c>LiveCD kernel</c> şi continuaţi cu următorul pas.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Aplicaţia Bootloader</title>
<subsection>
<title>Alegerea</title>
<body>

<p>
Acest pas vă permite să alegeţi aplicaţia bootloader. Aplicaţia de
instalare va configura automat opţiunea.
</p>

<!-- do we need to cover all the stuff about lilo/grub and kernel parameter
lines and/or block devices here? -->
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Zona de Fus Orar</title>
<subsection>
<title>Alegeţi-vă zona de fus orar</title>
<body>

<p>
Studiaţi lista şi selectaţi regiunea cea mai apropiată de locaţia
actuală.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Reţeaua</title>
<subsection>
<title>Adăugaţi dispozitivul de reţea</title>
<body>

<p>
La acest pas veţi putea configura diverse interfeţe de reţea detectate pe
sistemul dvs. Consultaţi opţiunile disponibile, cu atenţie.
</p>

<p>
Următorul pas vă oferă posibilitatea alegerii între configurarea DHCP
şi adresă IP manuală. Odată ce interfaţa de reţea este configurată
corect, va trebui să creaţi un nume gazdă (hostname) pentru sistemul dvs.
Opţional, puteţi specifica numele domeniului şi orice informaţii despre
serverul de DNS cerute.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Pachete Adiţionale</title>
<subsection>
<title>Opţional: instalarea pachetelor adiţionale</title>
<body>

<p>
Mediul LiveCD conţine un număr de pachete pre-compilate disponibile. Dacă
doriţi să instalaţi oricare din acestea, bifaţi opţiunea
corespunzătoare.
</p>

<impo>
Deoarece instalaţi Gentoo fără o conexiune activă la internet, nu
puteţi adăuga nici un alt pachet adiţional decât cele oferite de către
aplicaţia de instalare.
</impo>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Utilizatori</title>
<subsection>
<title>Adăugarea utilizatorilor şi grupurilor</title>
<body>

<p>
Mai întâi setaţi parola pentru administratorul sistemului (utilizatorul
<e>root</e>).
</p>

<p>
Vă recomandăm <e>insistent</e> să creaţi un utilizator comun pentru
activităţile zilnice. Lucrul ca root în permanenţă este <e>periculos</e>
şi ar trebui evitat! Creaţi utilizatorii dvs., setaţi-le parolele şi
adăugaţi-i în grupurile corespunzătoare. Opţional, le puteţi seta
directoarele personale, aplicaţia shell de login şi să le setaţi
comentarii ajutătoare.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Revizuirea</title>
<subsection>
<title>Ultimii paşi</title>
<body>

<p>
Vă rugăm să verificaţi încă o dată cu atenţie fiecare pas al
procesului de instalare, asigurându-vă că sistemul dvs. este configurat
corespunzător. Când aţi terminat revizuirea, puteţi salva progresul şi
să ieşiţi, sau să selectaţi <c>Install</c> pentru a începe, automat,
instalarea Gentoo.
</p>

<p>
Aplicaţia de instalare vă va avertiza când aţi terminat. Vă va
întoarce, apoi, la linia de comandă. Tot ceea ce trebuie să faceţi pentru
a reporni este să tastaţi:
</p>

<pre caption="Repornirea">
# <i>shutdown -r now</i>
</pre>

<p>
Felicitări, sistemul dvs. este, acum, echipat complet! Continuaţi cu
secţiunea <uri link="?part=1&amp;chap=5">Cum să continuăm?</uri> pentru a
învăţa mai multe despre Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!--
Steps of the dialog:
(pre): type installer at the prompt to begin the dialog
1. Partitioning
(note: we absolutely must include partitioning info here; gli-dialog refers
users to the partitioning info in the gentoo handbook! note that the gtkfe
installer already has this partition info in its graphical help screens)

2. Network mounts
3. Stage Selection
4. kernel sources
5. bootloader
6. timezone
7. network interface selection/configuration (inc. dhcp/static-manual)
8. hostname/domainname/dns
9. Optional: install additional packages
10. set root password
11. add user, set passwords/groups
12. review
(post) finishes, drops to prompt: shutdown -r now
-->
