<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- Rev: 1.31 -->

<mainpage id="about" lang="vi">
<title>Giới thiệu về Gentoo Linux</title>
<author title="Author">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<abstract>
Tài liệu này mô tả sơ lược về Gentoo và các tính năng của Gentoo. Nó
cũng chứa một số thông tin về lịch sử của Gentoo.
</abstract>
<version>1.2</version>
<date>2005-11-24</date>

<chapter>
<title>Giới thiệu về Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Gentoo Linux... trên áp phích</title>
<body>

<fig link="/images/poster.jpg"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux trên văn bản</title>
<body>

<p>
Chúng tôi xin giới thiệu Gentoo Linux, một phiên bản đặc biệt của
Linux, có thể được tự động tối ưu và tùy biến cho bất cứ ứng dụng hoặc
nhu cầu nào. Khả năng cấu hình cực kỳ, hiệu năng và lực lượng phát
triển cũng như người dùng ưu tú dấu xác nhận tiêu chuẩn của Gentoo.
</p>

<p>
Xin cảm ơn công nghệ Portage, nhờ đó Gentoo Linux có thể trở nên một
server bảo mật lý tưởng, một máy trạm dùng để phát triển, một hệ để
bàn chuyên nghiệp, một hệ thống game, giải pháp nhúng hoặc những thứ
khác -- bất cứ thứ gì bạn cần. Vì khả năng thích ứng gần như không
giới hạn, chúng tôi gọi Gentoo Linux là <b>meta</b>distribution.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Portage là gì?</title>
<body>

<p>
<b>Portage</b> là trái tim của Gentoo Linux, và thực hiện nhiều tính
năng quan trọng. Một mặt, Portage là <e>hệ thống phân phối phần
mềm</e> cho Gentoo Linux. Để có phần mềm mới nhất cho Gentoo Linux,
chỉ cần gõ lệnh: <c>emerge --sync</c>. Lệnh này sẽ ra lệnh Portage cập
nhật "cây Portage" cục bộ từ Internet. Cây Portage của bạn chứa một
tập hợp hoàn chỉnh các script dùng bởi Portage để tạo và cài đặt các
gói phần mềm mới nhất. Hiện nay, chúng tôi có <uri
link="http://packages.gentoo.org/categories">hơn 10000 gói</uri> trong
cây Portage, và các gói mới <uri
link="http://packages.gentoo.org">được thêm liên tục</uri>.
</p>

<p>
Portage còn là <e>hệ thống xây dựng và cài đặt gói phần mềm</e>. Khi
bạn muốn cài đặt một gói, bạn gõ <c>emerge tên-gói</c> để Portage tự
động tạo phiên bản riêng cho gói phần mềm theo chính xác yêu cầu của
bạn, tối ưu nó theo phần cứng của bạn và đảm bảo các tính năng bổ sung
bạn cần đều được bật -- những tính năng không cần bị loại bỏ.
</p>

<p>
Portage còn giúp hệ thống <e>luôn cập nhật</e>. Gõ <c>emerge -u
world</c> -- một lệnh -- sẽ bảo đảm mọi gói mà <e>bạn</e> muốn có trên
hệ thống được cập nhật tự động.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux</title>
<body>
	
<p>
Portage sẽ giúp hệ thống Gentoo Linux luôn được cập nhật theo ý bạn.
Vì điều này, người dùng Gentoo kinh nghiệm thường không chú ý quá
nhiều đến "các phiên bản mới" của Gentoo Linux -- dù gì thì các phiên
bản mới nhất của Gentoo Linux sẽ luôn có thông qua lệnh <c>emerge
--sync</c>. Không cần thiết phải chờ vài tháng để có "phiên bản mới"
của Gentoo Linux vì Gentoo Linux liên tục được cập nhật và tinh lọc,
những cải tiến này sẽ có ngay lập tức cho bạn.
</p>

<p>
Dĩ nhiên, chúng tôi cũng phát hành những CD Gentoo Linux chính thức
để cài đặt Gentoo Linux mới hoàn toàn. Đây là vài nét về những gì được
phát hành gần đây:
</p>	

<ul>
<li>Hỗ trợ bộ xử lý x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc, Alpha và MIPS</li>
<li>Cài đặt bằng LiveCD cho x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc và Alpha</li>
<li>KDE và GNOME bản ổn định mới nhất</li>
<li>Những Linux kernel tối ưu khác nhau</li>
<li>Môi trường phát triển GNU hiện đại</li>
<li>Hỗ trợ hệ tập tin: ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM</li>
<li>Hỗ trợ phần cứng: NVIDIA, Creative Labs Live! và Audigy</li>
<li>Phân hệ OpenGL và trình biên dịch module hoá (hỗ trợ cài đặt đồng
thời nhiều phiên bản)</li>
<li>Hệ thống script khởi động hệ thống dựa trên ràng buộc</li>
<li>Gentoo "hardened"</li>
<li>hơn 10000 gói phần mềm mới nhất</li>
<li>Các tính năng Portage cao cấp</li>
</ul>

<p>
Nếu sức mạnh, sự mềm dẻo và tốc độ của Gentoo Linux hấp dẫn bạn, chúng
tôi đề nghị bạn hãy thử nó. Chúng tôi không tin bạn sẽ thất vọng.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Lịch sử Gentoo</title>
<body>

<p>
Mọi chuyện bắt đầu bằng thời gian ngoài giờ. Thời gian để khám phá, để
thử nghiệm. Đó là cách người tạo ra Gentoo, Daniel Robbins, bước vào
thế giới Linux. Ông đã bắt đầu bằng Debian Linux, thiết lập một vài
ứng dụng, họ8c cài vào và ra Linux, và như hầu hết người dùng Linux,
thử một vài bản phân phối khác nhau. Ông đã giúp đỡ một bản phân phối
tên là Stampede Linux. Không lâu sau, ông cùng phát triển Stampede và
làm việc với hệ thống quản lý gói của nó. Sau một khoảng thời gian, do
một số vấn đề, ông rời bỏ và quyết định tạo một bản phân phối của
riêng mình.
</p>

<p>
Vậy là Enoch được sinh ra. Daniel muốn Enoch là một bản phân phối
nhanh như chớp với những tính năng tự động hóa hoàn toàn việc tạo và
nâng cấp gói. Không lâu sau, #enoch trên irc.freenode.net được hình
thành với 10 thành viên giúp phát triển bản phân phối này. Sau một
khoảng thời gian, Enoch bắt đầu cải tiến, họ người cần đặt một tên
mới. Họ gọi nó là Gentoo Linux. Vào khoảng thời gian Gentoo chuẩn bị
ra bản 1.0, Daniel mua được một máy mới và nhanh. Kiểu bo mạch chủ mới
có faulty chip, làm Linux bị khóa khi rảnh và vì thế, sự phát triển
Gentoo Linux bị ngừng hoàn toàn.
</p>

<p>
Vì không có gì xảy ra với Gentoo Linux, Daniel chuyển sang FreeBSD.
Ông thích cái ông đã thấy, đặc biệt là hệ thống "Ports". Và khi quay
về Linux, cùng với những người phát triển khác như Achim Gottinger,
Gentoo tiếp tục được phát triển. Toàn bộ thệ thống quản lý gói được
thiết kế lại và được đặt tên là Portage. Gentoo đã phát triển mạnh kể
từ đó, với vô số tính năng mới liên tục được thêm vào theo năm tháng.
Đội tình nguyện giúp Gentoo luôn luôn có những phần mềm mới nhất và an
toàn bảo mật cũng như ổn định cao nhất.
</p>

<p>
Mô hình phát triển Gentoo được mở rộng với một cách tiếp cận dựa hoàn
toàn trên dự án, mỗi dự án phát triển độc lập và hợp tác với các dự án
Gentoo khác. Các cuộc gặp định kỳ giữa các trưởng dự án giúp đảm bảo
tiến độ phát triển. Tổ chức Gentoo Foundation được hình thành để duy
trì quỹ tài chính, bảo vệ về phá lý và định hướng sự phát triển của
Gentoo để nó tuân theo <uri link="/main/vi/contract.xml">Cam kết
Cộng đồng</uri>.
</p>

<p>
Vào tháng tư năm 2004, Daniel quyết định rời khỏi Gentoo. Chúng ta vô
cùng cảm ơn Daniel vì những gì ông đã làm cho Gentoo và chúc ông điều
tốt lành nhất.
</p>

<p>
Gentoo vẫn tiếp tục phát triển và tự cải tiến - những dự án mới được
hình thành, nhiều người phát triển mới tham gia, những gói mới được
thêm từng ngày. Những người phát triển Gentoo và cộng đồng người dùng
là những giá trị to lớn nhất của Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
