<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>

<!-- Rev: 1.10 -->

<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="contract" lang="vi">
<title>Cam kết Cộng đồng của Gentoo</title>

<author title="Author">
  Dự án Gentoo
</author>

<abstract>
Tài liệu này chứa lời cam kết của cộng đồng Gentoo về tự do phần mềm
của Gentoo, tính mở trong quy trình phát triển của Gentoo và những
phản hồi chúng tôi nhận được từ cộng động phần mềm tự do.
</abstract>

<version>1.8</version>
<date>2005-09-17</date>

<chapter>
<title>Cam kết Cộng đồng của Gentoo</title>
<section>
<title>Về Cam kết Cộng đồng của Gentoo</title>
<body>	

<p>
Cam kết Cộng đồng này được dự định để mô tả rõ ràng các quy tắt phát
triển chung và các chuẩn mực trong đội phát triển dự án Gentoo. Nhiều
phần của tài liệu này xuất phát từ <uri 
link="http://www.debian.org/social_contract">Debian Social
Contract</uri>. Nói chung nó rất giống trừ một số phần được xác minh
và bổ sung trong khi một số phần khác bị loại bỏ vì không cần thiết.
Chúng tôi luôn hoan nghênh các bình luận và đánh giá. Vui lòng gửi đến
<mail link="gentoo-dev@gentoo.org">gentoo-dev@gentoo.org</mail>
mailing list (tiếng Anh).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo là gì?</title>
<body>

<p>
Gentoo tự bản thân là một tập hợp tri thức tự do. Tri thức trong ngữ
cảnh này có thể được định nghĩa như tài liệu và các metadata liên quan
đến khái niệm hoặc lĩnh vực có liên quan đến Hệ điều hành và những
thành phần của nó, cũng như <uri
link="http://www.fsf.org/philosophy/free-sw.html">phần mềm tự do</uri>
được đóng góp bởi những developer khác nhau, cho Dự án Gentoo.
</p>

<p>
Gentoo, hệ điều hành, dựa trên khái niệm tri thức mô tả ở trên. Hệ
điều hành Gentoo phải thoả mãn yêu cầu self-hosting (tự hoạt động).
Nói cách khác, hệ điều hành có thể tự tạo ra chính nó từ số không,
dùng những công cụ và metadata được đề cập ở trên. Nếu sản phẩm liên
kết với dự án Gentoo chính thức không thoả mãn yêu cầu này, sản phẩm
đó không được coi là Hệ điều hành Gentoo.
</p>

<p>
Danh sách các dự án Gentoo chính thức nằm ở <uri 
link="http://www.gentoo.org/proj/en/metastructure/projects.xml">Gentoo
Metastructure</uri>. Một dự án Gentoo không nhất thể phải tạo ra một
hệ điều hành Gentoo để có thể được công nhận chính thức.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo là và vẫn sẽ là Phần mềm Tự do</title>
<body>

<p>
Chúng tôi sẽ công bố các đóng góp của chúng to cho Gentoo dưới dạng
phần mềm tự do, metadata hoặc tài liệu, theo GNU General Public
License version 2 (hoặc mới hơn, tuỳ ý định của chúng tôi) hoặc
Creative Commons - Attribution / Share Alike version 2 (hoặc mới hơn,
tuỳ ý định của chúng tôi). Bất kỳ đóng góp nào từ bên ngoài cho Gentoo
(theo hình thức mã nguồn phân phối tự do, binary, metadata hoặc tài
liệu) có thể được đưa vào Gentoo nếu chúng tôi có quyền hợp pháp để
làm điều đó. Tuy nhiên, Gentoo sẽ <e>không bao giờ</e> dựa trên một
phần mềm hoặc metadata trừ khi nó tuân thủ GNU General Public License,
the GNU Lesser General Public License, the Creative Commons -
Attribution/Share Alike hoặc những license khác được công nhận bởi
Open Source Initiative (<uri 
link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">OSI</uri>).
</p>

<note>
Chúng tôi đang xem xét mở rổng các tuyên bố ở trên để yêu cầu mọi
thành phần lõi của Gentoo phải tuân thủ license được công nhận bởi OSI
<e>và</e> Free Software Foundation (<uri 
link="http://www.gnu.org/">FSF</uri>).
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Chúng tôi sẽ đóng góp cho Cộng đồng Phần mềm Tự do</title>
<body>

<p>
Chúng tôi sẽ thiết lập các mối quan hệ với các tác giả Phần mềm Tự do
và hợp tác với họ nếu có thể. Chúng tôi sẽ gửi các bản sửa lỗi, các
cải tiến, các yêu cầu từ phía người dùng ... cho các tác giả
"upstream" (tác giả chính) của phần mềm nằm trong hệ thống của chúng
tôi. Chúng tôi cũng sẽ ghi rõ ràng những đóng góp <e>của chúng tôi</e>
cho Gentoo cũng như bất cứ cải tiến hoặc thay đởi nào chúng tôi tạo ra
cho các nguồn bền ngoài, được dùng bởi Gentoo (hoặc dưới dạng patch,
"sed tweak" hoặc dưới dạng khác). Chúng tôi công nhận rằng những cải
tiến và thay đổi của chúng tôi có ý nghĩa nhiều hơn với cộng động Phần
mềm Tự do lớn hơn nếu chúng tôi ghi tài liệu và giải thích rõ ràng, vì
không phải mọi người đều có thời gian hoặc khả năng để hiểu những thay
đổi trong các patch hoặc tweak.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Chúng tôi sẽ không che giấu các vấn đề</title>
<body>

<p>
Chúng tôi sẽ giữ cho <uri link="http://bugs.gentoo.org/">bug report database</uri> 
công khai mọi lúc; các báo cáo người dùng gửi cho chúng tôi sẽ ngay
lập tức được công khai cho những người khác xem.
</p>

<p>
Tuy nhiên cũng có ngoại lệ khi chúng tôi nhận được các thông tin liên
quan đến an ninh/bảo mật hoặc đến quan hệ của developer với yêu cầu
không được công khai trước một giới hạn nhất định.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
