<?xml version='1.0'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="shots.xml" lang="vi">
<title>Ảnh chụp Gentoo Linux</title>
<author title="Previous Chief Architect">
	<mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Author">
	<mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Translator">
	<mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyễn Thái Ngọc Duy</mail>
</author>

<!--
  Method for publishing screenshots:
  - Remove the bottom screenshot from the page; don't forget removing the images
    from CVS afterwards as well
  - Add the new screenshot on top of the page

  We keep the 10 most recent screenshots so that we don't provide outdated
  screenshots to our users.
-->

<!-- Rev: 1.31 -->
<abstract>Ảnh chụp Gentoo Linux đang hoạt động.</abstract>

<version>1.3</version>
<date>2006-02-15</date>

<chapter>
	<title>Chúng đây.. nhấn vào để có phiên bản PNG lớn!</title>

  <section>
  <title>Miễn trừ trách nhiệm</title>
  <body>

  <p>
  Các ảnh chụp trên trang này được đóng góp bởi người dùng Gentoo.
  Thông tin về  theme được dùng, ảnh nền ... không có thông qua
  Gentoo. Bạn sẽ cần liên lạc với tác giả (nếu bạn có thể tìm ra tác
  giả) để có thêm thông tin chi tiết.
  </p>

  <p>
  Bạn có thể tìm tác giả trên kênh irc #gentoo của chúng tôi trên
  irc.freenode.net hoặc thông qua <uri
  link="http://forums.gentoo.org">diễn đàn gentoo</uri>.
  </p>

  </body>
  </section>

<section>
<title>Darkclown Coronado</title>
<body>

<p>
Darkclown (đừng hỏi) đã gửi những ảnh chụp của mình, thể hiện biểu tượng tương tự Vista của saki và gears desktop của ChristianNickel. Desktop của anh ta là KDE với viền cửa sổ Plastik và dùng style Keramik. Bạn sẽ thấy plugin karamba như liquid weather và cynapses aero.
</p>

<fig link="/images/shots/desktop-rehcmx-small.jpg"
     linkto="/images/shots/desktop-rehcmx.jpg" />

</body>
</section>

<section>
<title>Scott S Short</title>
<body>

<p>
Máy của Scott dùng kernel 2.6.14-gentoo-r2 và Gnome 2.12 với theme
Milk 2.0. Mọi biểu tượng được lấy từ trang Web Gentoo.
</p>

<fig link="/images/shots/desktop-scottsshort-small.png"
     linkto="/images/shots/desktop-scottsshort.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>Richard Head</title>
<body>

<p>
Richard là một trong số nhiều người dùng bị ấn tượng bởi tính uyển
chuyển của Gentoo. Anh ta mô tả ảnh chụp của mình là "khá đẹp", hiện
mp3 player, thông tin hệ thống, terminal trong suốt và menu và một
port scan.
</p>

<fig link="/images/shots/desktop-cadaver138-small.png"
     linkto="/images/shots/desktop-cadaver138.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>Wolfram Schlich</title>
<body>

<p>
Wolfram là một trong những Gentoo developer chịu trách nhiệm về mảng
chống virus trong Portage. Ảnh chụp của anh hiện gnome-2.8 đang chạy
firefox 1.0.2 với theme qute3, xmms (xawmms skin) và hai terminl chạy
centericq và htop.
</p>

<fig link="/images/shots/wschlich-small.png" linkto="/images/shots/wschlich.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>Michael Olson</title>
<body>

<p>
Ảnh chụp của Michael hiển thị Enlightenment 0.17 (prerelease 10) với
vài module của E17, như đồng hồ, bộ khởi động ứng dụng và phân trang.
Ngoài ra còn có gkrellm, mozilla, evidence, xemacs-gtk, erss (tổng hợp
tin tức rss), gaim và xmms.
</p>

<fig link="/images/shots/olson-small.png" linkto="/images/shots/olson.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>Buda Travers</title>
<body>

<p>
Buda là một trong nhiều, nhiều, nhiều người dùng Gentoo hạnh phúc. Anh
mới làm quan với GNU/Linux nhưng đã đọc hết GPL :) Hệ thống của anh
dùng Gnome. Trên ảnh chụp, bạn có thể thấy Gaim, XMMS dùng skin
Gentoo_Ice và tiến trình biên dịch OpenOffice 1.1.3.
</p>

<fig link="/images/shots/buda-small.png" linkto="/images/shots/buda.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>William Godois</title>
<body>

<p>
William đã dùng Gentoo 9 tháng sau 2 năm dùng Mandrake. Trinh quản lý
cửa sổ của anh là Enlightenment, như bạn thấy trong ảnh chụp. Bạn cũng
thấy ảnh nền lấy từ Cognitive Distortion và các ảnh biểu tượng lấy
từ trang Web của Gentoo.
</p>

<fig link="/images/shots/godoisw-small.jpg" linkto="/images/shots/godoisw.jpg"/>

</body>
</section>

<section>
<title>Alex Santiago</title>
<body>

<p>
Alex là người dùng Gentoo mới toanh, bắt đầu từ tháng 10 năm 2004 khi
anh khám phá ra Gentoo trên DVD đính kèm với tạp chí Linux Format.
Trong ảnh là KDE 3.3.1 và Eterm 0.9.2 đang "tail" message log. Bạn
cũng thấy gdesklets và calendar, Kopete và gkrellm ở cạnh desktop.
</p>

<fig link="/images/shots/alex-small.png" linkto="/images/shots/alex.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>Eric Holmes</title>
<body>

<p>
Desktop của Eric dùng XFCE4 làm trình quản lý cửa sổ và ROX2 làm trình
quản lý tập tin và biểu tượng trên desktop. Bên phải, bạn thấy Anjuta
đang sửa mã nguồn fbgrab. Ngoài ra XFCE4 panel còn có applet theo dõi
kết nối không dây trong mạng của Eric.
</p>

<fig link="/images/shots/ejholmes-small.png" linkto="/images/shots/ejholmes.png"/>

</body>
</section>

</chapter>
</guide>
