<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/security/shb-limits.xml,v 1.5 2006/02/27 01:24:07 grahl Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- English CVS Version: 1.4 -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.2</version>
<date>2005-12-26</date>

<section id="limits_conf">
<title>/etc/security/limits.conf</title>
<body>

<p>
Die Kontrolle von Ressourcenbegrenzungen kann sehr effektiv sein, wenn es darum
geht eine lokale Denial of Service Attacke zu verhindern oder die maximal
erlaubten Logins für eine Gruppe oder einen Benutzer zu handhaben. Jedoch
werden zu strikte Einstellung das Systemverhalten behindern und werden in
Programmfehlern resultieren. Stellen Sie daher sich, dass Sie die einzelnen
Einstellungen vorher kontrollieren.
</p>

<pre caption="/etc/security/limits.conf">
*    soft core 0
*    hard core 0
*    hard nproc 15
*    hard rss 10000
*    -    maxlogins 2
@dev hard core 100000
@dev soft nproc 20
@dev hard nproc 35
@dev -    maxlogins 10
</pre>

<p>
Wenn Sie dabei sind den Wert von <c>nproc</c> oder <c>maxlogins</c> gleich 0 zu
setzen, sollten Sie diesen Benutzer vielleicht lieber löschen. Das Beispiel oben
setzt die Einstellungen für die Gruppe <c>dev</c> für Prozesse, Kerndateien und
<c>maxlogins</c>. Der Rest erhält einen Standardwert.
</p>

<note>
<path>/etc/security/limits.conf</path> ist Teil des PAM Paketes und wird nur auf
Pakete angewendet, die PAM benutzen.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>/etc/limits</title>
<body>

<p>
<path>/etc/limits</path> ist recht ähnlich zur Limit-Datei
<path>/etc/security/limits.conf</path>. Der einzige Unterschied ist das Format
und dass diese nur auf Benutzern oder Wild-Cards (aber keinen Gruppen) beruht.
Werfen wir einen Blick auf die Konfiguration:
</p>

<pre caption="/etc/limits">
*   L2 C0 U15 R10000
kn L10 C100000 U35
</pre>

<p>
Hier setzen wir die Standardeinstellungen und eine spezielle Einstellung für den
Anwender kn. Limits sind ein Teil des sys-apps/shadow Paketes. Es ist nicht 
notwendig irgendwelche Beschränkungen in dieser Datei zu setzen, wenn Sie PAM 
in <path>/etc/make.conf</path> deaktiviert oder PAM nicht korrekt konfiguriert 
haben.
</p>

</body>
</section>
<section id="quotas">
<title>Quotas</title>
<body>

<warn>
Stellen Sie sicher, dass ihr Dateisystem Quotas unterstützt. Um Quotas auf
ReiserFS zu verwenden, müssen Sie Ihren Kernel mit folgenden Patchen versehen,
die Sie bei <uri 
link="ftp://ftp.namesys.com/pub/reiserfs-for-2.4/testing/quota-2.4.20">Namesys
</uri> finden. Benutzer Programme sind beim <uri 
link="http://www.sf.net/projects/linuxquota/">Linux DiskQuota Projekt</uri> zu 
finden. Auch wenn Quotas mit ReiserFS funktionieren, könnten Sie auf andere 
Probleme treffen, wenn Sie sie verwenden -- Sie wurden gewarnt!
</warn>

<p>
Die Anwendung von Quotas auf einem Dateisystem beschränkt die
Datenträgerverwendung je nach Gruppe oder Benutzer. Quotas werden im Kernel
aktiviert und zu einem Mount Point in <path>/etc/fstab</path> hinzugefügt.  Die
Kernel-Option wird bei der Kernelkonfiguration unter <c>File systems-&gt;Quota
support</c> aktiviert. Nehmen Sie die Einstellung vor, kompilieren Sie den
Kernel neu und starten Sie mit diesem Ihren Computer neu.
</p>

<p>
Beginnen Sie mit der Installation von Quotas mit <c>emerge quota</c>. Passen Sie 
Ihre <path>/etc/fstab</path> an und fügen Sie <c>usrquota</c> und 
<c>grpquota</c> zu den Partition, bei denen Sie die Festplattennutzung 
begrenzen wollen, wie im Beispiel unten, hinzu.
</p>

<pre caption="/etc/fstab">
/dev/sda1 /boot ext2 noauto,noatime 1 1
/dev/sda2 none swap sw 0 0
/dev/sda3 / reiserfs notail,noatime 0 0
/dev/sda4 /tmp ext3 noatime,nodev,nosuid,noexec,usrquota,grpquota 0 0
/dev/sda5 /var ext3 noatime,nodev,usrquota,grpquota 0 0
/dev/sda6 /home ext3 noatime,nodev,nosuid,usrquota,grpquota 0 0
/dev/sda7 /usr reiserfs notail,noatime,nodev,ro 0 0
/dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom iso9660 noauto,ro 0 0
proc /proc proc defaults 0 0
</pre>

<p>
Auf jeder Partition auf der Sie Quotas aktiviert haben, erstellen Sie nun die
Quota-Dateien (<path>aquota.user</path> und <path>aquota.group</path>) und
setzen diese ins Root der Partition.
</p>

<pre caption="Erstellen der Quota-Dateien">
# <i>touch /tmp/aquota.user</i>
# <i>touch /tmp/aquota.group</i>
# <i>chmod 600 /tmp/aquota.user</i>
# <i>chmod 600 /tmp/aquota.group</i>
</pre>

<p>
Dieser Schritt muss auf jeder Partition durchgeführt werden, auf der Quotas
aktiviert wurden. Nachdem Sie die Quota-Dateien erstellt und konfiguriert haben,
müssen Sie das <c>quota</c> Initskript dem boot Runlevel hinzufügen.
</p>

<pre caption="Quota zum boot Runlevel hinzufügen">
# <i>rc-update add quota boot</i>
</pre>

<p>
Wir werden das System nun so konfigurieren, dass die Quotas einmal wöchentlich
überprüft werden. Dazu fügen Sie folgende Zeile in <path>/etc/crontab</path>
ein.
</p>

<pre caption="Quota Check zu crontab hinzufügen">
0 3 * * 0 /usr/sbin/quotacheck -avug.
</pre>

<p>
Nachdem Sie den Rechner neu gestartet haben, ist es an der Zeit, die Quotas für
die Benutzer und Gruppen festzulegen. <c>edquota -u kn</c> wird den in $EDITOR
festgelegten Editor starten (Standard ist nano), damit Sie die Quotas des
Benutzers kn bearbeiten können. <c>edquota -g</c>  wird genau dasselbe,
allerdings für Gruppen machen.
</p>

<pre caption="Bearbeiten der Quotas für den Benutzer kn">
Quotas for user kn: 
/dev/sda4: blocks in use: 2594, limits (soft = 5000, hard = 6500) 
         inodes in use: 356, limits (soft = 1000, hard = 1500)
</pre>

<p>
Für weitere Informationen lesen Sie bitte <e>man edquota</e> oder <uri
link="http://www.tldp.org/HOWTO/Quota.html">das Quota Mini-Howto</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>/etc/login.defs</title>
<body>

<p>
Wenn Ihre Sicherheitsrichtlinie besagt, dass die Anwender jede Woche ihr
Passwort ändern sollen, dann setzen Sie die Variable <c>PASS_MAX_DAYS</c> auf 
14 und <c>PASS_WARN_AGE</c> auf 7. Es wird außerdem empfohlen, dass Sie 
alternde Passwörter benutzen, da Brute-Force Angriffe jedes Passwort finden 
können, solange ihnen genügend Zeit zur Verfügung steht. Wir empfehlen 
außerdem, dass Sie <c>LOG_OK_LOGINS</c> auf yes setzen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>/etc/login.access</title>
<body>

<p>
Die <path>login.access</path> Datei ist auch ein Teil des sys-apps/shadow 
Paketes, welche eine Tabelle zur Login Zugangskontrolle anbietet. Die Tabelle 
wird benutzt um zu kontrollieren, wer sich und wer sich nicht einloggen darf, 
basierend auf dem Benutzernamen, dem Gruppennamen oder dem Hostnamen von dem 
der Versuch gestartet wird. Normalerweise sind alle Anwender des Systems 
berechtigt sich anzumelden; aus diesem Grunde ist die Datei nur mit 
Kommentaren und Beispielen gefüllt. Je nachdem wie Sie Ihren Server oder Ihren 
Arbeitsplatzrechner schützen empfehlen wir die Datei so anzupassen, das 
niemand anderes als Sie selbst (also der Administrator) Zugang zur Konsole 
bekommt.
</p>

<note>
Diese Einstellungen gelten für root nicht.
</note>

<pre caption="/etc/login.access">
-:ALL EXCEPT wheel sync:console
-:wheel:ALL EXCEPT LOCAL .gentoo.org
</pre>

<impo>
Seien Sie vorsichtig bei der Bearbeitung der Datei. Bei Fehlern könnten Sie sich
aussperren, falls Sie nicht über root-Rechte verfügen.
</impo>

<note>
Diese Einstellungen wirken sich nicht auf SSH aus, da SSH
<path>/bin/login</path> normalerweise nicht ausführt. Dies kann durch die
Benutzung von "UseLogin yes" in <path>/etc/ssh/sshd_config</path> ermöglicht
werden.
</note>

<p>
Dies erstellt Loginzugriff, so dass Mitglieder von wheel sich lokal oder von 
der gentoo.org Domain aus einloggen können. Vielleicht ist es ein wenig zu 
paranoid, aber sicher ist sicher.
</p>

</body>
</section>


</sections>
