<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/draft/Attic/hb-install-about.xml,v 1.2 2004/02/22 15:29:23 mush Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Introduzione</title>
<subsection>
<title>Benvenuto</title>
<body>

<p>
Innanzitutto un caldo <e>benvenuto</e> a Gentoo. Si sta per entrare nel
mondo delle possibilità e delle performance. Tutto Gentoo gira intorno alle
possibilità. Durante l'installazione di Gentoo questo concetto viene
chiarito più volte; è possibile scegliere quanto vogliate compilare autonomamente,
come installare Gentoo, che logger di sistema utilizzare, e molto altro.
</p>

<p>
Gentoo è una veloce e moderna pseudodistribuzione con una architettura semplice
e flessibile. Gentoo è stata costruita con software libero e non nasconde agli
utenti i meccanismi che ne stanno alla base. Portage, il sistema di gestione
dei pacchetti utilizzato da Gentoo, è scritto in Python: è semplice
quindi esaminare e modificare il sorgente. Il sistema di pacchetti di
Gentoo è basato sui sorgenti, sebbene sia anche compreso il supporto per
precompilati, e la configurazione di Gentoo avviene tramite semplici
file di testo. In altre parole è tutto alla luce del sole.
</p>

<p>
E' molto importante comprendere che le <e>scelte</e> sono ciò che
sta alla base di Gentoo. L'obiettivo è di non forzare mai l'utente
a qualcosa che non desidera. Nel caso sembri il contrario preghiamo
di <uri link="http://bugs.gentoo.org">segnalarlo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Struttura dell'installazione</title>
<body>

<p>
L'installazione di Gentoo può essere divisa in una procedura
di dieci passi elementari, corrispondenti ai capitoli 2-11. Ogni
passo ha come risultato uno stato intermedio:
</p>

<ul>
<li>
Al termine del passo 1, è pronto l'ambiente di lavoro per l'installazione
di Gentoo
</li>
<li>
Al termine del passo 2, è stata configurata la connessione ad internet per l'installazione;
in alcuni casi questo passo è opzionale
</li>
<li>
Al termine del passo 3, gli hard disk sono stati inizializzati ad
accogliere l'installazione Gentoo
</li>
<li>
Al termine del passo 4, l'ambiente di installazione è pronto e
ci si chroota nel nuovo ambiente
</li>
<li>
Al termine del passo 5, i pacchetti di sistema, identici per
ogni genere di installazione, sono stati installati
</li>
<li>
Al termine del passo 6, è stato configurato il kernel
</li>
<li>
Al termine del passo 7, sono stati scritti la maggior parte
dei file di configurazione Gentoo
</li>
<li>
Al termine del passo 8, il bootloader scelto è stato
installato e configurato
</li>
<li>
Al termine del passo 9, sono stati installati una serie di strumenti
di sistema, da scegliere da una lista
</li>
<li>
Al termine del passo 10, si è pronti ad utilizzare Gentoo
</li>
</ul>

<p>
Al momento in cui si presenta una scelta viene fatto il possibile
per illustrare quali siano i pro e i contro. La guida continua
con una scelta di Default, indentificata come &quot;Default: &quot;
nel titolo. Le restanti possibilità vengono indicate come
&quot;Alternative: &quot;. La scelta di default in generale
<e>non</e> è quella raccomandata, è semplicemente quello che si
pensa che faccia la maggior parte degli utenti.
</p>

<p>
A volte può essere intrapreso un passo opzionale. In questo caso
il passo viene segnato come &quot;Opzionale: &quot; e non è dunque
necessario per l'installazione di Gentoo. In ogni caso alcuni
passi opzionali dipendono strettamente da decisioni prese in
precedenza. Verrà messo in luce la questione in tali occasioni, sia
prima che venga intrapresa la scelta, sia prima della descrizione
del passo opzionale.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Quali sono le opzioni?</title>
<body>

<p>
Si può installare Gentoo in molti modi differenti. Si può scaricare e installare da uno dei LiveCD (CD di installazione), si può farlo da un'altra distribuzione esistente, da un CD bootable (come Knoppix), da un ambiente di avvio con la rete, ecc.
</p>

<p>
Si hanno anche molte altre possibilità: si può compilare il sistema da zero o installare pacchetti precompilati, per avere l'ambiente di Gentoo funzionante in poco tempo. E naturalmente esistono soluzioni intermedie in cui non si compila tutto quanto ma si inizia da un sistema semi pronto.
</p>

<p>
Se si pensa di installare Gentoo con pacchetti precompilati, non si deve fare nessuna scelta, ma si deve usare uno dei LiveCD che contengono questi pacchetti. Le versioni più recenti di Gentoo avranno anche la possibilità di scaricarli da Internet.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problemi</title>
<body>

<p>
Se durante l'installazione o nella documentazione si trovassero
problemi è possibile controllare il sistema
di <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugtracking</uri> e,
nel caso non fosse un problema conosciuto,
segnalarlo. Non c'è motivo di temere gli sviluppatori a cui
vengono assegnati i bug: sono innocui.
</p>

<p>
Se, nonostante l'attenta lettura del manuale,
non è ben chiaro se il problema riguardi un errore dell'utente,
o un bug software, cosa possibile nonostante
le fasi di test, è possibile entrare nel canale #gentoo su irc.freenode.net.
Ovviamente si è benvenuti comunque!
</p>

<p>
Se ci fossero domande riguardanti Gentoo, è possibile consultare
le <uri link="/doc/it/faq.xml">Frequently Asked Questions</uri>,
disponibili nella <uri link="/doc/it/">Documentazione Gentoo</uri>.
E' possibile inoltre sfruttare le
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri>
disponibili sui <uri link="http://forums.gentoo.org">forum</uri>.
Se ancora il dubbio rimanesse irrisolto si può entrare in
#gentoo su irc.freenode.net dove parecchi esperti sono
sempre disponibili.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Precompilati o ricompilare tutto?</title>
<subsection>
<title>Cos'è la Gentoo Reference Platform?</title>
<body>

<p>
La Gentoo Reference Platform, d'ora in poi GRP, è un'insieme di pacchetti precompilati che
gli utenti possono installare durante l'installazione di Gentoo per velocizzare il
processo. La GRP comprende praticamente tutti i pacchetti necessari per ottenere
un'installazione di Gentoo completamente funzionante. E non solo sono sufficienti ad
avere un'installazione di base in poco tempo, ma ci sono anche tutti i pacchetti più
voluminosi (come KDE, XFree, GNOME, OpenOffice e Mozilla)..
</p>

<p>
Questi pacchetti però non vengono mantenuti nel corso dell'esistenza della
distribuzione Gentoo. Vengono semplicemente rilasciati ad ogni versione di
Gentoo e servono solo ad avere un'installazione funzionale in breve. E' possibile
aggiornare il proprio sistema in seguito senza dover interrompere il
proprio lavoro.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Come vengono gestiti i pacchetti GRP da Portage</title>
<body>

<p>
Perchè Portage sia in grado di installare i pacchetti precompilati essi
devono trovarsi nella directory <path>/usr/portage/packages/All</path>.
Se si sta installando Gentoo da un LiveCD che comprende tali pacchetti e
si desidera installare Gentoo con i pacchetti GRP, al momento opportuno
è necessario copiarli in tale posizione.
</p>

<p>
Avere solo i pacchetti non è però sufficiente: l'albero di Portage,
cioè la collezione di  <e>ebuilds</e> (i file che contengono tutte le
informazioni riguardanti un pacchetto, come la descrizione, la homepage,
gli URL dei sorgenti, le istruzioni di compilazione e le dipendenze), deve
essere sincronizzato con il set di GRP. Le versioni delle ebuild disponibili
e quelle dei pacchetti GRP devono corrispondere.
</p>

<p>
Per tale ragione è necessario installare un albero di Portage specifico
in luogo di sincronizzare Portage via rete con l'ultima versione disponbile se
si desidera utilizzare il metodo di installazione comprendente i GRP.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Disponibilità dei GRP</title>
<body>

<p>
Non tutte le architetture dispongono di pacchetti GRP. Questo non significa
che il sistema GRP non sia supporttato in tali architetture ma solo
che non ci sono ancora le risorse necessarie per compilare e testare
i pacchetti.
</p>

<p>
Al momento sono disponibili i pacchetti GRP per le seguenti architetture:
</p>

<ul>
  <li>
    L'architettura <b>x86</b> (x86, i686, pentium3, pentium4, athlon-xp) e il
    profilo speciale per <uri link="http://hardened.gentoo.org">Gentoo
    Hardened</uri>
  </li>
  <li>
    L'architettura <b>amd64</b> (amd64)
  </li>
  <li>
    L'architettura <b>sparc</b> (sparc64)
  </li>
  <li>
    L'architettura <b>ppc</b> (ppc, G3, G4)
  </li>
</ul>

<p>
Il progetto <uri link="http://hardened.gentoo.org">Gentoo Hardened</uri> mette a
disposizione i propri GRP (e stage) con l'obiettivo di ottenere un
sistema sicuro in modo proattivo. Chiunque desideri configurare un server su
architettura x86 potrebbe essere interessato a tale soluzione.
</p>

<p>
Se la propria architettura non è tra quelle elencate, non è possibile
utilizzare i pacchetti GRP durante l'installazione.
</p>

<p>
L'introduzione termina qui, si può continuare con la <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Scelta della modalità di installazione</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
