<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/draft/Attic/hb-install-arm-medium.xml,v 1.1 2005/02/22 13:55:53 so Exp $ -->

<sections>

<version>1.2</version>
<date>2004-10-23</date>

<section>
<title>Requisiti Hardware</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Prima di cominciare, dobbiamo in primo luogo elencare quali requisiti hardware sono necessari per installare con successo Gentoo sulla vostra macchina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>L'architettura ARM</title>
<body>

<ul>
<li>
Avete bisogno almeno 300 Mb di spazio libero su disco
</li>
<li>
  Dovreste controllare il documento sull'<uri link="/doc/en/arm-requirements.xml">ARM Hardware</uri>
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Fate la vostra scelta</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Sempre interessati a provare Gentoo? Bene, allora ora è tempo di scegliere il supporto per l'installazione che desiderate utilizzare.  Si, avete voi la scelta, no, non sono tutti uguali e si, il risultato è sempre lo stesso:  un sistema base Gentoo.
</p>

<p>
I supporti per l'installazione che descriveremo sono:
</p>

<ul>
<li>Net Booting</li>
</ul>

<p>
Ogni singolo supporto ha i propri vantaggi e svantaggi.  
Elencheremo i pro e contro di ogni supporto in modo da avere tutte le informazioni necessarie per prendere una decisione ben motivata. 
Ma prima di continuare, spieghiamo la nostra installazione three-stage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>I tre Stages</title>
<body>

<p>

Gentoo Linux può essere installato usando dei tre files di<e>stage</e>.  
Quello che scegliete dipende da quanto volete che il sistema compili.  
Il tarball <e>stage1</e> è usato quando desiderate bootstrappare e caricare l'intero sistema da zero. 
Il tarball <e>stage2</e> è usato per caricare l'intero sistema da una condizione di bootstrap "semi-compilata".
Il tarball <e>stage3</e> già contiene un sistema di base di Gentoo Linux che è stato caricato per voi. 
Come spiegheremo più avanti, potete anche installare Gentoo senza compilare nulla
(tranne il vostro kernel ed alcuni pacchetti facoltativi).  Se desiderate questo, dovete usare la <e>stage3</e> tarball .
</p>

<p>
Ora quale stage dovete scegliere?
</p>

<p>

Partire dallo <e>stage1</e> vi consente di avere il controllo totale sulle le configurazioni di ottimizzazione e la funzionalità opzionale di 
build-time inizialmente che viene inizialmente abilitata sul vostro sistema.  Questo rende le installazioni via <e>stage1</e> buone per gli utenti avanzati che sanno
che cosa stanno facendo.  è inoltre grande metodo d'installazione per coloro che vorrebbero sapere qualcosa di più riguardo i funzionamenti interni di Gentoo Linux.
</p>

<p>
Un'installazione via <e>stage1</e> può solo essere effettuata se disponete di una connessione internet funzionante.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Pro e contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
Vi consente di avere il controllo totale sulle le configurazioni di ottimizzazione e la funzionalità opzionale di 
build-time inizialmente che viene inizialmente abilitata sul vostro sistema
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Consigliabile per gli utenti avanzati che sanno che cosa stanno facendo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Vi permette d'imparare qualcosa in più riguardo i funzionamenti interni di Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Richiede molto tempo per finire l'installazione</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Se non avete intenzione di fare hacking delle varie configurazioni, è probabilmente uno spreco di tempo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Non consigliabile per installazioni in ambienti privi di rete
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Le installazioni via <e>Stage2</e> permettono di saltare il processo di bootstrap e facendo questo è bene se siete soddisfatti delle
configurazioni di ottimizzazione che abbiamo scelto per il vostro particolare tarball di<e>stage2</e>
</p>

<p>
Un'installazione con <e>stage2</e> può solo essere esguita quando disponete di una connessione internet funzionante.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Pro e contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>non avete bisogno di bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Più veloce che partire stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Potete sempre hackare le configurazioni</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Non le potete hackare tanto quanto nello stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Non è la maniera migliore per installare Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Dovete accettare le ottimizzazioni che abbiamo sclto per il bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Non consigliabile per installazioni in ambienti privi di rete
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Scegliendo di partire con uno <e>stage3</e> consente la più veloce installazione di Gentoo Linux, ma indica anche vostro sistema di base avrà 
le impostazioni di ottimizzazione che abbiamo scelto per voi (ad essere onesti, sono buone configurazioni e sono state scelte con attenzione  per aumentare le 
prestazioni mantenendo la stabilità).   <e>stage3</e> inoltre è necessario se volete installare Gentoo usando i pacchetti prebuilt o 
senza una connessione di rete.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Pro e contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Il modo più rapido per avere un sistema Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Consigliabile per installazioni senza rete.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Non potete fare system hacking - è già stato caricato</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Non potete vantarvi d'aver utilizzato stage1 o stage2</ti>
</tr>
</table>

<p>
Potreste essere interessati nel sapere che, se decidete di usare differenti impostazioni di ottimizzazione dopo aver installato Gentoo, 
potrete essere in grado di ricompilare il vostro intero sistema con le nuove impostazioni di ottimizzazione.
</p>

<p>
Ora diamo un'occhiata ai supporti disponibili per l'installazione.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Net Booting</title>
<body>

<p>
Molte volte il vostro sistema ARM supporterà il prelievo di kernels via TFTP ed il caricamento del sistema da un NFS server. 
 Ciò significa che probabilmente avrete bisogno di un DHCP server e di un TFTP server già funzionante sulla vostra rete. 
Le informazioni sull'installazione di un<uri link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap3">
DHCP server</uri> e di un <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap4">TFTP server</uri> sono disponibili presso
 <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">Diskless-HOWTO</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Boot di rete del vostro ARM</title>
<body>

<p>
Per potere installare Gentoo, potete scaricare un kernel via TFTP e quindi montare un root filesystem
 provvisorio su NFS.  Questo setup dovrebbe fornire i tools necessari per generare i filesystems, 
creare e montare le partizioni, estrarre un tarball ed eseguire un chroot.  Potete scaricare immagini di boot si rete conteneti tutti i tools...
</p>

<note>
Nei seguenti esempi presupponiamo che il server TFTP/NFS/DHCP/etc... 
ha IP=192,168,0,10 e la macchina dove state tentando di installare ha l'IP 192,168,0,15.  
Inoltre, la root NFS sarà situata in <path>/mnt/netboot</path>.
</note>

<p>
In primo luogo scaricate una delle immagini di rete disponibili dai nostri mirrors o da <uri>http://dev.gentoo.org/~vapier/arm/</uri>.  
Mettete vmlinux (non compresso) in una directory accessibile dal server TFTP. 
Dopo dovremo installare un server NFS ed estrarre <path>nfsroot.tar.bz2</path > da qualche parte accessibile dal server NFS.
</p>

<pre caption="Setting up NFS server">
# <i>emerge nfs-utils</i>
# <i>grep nfs /proc/filesystems</i>
<comment>Dovreste vedere nfs nell'output del grep.  Se non lo trovate, aggiungete il supporto NFS al vostro kernel e poi riprovate.</comment>
# <i>mkdir /mnt/netboot</i>
# <i>tar -jxf nfsroot.tar.bz2 -C /mnt/netboot/</i>
# <i>echo "/mnt/netboot 192.168.0.15(async,rw,no_root_squash)" >> /etc/exports</i>
# <i>/etc/init.d/nfs start</i>
</pre>

<p>
Ora, configurate il vostro firmware per scaricare il kernel via TFTP.  
Qui viene spiegato  come potete installare il Netwinder per fare questo. 
Configureremo il Netwinder in modo che abbia l'IP "192,168,0,15" e il server TFTP/nfs in modo che abbia l'IP "192,168,0,10".
</p>

<pre caption="TFTP Kernel for the Netwinder">
<comment>Configurare il NIC con il firmware</comment>
setenv netconfig_eth1 flash
setenv eth1_ip 192.168.0.15/24

<comment>Ottenere kernel via TFTP</comment>
setenv kernconfig tftp
setenv kerntftpserver 192.168.0.10
setenv kerntftpfile /path/to/vmlinux

<comment>Montare root filesystem via NFS</comment>
setenv rootconfig nfs
setenv rootpath 192.168.0.10:/mnt/netboot

<comment>Caricare il sistema</comment>
boot
</pre>

<p>
Se tutto è stato installato correttamente, dovreste vedere qualcosa seguendo le linee "Receiving bootfile vmlinux from bootserver 192.168.0.10". 
Una volta trasferito il kernel e montata la root NFS, dovreste essere a posto.
 Per vostra utilità, un piccolo server ssh viene startato in automatico con la default password settata a "i love gentoo". 
 Potete cambiarla configurando la password nel file <path>/etc/shadow</path> posto nella root NFS. 
 Potete ora continuare con il capitolo sul come <uri link="?part=1&amp;chap=3">configurare la vostra rete</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
