<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/overlays/userguide.xml,v 1.4 2012/10/28 15:21:30 swift Exp $ -->

<guide lang="pl">
<title>Gentoo Overlays: Podręcznik użytkownika</title>

<author title="Autor">
  <mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="jokey">Markus Ullmann</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="gawi@poczta.internetdsl.pl">Łukasz Gawroński</mail>
</author>

<abstract>
Opis korzystania z usługi Gentoo Overlays.
</abstract>

<license/>

<version>1.1</version>
<date>2008-10-30</date>

<chapter>
<title>Wprowadzenie</title>
<section>
<title>Odbiorcy</title>
<body>

<p>
Ten dokument został napisany dla wszystkich użytkowników Gentoo. Każdy
deweloper, który chce prowadzić swój własny overlay, powinien przeczytać <uri
link="/proj/en/overlays/devguide.xml">Podręcznik Dewelopera</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Czym są overlaye?</title>
<body>

<p>
Tzw. "overlay" to drzewo pakietów dla Portage. Zawierają ono dodatkowe ebuildy
dla systemu i jest zarządzane przez deweloperów Gentoo. Drzewa takie nie są
częścią systemu Gentoo, są tworzone poza głównym drzewem Portage.
</p>


</body>
</section>
<section>
<title>Po co korzystać z overlayów?</title>
<body>

<p>
Jest wiele powodów dla których użytkownicy tworzą overlaye. Niektóre z
nich to:
</p>

<ul>
  <li>
    Gdy zmodyfikujemy ebuild w katalogu /usr/portage, zmiany zostaną utracone za
    każdym razem, gdy wykonamy polecenie emerge --sync. Jeśli jednak dodamy
    zmodyfikowany ebuild do overlaya, zmiany będą zabezpieczone przed emerge
    --sync.
  </li>
  <li>
    Ponieważ overlaye nie zawierają się w głównym drzewie pakietów Gentoo
    Portage, jest to świetne miejsce do rozwijania i testowania ebuildów bez
    groźby uszkodzenia głównego drzewa pakietów Gentoo Portage.
  </li>
  <li>
    Nie każdy ebuild należy do głównego drzewa pakietów Gentoo. Overlay jest
    świetnym miejscem do przechowywania ebuildu do momentu gdy jest on gotowy
    do przejścia do drzewa pakietów Gentoo Portage.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Czym jest Projekt Overlay Gentoo?</title>
<body>

<p>
Projekt ten zapewnia przestrzeń roboczą, która umożliwia projektom Gentoo,
deweloperom i użytkownikom współpracę nad przyszłymi pakietami Gentoo. Osiągamy
to przez publikację overlayów dla projektów i deweloperów Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Czy wszystkie oficjalne overlaye znajdują się na overlays.gentoo.org?</title>
<body>

<p>
Nie. Deweloperzy Gentoo mogą publikować swoje overlaye gdziekolwiek, gdzie
uważają to za stosowne. Nie muszą używać overlays.gentoo.org jeśli nie chcą.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pierwsze kroki</title>
<section>
<body>

<p>
Dzięki programowi o nazwie layman autorstwa Gunnara Wrobela można łatwo
instalować i uaktualniać nakładki.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalacja laymana</title>
<body>

<p>
Aby zainstalować laymana, postępujemy według tych wskazówek:
</p>

<pre caption="Instalacja laymana">
# <i>emerge layman</i>
</pre>

<pre caption="Informawanie Portage o repozytoriach laymana">
<comment>(dla laymana 1.1)</comment>
<i># echo "source /usr/portage/local/layman/make.conf" >> /etc/make.conf</i>

<comment>(dla laymana 1.2 i nowszych)</comment>
<i># echo "source /usr/local/portage/layman/make.conf" >> /etc/make.conf</i>
</pre>

<note>
Layman utworzy katalog "/usr/portage/local/layman/make.conf" gdy dodamy pierwszy
overlay. Jeśli jednak nie planujemy instalacji overlaya w danej chwili,
powinniśmy się upewnić, że ten plik istnieje i zawiera pustą zmienną
"PORTDIR_OVERLAY". W przeciwnym wypadku portage będzie narzekać. Możemy wydać
polecenie "echo PORTDIR_OVERLAY=\"\" > /usr/portage/local/layman/make.conf" w
celu utworzenia poprawnego pliku.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Lista dostępnych overlayów</title>
<body>

<p>
Aby zobaczyć listę dostępnych overlayów, wydajemy polecenie:
</p>

<pre caption="Lista dostępnych overlayów">
# <i>layman -L</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalowanie overlayów</title>
<body>

<p>
Aby zainstalować na swoim komputerze overlaya, wydajemy polecenie:
</p>

<pre caption="Dodajemy overlaya">
$ <i>layman -a &lt;nazwa&gt;</i>
</pre>

<p>
Na przykład, aby zainstalować <uri
link="http://overlays.gentoo.org/proj/php">overlay PHP</uri>, wydajemy
polecenie:
</p>

<pre caption="Dodajemy overlay PHP">
$ <i>layman -a php</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalowanie pakietów z overlayów</title>
<body>

<p>
Po zainstalowaniu overlaya, możemy zainstalować pakiet z niego wpisując:
</p>

<pre caption="Instalowanie pakietu z overlaya">
# <i>emerge -av</i> &lt;kategoria&gt;/&lt;pakiet&gt;
</pre>

<p>
Portage automatycznie przeszukuje główne drzewo Portage (w /usr/portage) oraz
wszystkie overlaye które zainstalowaliśmy i wybiera najnowszą wersję pakietu
jaką może znaleźć.
</p>

<p>
Jeśli Portage nie wybiera pakietu z overlaya, jest to spowodowane prawdopodobnie
tym, że pakiet jest oznaczony przez ~arch, gdzie "arch" jest architekturą
naszego komputera (przeważnie x86).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Aktualizacja overlaya</title>
<body>

<p>
Aby zaktualizować zainstalowane overlaye, wydajemy polecenie:
</p>

<pre caption="Aktualizacja zainstalowanych Overlayów">
# <i>layman -S</i>
</pre>

<p>
Nie wydawawajmy tego polecenia codziennie, gdyż powodujemy tym samym
zbytnie obciążenie infrastruktury Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Jak pomóc?</title>
<section>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Wszyscy deweloperzy Gentoo byli użytkownikami Gentoo przed zostaniem
deweloperami. Nasi użytkownicy nie są wyłącznie powodem tego że Gentoo istnieje
nadal. Są oni także naszymi przyszłymi wolontariuszemi.
</p>

<p>
Jeśli użytkownik zacznie wspierać jakiś projekt, damy mu dostęp z możliwością
wprowadzania zmian do overlayów projektu i zapewnimy mentorów którzy pomogą mu
wspierać projekt. W końcu, jeśli spodoba nam się to co robi i sposób w jaki to
robi, zaprosimy go do pójścia na całość i zostania deweloperem Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Jak zacząć</title>
<body>

<p>
Jeśli użytkownik chce wspierać overlaya, najlepszym sposobem jest zbudowanie
dobrych relacji z deweloperami Gentoo którzy są za niego odpowiedzialni.  Może
również sprawdzić kto jest odpowiedzialny za każdego overlaya na stronie <uri
link="http://overlays.gentoo.org">overlays.gentoo.org</uri>, klikając na link
danego overlaya.
</p>

<p>
Różni deweloperzy wolą różne formy kontaktu. Niektórzy przesiadują na IRC i mogą
mieć kanały dla swoich projektów. Przykładem tego jest projekt PHP
(#gentoo-php), i projekt Webapps (#gentoo-web). Inni wolą kontakt emailowy.
Jedyną drogą by to sprawdzić jest skontaktowanie się którąś z tych metod i
przekonanie się.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Praca z subversion</title>
<body>

<p>
Subversion jest systemem kontroli wersji, którego używamy do zarządzania
zawartością overlaya. Jeżeli nigdy wcześniej nie mieliśmy do czynienia z tym
systemem to podręcznik Subversion jest doskonałym miejscem, aby zacząć przygodę
z tym programem. Możemy go zakupić w formie zwyczajnej książki lub czytać za
darmo w Internecie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Praca z Git</title>
<body>

<p>
Git jest kolejnym systeme kontroli wersji, którego używamy. Aby się z nim
zapoznać zapraszamy do przeczytania tutorialu, który znajduje się na głównej
stronie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Dalsze informacje</title>
<body>

<p>
Dalsze wsparcie w pracy nad ebuildami może zapewnić projekt (lub pojedynczy
deweloper) nimi zarządzający w Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Często zadawane pytania</title>
<section>
<body>

<p>
P: Czy utrzymujecie overlaye dla użytkowników?
</p>

<ul>
  <li>
    O: Nie, nie utrzymujemy. Jeśli potrzebujesz swojego overlaya na
    (git.)overlays.gentoo.org, musisz najpierw zostać deweloperem
    Gentoo lub dołączyć do już istniejącego projektu.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
