<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Id: info-guide.xml,v 1.3 2012/06/30 18:17:46 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="he">
<title>מדריך המידע של ג'נטו</title>

<author title="Chris White">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>

<abstract>
מטרת מדריך זה היא להראות כיצד לנווט בדפי מידע באמצעות הפקודה info.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1</version>
<date>2006-03-28</date>

<chapter>
<title>הקדמה</title>
<section>
<title>מה זה info?</title>
<body>

<p>
רובכם עשויים כבר להכיר את מערכת התיעוד <c>man</c>. בעוד ש-man היא שיטה טובה
כדי למצוא מהר מידע, היא חסרה במבנה הקישוריות של הדפים השונים שלה יחד זה אל זה.
זה המקום שבו הפקודה <c>info</c> נכנסת לפעולה. דפי info נוצרים על ידי כלי <c>texinfo</c>,
ויכולים לקשר אל דפים אחרים, ליצור תפריטים, ולקהל על הניווט באופן כללי. החלק הבא יביט
על כיצד דפים אלו בנויים.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>מבנה דפי info</title>
<body>

<p>
דפי המידע (info) הראשיים נמצאים בנתיב <path>/usr/share/info</path>. שלא כמו סגנון
הנתיבים של man, הנתיב <path>/usr/share/info</path> מכיל מה שהוא בעצם אוסף גדול
למדי של קבצים. לקבצים אלה יש את הפורמט הבא:
</p>

<pre caption="פורמט קובץ info">
pagename.info[-node].gz
</pre>

<p>
<c>pagename</c> הוא השם המעשי של הדף (לדוגמא: <c>wget</c>).
<c>[-node]</c> הוא מבנה רשות אשר מפריד רמת צומת אחרת (באופן כללי ישנו קישור
לאלה על ידי הצומת העליונה במסמך ה-info אשר עליו מדובר). כדי לשמור מקום , דפי info
אלה דחוסים באמצעות סכימת הדחיסה <c>gzip</c>. ניתן לציין מאגר נוסף של קבצי info
על ידי שימוש במשתנה הסביבה <c>INFOPATH</c> (אשר מוגדר בדרך כלל על ידי קבצי
ה-<path>/etc/env.d/</path> השונים). כדי להתחיל, חשוב לציין את הקובץ <path>/usr/share/info/dir</path>.
זה קובץ מיוחד שבו יש שימוש כאשר הפקודה info מורצת ללא פרמטרים. הוא מכיל רשימה של
כל דפי ה-info שזמינים עבור משתמשים לניווט. כדי להתחיל בניווט בנבכי ה-info, נלך ונפעיל
את info ללא ארגומנטים:
</p>

<pre caption="הפעלת info">
$ <i>info</i>
</pre>

<p>
כעת, בפרק הבא נביט כיצד להתמודד עם ניווט בסיסי ב-info.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>עבודה עם דפי info</title>
<section>
<title>דפדוף עם תפריטים</title>
<body>

<p>
כעת ש-info הופעל, אנו נקבל מסך הדומה לזה:
</p>

<pre caption="מסך info לדוגמא">
File: dir,      Node: Top       This is the top of the INFO tree

  This (the Directory node) gives a menu of major topics.
  Typing "q" exits, "?" lists all Info commands, "d" returns here,
  "h" gives a primer for first-timers,
  "mEmacs&lt;Return&gt;" visits the Emacs manual, etc.

  In Emacs, you can click mouse button 2 on a menu item or cross reference
  to select it.

* Menu:

User Interface Toolkit
* GDK: (gdk).           The General Drawing Kit
* GTK: (gtk).           The GIMP Toolkit

GNU programming tools
* Autoconf v2.1: (autoconf).         Create source code configuration scripts.
</pre>

<p>
בשלב זה ישנם מספר ערכים עם סימן של כוכבית לידם. אלו הן אפשרויות התפריט כדי לנווט בין
הרמות השונות של המסמך. ישנן שתי דרכים לבצע בחירה בתפריט. אנו נביט בראשונה כעת, ובאחרת
מאוחר יותר. בתור התחלה, נלך ונביט בדף ה-info של <c>wget</c>. כדי לעשות את זה, עלינו
להשתמש בכפתור החץ-למטה עד שנגיע לאיזור שמסומן בהדגשה כחולה:
</p>

<pre caption="ניווט בתוך info אל בחירת התפריט wget">
Network Applications
* GnuTLS: (gnutls).                     Package for Transport Layer Security.
* <i>Wget: (wget).</i>         The non-interactive network downloader.
* certtool: (gnutls)Invoking certtool.  Manipulate certificates and keys.
* gnutls-cli: (gnutls)Invoking gnutls-cli.      GNU TLS test client.
* gnutls-cli-debug: (gnutls)Invoking gnutls-cli-debug.  GNU TLS debug client.
* gnutls-serv: (gnutls)Invoking gnutls-serv.    GNU TLS test server.
* srptool: (gnutls)Invoking srptool.    Simple SRP password tool.
</pre>

<p>
כשתגיע לאיזור זה, לחץ על הכפתור <c>ENTER</c> כדי לבחור את האפשרות מהתפריט.
פעולה זו תציג בפניך את דף ה-info עבור הפקודה <c>wget</c>:
</p>

<pre caption="דף ה-info של wget">
File: wget.info,  Node: Top,  Next: Overview,  Up: (dir)

Wget 1.10.2
***********

This manual documents version 1.10.2 of GNU Wget, the freely available
utility for network downloads.

   Copyright (C) 1996-2005 Free Software Foundation, Inc.

* Menu:

* Overview::            Features of Wget.
* Invoking::            Wget command-line arguments.
* Recursive Download::  Downloading interlinked pages.
* Following Links::     The available methods of chasing links.
* Time-Stamping::       Mirroring according to time-stamps.
* Startup File::        Wget's initialization file.
</pre>

<p>
כעת כשיש לנו דף info מוצג, החלק הבא יסביר ניווט בסיסי.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ניווט בסיסי</title>
<body>

<p>
במונחים של צמתים, זוהי נחשבת צומת ה<c>על</c> של דף ה-wget.
חשוב על צומת ה<c>על</c> בתור דבר הדומה לתוכן העניינים של דף info מסויים זה.
כעת כדי לנווט בתוך הדף עצמו, ניתן להשתמש במספר שיטות. השיטה הראשונה היא
השיטה הסטנדרטית של info. השיטה היא להשתמש במקש <c>הרווח</c> כדי לעבור קדימה
דף, ובכפתורים <c>BACKSPACE/DELETE</c> כדי לחזור דף אחורה. זוהי השיטה המומלצת,
כיוון שהיא מתקדמת וחוזרת אחורנית באופן אוטומטי לצומת הראוייה במסמך. דבר זה מאפשר
ניווט לינארי משהו עבור אלו הרגילים לדפי man. דרך אחרת היא באמצעות המקשים
<c>PAGE UP/PAGE DOWN</c>. אלו פועלים, אך לא יתקדמו/יחזרו אחורנית כמו 
ש-<c>רווח/BACKSPACE/DELETE</c> יעשו.  אם אתה רוצה לדלג על צמתים שלמים מבלי להשתמש
ב-<c>רווח/BACKSPACE/DELETE</c>, אתה יכול להשתמש גם במקשים <c>[</c> (התקדם אחורה) וב-<c>]</c> (התקדם קדימה).
</p>

<p>
כפי שהוזכר קודם לכן, ישנן שתי דרכים לנווט בתפריטים. הדרך השנייה תתואר כעת. המספרים <c>1-9</c>
יכולים לשמש כפנייה לערכים הראשון עד התשיעי בתפריטי המסמך. ניתן להשתמש בשיטה זו כדי לעבור
באופן מהיר דרך מסמכים. לדוגמא, אנו נשתמש ב-<c>3</c> כדי להגיע לאפשרות <c>Recursive Download</c> בתפריט.
אז לחצו על <c>3</c> וייפתח המסך <c>Recursive Download</c>:
</p>

<pre caption="מסך התוצאה: Recursive Download">
File: wget.info,  Node: Recursive Download,  Next: Following Links,  Prev: Invoking,  Up: Top

3 Recursive Download
********************

GNU Wget is capable of traversing parts of the Web (or a single HTTP or
FTP server), following links and directory structure.  We refer to this
as to "recursive retrieval", or "recursion".
</pre>

<p>
כעת אנו במסך <c>Recursive Download</c>. זה זמן טוב לציין מספר דברים.
כהתחלה, חלק הכותר העליון. הכותר מציג את הניווט האפשרי מתוך מסך מסויים זה.
לדף המצויין על ידי <c>Next: </c> ניתן להגיע על ידי לחיצה על המקש <c>n</c>, ולדף
המצויין על ידי <c>Prev: </c> ניתן להגיע על ידי לחיצה על המקש <c>p</c>. נא לשים
לב שפעולות אלה עובדות אך ורק באותה רמה. אם משתמשים בהן יותר מדי, הן יכולות להגיע
לתוכן שאינו קשור לחלוטין. לכן עדיף להשתמש ב<c>רווח/BACKSPACE/DELETE</c> כדי
לנווט באופן לינארי.
</p>

<p>
אם מסיבה כלשהיא אתם מגלים שהלכתם לאיבוד, ישנן מספר דרכים לצאת מהבוץ. הראשונה
היא המקש <c>t</c>, אשר יקח אתכם ישירות אל הצומת העליונה (תוכן העניינים) של דף
ה-info המסויים שבו אתם צופים. אם אתם רוצים לחזור אל הדף האחרון שבו הייתם, תוכלו
לעשות זאת על ידי לחיצה על המקש <c>l</c>. אם אתם רוצים לעלות רמה אחת למעלה,
תוכלו לעשות זאת עם המקש <c>u</c>.
כעת, כשיש לכם קצת כיוון בניווט בין הדפים, הפרק הבא יסביר כיצד לחפש עבור תוכן.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>חיפוש בתוך info</title>
<section>
<title>ניווט לדפי info אחרים</title>
<body>

<p>
כעת שאתם יודעים לנווט בתוך דף info יחיד, חשוב להסתכל על גישה לדפי info אחרים.
הדרך הברורה הראשונה לעשות זאת, היא להגיע אל דף ה-info דרך אינדקס רשימת דפי
ה-info, הנקרא <c>dir</c>. כדי להגיע לאינדקס ה-<c>dir</c> מתוך מסמך אחר, פשוט
לחצו על הכפתור <c>d</c>. משם תוכלו לחפש עבור הדף המתאים שבו אתם מעוניינים.
למרות זאת, אם אתם יודעים את שמו של הדף, ישנה דרך קלה יותר, דרך הפקודה <c>Goto node</c>,
שהגישה אליה היא דרך לחיצה על המקש <c>g</c>.
כדי לעבור לדף info על פי שמו, לחצו <c>g</c> כדי להעלות את הקלט לשם הדף, והכניסו
את שם הדף בסוגריים:
</p>

<pre caption="Going to an info page by name">
* Startup File::        Wget's initialization file.
* Examples::            Examples of usage.
* Various::             The stuff that doesn't fit anywhere else.
* Appendices::          Some useful references.
* Copying::             You may give out copies of Wget and of this manual.
--zz-Info: (wget.info.gz)Top, 24 lines --Top-------------------------------
Goto node: <i>(libc)</i>
</pre>

<p>
פעולה זאת תביא את הדף של libc כמו בדוגמא הבאה:
</p>

<pre caption="תוצאה של הפקודה Goto node:">
File: libc.info,  Node: Top,  Next: Introduction,  Prev: (dir),  Up: (dir)

Main Menu
*********

This is Edition 0.10, last updated 2001-07-06, of `The GNU C Library
Reference Manual', for Version 2.3.x of the GNU C Library.

* Menu:

* Introduction::                 Purpose of the GNU C Library.
</pre>

<p>
כעת שאנו יודעים כיצד לעבור לדפי info לפי שמם, השלב הבא יסביר כיצד לחפש חלקי מידע
על ידי שימוש באינדקס דפי ה-info.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>חיפוש על ידי שימוש באינדקס</title>
<body>

<p>
בדוגמא זו אנו נראה כיצד יש לחפש את הפונקציה <c>printf</c> שהיא חלק מהספריה של C,
על ידי שימוש באינדקס של דף ה-info של <c>libc</c>. בהמשך לחלק האחרון, אנו עדיין
אמורים להיות בתוך דף ה-info של libc, אבל אם לא, תוכלו להשתמש בפקודה Goto node כדי
לעבור לשם. כדי להשתמש באינדקס החיפוש, לחצו על המקש <c>i</c> כדי להעלות את מסך
הקלט, ולאחר מכן הכניסו את מונח החיפוש שלכם. אנו נעשה זאת עבור <c>printf</c> להלן:
</p>

<pre caption="הכנסת שאילתת חיפוש אינדקס">
* Character Set Handling::       Support for extended character sets.
* Locales::                      The country and language can affect the
                                   behavior of library functions.
* Message Translation::          How to make the program speak the user's
                                   language.
--zz-Info: (libc.info.gz)Top, 1291 lines --Top-- Subfile: libc.info-1.gz-----
Index entry: <i>printf</i>
</pre>

<p>
אחרי השלמת כתיבת השאילתא שלנו ולחיצה על enter, אנו נגיע להגדרת ה-<c>libc</c>
עבור <c>printf</c>:
</p>

<pre caption="תוצאה של שאילתת חיפוש אינדקס">
File: libc.info,  Node: Formatted Output Functions,  Next: Dynamic Output,  Prev: Other Output Conversions,  Up: Formatted Output

12.12.7 Formatted Output Functions
----------------------------------

This section describes how to call <i>`printf'</i> and related functions.
Prototypes for these functions are in the header file `stdio.h'.
Because these functions take a variable number of arguments, you _must_
declare prototypes for them before using them.  Of course, the easiest
way to make sure you have all the right prototypes is to just include
</pre>

<p>
כעת הצלחנו לעשות חיפוש אינדקס מוצלח באמצעות דף ה-info של <c>libc</c>.
למרות זאת, לפעמים מה שנרצה נמצא בתוך הדף עצמו. בחלק הבא נראה כיצד מבצעים
חיפושים בתוך הדף עצמו.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>חיפוש באמצעות פקודת החיפוש</title>
<body>

<p>
נתחיל מהמיקום הקודם בצומת <c>Formatted Output Functions</c>, ונביט בחיפוש עבור
הוריאציה <c>sprintf</c> של הפונקציה <c>printf</c>. כדי לבצע חיפוש, לחצו על המקש
<c>s</c> כדי לפתוח את קלט החיפוש, ולאחר מכן הכניסו את השאילתא (sprintf במקרה שלנו):
</p>

<pre caption="הכנסת שאילתת חיפוש">
 -- Function: int wprintf (const wchar_t *TEMPLATE, ...)
     The `wprintf' function prints the optional arguments under the
     control of the wide template string TEMPLATE to the stream
     `stdout'.  It returns the number of wide characters printed, or a
--zz-Info: (libc.info.gz)Formatted Output Functions, 127 lines --Top-- Subfile: libc.info-3.gz--
Search for string []: <i>sprintf</i>
</pre>

<p>
לחצו <c>ENTER</c> ותוצג לפניכם תוצאת השאילתא:
</p>

<pre caption="התוצאה של שאילתת החיפוש">
-- Function: int <i>sprintf</i> (char *S, const char *TEMPLATE, ...)
     This is like `printf', except that the output is stored in the
     character array S instead of written to a stream.  A null
     character is written to mark the end of the string.

     The `sprintf' function returns the number of characters stored in
     the array S, not including the terminating null character.
</pre>

<p>
ויש לנו את הפונקציה שאנחנו צריכים.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>מסקנה</title>
<section>
<title>מסקנה</title>
<body>

<p>
בזאת מסתיים המבט הכללי על שימוש בפקודה info כדי לצפות בדפי info. כרגיל,
הערות הן דבר מבורך ומוערך. לחיצה על שמי (Chris White) בצד הימני, תשלח לי אי-מייל.</p>

</body>
</section>
<section>
<title>משאבי תוכנה נוספים</title>
<body>

<p>
כדי להפוך דברים לקלים יותר לאלו המעוניינים לנווט בדפי info דרך ממשק גרפי ידידותי יותר,
ישנן התוכנות הבאות:
</p>

<ul>
  <li>app-text/info2html - הפיכת דפי info לדפי HTML ברי ניווט</li>
  <li>app-text/pinfo - תוכנה לצפייה בקבצי info המבוססת על <c>ncurses</c></li>
  <li>app-text/tkinfo - תוכנה לצפייה בקבצי info המבוססת על <c>tcl/tk</c></li>
  <li>app-vim/info - תוכנת ניווט קבצי info מבוססת <c>vim</c></li>
</ul>

<p>
לדפדפן <c>Konqueror</c> של <c>KDE</c> יש גם יכולת לצפות בדפי info על ידי פתיחת
שורת הכתובת ב: <c>info: </c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
