<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Project:Overlays/Dev_Guide" lang="es">
<title>Gentoo Overlays: Guía del Desarrollador</title>

<author title="Autor">
  <mail link="stuart">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="jokey">Markus Ullmann</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="robbat2">Robin H. Johnson</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="tampakrap">Theo Chatzimichos</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="srinclan@gmail.com">Sergio D. Rodríguez Inclan</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux" />
</author>

<abstract>
Esta guía ayudará a los desarrolladores a entender cómo usar los servicios
de los Overlays de Gentoo.
</abstract>

<license/>

<version>2.4</version>
<date>2010-05-01</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>

<section>
<title>Audiencia</title>
<body>

<p>
Este documento ha sido escrito para desarrolladores de Gentoo y miembros
del equipo de Gentoo. Si es usuario de Gentoo, o simplemente desea empezar
a usar y descargar los overlays, por favor mire <uri
link="/proj/es/overlays/userguide.xml">Gentoo Overlays: Guía del
Usuario</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>¿Quién puede usar overlays.gentoo.org?</title>
<body>

<p>
Cualquier proyecto de Gentoo, o desarrollador de Gentoo puede tener su
propio overlay alojado en *.overlays.gentoo.org, incluyendo el feed RSS
de su changelog en <uri link="http://overlays.gentoo.org">el planeta
overlays.gentoo.org</uri>.
</p>

<p>
Cualquier usuario puede descargar y usar los contenidos de cualquier overlay
alojado. Si lo decide, también puede dar acceso de escritura a su overlay.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué me da overlays.gentoo.org?</title>
<body>

<p>
Actualmente el servicio *.overlays.gentoo.org ofrece:
</p>
<ul>
  <li>
    <uri link="http://trac.edgewall.com">Trac</uri> (un wiki más un
    navegador de Subversion integrado), para crear y mantener la
    documentación de su overlay basado en Subversion de manera rápida.
  </li>
  <li>
    Publicación del changelog de su overlay en <uri
    link="http://overlays.gentoo.org/">la página principal de o.g.o</uri>,
    de forma que todo el mundo que esté interesado pueda ver lo que está
    ocurriendo.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://git.or.cz/gitwiki/Gitweb">gitweb</uri> - ofrece una
    interfaz web perfectamente preparada para ver los repositorios Git.
  </li>
</ul>

<p>
... todo alojado en la segura y respaldada infraestructura de Gentoo,
administrada por <uri link="/proj/en/infrastructure">el equipo
de infraestructura de Gentoo</uri> (hardware / OS base) y <uri
link="/proj/en/overlays">el equipo de Overlays de Gentoo</uri> (wiki /
VCS / ACLs).
</p>

<p>
Cada overlay tiene listas de autenticación distintas para Trac, Subversion
y Git. No hay problema alguno en dar acceso de escritura a alguien solo a
Trac (p. e., para escribir documentación) sin darle acceso de escritura en
Subversion.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>¿Por qué debería usar overlays.gentoo.org?</title>
<body>

<p>
No tiene que hacerlo. No es necesario que tenga un overlay, y si tiene
alguno, es absolutamente libre de alojar su overlay donde desee. No es
necesario alojar un overlay en o.g.o para que sea considerado "oficial".
</p>

<p>
La ventaja de usar overlays.gentoo.org es la de tener todo ya
configurado. No necesita administrar su propio servidor, o preocuparse de
las actualizaciones de software. Nosotros nos ocupamos de todo eso.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>¿Cuándo no debería usar overlays.gentoo.org?</title>
<body>

<p>
El propósito de o.g.o es el de ayudar a salvar las distancias entre
desarrolladores y usuarios. Gentoo es una distribución basada en la
comunidad, y creemos que nuestros usuarios son tan importantes en la
comunidad como los desarrolladores.
</p>

<p>
Todos los overlays alojados en o.g.o están ahí para que los usuarios los
usen y descarguen desde ellos. Es decisión de los usuarios el software
que instalarán en sus computadoras - y eso incluye elegir usar su overlay.
Algunos usuarios tomarán malas decisiones, y terminarán malogrando su
computadora. Incluso podrían llegar a culpar a Gentoo por ello. Eso está
bien; esas personas probablemente vayan culpando a todos excepto a ellos
por sus propios errores, y es probable que no pueda hacer nada al respecto.
Pero aún así ninguno de nosotros tiene el derecho de elegir por ellos.
</p>

<p>
Los usuarios son libres (de hecho, los animamos) de brindar opiniones
constructivas acerca de cualquier tema relacionado con Gentoo - incluyendo
todos los overlays alojados en o.g.o. Esa retroalimentación puede venir vía
bugs.g.o., vía correo al equipo del proyecto o al propietario del overlay;
vía foros, o por el IRC. No hablamos de los usuarios verdaderamente
abusivos; no tenemos tiempo para ellos, y nadie espera que el propietario
del overlay lo tenga.
</p>

<warn>
Si no es feliz con los usuarios que usan su overlay, y/o no desea ser
molestado por éstos, entonces no use o.g.o para alojar su overlay, o
elimine su overlay de la lista (repositories.xml).
</warn>

<p>
o.g.o tenía restricciones de no ser el $UPSTREAM de los paquetes. Esta
restricción ha sido ajustada. Ahora ofrecemos alojamiento como el
$UPSTREAM, pero solo para paquetes que son específicos de Gentoo o
importantes para que corra el sistema Gentoo. Otros alojamientos pueden
ser más adecuados, algunos servicios en esta línea son:
<uri link="http://www.sourceforge.net/">SourceForge.net</uri>, <uri
link="http://www.berlios.de">Berlios</uri>, o <uri
link="http://www.gentooexperimental.org">GentooExperimental.org</uri> de
Patrick, <uri link="http://www.github.com">GitHub</uri> o
<uri link="http://www.gitorious.org">Gitorious</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Solicitando un Overlay</title>

<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Existen dos tipos de overlay - overlays de "proyecto", y overlays de
"desarrollador". La única diferencia entre ellos es la responsabilidad.
</p>

<impo>
Antes de solicitar un overlay, por favor asegúrese de haber leído nuestro
<uri link="/proj/es/overlays/policy.xml">Documento de Directrices</uri>.
donde claramente se define qué está permitido y qué no, y cuáles serán sus
responsabilidades.
</impo>

</body>
</section>

<section>
<title>Overlays de Proyecto</title>
<body>
<p>
Los Overlays de "Proyecto" son overlays para proyectos oficiales de
Gentoo. Un buen ejemplo es <uri link="http://overlays.gentoo.org/proj/php">
el Overlay de PHP</uri>.
</p>

<p>
Un proyecto oficial de Gentoo es aquel que tiene una página de proyecto en
www.gentoo.org, y un líder electo. (Esta definición viene del documento de
metaestructura). El(los) líder(es) de proyecto son responsables del overlay
del proyecto, incluyendo sus contenidos, y cualquier problema que éstos
causen a otros proyectos y desarrolladores de Gentoo.
</p>

<p>
Para solicitar un overlay de proyecto SVN, el líder de éste solo necesita
pasar por #gentoo-overlays en el IRC y solicitar que el overlay le sea
creado. O, si él/ella lo prefiere, puede enviar un correo a
overlays@gentoo.org. Nosotros nos encargaremos del resto, incluyendo
otorgar accesos de escritura a todos los miembros del proyecto
(listados en la página de su proyecto).
</p>

<p>Para solicitar un overlay de proyecto Git, visite el sitio <uri
link="http://git.overlays.gentoo.org">git.overlays</uri>, y siga las
instrucciones, enviando por correo electrónico la plantilla rellena como está
indicado.
</p>

<p>
Para una solicitud SVN, nosotros:
</p>

<ul>
  <li>
    crearemos su overlay (sitio trac + svn).
  </li>
  <li>
    añadiremos el feed RSS de su overlay a la página de inicio de o.g.o.
  </li>
  <li>
    le crearemos una cuenta en o.g.o si no tiene ya una.
  </li>
  <li>
    le daremos acceso de escritura al Trac, wiki y repositorio Subversion
    de su overlay.
  </li>
  <li>
    le daremos acceso de escritura a todos los miembros de su proyecto que
    ya tienen una cuenta en o.g.o.
  </li>
</ul>

<p>
Para una solicitud Git, nosotros:
</p>

<ul>
  <li>
    crearemos su overlay (git, gitweb, sin trac).
  </li>
  <li>
    añadiremos el feed RSS de su overlay a la página de inicio de o.g.o.
  </li>
  <li>
    le crearemos una cuenta en o.g.o si no tiene ya una.
  </li>
  <li>
    le daremos acceso de escritura al repositorio Git de su overlay.
  </li>
  <li>
    le daremos acceso de escritura a todos los miembros de su proyecto
    que ya tienen una cuenta en o.g.o.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Overlays de Desarrollador</title>
<body>

<p>
Los Overlays de "Desarrollador" son overlays manejados individualmente
por desarrolladores de Gentoo. Un ejemplo de ello es <uri
link="http://overlays.gentoo.org/dev/beandog">Overlay de beandog</uri>.
</p>

<p>
Si tiene una dirección de correo electrónico @gentoo.org y ha pasado la
prueba de ebuilds entonces puede tener su propio overlay de desarrollador
en o.g.o.
</p>

<p>
Para solicitar un overlay de desarrollador SVN, simplemente ingrese a
#gentoo-overlays en el IRC y solicite que el overlay le sea creado. O, si
prefiere, envíe un correo a overlays@gentoo.org
</p>

<p>
Para solicitar un overlay de desarrollador Git, simplemente visite el
sitio <uri link="http://git.overlays.gentoo.org">git.overlays</uri> y siga
las instrucciones, enviando por correo electrónico la plantilla rellena
como está indicado.
</p>

<p>
Para una solicitud SVN, nosotros:
</p>

<ul>
  <li>
    crearemos su overlay (sitio trac + svn).
  </li>
  <li>
    añadiremos el feed RSS de su overlay a la página de inicio de o.g.o.
  </li>
  <li>
    le crearemos una cuenta en o.g.o si no tiene ya una.
  </li>
  <li>
    le daremos acceso de escritura al Trac, wiki y repositorio Subversion
    de su overlay.
  </li>
</ul>

<p>
Para una solicitud Git, nosotros:
</p>

<ul>
  <li>
    crearemos su overlay (git, gitweb, sin trac).
  </li>
  <li>
    añadiremos el feed RSS de su overlay a la página de inicio de o.g.o.
  </li>
  <li>
    le crearemos una cuenta en o.g.o si no tiene ya una.
  </li>
  <li>
    le daremos acceso de escritura al repositorio Git de su overlay.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Una palabra acerca de las cuentas</title>
<body>

<p>
Ya que o.g.o está diseñada para dar cabida tanto a desarrolladores de
Gentoo y a usuarios de Gentoo, no creamos cuentas a nivel de sistema
'reales' en el host de o.g.o.
</p>

<impo>
*No* tiene acceso SSH a o.g.o.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Trabajando con su Overlay</title>

<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Puede acceder a su overlay tan pronto como éste sea creado. Los overlays de
proyecto y de desarrolladores tienen distintas URLs, así cada cual sabe qué
es de quien, aparte de esto son iguales en todos los sentidos.
</p>

<p>
*No* existen restricciones de lectura en los overlays o wikis. Todos tienen
completo acceso a todos los overlays y wikis. Si necesita un overlay
'secreto' o algo así, entonces o.g.o no es lo adecuado.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Accediendo a los Overlays de Proyecto</title>
<body>

<p>
Si el overlay de su proyecto se llama 'foo', el wiki de su Trac estará
aquí: http://overlays.gentoo.org/proj/foo/.
</p>

<p>
Para obtener su repositorio en Subversion, ejecute:
</p>

<pre caption="Obteniendo su overlay de proyecto">
svn co http://overlays.gentoo.org/svn/proj/foo/</pre>

<p>
Aunque puede realizar acciones de solo lectura a través de HTTP no seguro,
puede realizar todos los envíos por HTTPS. Si necesita cambiar entre modos,
use:
</p>

<pre caption="Cambiando su overlay de proyecto de HTTP a HTTPS">
svn sw --relocate http://overlays.gentoo.org/svn/proj/foo/
https://overlays.gentoo.org/svn/proj/foo/</pre>

<p>
Nosotros mantenemos <uri link="http://overlays.gentoo.org/proj/">una lista
completa de los overlays de proyecto alojados en overlays.gentoo.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Accediendo a los Overlays de Desarrollador</title>
<body>
<p>
Si su dirección de correo electrónico es 'foo@gentoo.org', el wiki de su
sitio en Trac estará aquí: http://overlays.gentoo.org/dev/foo/.
</p>

<p>
Para obtener su repositorio en Subversion, ejecute:
</p>

<pre caption="Obteniendo su overlay de desarrollador">
svn co http://overlays.gentoo.org/svn/dev/foo/</pre>

<p>
Aunque puede realizar acciones de solo lectura a través de HTTP no seguro,
puede realizar todos los envíos por HTTPS. Si necesita cambiar entre modos,
use:
</p>

<pre caption="Cambiando su overlay de proyecto de HTTP a HTTPS">
svn sw --relocate http://overlays.gentoo.org/svn/dev/foo/
https://overlays.gentoo.org/svn/dev/foo/</pre>

<p>
Nosotros mantenemos <uri link="http://overlays.gentoo.org/dev/">una lista
completa de los overlays de desarrollador alojados en overlays.gentoo.org
</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Empezando con Trac</title>
<body>
<p>
Su overlay viene con <uri link="http://trac.edgewall.com">Trac</uri>.
Trac es un wiki, un navegador de repositorios Subversion, y un sistema de
monitoreo de bugs muy popular entre los desarrolladores de código abierto.
</p>

<p>
Hemos deshabilitado el sistema de monitoreo de bugs en Trac. Use <uri
link="http://bugs.gentoo.org">el Bugzilla de Gentoo</uri> para gestionar
los bugs de su overlay.
</p>

<p>
El feed RSS de su overlay - el que se muestra en <uri
link="http://overlays.gentoo.org">la página de inicio de o.g.o</uri> - viene
de la página Timeline de Trac o del resumen GitWeb.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Comenzando con Subversion</title>
<body>

<p>
Las ventajas de Subversion frente a CVS incluyen: versionado real de
directorios, soporte completo de changeset y es mucho más fácil crear ramas
en caso de necesitarlo. La principal desventaja de Subversion es que es más
lento que CVS y que una verificación local de Subversion requiere mayor
espacio en disco.
</p>

<p>
Si nunca ha usado Subversion, el libro en línea es una excelente forma de
aprender Subversion. Puede comprarlo también en formato impreso si lo
prefiere.
</p>

<p>
Aquí se muestran algunas órdenes básicas para comenzar.
</p>

<pre caption="Obtener su overlay">svn co http://overlays.gentoo.org/proj/php
</pre>
<pre caption="Ver qué archivos necesitan ser enviados">svn status</pre>
<pre caption="Agregar archivos a su repositorio">svn add mi.ebuild</pre>
<pre caption="Enviar los cambios">svn commit -m 'Mi actualización de historial'
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Layman</title>
<body>

<p>
Le sugerimos a los usuarios usar layman para descargar y manejar su overlay.
Layman es una utilidad escrita por <mail link="wrobel@gentoo.org">
Gunnar Wrobel</mail> la cual le facilita a los usuarios trabajar con los
overlays.
</p>

<p>
Para empezar a usar layman, mire (en inglés) <uri
link="http://layman.sourceforge.net/">la página de inicio de la documentación
</uri>, las <uri
link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20060522-newsletter.xml">Gentoo
Weekly News del 22 de mayo</uri> o lea <c>man layman</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Sincronización Automática desde Portage</title>
<body>

<p>
Sus paquetes en el árbol de Portage siempre están en riego de ser cambiados
sin previo aviso. Los equipos de Arquitectura necesitan ser capaces de
enmascarar paquetes (y arreglar problemas específicos de arquitectura), el
equipo de QA (Aseguramiento de la Calidad) arregla violaciones de
estándares que se han detectado, y ocasionalmente cambios en los paquetes
que los desarrolladores no debían haber realizado.
</p>

<p>
Necesita asegurarse que los cambios hechos en Portage no se pierdan la
próxima vez que copie sus paquetes desde su overlay de vuelta a Portage.
</p>

<p>
El equipo de PHP ha resuelto éste problema copiando automáticamente sus
paquetes desde Portage de vuelta a la rama 'portage' de su overlay cada noche.
Luego puede usar Subversion (o el Timeline de Trac) para ver los cambios
realizados ese día.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Usando git en los overlays</title>

<section>
<title>Inicializando su overlay</title>
<body>

<p>
Antes subir nada, necesitará crear un repositorio git en local y añadir
todos los elementos:
</p>

<pre caption="vaya a su overlay">cd ~/my-overlay</pre>
<pre caption="cree un nuevo repositorio git">git init
git add .
git commit -m "completar overlay"</pre>

<p>
Notar que este envío se realizó localmente, ahora el servidor entra en juego.
</p>

<pre caption="dígale a git la url">git remote add origin git+ssh://git@git.overlays.gentoo.org/(proj o dev)/(nombre)</pre>
<pre caption="finalmente súbalo">git push origin master</pre>
<p>
Fuente (en inglés): http://www.kernel.org/pub/software/scm/git/docs/tutorial.html
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Obteniendo el overlay con git</title>
<body>

<pre caption="¡clónelo!">git clone git://git@git.overlays.gentoo.org/(proj o dev)/(nombre)/</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Otorgando a Otros acceso a su Overlay</title>

<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Una de las características clave de o.g.o es que la gente que no tiene acceso
de escritura al árbol de paquetes del Portage de Gentoo puede tener acceso de
escritura a uno o más overlays. Muchos proyectos de Gentoo han encontrado en
ésta una excelente manera de entrenar y evaluar a potenciales desarrolladores
de Gentoo en un entorno seguro.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Overlays de Proyecto: Otorgando accesos de escritura a Miembros del
Equipo</title>
<body>

<p>
Cualquier desarrollador listado en la página del equipo del proyecto en
www.g.o puede tener acceso de escritura al overlay del equipo. El líder de
proyecto puede preguntar en su nombre, o el desarrollador puede venir y
preguntar por su cuenta.
</p>

<p>
Si el desarrollador no tiene una cuenta en o.g.o aún, el/ella tendrá
que abrir una incidencia en <uri link="https://bugs.gentoo.org">
bugzilla de Gentoo</uri> para que podamos crearle una.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Overlays de Proyecto: Otorgando accesos los Otros desarrolladores
de Gentoo</title>
<body>

<p>
Cualquier desarrollador de Gentoo *no* listando en la página de equipo del
proyecto en www.g.o puede tener acceso de escritura al overlay del equipo. La
solicitud de acceso para escritura debe venir de un miembro del equipo. No
tiene porqué venir del líder de proyecto.
</p>

<p>
Si el desarrollador no tiene una cuenta en o.g.o aún, el/ella tendrá
que abrir una incidencia en <uri link="https://bugs.gentoo.org">
bugzilla de Gentoo</uri> para que podamos crearle una.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Overlays de Proyecto: Otorgando accesos de escritura a Usuarios de
Gentoo</title>
<body>
<p>
Cualquier usuario de Gentoo puede tener acceso de escritura en el overlay del
equipo. La solicitud de acceso para escritura debe venir de uno de los líderes
de proyecto. Puede solicitar que le demos al usuario acceso de escritura a
Trac, a Subversion, o a ambos. (Nosotros asumiremos que la solicitud es para
acceso de escritura a ambos, a menos que nos diga lo contrario).
</p>

<p>
No podemos aceptar una solicitud de una persona que no sea el líder del
proyecto. Si su proyecto solo tiene un líder, recomendamos elegir un segundo
líder. Si su único líder está AWOL (Ausente Sin Renuncia Oficial), considere
elegir un sustituto :)
</p>

<p>
Si el usuario no tiene una cuenta en o.g.o aún, el/ella tendrá que
abrir una incidencia en <uri link="https://bugs.gentoo.org">
bugzilla de Gentoo</uri> para que podamos crearle una.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Overlays de Desarrollador: Otorgando accesos de escritura a
Desarrolladores de Gentoo</title>
<body>
<p>
Cualquier desarrollador de Gentoo puede tener acceso a su overlay de
desarrollador. El desarrollador puede preguntarnos directamente; nosotros no
le daremos acceso hasta haberlo confirmado. También puede consultarnos para
dar accesos de escritura a cualquier desarrollador.
</p>

<p>
Si el desarrollador no tiene una cuenta en o.g.o aún, el/ella tendrá
que abrir una incidencia en <uri link="https://bugs.gentoo.org">
bugzilla de Gentoo</uri> para que podamos crearle una.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Overlays de Desarrollador: Otorgando accesos de escritura a Usuarios
de Gentoo</title>
<body>

<p>
Cualquier usuario de Gentoo puede tener acceso de escritura a su overlay de
desarrollador. Nos deberá enviar la solicitud para este acceso a escritura.
Puede solicitar que le demos al usuario accesos de escritura solo en Trac,
solo en Subversion, o ambos. (Nosotros asumiremos que la solicitud es para
accesos de escritura a ambos a menos que nos indique lo contrario).
</p>

<p>
No aceptaremos la solicitud de otra persona que no sea el propietario del
overlay. Si ve que está dando accesos a mucha más gente, es posible que deba
considerar crear un nuevo proyecto, y transferir su trabajo ahí.
</p>

<p>
Si el usuario no tiene una cuenta en o.g.o aún, el/ella tendrá que
abrir una incidencia en <uri link="https://bugs.gentoo.org">
bugzilla de Gentoo</uri> para que podamos crearle una.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Accediendo al Overlay de otro</title>

<section>
<title>Usando un Overlay</title>
<body>
<p>
Todos tienen acceso completo de lectura a cualquier overlay. Le recomendamos
usar</p>
<pre caption="Instalar layman">
  emerge layman
  echo 'source /var/lib/layman/layman.conf' &gt;&gt; /etc/make.conf
</pre>

<note>
Layman creará "/var/lib/layman/make.conf" una vez que haya agregado
su primer overlay. Pero si no planea instalar un overlay inmediatamente
debería asegurarse que éste archivo exista y contenga una variable vacía
"PORTDIR_OVERLAY". De otra manera portage se quejará. Puede ejecutar
"echo PORTDIR_OVERLAY='' > /var/lib/layman/make.conf" para
asegurarse de que el archivo se crea correctamente.
</note>

<p>
Luego, para ver el listado de overlays, ejecute
</p>

<pre caption="Listado de overlays que layman conoce">layman -L
</pre>

<p>
Para instalar un overlay, ejecute
</p>

<pre caption="Instalar un overlay">layman -a &lt;nombre-del-overlay&gt;
</pre>

<p>
Ahora puede instalar los paquetes del overlay.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Solicitando Accesos de Escritura</title>
<body>

<p>
Si desea accesos de escritura a un overlay de proyecto, contacte con un
miembro del equipo del proyecto, y pídale acceso. Si aprueban su solicitud,
se encargarán de su acceso a escritura contactando con el equipo de Overlays.
</p>

<p>
Si desea accesos de escritura a un overlay de desarrollador, contacte con el
desarrollador directamente, y pídale acceso. Si aprueba su solicitud, éste
se encargará de su acceso a escritura contactando con el equipo de Overlays.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preguntas Frecuentes</title>

<section>
<title>Administración de o.g.o</title>
<body>

<p>
P: ¿Cómo contacto al equipo de administración de o.g.o?
</p>

<ul>
  <li>
    R: Puede entrar a #gentoo-overlays en el IRC y ubicarnos ahí. La mayoría
    del equipo actual está en el horario Europeo.
  </li>
  <li>
    R: Puede enviar un correo a overlays@gentoo.org. Alguien le responderá
    lo más pronto posible.
  </li>
</ul>

<p>
P: ¿Por qué no puedo editar las listas de control de acceso directamente?
</p>

<ul>
  <li>
    R: (SVN) Las listas de control actualmente están implementadas en
    formato htpasswd. Solo el equipo de administración de o.g.o tienen
    acceso ssh al servidor en o.g.o.
  </li>
  <li>
    R: (Git) Las listas de control actualmente están instaladas en el
    repositorio gitosis-admin, en el cual solo pueden escribir los miembros
    del equipo de administración de o.g.o.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Seguridad</title>
<body>
<p>
P: ¿Está mi overlay disponible por https?
</p>

<ul>
  <li>
    R: Sí, lo está.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Múltiples Overlays</title>
<body>

<p>
P: ¿Puedo tener acceso a múltiples overlays?
</p>
<ul>
  <li>
    R: Sí, de una manera. Dentro su overlay, puede crear subdirectorios, y
    poner árboles separados de paquetes dentro los subdirectorios. Por
    favor, eche un vistazo al overlay del proyecto PHP para tener un ejemplo.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Importando Overlays Existentes</title>
<body>
<p>
P: Ya tengo un overlay, y me gustaría moverlo a o.g.o. ¿Cómo puedo hacerlo?
</p>
<ul>
  <li>
    R: Cree un archivo tar en su repositorio de subversion, y colóquelo en
    cualquier lugar donde pueda descargarlo por http. Nosotros lo
    descargaremos e instalaremos en o.g.o.
  </li>
</ul>

<note>
¡Asegúrese de que el tar sea de su repositorio y no de una copia!
</note>

<p>
P: Tengo un overlay, pero no usa subversion. ¿Cómo puedo moverlo a o.g.o?
</p>

<ul>
  <li>
    R: Pídanos crearle un nuevo overlay vacío. Puede usar 'svn import' para
    importar sus archivos al nuevo overlay. Perderá su historial pero eso es
    inevitable.
  </li>
  <li>
    R: Busque en Internet, y vea si existe alguna herramienta para convertir
    su actual sistema de control de versiones a Subversion. Si existe,
    úsela, y entonces podremos ayudarle a moverlo hacia o.g.o
  </li>
  <li>
    R: Si su software de control de versiones es usado por Trac, y puede ser
    usado a través de HTTP, ayúdenos a agregar el soporte para su software
    de control de versiones en o.g.o
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Overlays "Oficiales"</title>
<body>
<p>
P: ¿Cuándo un overlay es considerado "oficial"?
</p>
<ul>
  <li>
    R: Un overlay "oficial" es un overlay manejado por un proyecto de
    Gentoo (para overlays de proyecto) o por un desarrollador de Gentoo
    (overlays para desarrollador).
  </li>
</ul>

<p>
P: ¿Debe un overlay estar en o.g.o para ser "oficial"?
</p>
<ul>
  <li>
    R: No.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
