<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/proj/es/overlays/userguide.xml" lang="es">
<title>Gentoo Overlays: Guía del Usuario</title>

<author title="Autor">
  <mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="jokey">Markus Ullmann</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="srinclan@gmail.com">Sergio D. Rodríguez Inclan</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>

<abstract>
Esta guía ayudará a los usuarios a entender el uso del servicio que
brindan los overlays de Gentoo.
</abstract>

<license/>

<version>1.1</version>
<date>2008-10-30</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>Audiencia</title>
<body>

<p>
Este documento ha sido escrito para los usuarios de Gentoo. Si usted
es un Desarrollador de Gentoo o un miembro del equipo de Gentoo y
desea manejar un overlay propio, por favor mire la <uri
link="/proj/es/overlays/devguide.xml">Guía del Desarrollador</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué son los Overlays?</title>
<body>

<p>
"Overlays" son árboles de paquetes para Portage que contienen ebuilds
adicionales para Gentoo. Son mantenidos por desarrolladores de Gentoo,
pero distribuidos de forma separada con respecto al árbol Portage
principal.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Por qué usar Overlays?</title>
<body>

<p>
Se crean overlays por muchas razones. Aquí mencionamos algunas de las
principales:
</p>

<ul>
  <li>
    Si ustéd modifica un ebuild en /usr/portage, los cambios se
    perderán la próxima vez que realize un emerge --sync. Pero, si
    guarda el ebuild modificado en un overlay, sus cambios están
    seguros de no perderse en un emerge --sync.
  </li>
  <li>
    Ya que los overlays no están en el árbol principal de paquetes del
    Portage de Gentoo, son el lugar perfecto para desarrollar y probar
    un ebuild sin temor a romper el árbol principal de paquetes del
    Portage.
  </li>
  <li>
    No todos los ebuilds pertenecen al árbol de paquetes del Portage
    de Gentoo. Un overlay es un buen sitio para almacenar un ebuild
    hasta que esté listo para entrar al árbol de paquetes del Portage
    de Gentoo.
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué es el Proyecto de Overlays Gentoo?</title>
<body>

<p>
Este proyecto proporciona espacios sociales que permite a proyectos,
los desarrolladores y usuarios colaborar juntos en futuros paquetes
para Gentoo. Esto lo llevamos a cabo hospedando overlays para
proyectos y desarrolladores de Gentoo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Están hospedados todos los overlays oficiales en
overlays.gentoo.org?</title>
<body>

<p>
No. Los desarrolladores de Gentoo son libres de poner sus overlays
donde se sientan más cómodos; no tienen que usar overlays.gentoo.org
si no lo desean.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Empezando con los Overlays</title>
<section>
<body>

<p>
Use la herramienta layman de Gunnar Wrobel para instalar y actualizar
fácilmente los overlays cada cierto tiempo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Instalando Layman</title>
<body>

<p>
Para instalar layman, debe seguir estos pasos:
</p>

<pre caption="Instalando layman">
<i>emerge layman</i>
</pre>

<pre caption="Avisando a Portage sobre los repositorios layman">
<comment>(para layman 1.1)</comment>
<i>echo "source /usr/portage/local/layman/make.conf" >> /etc/make.conf</i>

<comment>(para layman 1.2 and up)</comment>
<i># echo "source /usr/local/portage/layman/make.conf" >> /etc/make.conf</i>
</pre>

<note>
Layman creará un el archivo
<path>/usr/local/portage/layman/make.conf</path> una vez que haya
añadido su primer overlay. Pero si no planea instalar un overlay
inmediatamente, debería asegurarse que este archivo exista, y contenga
una variable vacía "PORTDIR_OVERLAY". De otra manera portage se
quejará. Puede ejecutar echo "PORTDIR_OVERLAY=\"\" >
/usr/portage/local/layman/make.conf" para tener el archivo creado
correctamente.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Listando los Overlays disponibles</title>
<body>

<p>
Para ver un listado de los overlays disponibles, ejecute:
</p>

<pre caption="Listado de overlays disponibles">
layman -L
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Instalando un Overlay</title>
<body>

<p>
Para instalar un overlay en su computadora, ejecute:
</p>

<pre caption="Agregando un overlay">
layman -a &lt;nombre-del-overlay&gt;
</pre>

<p>
Por ejemplo, para instalar <uri
link="http://overlays.gentoo.org/proj/php">el overlay de PHP</uri>,
ejecute:
</p>

<pre caption="Agregando el overlay de PHP">
layman -a php
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Instalar paquetes desde un Overlay</title>
<body>

<p>
Después de instalar un overlay, puede instalar sus paquetes
ejecutando:
</p>

<pre caption="Instalar un paquete de un overlay">
emerge -av &lt;categoría&gt;/&lt;paquete&gt;
</pre>

<p>
Portage automáticamente busca en su árbol principal de Portage
(/usr/portage), además en el de todos los overlays que tiene
instalados, y elige la versión más reciente que pueda encontrar del
paquete.
</p>

<p>
Si Portage no toma el paquete del overlay, es normal, ya que el
paquete está marcado como ~arch, donde "arch" es la arquitectura de su
computadora (normalmente x86).
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Actualizando un overlay</title>
<body>

<p>
Para mantener actualizados los overlays instalados, ejecute:
</p>

<pre caption="Actualizando todos los overlays instalados">
layman -S
</pre>

<p>
Por favor, no haga esto más de una vez al día o causará demasiada
tensión a la infraestructura de Gentoo.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cómo involucrarse más</title>

<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Todos los desarrolladores de Gentoo fueron usuarios de Gentoo
anteriormente y todavía son usuarios. Nuestros usuarios no sólo son la
razón de la existencia de Gentoo, también son nuestros futuros
voluntarios.
</p>

<p>
Si empieza a contribuir con un proyecto, le daremos acceso de
escritura al overlay del proyecto, y le proporcionaremos mentores para
ayudarle a contribuir. Eventualmente, si nos agrada su trabajo y la
manera en que lo hace, lo invitaremos a convertirse en un
desarrollador completo de Gentoo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Cómo empezar</title>
<body>

<p>
Si desea contribuir en un overlay, la mejor manera es crear una buena
relación con los desarrolladores de Gentoo responsables del
overlay. Encontrará al responsable de cada overlay en la <uri
link="http://overlays.gentoo.org">página de overlays.gentoo.org</uri>,
y siguiendo el enlace del overlay en cuestión.
</p>

<p>
Varios desarrolladores prefieren ser contactados de diferentes
maneras. Algunos permanecen en IRC, y podrían tener canales propios
para sus proyectos. Ejemplos incluyen al proyecto de PHP
(#gentoo-php), y al proyecto de Webapps (#gentoo-web). Otros prefieren
ser contactados solo por correo. La única manera de hacerlo es
intentando hacer contácto y partir de ahí. Normalmente, en el canal
IRC #gentoo-bugs en freenode IRC saben como localizar a las personas
en cuestión.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Trabajando con Subversion</title>
<body>

<p>
Subversion es un sistema de control de versiones que usamos para
manejar el contenido de nuestros overlays. Si nunca ha usado
Subversion anteriormente, una excelente manera de aprender Subversion
es leer <uri link="http://svnbook.red-bean.com/">libro en
línea</uri>. Si lo prefiere, puede comprarlo en formato impreso.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Trabajando con Git</title>
<body>

<p>
Git es otro sistema de control de versiones que usamos para manejar el
contenido de nuestros overlays. Para familiarizarse con el, vea el
tutorial proporcionado en su página.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Información Adicional</title>
<body>

<p>
El proyecto de Gentoo (o desarrollador) para el que esté trabajando
debería ser capáz de brindarle cualquier información y asistencia
adicional que necesite.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preguntas frecuentes</title>
<section>
<body>

<p>
P: ¿Hospedan overlays para los usuarios?
</p>

<ul>
  <li>
    R: No, no lo hacemos. Si desea un overlay propio en
    (git.)overlays.gentoo.org, debe convertirse en un desarrollador de
    Gentoo primero.</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
