<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/proj/es/overlays/userguide.xml" lang="es">
<title>Gentoo Overlays: Guía del Usuario</title>

<author title="Autor">
  <mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="srinclan@gmail.com">Sergio D. Rodríguez Inclan</mail>
</author>

<abstract>Esta guía ayudará a los usuarios a entender el uso del
servicio que brindan los overlays de Gentoo.</abstract>

<license/>

<version>1.0</version>
<date>2007-12-04</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>Audiencia</title>
<body>

<p>
Este documento ha sido escrito para los usuarios de Gentoo. Si usted
es un Desarrollador de Gentoo o un miembro del equipo de Gentoo y
desea manejar un overlay propio, por favor mire la <uri
link="/proj/es/overlays/devguide.xml">Guía del Desarrollador</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué son los Overlays?</title>
<body>

<p>
"Overlays" son árboles de paquetes para el Portage que contienen
ebuilds adicionales de Gentoo. Están mantenidos por desarrolladores de
Gentoo, pero se distribuyen de forma separada a la del árbol principal
del Portage.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Por qué usar Overlays?</title>
<body>

<p>
Se crean overlays por muchas razones. Aquí mencionamos algunas de las
principales:
</p>

<ul>
  <li>
    Si ustéd modifica un ebuild en /usr/portage, los cambios se
    perderán la próxima vez que realize un emerge --sync. Pero, si
    guarda el ebuild modificado en un overlay, sus cambios están
    seguros de no perderse en un emerge --sync.
  </li>
  <li>
    Ya que los overlays no están en el árbol principal de paquetes del
    Portage de Gentoo, son el lugar perfecto para desarrollar y probar
    un ebuild sin temor a romper el árbol principal de paquetes del
    Portage.
  </li>
  <li>
    No todos los ebuilds pertenecen al árbol de paquetes del Portage
    de Gentoo. Un overlay es un buen sitio para almacenar un ebuild
    hasta que esté listo para entrar al árbol de paquetes del Portage
    de Gentoo.
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué es overlays.gentoo.org?</title>
<body>

<p>
<uri link="http://overlays.gentoo.org">overlays.gentoo.org</uri>
provee un espacio social que permite a los desarroladores de proyectos
de Gentoo y a sus usuarios colaborar juntos en los futuros paquetes de
Gentoo. Realizamos ésto, hospedando overlays para proyectos de Gentoo
y overlays para desarrolladores de Gentoo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Están hospedados todos los overlays oficiales en
overlays.gentoo.org?</title>
<body>

<p>
No. Los desarrolladores de Gentoo son libres de poner sus overlays
donde se sientan más cómodos; no tienen que usar overlays.gentoo.org
si no lo desean.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Empezando con los Overlays</title>
<section>
<body>

<p>
Use la herramienta layman de Gunnar Wrobel para instalar y actualizar
fácilmente los overlays cada cierto tiempo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Instalando Layman</title>
<body>

<p>
Para instalar layman, debe seguir estos pasos:
</p>

<pre caption="Instalando layman">
<i>emerge layman</i>
<i>echo "source /usr/portage/local/layman/make.conf" >> /etc/make.conf</i>
</pre>

<note>
Layman creará un el archivo
<path>/usr/portage/local/layman/make.conf</path> una vez que haya
añadido su primer overlay. Pero si no planea instalar un overlay
inmediatamente, debería asegurarse de que este archivo exista, y
contenga una variable vacía "PORTDIR_OVERLAY". De otra manera portage
se quejará. Puede ejecutar echo "PORTDIR_OVERLAY=\"\" >
/usr/portage/local/layman/make.conf" para tener el archivo creado
correctamente.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Listado de Overlays disponibles</title>
<body>

<p>
Para ver un listado de los overlays disponibles, ejecute:
</p>

<pre caption="Listado de overlays disponibles">layman -L
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Instalando un Overlay</title>
<body>

<p>
Para instalar un overlay en su computadora, ejecute:
</p>

<pre caption="Agregando un overlay">
layman -a &lt;nombre-del-overlay&gt;
</pre>

<p>
Por ejemplo, para instalar <uri
link="http://overlays.gentoo.org/proj/php">el overlay de PHP</uri>,
ejecute:
</p>

<pre caption="Agregando el overlay de PHP">
layman -a php
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Instalar paquetes desde un Overlay</title>
<body>

<p>
Después de instalar un overlay, puede instalar paquetes de allí
ejecutando:
</p>

<pre caption="Instalar un paquete desde desde un overlay">
emerge -av &lt;categoría&gt;/&lt;paquete&gt;
</pre>

<p>
Portage automáticamente busca en su árbol principal de Portage
(/usr/portage), además en el de todos los overlays que tiene
instalados, y elige la versión más reciente que pueda encontrar del
paquete.
</p>

<p>
Si Portage no toma el paquete del overlay, es normal, ya que el
paquete está marcado como ~arch, donde "arch" es la arquitectura de su
computadora (normalmente x86).
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Actualizando un overlay</title>
<body>

<p>
Para mantener actualizados los overlays que tiene instalados, ejecute:
</p>

<pre caption="Actualizando todos los overlays instalados">
layman --sync ALL
</pre>

<p>
Por favor, no haga ésto más de una vez al día o causará demasiada
tensión a la infraestructura de Gentoo.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cómo involucrarse más</title>

<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Todos los desarrolladores de Gentoo fueron usuarios de Gentoo antes de
convertirse en desarrolladores.  Nuestros usuarios actualmente no sólo
son la razón de la existencia de Gentoo, son también nuestros futuros
voluntarios.
</p>

<p>
Si empieza a contribuir en un proyecto, le hemos de brindar acceso de
escritura al overlay del proyecto, y le vamos a proveer de mentores
para ayudarle a contribuir.  Eventualmente, si nos agrada su trabajo y
la manera en que lo hace, lo invitaremos a ir por la presa entera y
convertirse en un desarrollador completo de Gentoo, con una reluciente
dirección de correo @gentoo.org.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Cómo empezar</title>
<body>

<p>
Si desea contribuir en un overlay, la mejor manera es crear una buena
relación con los desarrolladores de Gentoo que son responsables del
overlay. Encontrará al responsable de cada overlay dirigiendose a la
<uri link="http://overlays.gentoo.org">página de
overlays.gentoo.org</uri>, y seguiendo el enlace del overlay en
cuestión.
</p>

<p>
Varios desarrolladores prefieren ser contactados de diferentes
maneras.  Algunos permanecen en el IRC, y podrían tener canales
propios para sus proyectos. Ejemplos de ello incluyen al proyecto de
PHP (#gentoo-php), y al proyecto de Webapps (#gentoo-web).  Otros
prefieren ser contactados solo por correo. La única manera de hacerlo
es intentando hacer contácto y partir de ahí.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Trabajando con Subversion</title>
<body>

<p>
Necesita acomodarse al trabajo con Subversion, el software de control
de versiones que usamos para manejar los contenidos de nuestros
overlays. Si nunca ha usado Subversion anteriormente, el <uri
link="http://svnbook.red-bean.com/">libro en línea</uri> es una
excelente manera de aprender Subversion. Si lo prefiere también puede
comprarlo en formato impreso.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Información Adicional</title>
<body>

<p>
El proyecto de Gentoo (o desarrollador) para el que esté trabajando
debería ser capáz de brindarle cualquier información y asistencia
adicional que necesite.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preguntas frecuentes</title>
<section>
<body>

<p>
P: ¿Hospedan overlays para los usuarios?
</p>

<ul>
  <li>
    R: No, no lo hacemos. Si ustéd desea un overlay propio en o.g.o,
    primeramente debe convertirse en un desarrollador de Gentoo.</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
