<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/overlays/userguide.xml,v 1.10 2015/02/06 10:53:15 nimiux Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Project:Overlays/User_Guide" lang="es">
<title>Gentoo Overlays: Guía del Usuario</title>

<author title="Autor">
  <mail link="stuart"/>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="jokey"/>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="dastergon"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="srinclan@gmail.com">Sergio D. Rodríguez Inclan</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Esta guía ayudará a los usuarios a entender el uso del servicio que
brindan los overlays de Gentoo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2</version>
<date>2013-04-06</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>Audiencia</title>
<body>

<p>
Este documento se ha escrito para los usuarios de Gentoo. Si
es un Desarrollador de Gentoo o un miembro del equipo de Gentoo y
desea manejar un overlay propio, por favor, mire la <uri
link="/proj/es/overlays/devguide.xml">Guía del Desarrollador</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué son los Overlays?</title>
<body>

<p>
Los "Overlays" son árboles de paquetes para Portage que contienen
ebuilds adicionales para Gentoo. Los mantienen desarrolladores de
Gentoo, pero se distribuyen de forma separada respecto al árbol
Portage principal.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>¿Por qué usar Overlays?</title>
<body>

<p>
Se crean overlays por muchas razones. Aquí mencionamos algunas de las
principales:
</p>

<ul>
  <li>
    Si modifica un ebuild en <path>/usr/portage</path>, los cambios se
    perderán la próxima vez que haga <c>emerge --sync</c>.  Pero, si
    guarda el ebuild modificado en un overlay, sus cambios están
    seguros de no perderse en un <c>emerge --sync</c>.
  </li>
  <li>
    Ya que los overlays no están en el árbol principal de paquetes del
    Portage de Gentoo, son el lugar perfecto para desarrollar y probar
    un ebuild sin temor a romper el árbol principal de paquetes del
    Portage.
  </li>
  <li>
    No todos los ebuilds pertenecen al árbol de paquetes del Portage
    de Gentoo. Un overlay es un buen sitio para almacenar un ebuild
    hasta que esté listo para entrar al árbol de paquetes del Portage
    de Gentoo.
</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué es el Proyecto de Overlays Gentoo?</title>
<body>

<p>
Este proyecto proporciona espacios sociales que permite a proyectos,
los desarrolladores y usuarios colaborar juntos en futuros paquetes
para Gentoo. Esto lo llevamos a cabo hospedando overlays para
proyectos, desarrolladores y usuarios de Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>¿Están hospedados todos los overlays oficiales en
overlays.gentoo.org?</title>
<body>

<p>
No. Los desarrolladores de Gentoo son libres de poner sus overlays
donde se sientan más cómodos; no tienen que usar overlays.gentoo.org
si no lo desean.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Empezar con los Overlays</title>
<section>
<body>

<p>
Use <c>layman</c> para instalar y actualizar fácilmente los overlays
cada cierto tiempo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Instalar Layman</title>
<body>

<p>
Antes de instalar <c>layman</c> vale la pena mencionar que
probablemente desee activar los parámetros <c>USE=&quot;git
subversion&quot;</c>. Después de seleccionar los parámetros deseados,
ejecute la siguiente orden:
</p>

<pre caption="Instalar layman">
# <i>emerge layman</i>
</pre>

<pre caption="Avisar a Portage sobre los repositorios layman">
<comment>(para layman 1.1)</comment>
# <i>echo "source /usr/portage/local/layman/make.conf" >> /etc/portage/make.conf</i>

<comment>(para layman 1.2)</comment>
# <i>echo "source /usr/local/portage/layman/make.conf" >> /etc/portage/make.conf</i>

<comment>(para layman 1.3 y posteriores)</comment>
# <i>echo "source /var/lib/layman/make.conf" >> /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<note>
Layman creará un el archivo <path>/var/lib/layman/make.conf</path> una
vez que haya añadido su primer overlay. Pero si no planea instalar un
overlay inmediatamente, debería asegurarse que este archivo exista, y
contenga una variable vacía <c>PORTDIR_OVERLAY</c>. De lo contrario
Portage se quejará. Puede ejecutar <c>echo PORTDIR_OVERLAY=\"\" >
/var/lib/layman/make.conf</c> para crear el archivo de forma correcta.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Listar los Overlays disponibles</title>
<body>

<p>
Para ver un listado de los overlays disponibles, ejecute:
</p>

<pre caption="Listado de overlays disponibles">
# <i>layman -L</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Instalar un Overlay</title>
<body>

<p>
Para instalar un overlay en su computadora, ejecute:
</p>

<pre caption="Agregar un overlay">
# <i>layman -a &lt;overlay-name&gt;</i>
</pre>

<p>
Por ejemplo, para instalar <uri
link="http://overlays.gentoo.org/proj/php">el overlay de PHP</uri>,
ejecute:
</p>

<pre caption="Agregar el overlay de PHP">
# <i>layman -a php</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Instalar paquetes desde un Overlay</title>
<body>

<p>
Después de instalar un overlay, puede instalar sus paquetes
ejecutando:
</p>

<pre caption="Instalar un paquete de un overlay">
# <i>emerge -av &lt;category&gt;/&lt;package&gt;</i>
</pre>

<p>
Portage automáticamente busca en su árbol principal de Gentoo (en
<path>/usr/portage</path>), además en el de todos los overlays que
tiene instalados, y elige la versión más reciente del paquete que
pueda encontrar.
</p>

<p>
Si Portage no toma el paquete del overlay, es normal, ya que el
paquete está marcado como ~arch, donde "arch" es la arquitectura de su
computadora. Necesitará hacer keyword del paquete tal y como se
explica en el <uri link="/doc/es/handbook/">Manual Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Actualizar un overlay</title>
<body>

<p>
Para mantener actualizados los overlays instalados, ejecute:
</p>

<pre caption="Actualizar todos los overlays instalados">
# <i>layman -S</i>
</pre>

<impo>
Por favor, no haga esto más de una vez al día o causará demasiada
tensión a la infraestructura de Gentoo.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cómo involucrarse más</title>

<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Todos los desarrolladores de Gentoo fueron usuarios de Gentoo
anteriormente y todavía son usuarios. Nuestros usuarios no solo son
la razón de la existencia de Gentoo, también son nuestros futuros
voluntarios.
</p>

<p>
Si empieza a contribuir con un proyecto, le daremos acceso de
escritura al overlay del proyecto, y le proporcionaremos mentores
para ayudarle a contribuir. Eventualmente, si nos agrada su trabajo
y la manera en que lo hace, lo invitaremos a convertirse en un
desarrollador completo de Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Cómo empezar</title>
<body>

<p>
Si desea contribuir en un overlay, la mejor manera es crear una buena
relación con los desarrolladores de Gentoo responsables del
overlay. Encontrará al responsable de cada overlay en la <uri
link="http://overlays.gentoo.org">página de overlays.gentoo.org</uri>,
y siguiendo el enlace del overlay en cuestión.
</p>

<p>
Varios desarrolladores prefieren ser contactados de diferentes
maneras. Algunos permanecen en IRC, y podrían tener canales propios
para sus proyectos. Ejemplos incluyen al proyecto de PHP
(#gentoo-php), y al proyecto de Webapps (#gentoo-web). Otros prefieren
ser contactados solo por correo. La única manera de hacerlo es
intentando hacer contacto y trabajar a partir de ahí. Normalmente, en
el canal IRC #gentoo-bugs en freenode IRC saben como localizar a las
personas en cuestión.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Trabajar con Subversion</title>
<body>

<p>
<uri link="http://subversion.apache.org">Subversion</uri> es un
sistema de control de versiones que usamos para manejar el contenido
de nuestros overlays. Si nunca ha usado Subversion anteriormente, el
libro de Subversion es una excelente manera de aprender Subversion.
Puede comprarlo en formato barato o leerlo en línea gratuitamente.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Trabajar con Git</title>
<body>

<p>
Git es otro sistema de control de versiones que usamos para manejar el
contenido de nuestros overlays. Para familiarizarse con el, vea el
tutorial proporcionado en su <uri link="http://www.git-scm.com">
página oficial</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Información Adicional</title>
<body>

<p>
El proyecto de Gentoo (o desarrollador) para el que esté trabajando
debería ser capaz de brindarle cualquier información y asistencia
adicional que necesite.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preguntas frecuentes</title>
<section>
<body>

<p>
<b>P: ¿Hospedan overlays para los usuarios?</b>
</p>

<p>
<b>A:</b> Sí, lo hacemos. Por favor lea <uri
link="http://blog.hartwork.org/?p=843">este post</uri> para obtener
instrucciones de cómo hospedar su overlay en la infraestructura de
Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
