<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/articles/dynamic-iptables-firewalls.xml,v 1.1 2005/10/11 20:21:02 so Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/articles/dynamic-iptables-firewalls.xml" lang="it" disclaimer="articles">
<title>Firewall dinamici con iptables</title>

<author title="Autore">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
  <mail link="gianni.costanzi@gmail.com">Gianni Costanzi</mail>
</author>

<abstract>
I firewall sono utili e divertenti, ma che fare quando c'è bisogno di
apportare cambiamenti rapidi e complessi alle regole del proprio firewall?
Facile. Si utilizzino gli script dinamici per il firewall di Daniel Robbins
che sono mostrati in questo articolo. Questi script possono essere utilizzati
per aumentare la sicurezza e la responsività della propria rete e per
ispirare le proprie configurazioni creative.
</abstract>

<!-- The original version of this article was published on IBM developerWorks,
and is property of Westtech Information Services. This document is an updated
version of the original article, and contains various improvements made by the
Gentoo Linux Documentation team -->

<version>1.3</version>
<date>2005-10-09</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Sicurezza delle Reti flessibile (e divertente)</title>
<body>

<p>
Il modo migliore per vedere i benefici di script dinamici per il firewall è
vederli in azione. Per fare ciò, si immagini che io sia un amministratore di
sistema presso un ISP, e che io abbia recentemente configurato un firewall
"Linux-based" per proteggere i miei clienti e i sistemi interni da utenti
malvagi presenti in Internet. Per fare ciò, il mio firewall usa la nuova
funzionalità stateful di iptables di Linux 2.4 per consentire alle
connessioni in uscita dei miei clienti e dei miei server di essere stabilite,
e per consentire naturalmente nuove connessioni in entrata, ma solo verso
servizi "pubblici", come web, ftp, ssh, e SMTP. Poiché ho utilizzato una
configurazione deny-by-default, ogni connessione proveniente da Internet
verso servizi non pubblici, come la cache del proxy Squid o il server Samba,
sono automaticamente rifiutate. A questo punto, ho un firewall piuttosto
buono che offre un buon livello di protezione a chiunque sia connesso al mio
ISP.
</p>

<p>
Per la prima settimana o poco più, il firewall funziona benone, ma poi accade
qualcosa di terribile. Bob, la mia nemesi maligna (che lavora ad un ISP
concorrente) decide di inondare la mia rete con pacchetti nel tentativo di
negare il servizio ai miei clienti. Sfortunatamente, Bob ha studiato con
attenzione il mio firewall e sa che mentre io sto proteggendo molti servizi
interni, le porte 25 e 80 devono essere disponibili pubblicamente, in modo da
poter ricevere la posta e servire richieste HTTP. Bob decide di trarre
vantaggio da questo fatto lanciando un attacco "assorbi-banda" contro il mio
server di posta e il server web.
</p>

<p>
Circa un minuto dopo che Bob ha incominciato il suo attacco, mi accorgo che i
nostri uplinks incominciano a diventare saturi di pacchetti. Dopo aver dato
un'occhiata alla situazione con <c>tcpdump</c> mi accorgo che questo è un
altro attacco di Bob, e capisco quali indirizzi IP sta usando per lanciarlo.
Ora che ho questa informazione, tutto quello che devo fare è bloccare questi
indirizzi IP, e ciò dovrebbe risolvere il problema -- una soluzione semplice,
o almeno così credo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Rispondere ad un attacco</title>
<body>

<p>
Carico velocemente il mio script di setup del firewall in vi e incomincio a
smanettare con le mie regole di iptables, modificando il mio firewall in modo
tale che blocchi i pacchetti malvagi di Bob in entrata. Dopo un minuto o giù
di lì, trovo il punto esatto dove effettuare le aggiunte appropriate delle
regole di DROP, e le aggiungo. Poi, fermo e riavvio il firewall...ooops, ho
fatto un po' di casino quando ho aggiunto le regole. Riapro gli script del
firewall un'altra volta, correggo il problema, e trenta secondi dopo il
firewall viene colpito dall'attacco del mese di Bob. A prima vista, sembra
che io abbia contrastato l'attacco con successo...finché i telefoni del
servizio d'assistenza incominciano a suonare. Apparentemente, Bob è stato in
grado di interrompere il servizio nella mia rete per circa 10 minuti, e ora i
miei clienti stanno chiamando per scoprire che cosa sta succedendo. Cosa
ancora più grave, trascorsi alcuni minuti, mi accorgo che i nostri uplink
ricominciano ad essere saturi.  Questa volta, Bob sembra usare un insieme di
indirizzi IP completamente nuovo per questo attacco. In risposta, incomincio
febbrilmente a mettere le mani nei nostri script del firewall, ma questa
volta, sono un po' nel panico -- forse la mia soluzione non è così buona dopo
tutto.
</p>

<p>
Ecco quello che è andato storto nello scenario appena presentato. Sebbene io
abbia messo in piedi un firewall decente e abbia velocemente identificato la
causa del problema della mia rete, non sono stato in grado di modificare il
comportamento del mio firewall per rispondere al pericolo in tempo utile.
Naturalmente, quando la propria rete è sotto attacco, si vuole essere in
grado di rispondere immediatamente ed essere forzati a mettere mano allo
script di setup del proprio firewall principale in uno stato di panico non è
solamente stressante, ma anche molto inefficiente.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Script</title>
<section>
<title>ipdrop</title>
<body>

<p>
Sarebbe molto meglio se avessi uno script speciale <c>ipdrop</c>
specificamente designato per inserire solamente le regole di c'è bisogno per
bloccare gli indirizzi IP che specifico. Con un tale script, bloccare un
firewall non è più una sofferenza più lunga di due minuti; anzi, richiede
cinque secondi. E siccome lo script mi evita il compito di editare le regole
del firewall a mano, elimina una delle principali sorgenti di errori. Tutto
quello che mi rimane da fare è determinare gli indirizzi IP che vorrei
bloccare, e poi scrivere:
</p>

<pre caption="Bloccare un IP">
# <i>ipdrop 129.24.8.1 on</i>
IP 129.24.8.1 drop on.
</pre>

<p>
Immediatamente, lo script ipdrop bloccherebbe 129.24.8.1, l'indirizzo IP
della settimana utilizzato correntemente da Bob. Questo script migliora
drammaticamente le proprie difese, poiché ora un blocco di IP non richiede
nessuno sforzo. Ora diamo uno sguardo alla mia implementazione dello script
ipdrop:
</p>

<pre caption="script ipdrop">
#!/bin/bash

source /usr/local/share/.sh

args 2 $# "${0} IPADDR {on/off}"

<comment># Blocca i pacchetti da/verso reti/host/DoS fastidiosi</comment>

if [ "$2" == "on" ]
then
<comment># Le regole sono aggiunte o inserite normalmente</comment>
 APPEND="-A"
  INSERT="-I"
  rec_check ipdrop $1 "$1 già bloccato" on
  record ipdrop $1
elif [ "$2" == "off" ]
then
<comment># Le regole vengono cancellate</comment>
 APPEND="-D"
  INSERT="-D"
  rec_check ipdrop $1 "$1 non è correntemente bloccato" off
  unrecord ipdrop $1
else
  echo "Error: \"off\" or \"on\" richiesto come secondo argomento"
  exit 1
fi

<comment># Blocca l'indirizzo IP esterno che sta causando problemi</comment>
<comment># Le connessioni TCP in ingresso dell'attaccante richiederanno
  all'incirca un minuto per andare in time out, riducendo l'efficacia del
  DoS</comment>

iptables $INSERT INPUT   -s $1 -j DROP
iptables $INSERT OUTPUT  -d $1 -j DROP
iptables $INSERT FORWARD -d $1 -j DROP
iptables $INSERT FORWARD -s $1 -j DROP

echo "IP ${1} drop ${2}."
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>ipdrop: la spiegazione</title>
<body>

<p>
Se si da uno sguardo alle ultime quattro righe evidenziate, si possono notare
i comandi reali che inseriscono le regole appropriate nelle tabelle del
firewall.  Come si può vedere, la definizione della variabile d'ambiente
$INSERT cambia, in base all'utilizzo della modalità "on" o "off". Quando le
linee iptables vengono eseguite, le regole vengono inserite o cancellate in
maniera appropriata.
</p>

<p>
Ora, guardiamo alla funzione delle stesse regole, le quali dovrebbero
funzionare perfettamente con ogni tipo di firewall esistente, o perfino con
un sistema privo di firewall; tutto quello di cui si ha bisogno è il supporto
ad iptables built-in nel proprio kernel 2.4. Vengono bloccati i pacchetti in
ingresso in arrivo dall'IP malvagio (la prima linea iptables), i pacchetti in
uscita diretti all'ip malvagio (la linea iptables successiva), e poi si
disattiva il forwarding in ogni direzione per questo particolare IP (le
ultime due linee iptables). Una volta che queste regole saranno attive, il
proprio sistema scarterà semplicemente ogni pacchetto che cadrà in una di
queste categorie.
</p>

<p>
Un'altra nota veloce: si saranno sicuramente notate chiamate a "rec_check",
"unrecord", "record", e "args". Queste sono delle funzioni bash speciali di
supporto definite in <path>dynfw.sh</path>. La funzione "record" registra
l'ip bloccato in <path>/root/.dynfw-ipdrop</path>, mentre "unrecord" rimuove
la voce da <path>/root/.dynfw-ipdrop</path>. La funzione "rec_check" è
utilizzata per abortire lo script con un messaggio di errore se si tenta di
ribloccare un IP già bloccato, o se si tenta di sbloccare un IP che non è
correntemente bloccato. La funzione "args" si prende cura di assicurarsi di
ricevere il numero corretto di argomenti sulla linea di comando, e inoltre si
occupa di stampare informazioni utili per l'utilizzo. Ho creato un <uri
link="http://www-128.ibm.com/developerworks/library/l-fw/dynfw-1.0.tar.gz">
dynfw-1.0.tar.gz</uri> che contiene tutti questi tools; si controlli la
sezione <uri link="#resources">Resources</uri> alla fine di questo articolo
per ulteriori informazioni.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>tcplimit</title>
<body>

<p>
Il prossimo script dinamico per il firewall è utile se si vuole limitare
l'utilizzo di un particolare servizio di rete basato su TCP, ad esempio
qualcosa che genera molto carico di cpu su una delle proprie macchine. Questo
script "tcplimit" prende una porta TCP, una frequenza, una scala e "on" o
"off" come argomento:
</p>

<pre caption="Limitare l'utilizzo di un particolare servizio di rete basato su TCP">
# <i>tcplimit 873 5 minute on</i>
Porta 873: nuovo limite di connessioni  (5/minute, burst=5) on.
</pre>

<p>
<c>tcplimit</c> usa il nuovo modulo "state" di iptables (ci si assicuri di
averlo abilitato all'interno del kernel o di aver caricato il modulo) per
consentire solo un certo numero di nuove connessioni in entrata in uno
specifico periodo di tempo. In questo esempio, il firewall ammetterà solo
cinque nuove connessioni al mio server rsync (porta 873) al minuto -- ed è
possibile specificare il numero desiderato di connessioni che volete
accettare ogni secondo/minuto/ora o giorno, come si desidera.
</p>

<p>
<c>tcplimit</c> offre un buon modo per limitare i servizi non essenziali --
in modo che un'inondazione di traffico verso un servizio non essenziale non
faccia crollare la propria rete o il proprio server. Nel mio caso, utilizzo
<c>tcplimit</c> per settare un limite di utilizzo massimo per rsync per
prevenire la mia linea dal venir saturata da troppe connessioni rsync. I
servizi con limite di connessioni sono registrati in
<path>/root/.dynfw-tcplimit</path>, e in caso che voglia rimuovere il nuovo
limite di connessioni, posso semplicemente scrivere:
</p>

<pre caption="Disattivare il limite di connessioni">
# <i>tcplimit 873 5 minute off</i>
Porta 873: nuovo limite di connessioni off.
</pre>

<p>
<c>tcplimit</c> funziona creando una catena completamente nuova nella tabella
"filter". Questa nuova catena rifiuterà tutti i pacchetti in ingresso che
eccedono il limite da noi specificato. Poi, un'unica regola viene aggiunta
nella catena di INPUT che redirige tutti i pacchetti in ingresso relativi a
connessioni nuove dirette alla porta specificata (in questo caso 873) a
questa speciale catena, mettendo effettivamente un limite sulle connessioni
nuove in ingresso senza influenzare i pacchetti che appartengono a
connessioni già stabilite.
</p>

<p>
Quando <c>tcplimit</c> è disattivato, la regola nella catena di INPUT e la
catena speciale sono eliminate. Questo è il genere di materiale bizzarro che
evidenzia realmente l'importanza di avere uno script affidabile e ben testato
che gestisca le regole del firewall al posto vostro. Come con
<c>ipblock</c>, lo script <c>tcplimit</c> dovrebbe essere compatibile con
ogni tipo di firewall o perfino in assenza di firewall, a patto che si
abbiano le funzionalità appropriate di iptables attivate nel proprio kernel.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>host-tcplimit</title>
<body>

<p>
<c>host-tcplimit</c> è molto simile a <c>tcplimit</c>, ma limita le nuove
connessioni TCP provenienti da un particolare indirizzo IP e dirette ad una
specifica porta sul vostro server. <c>host-tcplimit</c> è particolarmente
utile per prevenire che una particolare persona abusi delle proprie risorse
di rete.  Per esempio, supponiamo che si stia facendo girare un server CVS, e
che si scopra che un certo nuovo sviluppatore abbia messo in piedi uno script
che aggiorna i suoi sorgenti sul repository ogni 10 minuti, usando un
eccessiva quantità di risorse di rete non necessarie durante il corso del
giorno.  Tuttavia, mentre gli si sta inviando un'email per spiegargli i
problemi del suo approcio, si riceve un messaggio che riporta il testo
seguente:
</p>

<pre caption="Messaggio in arrivo">
Salve ragazzi!

Sono molto contento di essere parte del vostro progetto di sviluppo. Ho
appena configurato uno script per aggiornare la mia copia locale del codice
ogni dieci minuti. Sto per partire per una crociera di due settimane, ma
quando tornerò i miei sorgenti saranno completamente aggiornati e sarò pronto
per darvi una mano!  Sto per uscire dalla porta in questo istante...ci si
vede in due settimane!

Cordialmente vostro,

Mr. Novellino
</pre>

<p>
Per tali situazioni, un semplice comando <c>host-tcplimit</c> risolverà il
problema:
</p>

<pre caption="script host-tcplimit">
# <i>host-tcplimit 1.1.1.1 2401 1 day on</i>
</pre>

<p>
Ora, Mr. Novellino (indirizzo IP 1.1.1.1) è limitato ad una connessione CVS
(porta 2401) al giorno, risparmiando grandi quantità di banda.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>user-outblock</title>
<body>

<p>
L'ultimo e forse più intrigante di tutti gli script dinamici per il firewall
è <c>user-outblock</c>. Questo script offre un modo perfetto per consentire
ad un particolare utente di collegarsi tramite telnet o ssh all'interno del
proprio sistema, non consentendo però a questo utente di stabilire nessuna
connessione in uscita dalla linea di comando. Segue un esempio di una
situazione dove <c>user-outblock</c> potrebbe venire in aiuto. Supponiamo che
una particolare famiglia abbia un account sul mio ISP. La madre e il padre
usano un client grafico per leggere le email e occasionalmente navigare nel
Web, ma il loro figlio sembra essere un aspirante hacker, ed in genere
utilizza il suo accesso shell per fare cose sgradevoli verso i computer di
altre persone.
</p>

<p>
Un giorno, ci si accorge che ha stabilito connessioni ssh con molti sistemi
che sembrano appartenere ai militari pakistani -- ahi! Si vorrebbe dirigere
questo giovane verso attività migliori, così si agisce nel modo seguente:
</p>

<p>
Per prima cosa, si fa un controllo del proprio sistema e ci si assicura di
rimuovere il bit suid da tutti i binari di rete, come ssh:
</p>

<pre caption="Rimuovere il bit suid da tutti i binari di rete">
# <i>chmod u-s /usr/bin/ssh</i>
</pre>

<p>
Ora, ogni processo che lui tenti di usare per interagire con la rete sarà
posseduto dal suo UID. A questo punto è possibile usare <c>user-outblock</c>
per bloccare tutte le connessioni TCP in uscita create dal suo UID (che
supponiamo essere 2049):
</p>

<pre caption="Bloccare tutte le connessioni TCP in uscita iniziate da un particolare UID">
# <i>user-outblock 2049 on</i>
UID 2049: blocco on.
</pre>

<p>
Adesso, potrà loggarsi e leggere la sua email, ma non sarà in grado di usare
i server per stabilire connessioni ssh o per fare cose simili. Ora potrà
installare un client ssh sul suo PC casalingo. Comunque, non è difficile
configurare un altro script dinamico per il firewall che limiti il suo PC a
Web, posta e connessioni ssh in uscita (solamente verso il server dell'ISP).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="resources">
<title>Risorse</title>
<section>
<title>Tarballs</title>
<body>

<p>
Poiché ho trovato questi script per il firewall così utili, ho messo insieme
un bel tarball (<uri
link="/doc/en/articles/files/dynfw-1.0.1.tar.bz2">dynfw-1.0.1.tar.bz2</uri>)
che è possibile scaricare e installare sul proprio sistema.
</p>

<p>
Per installare, estrarre il tarball e avviare lo script incluso
<c>install.sh</c>. Questo script installerà uno script bash condiviso su
<path>/usr/local/share/dynfw.sh</path>, e installerà gli script dinamici per
il firewall su <path>/usr/local/sbin</path>. In caso si desiderasse
installarli invece in <path>/usr/share</path> e <path>/usr/sbin</path>, si
scriva semplicemente questo prima di avviare <c>install.sh</c>:
</p>

<pre caption="Esportare la locazione della directory di installazione">
# <i>export PREFIX=/usr</i>
</pre>

<p>
Ho inoltre aggiunto una pagina <uri link="/proj/en/dynfw.xml">script dinamici
per il firewall</uri> sul sito di Gentoo Linux che è possibile visitare per
ottenere la versione più recente del tarball. Vorrei continuare a migliorare
e ad aggiungere script alla collezione, creando una risorsa veramente utile
per gli amministratori di sistema di tutto il mondo. Dato che abbiamo
iptables nel kernel, è ora di trarne vantaggio!
</p>

<p>
Se questo materiale riguardante il firewall iptables risulta essere nuovo ai
propri occhi, si raccomanda fortemente il mio <uri
link="http://www-128.ibm.com/developerworks/edu/l-dw-linuxfw-i.html">Linux
2.4 stateful firewall tutorial</uri> (registrazione richiesta), contenente
istruzioni complete su come configurare il proprio stateful firewall basato
su iptables.
</p>

<p>
<uri link="http://www.tcpdump.org/">tcpdump</uri> è uno strumento essenziale
per esplorare scambi di pacchetti a basso livello e per verificare che il
proprio firewall stia funzionando correttamente. Se non lo si ha, è il caso
di procurarselo. Se lo si ha, si incominci ad usarlo. Se lo si sta usando...
meglio :)
</p>

<p>
Si visitino l'<uri link="http://netfilter.samba.org">home page del team di
netfilter</uri> per trovare grandi quantità di risorse eccellenti, inclusi i
sorgenti di iptables, e le eccellenti <uri
link="http://netfilter.samba.org/unreliable-guides/index.html">guide
inaffidabili</uri> di Rusty. Queste includono un HOWTO sui concetti base di
networking, un HOWTO su netfilter (iptables), un HOWTO sul NAT, e un HOWTO
riguardante l'hacking di netfilter per sviluppatori.  Inoltre è disponibile
tra le altre cose una <uri
link="http://netfilter.org/documentation/index.html#documentation-faq">FAQ di
netfilter</uri>.
</p>

<p>
Fortunatamente, c'è una gran quantità di buon materiale riguardante netfilter
online; ad ogni modo, non ci si dimentichi la cosa fondamentale. La man page
di iptables è molto dettagliata e costituisce un esempio lampante di come
dovrebbe essere una man page.
</p>

<p>
E' inoltre disponibile un HOWTO riguardante il <uri
link="http://www.ds9a.nl/2.4Routing/">routing avanzato sotto linux e il
controllo del traffico</uri>.  C'è una buona sezione che mostra come usare
iptables per marcare pacchetti e usare poi le funzionalità di routing di
Linux per effettuare il routing dei pacchetti basandosi su tali mark.
</p>

<p>
E' disponibile una <uri
link="http://netfilter.org/mailinglists.html#ml-user">mailing list di
netfilter (iptables)</uri> così come una per gli <uri
link="http://netfilter.org/mailinglists.html#ml-devel">sviluppatori di
netfilter</uri>. Potete inoltre accedere agli archivi di queste mailing list
presso gli stessi indirizzi.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
