<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/articles/hardware-stability-p1.xml,v 1.1 2006/01/29 21:42:05 so Exp $ -->

<guide link="/doc/it/articles/hardware-stability-p1.xml" lang="it" disclaimer="articles">
<title>Guida alla stabilità hardware su Linux, Parte 1</title>

<author title="Author">
<mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<!-- modificato da Joshua Saddler, jackdark@gmail.com -->

<abstract>
In questo articolo, Daniel Robbins spiega come diagnosticare e sistemare CPU
difettose, così come testare la tua RAM per cercare difetti. Alla fine di
questo articolo, sarai in grado di assicurarti che il tuo sistema Linux sia
il più stabile possibile.
</abstract>

<!--
La versione originale di questo articolo è stata precedentemente pubblicata su IBM 
developerWorks, ed è proprietà della Westtech Information Services. Questo  
documento è un versione aggiornata dell'articolo originale, e contiene
diversi miglioramenti fatti dal team di Documentazione Gentoo Linux 
-->

<version>1.2</version>
<date>2005-10-09</date>

<chapter>
<title>Ricerca di errori nella CPU</title>
<section>
<body>

<p>
Molti di noi nel mondo Linux hanno affrontato brutti problemi di hardware.
Quanti di noi hanno settato una Linux box, installato le proprie applicazioni
preferite, compilate ed installate applicazioni aggiuntive, e ottenuto che
tutto funzioni perfettamente solo per scoprire che il nostro sistema ha un
(argh!) fatale bug nell'hardware? Che i sintomi siano dei segmentation faults
casuali, la corruzione dei dati, un blocco hardware, o la perdita dei dati è
irrilevante -- il difetto hardware effettivamente trasforma il nostro
affidabile sistema operativo Linux in qualcosa che a male pena è in grado di
restare a galla.  In questo articolo, noi daremo un sguardo in profondità su
come scoprire una CPU o delle RAM difettose -- consentendovi di sostituire la
parti difettose prima che possano fare gravi danni.
</p>

<p>
Se stai incontrando problemi di instabilità e sospetti che siano correlati
all'hardware, ti invito a testare la CPU e la memoria per assicurarti che
stiano lavorando bene. Tuttavia, anche se tu non hai incontrato questi
problemi, è comunque una buona idea eseguire questi test di CPU e memoria.
Nel farlo, potresti scoprire un problema hardware che avrebbe potuto
importunarti nel momento sbagliato, o magari che avrebbe causato la perdita
di dati o ore di frustrazione in una ricerca frenetica della causa del
problema. La giusta, proattiva applicazione di queste tecniche possono
aiutarti ad evitare molti mal di testa, e se il tuo sistema supera i test,
puoi stare sicuro che il tuo sistema è all'altezza del compito assegnatogli.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Problemi di CPU</title>
<body>

<p>
Se hai una CPU terribilmente difettosa, la tua macchina potrebbe non essere
in grado di avviare Linux o potrebbe farlo solo per pochi minuti prima di
bloccarsi. Le CPU in questo stato malandato sono facilmente diagnosticabili
come difettose perché i sintomi sono chiari. Ma ci sono difetti più subdoli
che non sono così facili da rilevare; di solito gli errori meno evidenti sono
quelli che causano il blocco della macchina ogni volta senza una ragione
apparente, o provocano la chiusura di certi processi in modo inaspettato.
Molte instabilità connesse alla CPU possono essere provocate "esercitando" la
CPU -- dandogli un mucchio di lavoro da fare, provocandogli un riscaldamento
e in alcuni casi a "farle perdere i sensi". Diamo un'occhiata ad alcuni modi
per stressare-testare la CPU.
</p>

<p>
Potreste essere sopreso di sentirti dire che uno dei migliori test sulla
stabilità della CPU è dentro Linux -- la compilazione del kernel. Il
compilatore gcc è un ottimo strumento per testare la stabilità generica di
una CPU, e la costruzione di un kernel usa un bel po' gcc. Con la creazione e
il test dei seguenti script dalla tua directory <path>/usr/src/linux</path>,
potrai dare alla tua macchina un test di stress di compilazione del kernel di
livello industriale:
</p>

<pre caption="The cpubuild script">
#!/bin/bash
make dep
while [ "foo" = "foo" ]
do
make clean
make -j2 bzImage
if [ $? -ne 0 ]
then
echo OUCH OUCH OUCH OUCH
exit 1
fi
done
</pre>				

<p>
Ti accorgerai che questo script compila <e>ripetutamente</e> il kernel. Il
motivo per questo è semplice -- alcune CPU hanno difetti intermittenti, che
le permettono di compilare perfettamente il kernel il 95% delle volte, ma
provocando errori di compilazione qualche volta. Potrebbero servire cinque o
più compilazioni del kernel prima che il processore si scaldi al punto da
diventare instabile.
</p>

<p>
Nello script precedente. accertati di sistemare l'opzione <c>-j</c> così che
il numero che lo segua sia superiore di uno al numero di processori nel tuo
sistema; in altre parole, usa "2" se hai un unico processore, "3" per un
dual-processor, etc. L'opzione <c>-j</c> dice a <c>make</c> di costruire il
kernel in parallelo, assicurando che ci sia sempre almeno un processo gcc in
azione dopo che ogni file sorgente sia stato compilato -- assicurando così
che lo stress nella tua CPU sia massimo. Se la tua Linux box non verrà usata
nel pomeriggio, lasciagli eseguire questo script, e lascia che la macchina
ricompili il kernel per un po' di ore.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Possibili problemi di CPU</title>
<body>

<p>
Se lo script viene eseguito perfettamente per diverse ore, congratulazioni!
La tua CPU ha superato il primo test. Tuttavia, è possibile che lo script
muoia inaspettatamente. Come puoi sapere se hai un problema di CPU o un
qualsiasi altro problema? Bene, se gcc tira fuori un errore del genere,
allora ci sono buone possibilità che la tua CPU sia difettosa:
</p>

<pre caption="GCC error">
gcc: Internal compiler error: program cc1 got fatal signal 11
</pre>

<p>
A questo punto, lo stato della tua CPU potrebbe rientrare in una una di
queste tre possibilità:
</p>

<ul>
  <li>
		Se digiti <c>make bzImage</c> per riprendere la compilazione del kernel,
		e il compilatore muore nello stesso identico file, prova ancora a
		digitare <c>make bzImage</c> per diverse volte. Se dopo circa dieci
		tentativi il processo di costruzione continua a morire in questo file
		particolare, allora il problema è causato molto probabilmente da un
		(raro) bug del compilatore gcc che è stato provocato da questo
		particolare file sorgente, piuttosto che da una CPU difettosa. Tuttavia,
		di questi tempi, gcc è abbastanza stabile, così questo non sembra possa
		accadere.
  </li>
  <li>
		Se digiti <c>make bzImage</c> per riprendere la compilazione del kernel e
		ottieni un altro signal 11 un po' più in là, allora la tua CPU ha le ore
		contate.
  </li>
  <li>
		Se digiti <c>make bzImage</c> per riprendere la compilazione del kernel e
		il kernel si compila con successo, non significa che la tua CPU è OK.  Di
		solito questo significa che il difetto della CPU compare ogni tanto, di
		solito quando la CPU raggiunge una certa temperatura (una CPU diventerà
		più calda quando è stata usata per un lungo periodo di tempo, e
		potrebbero servirgli diverse compilazioni del kernel per raggiungere il
		suddetto punto critico).
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Salvare la tua CPU</title>
<body>

<p>
Se la tua CPU ha errori casuali quando si trova sotto grosso carico, è
possibile che non sia affatto difettosa -- forse, semplicemente, non è
raffreddata in modo corretto. Ecco alcune cose che puoi controllare:
</p>

<ul>
  <li>La ventola della tua CPU è collegata alla corrente?</li>
  <li>E' relativamente priva di polvere?</li>
  <li>
		La ventola gira realmente (e gira alla giusta velocità) quando il pc è
		acceso?
  </li>
  <li>Il dissipatore è posizionato correttamente sulla CPU?</li>
  <li>E' presente la pasta conduttiva tra la CPU e il dissipatore di calore?</li>
  <li>Il tuo case ha una ventilazione adeguata?</li>
</ul>

<p>
Se tutto pare a posto, potresti voler far ripartire il test della
compilazione del kernel con il case aperto. Lascia che il kernel si compili
per circa cinque minuti e poi metti la tua mano dentro la macchina accesa e
tocca il metallo esterno del case per scaricare una tua eventuale tensione di
corrente. Poi, facendo molta attenzione, controlla la temperatura del
dissipatore con la punta delle dita. Se è insolitamente calda, allora è molto
probabile che la ventola/dissipatore non sia adeguata per la tua particolare
CPU. In questo caso, aggiorna il sistema di raffreddamento -- sperando che la
tua CPU non abbia subìto nessun danno permanente e sia ancora funzionante.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Il test definitivo della CPU</title>
<body>

<p>
Il test della compilazione del kernel è un buon metodo per testare la
stabilità della CPU, ma c'è un altro test estremo disponibile per la
stabilità della CPU che tu potresti voler provare. L'ho lasciato per ultimo,
perché se la tua CPU ha un sistema di raffreddamento del tutto inadeguato,
questo particolare test potrebbe scaldarla molto e <e>teoricamente</e>
causare danni permanenti alla tua CPU. Questo test è per i sistemi che hanno
superato il test della compilazione del kernel senza problemi -- sistemi di
cui vuoi assicurarti che possano gestire anche i carichi di CPU più
problematici con facilità. Se la tua CPU è adeguamente raffreddata, allora
supererà il test, in caso contrario, avrai bisogno di raffreddarla meglio.
</p>

<p>
Per eseguire il mio test "definitivo" per la CPU, la prima cosa che faccio è
andare alla pagina lm_sensors (vedi <uri link="#resources">Risorse</uri>) e
scaricare il pacchetto lm_sensors. Questo tarball dei sorgenti contiene vari
moduli del kernel che si interfacciano con il servizio di healt monitoring
che si trova ormai in ogni scheda madre moderna. Una volta che il pacchetto è
installato correttamete, e i moduli necessari caricati (usa lo script
prog/detect/sensors-detect per capire quali sono), vedrai alcuni nuovi file
apparire su <path>/proc/sys/dev/sensors</path>. Questi file contengono
informazioni pratiche come la velocità delle ventole della CPU, la
temperatura della CPU e della scheda madre, e il voltaggio della scheda
madre, il tutto aggiornato in tempo reale. Ti consiglio di configurare questo
pacchetto per essere compilato come modulo e di usare il sensors-detect
script per capire quali moduli caricare all'avvio, poiché ho ottenuto
migliori risultati con questa configurazione.
</p>

<p>
Quando avrai i moduli lm_sensors caricati, ti raccomando di installare un
monitor grafico CPU/sensori, che ti permetterà di guardare il carico della
tua CPU e le temperature in tempo reale senza dover ripetutamente fare
<c>cat</c> dei file in /proc/sys/dev/sensors. A questo scopo, io uso un
grande piccolo programma chiamato gkrellm (vedi <uri
link="#resources">Risorse</uri>. Qui c'è uno snapshot del mio gkrellm che sta
monitorando l'uso della mia CPU, i settaggi della temperatura della scheda
madre e un sacco di altre cose:
</p>

<figure link="/images/docs/hardware-stability-gkrellm.jpg" caption="gkrellm is 
up and running"/>

<p>
Ci sono altri pacchetti disponibili per il monitoraggio grafico che sono
compatibili con lm_sensors; ne potrai trovare un bel po' elencati sulla home
page di lm_sensors, sotto la sezione "links".
</p>

<p>
L'ultimo step preparatorio è quello di scaricare il programma cpuburn (vedi
<uri link="#resources">Risorse</uri>). Questo piccolo programma manuale usa
una combinazione di istruzioni macchina fatte a mano per dare il massimo
stress alla tua particolare CPU -- perfino un po' di più di quello causato da
una ripetitiva compilazione del kernel. Incluso in questo archivio ci sono
diversi piccoli programmi configurati per i processori di classe P5 e P6,
così come per le versioni speciali dell'AMD K6. Una volta scompattato il
tarball di cpuburn, leggi il file README; ti spiega come compilare il file
sorgente in assembly incluso. Dopo averlo fatto, avrai il tuo piccolo
programma cpuburn.
</p>

<p>
Ora, per il test. Di solito faccio partire i monitor grafici dei sensori, e
poi eseguo il programma cpuburn come root. Poi, guardo il lettore della
temperatura della CPU alzarsi e stabilizzarsi, e poi lascio che cpuburn resti
in esecuzione per un'ora circa. Se ripetendo questa procedura la tua CPU
raggiungere sempre una temperatura inusuale (70 gradi Celsius dovrebbero
essere considerati "insolitamente elevati"), allora il tuo sistema di
raffreddamento della CPU necessita di più lavoro. E, se la tua macchina va in
crash o si	blocca, o se il processo di cpuburn muore, il raffreddamento
della tua CPU deve essere migliorato -- o forse la tua particolare CPU
semplicemente non è costruita sulle "specifiche". Puoi farti un giudizio
usando i lettori di temperatura della CPU.  Ma se tutto va bene, allora il
tuo sistema dovrebbe essere in grado di affrontare ogni sfida che gli si
dovesse presentare. Dopo un'ora circa, puoi proseguire e uccidere cpuburn per
ripristinare le normali operazioni.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ricerca di errori nella memoria</title>
<section>
<title>Test della memoria</title>
<body>

<p>
E' molto importante avere una CPU completamente affidabile, ed è altrettanto
importante avere i chip della RAM solidi come la roccia. Alcune persone
pensano che le SIMM e le DIMM non falliscano mai e non abbiano bisogno di
test.  Sfortunatamente questo non è vero -- la memoria cattiva è molto
comune, e qualche volta è tutto quello che dobbiamo tenere d'occhio. Altre
persone credono che sebbene ci potrebbe essere della RAM cattiva, ogni errore
di memoria verrà rilevato dal memory check effettuato dal BIOS all'avvio del
sistema. Anche questo è falso; il memory check del BIOS non rileverà la
maggior parte della RAM cattiva, perciò non lasciare che il check del BIOS ti
lasci con un falso senso di sicurezza.
</p>

</body>
</section>
<section id="badmem">
<title>Sintomi di memoria guasta</title>
<body>

<p>
OK, così c'è della memoria guasta qui fuori, e qualcuna potrebbe essere nella
tua macchina ora. Qui ci sono alcuni segnali di allarme che potrebbero
indicare la presenza nel tuo computer di RAM guasta.
</p>

<ul>
  <li>
		Quando carichi un po' di programmi insieme, qualche volta un certo
		programma morirà senza una ragione apparente.
  </li>
  <li>
		Qualche volta, quando apri un file, esso appare corrotto. Se lo apri più
		tardi, esso apparirà buono.
  </li>
  <li>
		Quando estrai le tarball (<c>tar -xzvf</c>), tar riporta spesso che la
		tarball è corrotta. Provi ad estrarre la tarball di nuovo un po' più
		tardi e tar non riporta nessun errore. Errori simili possono capitare con
		gzip e bzip.
  </li>
  <li>
		Se tu stai avendo esperienza di problemi come questi, è probabile che la
		RAM del tuo sistema sia difettosa. Vorrai senza dubbio testare la tua RAM
		con il seguente metodo. E anche se non hai mai avuto questi problemi, è
		una buona idea dare alla RAM del tuo sistema un buon allenamento per
		assicurarsi di non rimanere mai sopresi da una bizzarria inaspettata
		della RAM in futuro. Ecco come fare.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>memtest86</title>
<body>

<p>
Per nostra fortuna, c'è un eccellente programma di testing basato su Linux
che si installa su un floppy disk avviabile. E' chiamato memtest86 (vedi
<uri>link="#resources">Risorse</uri> per averlo). Creare un floppy memtest è
semplice. Primo, scarica il tarball. Secondo, scompatta l'archivio e
costruisci l'immagine binaria del disco:
</p>

<pre caption="Building memtest86">
# <i>tar -xzvf memtest86-2.5.tar.gz</i>
# <i>cd memtest86-2.5</i>
# <i>make</i>
</pre>

<p>
Poi, inserisci un disco vuoto da 3,5" nel tuo lettore di floppy, e digita:
</p>

<pre caption="Installing memtest86">
# <i>make install</i>
</pre>

<p>
Dopo pochi secondi appena, il tuo dischetto da 3,5" avrà un meravigliso
piccolo tester di memoria, pronto per essere avviato. Il modo migliore per
eseguire questo test è quello di trovare un po' di tempo quando la tua
macchina può rimanere ferma per almeno sei ore -- avviare il test appena
prima di andare a letto (o di lasciare il lavoro) è una buona idea. Per
iniziare il test, riavvia la tua macchina con il floppy nel lettore. Quando
il tuo sistema si avvia, il programma memtest86 partirà immediatamente:
</p>

<figure link="/images/docs/hardware-stability-memtest86.gif" 
caption="memtest86 controlla la RAM sulla mia macchina di sviluppo"/>

<p>
Bizzarrie della memoria più vistose (come i bit "morti") verranno rilevate in
pochi secondi. I fallimenti innescati da spefici schemi di bit (che
sfortunatamente sono abbastanza frequenti) potrebbero non essere rilevati per
diverse ore, ma alla fine dovrebbero essere scovati anche questi. Non appena
memtest86 scopre un bit difettoso, un messaggio apparirà sulla parte bassa
dello schermo -- e il test continuerà. Quando accenderai il monitor la
mattina seguente, troverai il test concluso, e se non troverai avvertimenti
sullo schermo, allora con tutte le probabilità la tua RAM è buona. Tuttavia,
se continui ad avere i problemi elencati nella sezione <uri
link="#badmem">Sintomi di memoria guasta</uri>, allora <e>è</e> possibile che
la tua RAM vada incontro a infrequenti bizzarrie e potrebbe lo stesso essere
necessario sostituirla.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Risolvere i problemi di RAM</title>
<body>

<p>
Spero che tutta la vostra RAM lavori bene. Tuttavia, se tu sei uno degli
sfortunati, non è tutto perduto -- ci sono ancora alcune cose che puoi fare
per "aggiustare" la tua RAM difettosa. La prima cosa che suggerisco di fare è
di fare una visita al setup del BIOS e guardare i settaggi di memoria. Alcuni
BIOS hanno una opzione per la memoria chiamata "Turbo Mode" -- ovviamente, se
hai qualcosa del genere abilitato, dovrai disabilitarlo. E' anche possibile
che i timing di memoria del BIOS sono impostati in modo scorretto -- puoi
provare ad aggiustarli (aumentando il resfresh rate, abbassando il CAS) e
rieseguire memtest86 per vedere se il problema è scomparso.
</p>

<p>
Se memtest continua a scovare errori, allora è tempo di scovare la SIMM o la
DIMM danneggiata e rimuoverla dalla tua macchina. Se hai più di un modulo di
memoria installato, allora installerai solo un singolo modulo (o due moduli
se hai le SIMMS), e rieseguirai memtest86. Inserisci ciclicamente tutti i
tuoi moduli e sarai in grado di determinare quali sono quelli difettosi --
non c'è motivo di gettare un modulo buono nel cestino.
</p>

<p>
Questo è tutto per ora; nella seconda e finale installazione in queste serie,
vedremo come risolvere problemi relativi alla configurazione hardware,
incluse problematiche di latenza IRQ e PCI. Nel frattempo, potresti
controllare queste risorse.
</p>

</body>
</section>
<section id="resources">
<title>Risorse</title>
<body>

<ul>
  <li>
		Scarica il <uri link="http://www.netroedge.com/~lm78">pacchetto
		lm_sensors</uri>.
  </li>
  <li>Prendi una copia di <uri link="http://gkrellm.net/">gkrellm</uri>.</li>
  <li>
		Afferra il <uri link="http://users.ev1.net/~redelm/">programma
		cpuburn</uri>.
  </li>
  <li>
		Prendi la tua copia personale di <uri
		link="http://www.memtest86.com/">memtest86</uri>.
  </li>
  <li>
		Per maggiori informazioni sul "problema signal 11", controlla le <uri
		link="http://www.bitwizard.nl/sig11/">Sig 11 FAQ</uri>.
  </li>
  <li>
		Puoi trovare un bel po' di Window-maker dockapps (alcune sono CPU e
		sensors data grafici) al <uri
		link="http://www.windowmaker.org/links-general.html">Linuxpowered.com's
		Window-maker links page</uri>.
  </li>
  <li>
		Se stai cercando di diagnosticare un problema hardware correlato alla tua
		scheda grafica nVidia, assicurati di controllare le <uri
		link="http://www.technologyvault.co.uk/geforce/faq.php?list=categories&amp;prog=gef&amp;lang=en">
		GeForce FAQ</uri>.  Qui ci sono molte buone informazioni riguardanti
		Linux e Windows.
  </li>
  <li>
		Per maggiori informazioni sulla ricerca di errori nVidia, controlla la
		<uri link="/doc/it/nvidia-guide.xml">Guida nVidia</uri> di Sven
		Vermeulen.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Note sull'autore</title>
<body>

<p>
Daniel Robbins vive ad Albuquerque, Nuovo Messico. E' stato il presidente di
Gentoo Technologies Inc., il Capo Architetto del Progetto Gentoo ed è uno
degli autori di alcuni libri pubblicati da MacMillan: Caldera OpenLinux
Unleashed, Suse Linux Unleashed, e Samba Unleashed. Daniel si è interessato
ai computer un po' di maniera fin dalle superiori, quando fu per la prima
volta messo di fronte al linguaggio di programmazione Logo e a una dose
potenzialmente letale di Pac Man. Questo probabilmente spiega perché ha
lavorato come Capo Artista Grafico alla SONY Electronic Publishing/Psygnosis.
Daniel si diverte a passare il suo tempo con sua moglie Mary e la sua nuova
bambina, Hadassah. Lo puoi contattare su <mail>drobbins@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
