<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/articles/l-posix3.xml,v 1.2 2012/02/26 08:33:40 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="articles" lang="it">
<title>Spiegazioni sui thread POSIX, parte 3</title>

<author title="Autore">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="zanetti.massimo@gmail.com">Massimo Zanetti</mail>
</author>

<abstract>
In questo articolo, l'ultimo di una serie di tre sui thread POSIX, Daniel dà
una buona idea su come usare le variabili di condizione. Le variabili di
condizione sono strutture di thread di POSIX che vi permettono di "risvegliare"
i thread  al verificarsi di certe condizioni. Potete pensare a loro come di una
forma di signalling thread sicura. Daniel riempie l'articolo usando tutto
quello che avete  imparato  fino ad adesso per sviluppare applicazioni work crew
multi-thread.
</abstract>


<!-- La versione originale di questo articolo è stata pubblicata su
IBM developerWorks, ed è di proprietà  della Westtech Information
Services.Questo documento è una versione aggiornata dell'articolo
originale, e contiene diversi miglioramenti fatti dal Gentoo Linux
Documentation Team
     -->

<version>1.4</version>
<date>2005-10-09</date>

<chapter>
<title>Migliorare l'efficenza con le variabili di condizione</title>
<section>
<title>Le variabili di condizione spiegate</title>
<body>

<p>
Ho finito il mio <uri link="/doc/it/articles/l-posix2.xml">articolo
precedente</uri> descrivendo un particolare dilemma su come faccia un thread a
gestire una situazione in cui sta aspettando che una determinata condizione
diventi vera. Potrebbe ripetutamente bloccare /sbloccare un mutex, controllando
ogni volta per un certo valore una struttura dati condivisa. Ma questa è una
perdita di tempo e di risorse e questa forma di busy polling è estremamente
inefficiente. Il miglior modo per farlo è usare la chiamata pthread_cond_wait()
per attendere che una determinata condizione diventi vera.
</p>

<p>
E' importante capire che cosa pthread_cond_wait() faccia -- è il cuore del
sistema di segnalazione dei thread di POSIX ed è anche la parte più difficile
da capire.
</p>

<p>
Per prima cosa consideriamo una scenario in cui un thread ha bloccato un
mutex per leggere una lista linkata e la lista è vuota. Questo particolare
thread non può fare nulla -- è scritto per togliere un nodo dalla lista e
non ce ne sono disponibili. Così ecco cosa fa.
</p>

<p>
Mentre continua a tenere il mutex bloccato, il nostro thread chiama
pthread_cond_wait(&amp;mycond,&amp;mymutex) la chiamata a pthread_cond_wait() è
abbastanza complessa così che affrontiamo ciascuna operazione un passo
alla volta.
</p>

<p>
La prima cosa che p_thread _cond_wait() fa è bloccare il mutex mymutex (così
 che gli altri thread possono modificare la lista linkata) e contemporaneamente
 aspetta la condizione mycond (così che pthread_cond_wait() si sveglia quando
riceve un segnale da un altro thread). Ora che il mutex è sbloccato, altri
thread possono accedere e modificare la lista linkata, possibilmente aggiungendo
altri oggetti.

</p>

<p>
A questo punto la chiamata pthread_cond_wait() non è ancora  ritornata.
Lo sbloccaggio del mutex avviene immediatamente, ma aspettare per la condizione
mycond è normalmente un'operazione che blocca, ciò significa che il nostro
thread va in sleep, senza consumare alcun ciclo di CPU fine al momento del
risveglio. Questo è esattamente quello che vogliano che succeda. Il nostro
thread è in sleep, aspettando che una determinata condizione diventi vera,
senza fare nessun tipo di "busy polling" che sprecherebbe tempo di CPU. Dal
punto di vista del nostro thread, sta semplicemente aspettando che ritorni la
chiamata pthread_cond_wait().
</p>

<p>
Ora, per continuare con la spiegazione, diciamo che un altro thread
(chiamiamolo "thread 2") blocchi mymutex e aggiunga un oggetto alla nostra
lista linkata. Immediatamente dopo aver sbloccato il mutex, il thread 2 chiama
la funzione pthread_cond_broadcast(&amp;mycond). Facendo questo, il thread 2 fa
svegliare immediatamente tutti quei thread che aspettavano la variabile di
condizione mycond. Questo significa che il nostro primo thread (che è nel mezzo
di una chiamata pthread_cond_wait()) adesso si sveglia.
</p>

<p>
Ora diamo un'occhiata a cosa succede al nostro primo thread. Dopo che il thread
2 ha chiamato pthread_cond_broadcast(&amp;mymutex) potreste pensare che la
pthread_cond_wait() del thread 1 ritorni immediatamente. Non è così! Invece,
pthread_cond_wait() eseguirà un'ultima operazione: ribloccare mymutex. Una
volta che pthread_cond_wait() ha il blocco, allora ritornerà e permetterà a
thread 1 di continuare l'esecuzione. A quel punto, può immediatamente
controllare la lista per qualsiasi cambiamento degno di nota.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Fermati e riguarda!</title>
<body>

<!-- These bits do not make any sense to me, commented out

<pre caption="queue.h">
    pthread_cond_t mycond;
</pre>

<pre caption="control.h">
    pthread_cond_t mycond;

    pthread_cond_init(&amp;mycond,NULL);

    pthread_cond_destroy(&amp;mycond);

    pthread_cond_wait(&amp;mycond, &amp;mymutex);

    pthread_cond_broadcast(&amp;mycond);

    pthread_cond_signal(&amp;mycond);
</pre>
-->
<pre caption="queue.h">
/* queue.h
<comment>** Copyright 2000 Daniel Robbins, Gentoo Technologies, Inc.
** Autore: Daniel Robbins
** Data: 16 Giugno 2000</comment>
*/
typedef struct node {
  struct node *next;
} node;
typedef struct queue {
  node *head, *tail;
} queue;
void queue_init(queue *myroot);
void queue_put(queue *myroot, node *mynode);
node *queue_get(queue *myroot);
</pre>

<pre caption="queue.c">
/* queue.c
<comment>** Copyright 2000 Daniel Robbins, Gentoo Technologies, Inc.
** Autore: Daniel Robbins
** Data: 16 Giugno 2000
**
** Questo insieme di funzioni di coda era originariamente conscio dei thread.
** Io l'ho scritto per fare in modo che questo insieme di routine di coda sia
** thread-ignorante (giusto un generico noioso ma molto veloce insieme di
** routine di coda). Perché questo cambiamento? Perché ha più senso aver il
** supporto ai thread come un add-on opzionale. Si consideri una situazione in
** cui si vogliono aggiungere 5 nodi alla coda. Con la versione con i thread,
** ciascuna chiamata a queue_port() automaticamente bloccherebbe o sbloccherebbe
** il mutex della coda 5 volte-- c'è molto overhead non necessario.
** Tuttavia, muovendo la parte relativa al thread al di fuori delle routine di
** coda, il chiamante può bloccare il mutex una volta all'inizio, dopo di che
** inserisce i cinque oggetti, ed infine lo sblocca. Spostare il codice  di
** blocco/sblocco al di fuori delle funzioni di coda permette ottimizzazioni
** altrimenti impossibili. Rende inoltre questo codice utile ad applicazioni
** senza thread.
**
** Possiamo facilmente rendere thread-enable questa struttura  dati usando il
** tipo data-control definito in control.c e control.h.</comment> */
#include &lt;stdio.h&gt;
#include "queue.h"
void queue_init(queue *myroot) {
  myroot->head=NULL;
  myroot->tail=NULL;
}
void queue_put(queue *myroot,node *mynode) {
  mynode->next=NULL;
  if (myroot->tail!=NULL)
    myroot->tail->next=mynode;
  myroot->tail=mynode;
  if (myroot->head==NULL)
    myroot->head=mynode;
}
node *queue_get(queue *myroot) {
  //get from root
  node *mynode;
  mynode=myroot->head;
  if (myroot->head!=NULL)
    myroot->head=myroot->head->next;
  return mynode;
}
</pre>

<pre caption="control.h">
#include &lt;pthread.h&gt;
typedef struct data_control {
  pthread_mutex_t mutex;
  pthread_cond_t cond;
  int active;
} data_control;
</pre>

<pre caption="control.c">
/* control.c
<comment>** Copyright 2000 Daniel Robbins, Gentoo Technologies, Inc.
** Autore: Daniel Robbins
** Data: 16 Giugno 2000
**
** Queste routine forniscono un modo semplice per rendere qualsiasi tipo di
** strutture dati thread-aware. Semplicemente associamo una struttura
** data-control con la struttura dati (creando una nuova struttura, ad
** esempio). Dopo, semplicemente, bloccano e sbloccano il mutex, o
** (aspetta/segnala/trasmette) la variabile di condizione nella struttura
** data_control come necessario.
**
** Le strutture data_control contengono un int chiamato "active". Lo scopo di
** questo int è di essere usato per uno specifico tipo di progetto
** multi-threaded, dove ciascun thread  controlla lo stato dell'"active" ogni
** volta che blocca il mutex. Se "active" è 0 il thread sa che invece di fare
** la sua normale routine deve a sua volta fermarsi.
** Se active è 1, dovrebbe continuare come sempre. Così, impostando active a
** 0, un thread di controllo può facilmente informare un thread work crew di
** spegnersi invece che processare nuovi job. Si usino le funzione
** control_activate() e control_deactivate(), che trasmetteranno anche sulla
** variabile di condizione della struttura data_control, così che tutti i
** thread fermi in pthread_cond_wait() si sveglino, abbiano modo di notare il
** cambiamento ed infine terminino.</comment>*/
#include "control.h"
int control_init(data_control *mycontrol) {
  int mystatus;
  if (pthread_mutex_init(&amp;(mycontrol->mutex),NULL))
    return 1;
  if (pthread_cond_init(&amp;(mycontrol->cond),NULL))
    return 1;
  mycontrol->active=0;
  return 0;
}
int control_destroy(data_control *mycontrol) {
  int mystatus;
  if (pthread_cond_destroy(&amp;(mycontrol->cond)))
    return 1;
  if (pthread_mutex_destroy(&amp;(mycontrol->cond)))
    return 1;
  mycontrol->active=0;
  return 0;
}
int control_activate(data_control *mycontrol) {
  int mystatus;
  if (pthread_mutex_lock(&amp;(mycontrol->mutex)))
    return 0;
  mycontrol->active=1;
  pthread_mutex_unlock(&amp;(mycontrol->mutex));
  pthread_cond_broadcast(&amp;(mycontrol->cond));
  return 1;
}
int control_deactivate(data_control *mycontrol) {
  int mystatus;
  if (pthread_mutex_lock(&amp;(mycontrol->mutex)))
    return 0;
  mycontrol->active=0;
  pthread_mutex_unlock(&amp;(mycontrol->mutex));
  pthread_cond_broadcast(&amp;(mycontrol->cond));
  return 1;
}
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Debug time</title>
<body>

<p>
Un altro file misto prima di arrivare a quello grosso. Ecco <path>dbug.h</path>:
</p>

<pre caption="dbug.h">
#define dabort() \
 {  printf("Aborting at line %d in source file %s\n",__LINE__,__FILE__);
abort(); }
</pre>

<p>
Usiamo questo codice per gestire errori irrecuperabili nel nostro codice work
crew.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Il codice di work crew</title>
<body>

<p>
Parlando del codice di work crew code, eccolo:
</p>

<pre caption="workcrew.c&gt;">
#include &lt;stdio.h&gt;
#include &lt;stdlib.h&gt;
#include "control.h"
#include "queue.h"
#include "dbug.h"
/* <comment>Il work_queue tiene i task per i differenti thread da
completare.</comment>*/
struct work_queue {
  data_control control;
  queue work;
} wq;
/* <comment>Ho aggiunto un numero di job al work node. Normalmente il work node
contiene ulteriori dati che hanno bisogno  di essere processati.</comment>*/
typedef struct work_node {
  struct node *next;
  int jobnum;
} wnode;
/* <comment>La coda di cleanup conserva i thread formati. Prima che un threa
d termini aggiunge se stesso a questa lista. Siccome il thread principale
sta aspettando le modifiche di questa lista, si sveglia e "pulisce" il
thread appena terminato. </comment>*/
struct cleanup_queue {
  data_control control;
  queue cleanup;
} cq;
/* <comment>Ho aggiunto un numero al thread (ad uso debugging/studio) e una
thread id al nodo cleanup. Il nodo cleanup  viene passato al nuovo thread
nell'avvio, e un attimo prima che il thread si fermi, attacca il nodo cleanup
alla coda di cleanup. Il thread principale monitora la coda di cleanup  ed è
quello che esegue il necessario cleanup.</comment> */
typedef struct cleanup_node {
  struct node *next;
  int threadnum;
  pthread_t tid;
} cnode;
void *threadfunc(void *myarg) {
  wnode *mywork;
  cnode *mynode;
  mynode=(cnode *) myarg;
  pthread_mutex_lock(&amp;wq.control.mutex);
  while (wq.control.active) {
    while (wq.work.head==NULL &amp;&amp; wq.control.active) {
      pthread_cond_wait(&amp;wq.control.cond, &amp;wq.control.mutex);
    }
    if (!wq.control.active)
      break;
    //we got something!
    mywork=(wnode *) queue_get(&amp;wq.work);
    pthread_mutex_unlock(&amp;wq.control.mutex);
    //perform processing...
    printf("Thread number %d processing job
%d\n",mynode->threadnum,mywork->jobnum);
    free(mywork);
    pthread_mutex_lock(&amp;wq.control.mutex);
  }
  pthread_mutex_unlock(&amp;wq.control.mutex);
  pthread_mutex_lock(&amp;cq.control.mutex);
  queue_put(&amp;cq.cleanup,(node *) mynode);
  pthread_mutex_unlock(&amp;cq.control.mutex);
  pthread_cond_signal(&amp;cq.control.cond);
  printf("thread %d shutting down...\n",mynode-&gt;threadnum);
  return NULL;

}
#define NUM_WORKERS 4
int numthreads;
void join_threads(void) {
  cnode *curnode;
  printf("joining threads...\n");
  while (numthreads) {
    pthread_mutex_lock(&amp;cq.control.mutex);
    /* <comment>sotto, dormiamo fino a che c'è veramente un nodo cleanup.
Questo si prende cura di ogni falso risveglio ... Anche se usciamo da
pthread_cond_wait(), non riteniamo che la condizione che stiamo
aspettando sia
 vera.</comment>*/
    while (cq.cleanup.head==NULL) {
      pthread_cond_wait(&amp;cq.control.cond,&amp;cq.control.mutex);
    }
    /* <comment>a questo punto, conserviamo il mutex e c'è un item nella lista
che dobbiamo processare. Per prima cosa  rimuoviamo il nodo dalla
coda. Poi, chiamiamo pthread_join() sulla parte immagazzinata nel node. Quando
pthread_join() ritorna, è tutto pulito dopo il thread. Solo allora facciamo
 un free() al node, decrementiamo il numero di thread addizionali
che dobbiamo aspettare e ripetiamo l'intero processo, se necessario</comment> */
      curnode = (cnode *) queue_get(&amp;cq.cleanup);
      pthread_mutex_unlock(&amp;cq.control.mutex);
      pthread_join(curnode->tid,NULL);
      printf("joined with thread %d\n",curnode->threadnum);
      free(curnode);
      numthreads--;
  }
}
int create_threads(void) {
  int x;
  cnode *curnode;
  for (x=0; x&lt;NUM_WORKERS; x++) {
    curnode=malloc(sizeof(cnode));
    if (!curnode)
      return 1;
    curnode->threadnum=x;
    if (pthread_create(&amp;curnode->tid, NULL, threadfunc, (void *) curnode))
      return 1;
    printf("created thread %d\n",x);
    numthreads++;
  }
  return 0;
}
void initialize_structs(void) {
  numthreads=0;
  if (control_init(&amp;wq.control))
    dabort();
  queue_init(&amp;wq.work);
  if (control_init(&amp;cq.control)) {
    control_destroy(&amp;wq.control);
    dabort();
  }
  queue_init(&amp;wq.work);
  control_activate(&amp;wq.control);
}
void cleanup_structs(void) {
  control_destroy(&amp;cq.control);
  control_destroy(&amp;wq.control);
}
int main(void) {
  int x;
  wnode *mywork;
  initialize_structs();
  /* CREATION */

  if (create_threads()) {
    printf("Error starting threads... cleaning up.\n");
    join_threads();
    dabort();
  }
  pthread_mutex_lock(&amp;wq.control.mutex);
  for (x=0; x&lt;16000; x++) {
    mywork=malloc(sizeof(wnode));
    if (!mywork) {
      printf("ouch! can't malloc!\n");
      break;
    }
    mywork->jobnum=x;
    queue_put(&amp;wq.work,(node *) mywork);
  }
  pthread_mutex_unlock(&amp;wq.control.mutex);
  pthread_cond_broadcast(&amp;wq.control.cond);
  printf("sleeping...\n");
  sleep(2);
  printf("deactivating work queue...\n");
  control_deactivate(&amp;wq.control);
  /* CLEANUP  */
  join_threads();
  cleanup_structs();
}
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Attraverso il codice</title>
<body>

<p>
Adesso è ora di fare una veloce passeggiata attraverso il codice. La prima
struttura definita è chiamata "wq", e contiene un data_control e una queue
header. La struttura data_control viene usata per arbitrare l'accesso
all'intera coda, inclusi i nodi. Il nostro prossimo lavoro è definire
i reali nodi di lavoro. Per mantenere il codice snello in maniera da
farlo entrare in questo articolo tutto quello che c'è qui è un job number.
</p>

<p>
Successivamente creiamo una coda per cleanup. I commenti mostrano come ciò
funzioni. OK, per ora saltiamo le chiamate a threadfunc(), join_threads(),
create_threads() e initialize_structs(), e saltiamo alla main(). La prima
cosa che facciamo è inizializzare le nostre strutture --  questo include
l'inizializzare la nostra data_controls e le code, come anche attivare la
nostra coda di lavoro.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cleanup special</title>
<body>

<p>
Ora è il momento di inizializzare i nostri thread. Se si guarda alla chiamata
alla nostra create_threads(), tutto sembra piuttosto normale...eccetto una cosa.
Si noti che noi allochiamo un nodo cleanup,  inizializziamo il suo numero di
thread e componenti TID. Passiamo inoltre un nodo cleanup a ciascun nuovo worker
thread come argomento iniziale.perché lo facciamo?
</p>

<p>
Perché quando un worker thread esce, attaccherà il suo nodo cleanup alla coda
cleanup e terminerà. In seguito il nostro thread principale noterà questa
aggiunta alla coda cleanup (grazie all'uso di una variabile di condizione) e
dequeue il nodo. Siccome la TID (id del thread) è salvata nel nodo cleanup, il
nostro thread principale saprà esattamente quale thread terminare. Allora il
nostro thread principale chiamerà pthread_join(tid), e con il worker si
attaccherà al thread appropriato. Se non facessimo questo tipo di controllo, il
 nostro thread principale si dovrebbe attaccare ai worker thread in modo
arbitrario. Presumibilmente nell'ordine in cui sono stati creati. Siccome i
thread non devono necessariamente terminare in quest'ordine, il nostro thread
principale potrebbe stare aspettando di unirsi con un thread mentre avrebbe
potuto unirsi con altri dieci. Riuscite a vedere come questa scelta di
progetto possa realmente velocizzare il nostro codice di spegnimento
specialmente se si usano centinaia di worker thread?
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Creare lavoro</title>
<body>

<p>
Ora che abbiamo fatto partire i nostri worker thread (e che stanno facendo
andare le loro threadfunc(), di cui parleremo tra poco), il nostro thread
principale incomincia ad inserire oggetti all'interno della coda di work. Per
prima cosa, blocca il controllo mutex di wq, e poi alloca 16000 pacchetti work
inserendoli ad uno ad uno all'interno della coda. Dopo di che,
pthread_cond_broadcast() è chiamata così che, qualsiasi thread dormiente viene
svegliato è puo fare il lavoro. Allora il nostro thread principale dorme per
due secondi, dopo di che disattiva la work queue dicendo ai worker thread di
terminare. Quindi il nostro thread principale chiama le funzioni join_threads()
per pulire tutti i worker thread.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>threadfunc()</title>
<body>

<p>
E' ora di guardare threadfunc(), il codice che ciascun work thread esegue.
Quando un worker thread inizia, immediatamente blocca il mutex della work queue,
prende un node work (se disponibile) e lo processa. Se non c'è un work
disponibile pthread_cond_wait() viene chiamato. Noterete che è chiamato
in un ciclo while() molto stretto e questo è molto importante. Quando ci
si sveglia da una chiamata pthread_cond_wait(),  non si dovrebbe mai
presupporre che la nostra condizione sia assolutamente vera, probabilmente lo
sarà ma potrebbe anche non esserlo. Il ciclo while() forza pthread_cond_wait()
 ad essere richiamato se accadesse che il thread venisse erroneamente svegliato
e la lista fosse vuota.
</p>

<p>
Se c'è un work node, semplicemente stampiamo il suo numero di job, lo liberiamo
e usciamo. Nella realtà il codice farebbe qualche cosa di più sostanziale. Alla
fine del ciclo while(), blocchiamo il mutex così che possiamo controllare la
variabile attiva come anche controllare nuovi work node all'inizio del ciclo. Se
si segue il codice si troverà che il wq.control.active è 0, il ciclo while()
sarà terminato e il codice di cleanup alla fine di threadfunc() ricomincerà.
</p>

<p>
La parte del worker thread è abbastanza interessante. Primo sblocca la
work_queue, poiché se il mutex è bloccato phread_cond_wait() ritorna. Dopo di
che prende un lock sulla code cleanup, aggiunge il nostro cleanup node (che
contiene la nostra TID, che il thread principale userà per la sua chiamata a
pthread_join(), e dopo sbloccherà la cleanup queue. Dopo di che segnala a cq
waiters (pthread_cond_signal(&amp;cq.control.cond)) così che il thread
principale sa che c'è un nuovo nodo da processare. Non usiamo
pthread_cond_broadcast() perché non è necessario -- solamente un thread (il
thread principale) sta aspettando nuove entry nella coda di cleanup. Il nostro
worker thread stampa un messaggio di spegnimento e poi termina aspettando di
essere pthread_joined() dal thread principale quando chiama join_threads().
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>join_threads()</title>
<body>

<p>
Se volete vedere un semplice esempio di come le variabili di condizione
dovrebbero essere usate, data un'occhiata alla funzione join_threads(). Mentre
abbiamo ancora worker thread in esistenza, join_threads() cicla,
aspettando nuovi nodi cleanup nella nostra coda cleanup. Se c'è un nuovo
nodo, si dequeue il nodo, sblocca la cleanup queue (così che altri nodi
di cleanup possano essere aggiungi dai nostri worker thread), si unisce con
il nuovo thread (usando la TID memorizzata nel nodo cleanup), libera il nodo
cleanup, decrementa il numero di thread "li fuori" e continua.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Riassumendo</title>
<body>

<p>
Siamo arrivati alla fine della serie "Spiegazione sui thread POSIX, parte
tre", e spero che ora siate pronti ad aggiungere codice multithreaded alle
vostre applicazioni. Per maggiori informazioni vogliate guardare la sezione
<uri link="#resources">Resources</uri>, che contiene anche una tarball di tutti
i sorgenti usati in questo articolo. Alla prossima serie!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="resources">
<title>Resources</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    E' disponibile un <uri link="/doc/en/files/l-posix-thread-3.tar.gz">tarball
    dei sorgenti</uri> usati in questo articolo.
  </li>
  <li>
    Leggete gli articoli di Daniel, Spiegazioni sui thread POSIX <uri
    link="l-posix1.xml">Parte 1</uri> e <uri link="l-posix2.xml">Parte
    2</uri>.
  </li>
  <li>
    Date sempre un'occhiata all'amichevole pagina del manuale LINUX di pthread
    (<c>man -k pthread</c>).
  </li>
  <li>
    Per una terapia d'urto raccomando questo libro: <uri
    link="http://search.borders.com/fcgi-bin/db2www/search/search.d2w/Details?&amp;mediaType=Book&amp;prodID=2362607">
    Programming with POSIX Threads</uri>, di David R. Butenhof (Addison-Wesley,
    1997). Questo è presumibilmente il miglior libro sui thread POSIX
    disponibile.
  </li>
  <li>
    I thread POSIX  sono anche affrontati in questo libro: <uri
    link="http://search.borders.com/fcgi-bin/db2www/search/search.d2w/Details?&amp;mediaType=Book&amp;prodID=2362607">
    UNIX Network Programming - Networking APIs: Sockets and XTI</uri>, di W.
    Richard Stevens (Prentice Hall, 1997). Questo è un classico libro, ma non
    copre i thread così in dettaglio come invece Programming with POSIX Threads
    fa.
  </li>
  <li>
    Guardate la documentazione su: <uri
    link="http://metalab.unc.edu/pub/Linux/docs/faqs/Threads-FAQ/html/">Linux
    threads</uri>, di Sean Walton, KB7rfa.
  </li>
  <li>
    Consultate un <uri
    link="http://www.math.arizona.edu/swig/pthreads/threads.html">tutorial</uri>
    sui thread POSIX di Mark Hays, Università dell'Arizona.
  </li>
  <li>
    In <uri link="http://hwaci.com/sw/pttcl/pttcl.html">An Introduction to
    Pthreads-Tcl</uri>, guardate i cambiamenti a Tcl che gli permettono di
    essere usato con i thread POSIX.
  </li>
  <li>
    Un'altro tutorial, <uri
    link="http://dis.cs.umass.edu/~wagner/threads_html/tutorial.html">Getting
    Started with POSIX Threads</uri>, di Tom Wagner e Don Towsley del
    dipartimento di Computer Science presso l'Università del
    Massachusetts,Amherst.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://moss.csc.ncsu.edu/~mueller/pthreads/">FSU PThreads</uri> è
    una libreria C che implementa i thread POSIX per SunOS 4.1.x,Solaris 2.x,
    SCO UNIX, FreeBSD, Linux, e DOS.
  </li>
  <li>
    Fate riferimento all'home page <uri
    link="http://www.sai.msu.su/sal/C/2/PCTHREADS.html"> per thread POSIX e DCE
    </uri> per Linux.
  </li>
  <li>
    Guardate <uri link="http://pauillac.inria.fr/~xleroy/linuxthreads/">The
    LinuxThreads library</uri>.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.users.itl.net.ua/~prool/proolix.html">Proolix</uri> è
    un semplice sistema operativo POSIX-compliant per i8086+ in continuo
    sviluppo.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
