<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/articles/l-redesign-2.xml,v 1.1 2006/01/12 17:41:01 so Exp $ -->

<guide link="/doc/it/articles/l-redesign-2.xml" lang="it" disclaimer="articles">
<title>Riprogettare gentoo.org, Parte 2: La rinascita di un sito web</title>

<author title="Autore">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>

<author title="Traduttore">
  <mail link="danilo.bazzani@tin.it">Danilo Bazzani</mail>
</author>

<abstract>
Vi siete mai svegliati una mattina e improvvisamente realizzare che il vostro
piccolo grazioso sito web personale non è proprio bello? Se è cosi, siete in
buona compagnia.  In questa serie, Daniel Robbins mostra la sua esperienza
nella riprogettazione del sito web www.gentoo.org usando XML, XSLT e Python.
Durante la lettura, potreste trovare alcuni eccellenti approcci da usare la
progettazione del vostro prossimo sito web.  In questo secondo articolo,
Daniel mostra il nuovo sistema per la documentazione e la nuova mailing list
per i cambiamenti del CVS.
</abstract>

<!-- The original version of this article was first published on IBM
developerWorks, and is property of Westtech Information Services. This
document is an updated version of the original article, and contains
various improvements made by the Gentoo Linux Documentation team -->

<version>1.0</version>
<date>2005-10-10</date>

<chapter>
<title>Il sistema di documentazione</title>
<section>
<body>

<p>
Se avete letto la <uri link="/doc/it/articles/l-redesign-1.xml">prima
parte</uri> della mia serie di articoli sulla riprogettazione di gentoo.org,
sapete che sono il Chief Architect di Gentoo Linux, autonominatomi
responsabile del sito web di Gentoo Linux. Allo stato attuale, il sito lascia
un po' a desiderare. Si, per certi versi, sembra attraente ma, se guardate
dietro la grafica, vedrete che in realtà non risponde alle necessità dei suoi
primari destinatari: gli sviluppatori di Gentoo Linux, gli utenti, potenziali
e no.
</p>

<p>
L'ultima volta, ho usato la progettazione orientata all'utente (User-Centered
Design) per creare un set di priorità per il sito e usare queste per creare
un piano d'azione per migliorare gentoo.org. Due sono in cima alla lista: una
nuova documentazione per gli sviluppatori e una nuova mailing list per
comunicare agli sviluppatori i cambiamenti fatti nella nostra repository CVS.
Mentre aggiungere la nuova mailing list per CVS era relativamente facile (ma
più difficile di quanto pensassi, come vedremo), la nuova documentazione per
sviluppatori richiedeva molta pianificazione e lavoro.
</p>

<p>
Inoltre, non solo era necessario creare della documentazione aggiornata (un
obiettivo che avevo ignorato per troppo tempo), ma dovevo scegliere una
sintassi XML ufficiale che il nostro nuovo modello di documento doveva usare.
Vedete, fino a poche settimane fa, la documentazione era scritta solo con
HTML. Usare solo HTML è una cosa superata perché i contenuti (le
informazioni) sono mischiate con la presentazione (i tag per la grafica
HTML). E che cosa avevo ottenuto? Un grande disordine.  Era difficile
aggiornare la documentazione attuale ed estremamente difficile migliorare il
sito scritto in HTML.
</p>

<p>
In questo articolo, mostrerò con orgoglio la soluzione per la nuova e
flessibile documentazione XML del sito, ma prima, descriverò come abbiamo
aggiunto una mailing list per CVS al nostro sito.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Una mailing list per i cambiamenti nel CVS</title>
<body>

<p>
L'obiettivo della mailing list per i cambiamenti nel CVS è informare gli
sviluppatori dei cambiamenti fatti nella nostra repository CVS. Poiché avevo
già il mailman mailing list manager (vedere <uri
link="#resources">Risorse</uri>) installato, pensavo che creare una nuova
mailing list fosse facile. Prima avrei semplicemente creato la mailing list,
poi aggiunto l'appropriato "aggancio" alla repository CVS, cosi che le email
sarebbero state automaticamente generate e spedite, descrivendo i
cambiamenti fatti ai nostri sorgenti.
</p>

<p>
Innanzitutto, ho iniziato cercando un file speciale nella mia CVSROOT della
repository chiamato "loginfo". In teoria, modificando questo file potevo
istruire CVS ad eseguire uno script quando una modifica era aggiunta alla
repository ed effettivamente delle email venivano spedite alla nuova mailing
list "gentoo-cvs" ogni volta che delle modifiche erano fatte ai nostri
sorgenti.
</p>

<p>
Sfortunatamente questa soluzione non era come speravo che fosse. Prima di
tutto generavo molti messaggi email (uno per ogni modifica) e secondariamente
i messaggi erano criptici e qualche volta vuoti! Velocemente rimossi il mio
script loginfo e bloccai temporaneamente il progetto mailing list gentoo-cvs.
Chiaramente l'aggancio al file loginfo di CVS non era appropriato per i miei
scopi e ho dovuto lavorare molto per rintracciare tutta la documentazione
relativa al loginfo che poteva aiutarmi a risolvere il problema.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>cvs2cl.pl</title>
<body>

<p>
Parecchie settimane dopo ho cominciato a cercato una alternativa al loginfo.
Questa volta ho astutamente cercato in <uri>http://freshmeat.net</uri> dove
ho trovato proprio quello che cercavo: il meraviglioso script Perl
<path>cvs2cl.pl</path> disponibile in  <uri>http://red-bean.com</uri> (vedere
<uri link="#resources">Risorse</uri>). Invece di usare un aggancio al
loginfo, <path>cvs2cl.pl</path> usa il comando <c>cvslog</c> per collegarsi
direttamente alla repository ed estrarre le appropriate informazioni dal log.
Inoltre, non utilizza i messaggi relativamente criptici del log CVS, ma fa un
grande lavoro di riformattazione in un formato leggibile di ChangeLog:
</p>

<pre caption="Output generato da cvs2cl.pl">
2001-04-09 20:58  drobbins
      * app-doc/gentoo-web/files/xml/dev.xml: new fixes
2001-04-09 20:47  drobbins
      * app-doc/gentoo-web/: gentoo-web-1.0.ebuild, 
      files/pyhtml/index.pyhtml, files/xml/gentoo-howto.xml: new gentoo-howto
      fixes
2001-04-09 20:03  drobbins
      * app-doc/gentoo-web/files/xml/dev.xml: typo fix
2001-04-09 20:02  drobbins
      * app-doc/gentoo-web/files/pyhtml/index.pyhtml: little update
</pre>

<p>
<path>cvs2cl.pl</path> può anche essere istruito per generare un output in
formato XML e nel mio prossimo articolo mostrerò i vantaggi di questa cosa
per generare un aggiornamento del ChangeLog nella nuova sezione del nostro
sito.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Lo script cvslog.sh</title>
<body>

<p>
Di seguito c'è lo script che io uso per generare le email con il ChangeLog
giornaliero.  Prima cambia la directory di lavoro mettendosi nella repository
del CVS da controllare.  Poi crea le variabili d'ambiente $yesterday e $today
che contengono le date nel formato RFC822. Notate che entrambe le date hanno
l'ora fissata alle 00:00.  Queste variabili sono, a turno, usate per creare
la variabile $cvsdate che sono passate a <path>cvs2cl.pl</path> per
specificare il range di tempo che interessa (l'arco di tempo tra la
mezzanotte di ieri e di oggi).
</p>

<p>
Ho anche creato la variabile $nicedate (usata nell'oggetto della email) ed
usato mutt, in modo mailx compatibile (vedere <uri
link="#resources">Risorse</uri>), per spedire le email alla mailing list
gentoo-cvs.
</p>

<pre caption="cvslog.sh script">
#!/bin/bash
cd /usr/portage
cvs -q update -dP
yesterday=`date -d "1 day ago 00:00" -R`
today=`date -d "00:00" -R`
cvsdate=-d\'${yesterday}\&lt;${today}\'
nicedate=`date -d yesterday +"%d %b %Y %Z (%z)"`
/home/drobbins/gentoo/cvs2cl.pl -f /home/drobbins/gentoo/cvslog.txt -l "${cvsdate}" 
mutt -x gentoo-cvs -s "cvs log for $nicedate" &lt;\
/home/drobbins/gentoo/cvslog.txt
</pre>

<p>
Usando cron, eseguo questo script ogni notte a mezzanotte. Grazie a
<path>cvs2cl.pl</path>, ora i miei sviluppatori hanno un accurato e leggibile
aggiornamento giornaliero dei cambiamenti in CVS.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Il progetto per la documentazione</title>
<body>

<p>
Ora il progetto per la documentazione di Gentoo Linux. Oggi il nostro sistema
di documentazione coinvolge due gruppi di persone o destinatari: i redattori
della documentazione e i lettori. I redattori hanno bisogno di una sintassi
XML ben progettata; i lettori, che possono non preoccuparsi dell'XML,
vogliono una documentazione in HTML che sia funzionale e attraente.  La sfida
è realizzare un sistema completo che risolva le necessità di entrambi i
destinatari. Oh, supponiamo che ci sia un terzo tipo di persone: le persone
che progettano il nuovo sistema, il webmaster ed io. Poiché dobbiamo
interagire con il nuovo sistema di documentazione ogni volta che il sito
venga aggiornato, abbiamo bisogno che sia sicuro e flessibile.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Html web-ready</title>
<body>

<p>
Prima parliamo dell'HTML web-ready che sarà generato dal mio modello XML.
Per essere una grande documentazione leggibile sarà necessario avere il
supporto di adeguati tag XML. Per esempio, deve esserci la possibilità di
inserire note, messaggi importanti e avvertimenti nel corpo del testo (ed
avere la loro prominente grafica sul restante HTML). Inoltre, si deve essere
in grado di inserire blocchi di codice e potrebbe essere bello se l'input
potesse essere in qualche modo evidenziato in modo automatico. Si potrebbe
perfino aggiungere dei tag che evidenzino il codice sorgente in un colore
diverso cosi che i blocchi di codice siano più leggibili.
</p>

<p>
I documenti dovrebbero avere un indice (con collegamenti ai capitoli), una
sinossi, una data di revisione, una versione e una lista degli autori.
Certamente ogni documento deve contenere anche un header in cima alla pagina
contenente un piccolo logo di Gentoo Linux. Cliccando su questo logo si
dovrebbe tornare alla pagina principale di Gentoo Linux. Ultimo ma non meno
importante, ogni documento dovrebbe avere un footer che contenga le
informazioni di copyright con un indirizzo email per i contatti.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Il nuovo logo</title>
<body>

<p>
Quella era una pesante lista di richieste e ho deciso di concentrarmi
inanzitutto sulla parte più importante: il nuovo logo di Gentoo Linux che
appare nell'angolo superiore sinistro della documentazione di Gentoo Linux.
Ho usato la "g" grafica di "gentoo" (creata usando l'eccellente e libero
programma Blender 3D) della nostra pagina principale come base per il nuovo
piccolo logo. Ho manipolato il logo un poco e aggiunto una colorazione
cromata, posizionato al meglio le luci e la prospettiva: il nuovo logo era
completo.  Importato in Xara X (vedere <uri link="#resources">Risorse</uri>)
e aggiunto il testo, ecco il risultato:
</p>

<figure link="/images/docs/l-redesign-02.gif" caption="The new Gentoo Linux
logo"/>

<p>
Ho usato questo nuovo logo come ispirazione per il resto dell'HTML, usando un
tema basato sulle tonalità di viola. Ho fatto un largo uso dei CSM (Cascading
Style Sheets) per controllare gli spazi e gli attributi dei font. Una volta
ottenuto un decente prototipo in HTML, ho iniziato a concentrarmi sui
contenuti della nuova documentazione: la nuova sintassi XML. Cercavo una
sintassi che potesse essere la più semplice possibile, cosi ho creato
abbastanza tag XML per permettere una appropriata organizzazione della
documentazione, ma non di più. Infine ho iniziato a lavorare su XSLT per
trasformare i file XML nell'HTML desiderato.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Il risultato!</title>
<body>

<p>
Dopo molto lavoro e commenti favorevoli da parte di alcuni degli
sviluppatori, il nuovo sistema di documentazione era pronto per l'uso. Ho
iniziato a lavorare immediatamente a lavorare sulla nostra prima nuova guida
per lo sviluppo, "The Gentoo Linux Documentation Guide", "Guida alla
documentazione di Gentoo Linux", (xml-guide.html), che contiene una completa
descrizione del nuovo formato XML. Non solo questa permetteva agli altri
sviluppatori di iniziare a lavorare con il nuovo stile della documentazione,
ma serviva come un eccellente esempio del nuovo sistema in azione.
Assicuratevi di leggere questa guida per comprendere interamente la nostra
sintassi XML.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>DocBook vs. Guide</title>
<body>

<p>
Se state lavorando con la vostra documentazione, potreste anche voler
considerare i formati DocBook XML e SGML (vedere <uri
link="#resources">Risorse</uri>).  DocBook è molto adatta per grandi raccolte
di documentazione tecnica e per libri, molto flessibile, con molte (forse
troppe) opzioni. Inoltre ci sono un grande numero di pacchetti esistenti che
possono essere usati per convertire DocBook XML/SGML in pagine di man, file
di testo, Postscript, PDF, e naturalmente formato HTML.
</p>

<p>
Io <e>non</e> ho scelto DocBook perché una sintassi XML leggera era migliore
per le necessità di Gentoo. Il numero limitato di tag facilitano la
trasformazione delle guide XML in un altro formato come HTML, e anche
assicurano un certo livello di consistenza dell'intera documentazione,
proprio perché il formato è semplice. Poiché ho il mio formato XML, sarà
semplice estendere il formato con nuovi tag se necessario. Amo mantenere il
controllo. Io intendo XML come una tecnologia che dovrebbe essere usata dalle
persone per strutturare i loro dati nel modo che loro trovano più utile. In
altre parole, l'abilità di definire i propri elementi e attributi è una cosa
preziosa e io dovrei ottenere tutti i vantaggi da esse. Dopo tutto, è la
caratteristica per definizione di XML.
</p>

<p>
Certamente, creare la propria sintassi XML non è sempre la soluzione
migliore, specialmente quando lo scambio di dati è importante per voi. Tra
tutto il gran parlare di XML, una cosa spesso trascurata è che la conversione
tra differenti formati XML può essere estremamente difficoltosa. In molti
casi, i due formati non saranno compatibili al 100% e dovrete spiacevolmente
scegliere di eliminare dati o metadati, intenzionalmente evitando l'uso di
certi elementi, oppure di creare un superformato che accomoderà i dati e i
metadati da entrambi i formati. Con la documentazione mondiale, DocBook è una
discreta scelta come "superformato" poiché è molto flessibile e può
facilmente accomodare documenti importati da diverse fonti.
</p>

<p>
Tuttavia, la ricchezza e la flessibilità di DocBook può anche creare
problemi. Per esempio, ci potrebbero essere centinaia di tag dei quali
potreste non avere mai bisogno, e supportare tutti questi tag nel vostro XSLT
può rendere la conversione in altri formati più difficile. Cosi, mentre
DocBook è un grande contenitore per documenti da convertire in altri formati,
la nostra minima sintassi XML sarà quasi sempre più facilmente convertibile
in altri formati.
</p>

<p>
La cosa più importante è valutare con attenzione ogni possibile soluzione
quando le necessità dei vostri destinatari vi saranno note.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Messa in servizio</title>
<body>

<p>
Con il nuovo sistema di documenti pronto, sono stati convertiti tutti i
nostri documenti nel nuovo formato e messi nel sito esistente. Inoltre è
stato creato un collegamento alla nuova pagina per la sottoscrizione alla
mailing list gentoo-cvs. Qui il punto è che ho integrato queste
caratteristiche nel sito esistente cosi che gli utenti potessero beneficiare
di questi miglioramenti fin da subito.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="resources">
<title>Risorse</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
		Leggete gli altri articoli in questa serie di developerWorks sulla
		riprogettazione del sito web www.gentoo.org usando tecnologie come XML,
		XSLT e Python:
    <ul>
      <li>
				Nella <uri link="/doc/it/articles/l-redesign-1.xml">Parte 1</uri>,
				l'autore crea un piano d'azione orientato all'utente e introduce
				pytext, un interprete Python integrato (Marzo 2001).
      </li>
      <li>
				Nella <uri link="/doc/en/articles/l-redesign-3.xml">Parte 3</uri>,
				crea un nuovo look per il sito (Luglio 2001).
      </li>
      <li>
				Nella <uri link="/doc/en/articles/l-redesign-4.xml">Parte 4</uri>,
				Daniel completa la conversione XML/XSLT, fissa un bug di
				compatibilità del browser Netscape 4.x e aggiunge un autogenerato XML
				Changelog al sito (Agosto 2001).
     </li>
    </ul>
  </li>
  <li>
		Se non avete ancora usato python, potete farvi del male da soli. Lo
		trovate al <uri>http://www.python.org</uri>.
  </li>
  <li>
		Controllate <uri link="http://www.xara.com/">Xara.com</uri>, la home page
		di Xara X, un eccellente programma per il disegno vettoriale per Windows.
		Non troppo grosso e velocissimo, ha la mia personale raccomandazione.
  </li>
  <li>Impara di più su <uri link="http://www.xslt.com">XSLT</uri></li>
  <li>
		Quando ti svegli, controlla Sablotron, un veloce processore XSLT
		disponibile su <uri link="http://www.gingerall.com">Gingerall</uri>
  </li>
  <li>
		Puoi trovare il magnifico <uri
		link="http://www.red-bean.com/cvs2cl/">cvs2cl.pl</uri> lo script da CVS a
		ChangeLog in <uri link="http://www.red-bean.com/">Red-Bean</uri>
  </li>
  <li>Impara di più su DocBook in <uri>http://www.docbook.org</uri></li>
  <li>
		Se stai cercando un ottimo mailing list manager, date sicuramente un'
		occhiata a <uri link="http://www.list.org/">Mailman</uri>
  </li>
  <li>
		Controllate <uri link="http://www.mutt.org">www.mutt.org</uri> per la più
		recente versione del programma per email Mutt.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
