<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/articles/maximum-swappage.xml,v 1.3 2006/02/18 13:55:28 mascherpa Exp $ -->

<guide link="/doc/it/articles/maximum-swappage.xml" lang="it" disclaimer="articles">
<title>Massimizzare la swappage (pagina di swap)</title>

<author title="Autore">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<!--<author title="Redazione">
  <mail link="jackdark@gmail.com">Joshua Saddler</mail>
</author>-->
<author title="Traduzione">
  <mail link="alberto@lagnusi.net">Alberto Santini</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="cristiano.chiucchiolo@gmail.com">Cristiano Chiucchiolo</mail>
</author>

<abstract>
Impara come aumentare le performance della swap sul tuo server Linux procedendo
per gradi. L'autore, Daniel Robbins, vi mostrerà questo piccolo trucco per
avere il massimo dal vostro server.
</abstract>

<!-- The original version of this article was first published on IBM
developerWorks, and is property of Westtech Information Services. This
document is an updated version of the original article, and contains
various improvements made by the Gentoo Linux Documentation team -->

<version>1.3</version>
<date>2005-10-09</date>

<chapter>
<title>Ottenere il massimo dalla swap</title>
<section>
<body>

<p>
Non appena configurate un server Linux nuovo, create una sola partizione di swap
da 128 MB? Se è così, sapete che state limitando enormemente le performance
della swap? Volete aumentare le prestazioni della swap andando per gradi e
creare partizioni di swap anche più larghe di 1 GB? E` possibile, senza alcun
bisogno di patch per il kernel o di hardware speciale.. è solo saper fare Geek!
</p>

<p>
Per alcuni di voi, la swap potrebbe non rivestire grande importanza. Dopotutto,
i sistemi Linux, sono tipicamente efficienti per quel che riguarda la gestione
della memoria e spesso la swap è poco usata. Mentre questo è vero per i sistemi
desktop, con i server è tutta un`altra storia. Dal momento che i server possono
affrontare sforzi imprevisti, come processi impazziti, attacchi DoS (Denial of
Service), o anche l'effetto Slashdot, hanno bisogno di una quantità adeguata di
swap ad alta velocità, in modo che non siano obbligati a fermarsi e
possibilmente ad andare in crash quando tutta la memoria fisica si è esaurita.
</p>

<p>
Ancora non siete convinti dell`importanza della swap? Vi mostrero` com`è facile
bloccare un server lanciando un numero enorme di nuovi processi.
</p>

<warn>
Attenzione! Se provate a fare quanto segue, fatelo solo su un server non in
funzione e di cui siete gli amministratori!
</warn>

<p>
Supponiamo che abbiate due comandi <c>grep</c> personalizzati in <path>/usr/bin
</path>, chiamati <c>bobgrep</c> e <c>jimgrep</c>. Ora, supponiamo che <c>
bobgrep </c> sia semplicemente uno shell script che chiama l'eseguibile ELF <c>
jimgrep</c>, come mostrato di seguito:
</p>

<pre caption="Lo script bobgrep">
#!/bin/bash
jimgrep -r $*
</pre>

<p>
Tutto sembra a posto in questo modo, ma cosa succederebbe se casualmente <c>
jimgrep</c> venisse sostituito con un link simbolico a <c>bobgrep</c>? In quel
caso, eseguire <c>bobgrep</c> o <c>jimgrep</c> causerebbe un loop infinito
facendo moltiplicare in pochi secondi parecchie migliaia di processi. Un caso
del genere mi è già capitato una volta e, credetemi, causa non pochi problemi!
</p>

<p>
Se un server non dispone di sufficiente swap, una situazione come questa può
causare un blocco totale della macchina in meno di un minuto. Come possiamo
risolvere il problema? Una possibile risposta sarebbe quella di aumentare le
dimensioni della swap oltre i 128 MB. Per nostra fortuna, non 128 MB non
rappresentano un limite alle dimensioni della swap, se si usa un kernel 2.2 o
superiore, al contrario di com`era in passato. Il limite corrente è di circa
2 GB su piattaforme x86, PowerPC e MC680x0, 512 MB sui sistemi MIPS, 128 GB su
piattaforma Alpha ed addirittura 3 TB su piattaforma UltraSparc!
</p>

<pre caption="Dimensioni limite delle partizioni di swap con kernel moderni">
x86                 2 Gigabyte
PowerPC             2 Gigabyte
Motorola 680x0      2 Gigabyte
Sparc               1 Gigabyte
MIPS                512 Megabyte
Alpha               128 Gigabyte
UltraSparc          3 Terabyte
</pre>

<p>
Nonostante sia buono aumentare le dimensioni della partizione di swap oltre i
128 MB, che ne dite di aumentare le performance? Teoricamente, sarebbe bello se
potessimo usare le partizioni di swap in RAID 0, in modo da leggere e scrivere
in parallelo ed ugualmente da tutte le partizioni. Se le partizioni si trovano
su dischi diversi, questo moltiplicherà le performance, permettendo al vostro
server di gestire temporaneamente elevati usi di memoria, senza andare
drammaticamente in blocco.
</p>

<p>
Fortunatamente, tutti i kernel Linux moderni, permettono di usare la swap in
parallelo (senza nessuna opzione speciale o patch), come se fosse in RAID 0.
Usando l'opzione <c>pri</c> in <path>/etc/fstab</path> per impostare la stessa
priorità su più partizioni swap, Linux le usera' in parallelo:
</p>

<pre caption="Impostare più partizioni swap alla stessa priorità">
/dev/sda2       none    swap    sw,pri=3        0       0
/dev/sdb2       none    swap    sw,pri=3        0       0
/dev/sdc2       none    swap    sw,pri=3        0       0
/dev/sdd2       none    swap    sw,pri=1        0       0
</pre>

<p>
Nell'esempio precedente, Linux userà le partizioni di swap sda2, sdb2 ed sdc2 in
parallelo. Dal momento che le partizioni sono in dischi differenti, e
possibilmente anche su controller SCSI diversi, la velocità di lettura e scrittura
su di esse all`incirca triplicherà. La quarta partizione di swap, sdd2, entrerà in
funzione soltanto dopo che lo spazio sulle altre tre si sarà esaurito.
</p>

<p>
L'opzione <c>pri</c> è veramente facile da usare. La priorità dev`essere un
numero compreso tra 0 e 32767, con 32767 che rappresenta la priorità maggiore.
Le partizioni di swap saranno usate da quella a priorità più alta a quelle con
priorità più bassa, in modo che una partizione con priorità x sarà usata soltanto
se tutte le partizioni con priorità maggiore di x sono piene. Se più partizioni
hanno la stesso priorità, Linux le userà automaticamente in parallelo. Questo
permette non soltanto di usare la swap in parallelo, ma anche di usare prima le
partizioni sui dischi (o regioni di disco) più veloci. In questo modo, potrete
impostare una partizione di swap di emergenza su un disco vecchio e lento, da
usarsi soltanto quando lo spazio su tutte le partizioni di swap su dischi veloci
si sia esaurito.
</p>

<p>
Bene, è tempo di mettere in pratica un pò di questa conoscenza sulla swap. Come
direbbe Mr.Miyagi di Karate Kid: "Swap on, swap off, geek-san!"
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Risorse</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Nel documento <uri link="/doc/it/articles/partitioning-p1.xml"> "Partitioning
    in action: Moving /home"</uri> spiego, passo dopo passo, come spostare <path>
    /home</path> in una nuova partizione.
  </li>
  <li>
    Nel documento <uri link="/doc/it/articles/partitioning-p2.xml">"Partitioning
    in action"</uri> spiego, passo dopo passo, come spostare <path>/var</path> e
    <path>/tmp</path> in una nuova partizione.
  </li>
  <li>
    Nel mio secondo tip, <uri link="/doc/it/articles/partition-planning-tips.xml">
    "Partition planning tips"</uri>, condivido con voi alcuni modi per ottimizzare
    il partizionamento dei dischi.
  </li>
  <li>
    La guida per l'amministratore di sistema linux, <uri
    link="http://www.redhat.com/mirrors/LDP/LDP/sag/index.html">"Linux system
    administrator's guide"</uri> ospitata nell'home page di Red Hat.
  </li>
  <!-- Il link non funziona più, commentato - fox2mike
  <li>
    Una buona <uri link="http://www.gwdg.de/gs-2.0/chapter2_6.html"> panoramica
    sull'amministrazione di sistemi Linux</uri> di alto livello.
  </li>
  -->
  <li>
    Per maggiori informazioni su come ottimizzare le performance del file system,
    date un'occhiata al <uri link="http://www.tldp.org">"Linux Software RAID
    HOWTO"</uri> di Linas Vepstas. Dal momento che molto codice sul Software RAID
    è stato introdotto a partire dal kernel 2.3, è un buon modo per incrementare
    ulteriormente le performance dei dischi sotto Linux
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Circa l`autore</title>
<body>

<p>
Daniel Robbins vive ad Albuquerque, in Nuovo Messico. Era il Presidente di Gentoo
Technologies Inc., Chief Architect del Gentoo Project ed è autore di numerosi libri
pubblicati da MacMillan: Caldera OpenLinux Unleashed, SuSE Linux Unleashed, e Samba
Unleashed. Daniel è entrato nel mondo dei computer sin dalle superiori, quando si
espose per la prima volta al linguaggio Logo e a dosi potenzialmente letali di Pac
Man. Questo forse spiega il perchè abbia addirittura assunto il ruolo di Lead Graphic
Artist alla SONY Electronic Publishing/Psygnosis. A Daniel piace passare del tempo
con sua moglie Mary e con la sua figlioletta, Hadassah. Potete contattare Daniel
all`indirizzo <mail>drobbins@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>