<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/articles/openssh-key-management-p2.xml,v 1.3 2006/05/18 20:20:59 so Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/articles/openssh-key-management-p2.xml" lang="it" disclaimer="articles">
<title>OpenSSH gestione delle chiavi, Parte 2</title>

<author title="Autore">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="micheleschi@libero.it">Michele Schiavo</mail>
</author>


<abstract>
Molti sviluppatori utilizzano l'ottimo OpenSSh come sicuro, criptato sostituto
per i vulnerabili comandi telnet e rsh. Una delle caratteristiche intriganti
è quella di autenticare gli utenti utilizzando i protocolli di autenticazione
RSA e DSA, i quali sono basati su di una copia di chiavi completamente
numeriche. La migliore caratteristica delle autenticazioni  RSA e DSA è la
promessa di poter stabilire connessioni a sistemi remoti senza dover fornire
la password. In questo articolo, Daniel introduce ssh-agent (una cache delle
chiavi private) e keychain, uno speciale "bash script" creato per avere
autenticazioni con chiavi incedibilemtenti flessibili e semplici.
</abstract>

<!-- The original version of this article was first published on IBM 
developerWorks, and is property of Westtech Information Services. This 
document is an updated version of the original article, and contains
various improvements made by the Gentoo Linux Documentation team -->

<version>1.2</version>
<date>2005-10-09</date>

<chapter>
<title>Introduzione a ssh-agent e keychain</title>
<section>
<title>Introduzione a ssh-agent</title>
<body>

<p>
ssh-agent, incluso nella distribuzione OpenSSH, è uno speciale programma
sviluppato per occuparsi di entrambe le chiavi RSA e DSA (vedi la Parte 1 di
questa serie per avere un' introduzione sull' autenticazione RSA e DSA).
ssh-agent, a differenza di ssh, è un servizio sviluppato solo per mantenere
in memoria la tua chiave privata decifrata.
</p>

<p>
ssh include al suo interno un supporto che permette di comunicare con
ssh-agent, abilitando ssh ad acquisire la vostra chiave privata decifrata senza
dovervi chiedere la parola chiave per ogni singola connessione. Con ssh-agent
semplicemente utilizziate ssh-add per aggiungere la vostra chiave privata nella
memoria. Questo processo lo si fa una volta sola; dopodichè ssh pescherà la
vostra chiave da ssh-agent, senza scocciarvi a chiedervi la parola chiave.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilizzare ssh-agent</title>
<body>

<p>
Adesso diamo un occhio a come ssh-agent lavora. Quando ssh-agent parte
rilascia alcune importanti variabili d'ambiente per poi rilasciarle alla shell
e continuare a lavorare in background. Adesso un esempio dell' output generato
da ssh-agent quando parte:
</p>

<pre caption="Seguire ssh-agent daemon">
$ <i>ssh-agent</i>
SSH_AUTH_SOCK=/tmp/ssh-XX4LkMJS/agent.26916; export SSH_AUTH_SOCK;
SSH_AGENT_PID=26917; export SSH_AGENT_PID;
echo Agent pid 26917;
</pre>

<p>
Come si può vedere l'output di ssh-agent è una serie di comandi bash; se
eseguiti, essi impostano una copia di variabili d'ambiente, SSH_AUTH_SOCK e
SSH_AGENT_PID. Tramite il comando export, queste varibili saranno poi rese
disponibili per tutti gli altri comandi che verranno eseguiti successivamente.
Bene, tutto questo avverrà se queste righe verranno valutate della shell, ma
per ora esse vengono solo stampate sullo stdout. Per risolvere questo noi
possiamo invocare ssh-agent nel modo seguente:
</p>

<pre caption="Un metodo diverso per eseguire ssh-agent">
$ <i>eval `ssh-agent`</i>
</pre>

<p>
Questo comando dice alla bash di eseguire ssh-agent e di valutare il suo
output. Eseguito in questo modo (cone le virgolette doppie, non le virgolette
semplici), le variabili SSH_AGENT_PID e SSH_AUTH_SOCK saranno impostate ed
esportate alla vostra shell e saranno rese disponibili ad ogni altro nuovo
precesso che verrà eseguito nella vostra sessione di login.
</p>

<p>
Il metodo migliore per eseguire ssh-agent è quello di aggiungere la seguente
riga al vostro file <path>~/.bash_profile</path>; così facendo tutti i
programmi che verranno lanciati dalla vostra shell vedranno le variabili
d'ambiente e saranno in grado di individuare ssh-agent e di chiedergli le
chiavi necessarie. Una variabile d'ambiente particolarmente importante è
SSH_AUTH_SOCK; Essa contiente il percorso allo UNIX domain socket che ssh e
scp possono utilizzare per stabilire il dialogo con ssh-agent.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilizzare ssh-add</title>
<body>

<p>
Sicuramente ssh-agent parte con una memoria cache vuota di chiavi private
decifrate. Prima che noi possiamo utilizzare veramente ssh-agent, dobbiamo
aggiungere la nostra (nostre) chiavi private alla memoria di ssh-agent,
utilizzando il comando ssh-add. Nell esempio seguente, utilizzerò ssh-add per
aggiungere la mia chiave privata RSA <path>~/.ssh/identity</path> alla memoria
di ssh-agent:
</p>

<pre caption="Caricare la chiave privata RSA alla memoria di ssh-agent">
$ <i>ssh-add ~/.ssh/identity</i>
Need passphrase for /home/drobbins/.ssh/identity
Enter passphrase for /home/drobbins/.ssh/identity 
(inserisci la parola segreta)
</pre>

<p>
Come potete vedere, ssh-add chiede la parola segreta per poter decifrare e
memorizzare la chiave privata nella memoria di ssh-agent affichè sia poi
disponibile. Una volta che abbiamo utilizzato ssh-add per aggiungere la chiave
privata (o le tue chiavi private) alla memoria di ssh-agent ed è definita la
variabile SSH_AUTH_SOCK nella shell corrente (e lo dovrebbe essere se abbiamo
eseguito ssh-agent dal nostro ~/.bash_profile), allora possiamo utilizzare scp
e ssh per stabilire conessioni remote senza dovere digitare la parola segreta.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Limitazioni di ssh-agent</title>
<body>

<p>
ssh-agent è ottimo, ma la sua configurazione di default lascia qualche piccolo
inconveniente. Diamo uno sguardo più nel dettaglio a ciò.
</p>

<p>
Prima cosa, con <c>eval `ssh-agent`</c> in <path>~/.bash_profile</path>, una
nuova copia di ssh-agent è eseguita ad ogni sessione di login; questo è non
solo dispendioso, ma anche significa che bisogna utilizzare ssh-add per
aggiungere una chiave privata per ogni nuova copia di ssh-agent.
Se utilizzate un solo terminale od una console di sistema questo non è poi
tanto male, ma molti di noi utilizzano parecchi terminali e quindi bisogna
digitare la parola chiave per ognuno. Tecnicamente non c'è ragione di questo
perchè basta che ci sia in esecuzione una sola copia del processo ssh-agent.
</p>

<p>
Un altro problema con la configurazione di default di ssh-agent è che esso non
è compatibile con cron jobs. Questo perchè cron jobs parte dal processo di
cron, egli non può intercettare la variabile d'ambiente SSH_AUTH_SOCK dal suo
ambiente e non può sapere se il processo ssh-agent sia in esecuzione e quindi
non può nemmeno contattarlo. Ma questo problema è risolvibile.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Scoprendo keychain</title>
<body>

<p>
Per risolvere questo problema l'autore ha scritto un semplice bash-based
ssh-agent front-end chiamato keychain. Cosa lo rende così speciale è che di
fatto abilita ad utilizzare un singolo processo ssh-agent per sistema, non
solo per sessione di login. Questo significa che dovete solo eseguire una
volta ssh-add per chiave privata. Detto in parole semplici, keychain vi aiuta
sempre ad ottimizzare il processo ssh-add aggiungendo una sola volta le vostre
chiavi private che non siano nella memoria del processo in esecuzione di
ssh-agent.
</p>

<p>
Qui c'è un stralcio di come keychain lavora. Quando parte dal vostro
<path>~/.bash_profile</path>, egli per prima cosa verifica che ssh-agent sia in
esecuzione. Se così non fosse, allora lo esegue e registra le importanti
variabili SSH_AUTH_SOCK e SSH_AGENT_PID nel file <path>~/.ssh-agent</path>
per salvare in modo sicuro ed utilizzarle poi se necessario. Qui il metodo
migliore per eseguire keychain; come se utilizzassimo il vecchio ssh-agent, noi
faremmo la configurazione necessaria all'interno di
<path>~/.bash_profile</path>:
</p>

<pre caption="Impostare ssh-agent in ~/.bash_profile">
#!/bin/bash
#example ~/.bash_profile file
/usr/bin/keychain ~/.ssh/id_rsa
#redirect ~/.ssh-agent output to /dev/null to zap the annoying
#"Agent PID" message
source ~/.ssh-agent > /dev/null
</pre>

<p>
Come si può vedere, con keychain verifichaiamo preferibilemte il file
<path>~/.ssh-agent</path> lo valutiamo, non come se facessimo con ssh-agent
direttamente. Nonsolo il risultato è lo stesso il nostro importantissimo
SSH_AUTH_SOCK è definito e ssh-agent è in esecuzione e pronto per l'utilizzo.
Siccome SSH_AUTH_SOCK è memorizzato in <path>~/.ssh-agent</path>, i nostri
script di shell e cron jobs possono facilmente connettersi a ssh-agent
utilizzando il file <path>~/.ssh-agent</path>. keychain stesso trae anche
vantaggio utilizzando questo file; vi ricordate che quando keychain parte
verifica se esiste un ssh-agent in esecuzione. Se cosi fosse, utilizza il file
<path>~/.ssh-agent</path> per acquisire i parametri corretti di SSH_AUTH_SOCK,
imponendo a se stesso di utilizzare l' agent esistente anzichè eseguirne uno
nuovo. keychain eseguirà un nuovo processo ssh-agent solo se il file
<path>~/.ssh-agent</path> è in stallo (punta ad un ssh-agent inesistente) o se
<path>~/.ssh-agent</path> non esiste.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installare keychain</title>
<body>

<p>
Installare keychain è semplice. Primo, guardate il <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/keychain/index.xml">la pagina del
pregetto di keychain</uri> e scaricate la versione più recente disponibile
dell'archivio dei sorgenti di keychain, o installatelo utilizzando emerge,
come segue:
</p>

<pre caption="Installare keychain">
# <i>emerge keychain</i>
</pre>

<p>
Adesso keychain è in <path>/usr/bin/</path>, aggiungilo al vostro
<path>~/.bash_profile</path>, fornendo il percorso della vostra chiave privata
come argomento. Qui c'è un ottimo esempio di avvio di keychain insieme a
<path>~/.bash_profile</path>:
</p>

<pre caption="Abilitare keychain in ~/.bash_profile">
#!/bin/bash
#on this next line, we start keychain and point it to the private keys that
#we'd like it to cache
/usr/bin/keychain ~/.ssh/id_rsa ~/.ssh/id_dsa
source ~/.ssh-agent > /dev/null
#sourcing ~/.bashrc is a good thing
source ~/.bashrc
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Keychain in azione</title>
<body>

<p>
Una volta che avete configurato il vostro <path>~/.bash_profile</path> per
chiamare ad ogni login, sconnettetevi e riconnettetevi. Quando lo farete,
keychain eseguirà ssh-agent e memorizzera l'impotazione della variabile
d'ambiente in  <path>~/.ssh-agent</path>, e chiederà la parola chiave per
ogni vostra chiave privata specificata nella linea di comando di keychain
dal <path>~/.bash_profile</path>:
</p>

<figure link="/images/docs/l-ssh-1.gif" caption="Keychain viene eseguito per la prima volta"/>

<p>
Una volta che avete inserito la parola chiave, le vostre chiavi private saranno
caricate in memoria, e keychain uscirà. Allora, ~/.ssh-agent ##will be sourced,
inizializzando la vostra sessione di login per lavorare con ssh-agent. Adesso,
se vi loggate nuovamente, vedrete che keychain trovarà il processo esistente di
ssh-agent; Esso non è terminato quando avete chiuso la sessione di login.
Innoltre, keychain verificherà che la (le) chive privata che avete specificato
sia presenti nella memoria di ssh-agent. Se così non fosse, vi sarà chiesta la
rispettiva parola chiave, me se invece tutto filasse liscio, il processo
esistente di ssh-agent continuerà a contenere le chiavi private precedentemente
aggiunte; questo significa che non vi sarà richiesta la password:
</p>

<figure link="/images/docs/l-ssh-2.gif" caption="Keychain trova il processo esistente di ssh-agent"/>

<p>
Congratulazioni; vi siete appena loggati e siete in grado di eseguire ssh e
scp si sistemi remoti; Non necessitate di eseguire ssh-add dopo il login,ssh
e scp non chiederanno la parola segreta. Di fatto, finchè il vostro processo
iniziale di ssh-agent resterà in esecuzione, sarete in grado di loggarvi e
stabiliere connessioni ssh senza fornire la password. Ed è molto utile che il
vostro processo ssh-agent continuerà a restare in esecuzione finchè non
verrà riavviata la macchina; Da quando lo avrete configurato correttamente su
un sistema Linux, non sarà necessario inserire una password per parecchi
mesi!  Benvenuti nel mondo della sicurezza, connessini senza password
utilizzando autenticazioni RSA e DSA.
</p>

<p>
Proseguire e create parecchie sessioni di login, e vedrete che keychain
catturerà perfettamente sempre lo stesso processo ssh-agent.Non dimenticate
che anche i vostri scripts di cron jobs cattureranno il processo in
esecuzione di ssh-agent. Per utilizzare i comandi ssh o scp dalla vostra
shell o i vostri cron job, assicuratevi che puntino a
<path>~/.ssh-agent</path>:
</p>

<pre caption="Sourcing the ~/.ssh-agent file">
$ <i>source ~/.ssh-agent</i>
</pre>

<p>
Allora ogni comando seguente di ssh o scp sarà in grado di trovare il processo
correntemente in esecuzione di ssh-agent e di stabilire connessioni sicure
senza password come se foste dalla shell.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opzioni di Keychain</title>
<body>

<p>
Dopo che avere reso keychain funzionante, siate sicuri di scrivere
<c>keychain --help</c> per famigliarizzare voi stessi con tutte le opzioni di
riga di comando di keychain. Date un occhiata in modo particolare all'opzione
<c>--clear</c>.
</p>

<p>
Se vi ricordate la Parte 1, Ho spiegato che utilizzare chiavi decifrate è una
pratica rischiosa perchè questo abilita qualcuno a rubare la vostra chiave
privata ed ad utilizzarla per accedere ai vostri account remoti di ogni altro
sistema che non richieda password. Bene, mentre il keychain non è vulnerabile
a questo genere di abuso (finchè usate le chiavi private cifrate, questo è),
c' è una potenziale debolezza utilizzabile direttamente relativa al fatto che
keychain rende facile "agganciare" il processo long-running dell agente ssh.
Che cosa accadrebbe, ho pensato, se un certo intruso potesse in qualche modo
calcolare la mia password o parola segreta ed accedere al mio sistema? Se così
fosse, ed entrasse con il mio username, keychain gli assegnerebbe l'accesso
alle mie chiavi privare decifrate, dandogli la possibilità senza sforzo di
accedere agli altri miei accounts.
</p>

<p>
Adesso, prima che continui, rivedremo questo argomento sulla sicurezza più
avanti. Se qualche utente malintenzionato o qualcuno in grado di loggarsi con
le mie credenziali, keychain gli darà effettivamente accesso ad ogni mio
account remoto. Tuttavia sarebbe difficile per l'intruso decifrare la mia
chiave privata finchè essa restera cifrata sul disco.  In aggiunta, per
guadagnare l'accesso alla mia chiave privata è richiesto anche che sia
loggato con le mie credenziali, non solo leggerlo dal disco.  Cosi, abusare
di ssh-agent sarà un compilto molto più  difficile che semplicemente rubare
una chiave privata decifrata, il quale solo richiede che l'intruso guadagni
l'accesso al mio file <path>~/.ssh</path>, sia esso entrato con in mio
account o no.  Tuttavia, se un intruso potesse con successo entrare come me,
potrebbe creare molti danni supplementari utilizzando le mie chiavi riservate
decifrate.  Così se voi utilzziate keychain su un server di cui non
verificate i log e non monitorizzare i bugs della sicurezza, l'idea di
utilizzare l'opzione <c>--clear</c> può solo che aumentare la sicurezza.
</p>

<p>
L'opzione <c>--clear</c> vi abilita a chiedere a keychain di supporre che
ogni nuovo login nell'account sia da considerare un potenziale buco nella
sicurezza fino al caso contrario. Quando voi eseguite keychain con l'opzione
<c>--clear</c>, keychain immediatemente svuoterà tutte le vostre chiavi
private dalla memoria durante il processo di login, prima di eseguire il suo
normale lavoro.Così, se voi siete un intruso, keychain vi chiederà di
inserire la parola segreata per darvi l'accesso alle chiavi private già
presenti in memoria. Tuttavia questa cosa migliora la sicurezza ma crea
qualcosa di poco conveniente, simile a come se utilizzassimo ssh-agent da
solo, senza keychain.  Qui dipende dai casi, ognuno può optare per una
migliore sicurezza o convenienza, ma non per entrambe le cose.
</p>

<p>
Malgrado questo, usando keychain con <c>-- clear</c> ancora presenta i
vantaggi elencati sopra usando l'ssh-agente da solo; ricordardatevi, quando
usate keychain <c>--clear</c>, i vostri cron-job e scripts potranno ancora
stabilire connessoni senza password; questo perché le vostre chiavi private
sono svuotate al login e non al logout. Poiché un logout dal sistema non
costituisce una rottura della sicurezza, non c'è motivo affinchè il keychain
risponda eliminando le chiavi dell' ssh-agent. Quindi, l' opzione
<c>--clear</c> è una scelta ideale per server con rari accessi e che devono
effettuare mansioni di copie sicure occasionali, quali backup, firewall e
routers.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Siamo ok!</title>
<body>

<p>
Adesso la serie sulla gestione delle chiavi di OpenSSH è completa, dovreste
aver acquisito una buona familiarità con le chiavi RSA e DSA ed una buona
conoscenza per utilizzare un metodo sicuro e conveniente. Siate sicuri anche di
continuare con le seguenti risorse:
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="resources">
<title>Risorse</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    Leggete la serie di Daniel su OpenSSH gestione delle chiavi
    <uri link="/doc/it/articles/openssh-key-management-p1.xml">Parte 1</uri> e
    <uri link="/doc/en/articles/openssh-key-management-p3.xml">Parte 3</uri>.
  </li>
  <li>
    Visitate la pagina degli sviluppatori di
    <uri link="http://www.openssh.com/">OpenSSH</uri>
  </li>
  <li>
    Scaricate l'ultina versione di
    <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/keychain/index.xml">keychain</uri>
  </li>
  <li>
		Controllare le <uri link="http://www.openssh.com/faq.html">FAQ di
		OpenSSH</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/">
    Putty un ottimo client ssh per macchine Windows.</uri>
  </li>
  <li> 
		Puoi inoltre trovare Reilly's SSH, The Secure Shell: The Definitive Guide
		per essere soddisfatto. Il sito <uri link="http://www.snailbook.com/">
		dell'autore</uri>contiene informazioni sul libro, FAQ, news, ed
		aggiornamenti.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
