<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/articles/samba-p2.xml,v 1.2 2007/05/16 23:14:35 scen Exp $ -->

<guide link="/doc/it/articles/samba-p2.xml" lang="it" disclaimer="articles">
<title>Introduzione a Samba, Parte 2</title>

<author title="Author">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<!-- <author title="Editor">
  <mail link="jackdark@gmail.com">Joshua Saddler</mail>
</author> -->

<abstract>
Nell'articolo precedente, Daniel vi ha introddoto a ciò che può essere fatto
con Samba.  Adesso è il momento di renderlo funzionante nel vostro sistema.
In questo articolo, affronteremo i processi di compilazione, installazione e
configurazione iniziale di Samba (versione 2.0.7) per renderlo operativo nel
vostro sistema.
</abstract>

<!-- The original version of this article was first published on IBM
developerWorks, and is property of Westtech Information Services. This document
is an updated version of the original article, and contains various improvements
made by the Gentoo Linux Documentation team -->

<!-- La verione originale di questo documento fu pubblicata per la prima
     volta su IBM developWorks, ed è proprietà della Westtech Information
Services. Questo documento è una versione aggiornata dell'articolo originale e
contiene diversi miglioramenti apportati dal Team di Documentazione di Gentoo
-->

<version>1.0</version>
<date>2005-10-06</date>

<chapter>
<title>Compilazione, installazione e configurazione di Samba nel vostro
ambiente</title>
<section>
<title>Scaricare Samba</title>
<body>

<p>
Bene. Prima di tutto è il momento di scaricare la versione di Samba 2.0.7 o
successivo dal sito Samba.org (vedi <uri
link="#resources">Resources</uri> , successivamente in questo articolo).
</p>

<note>
Piuttosto che compilare Samba da sorgente, è possibile scegliere
l'installazione di un pacchetto binario (come gli RPM prediposti dalla propria
distribuzione Linux). Ciò è perfettamente OK. Tuttavia, come ho ricordato nel
precedente articolo, facendo in questo modo, la collocazione dei file può
risultare notevolmente diversa da quella indicata qui.
</note>

<p>
Dopo avere scaricato Samba 2.0.7 o successivo, bisogna decomprimerlo in una
cartella di propria scelta. Da linea di comando, digitare:
</p>

<pre caption="Decomprimere il file sorgente">
$ <i>tar -xzvf samba-2.0.7.tar.gz</i>
</pre>

<p>
Verrà creata così una cartella <path>samba-2.0.7</path>. Si esegua un
<c>cd</c> all'interno per darci un'occhiata.In primo luogo, si osservi la
presenza della cartella docs. Dentro, si trova una sottocartella chiamata
<path>textdocs</path>.  <path>textdocs</path> contiene una quantità di
documentazione su Samba. Uno dei più importanti files qui contenuti è
chiamato DIAGNOSYS.txt e accompagna passo a passo il lettore in un esercizio
di diagnosi dei possibili problemi che possono capitare durante la reale
attività di Samba. Qui, ora, noi seguiremo alcune, ma non tutte, delle
procedure di diagnosi menzionate in quel file.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Compilare e installare Samba</title>
<body>

<p>
Successivamente, avrete anche notato la cartella <path>sources</path>, nella
directory principale <path>samba-2.0.7</path>. Dentro <path>sources</path>
troverete uno script configure accuratamente preparato per configurare tutti
i makefiles propriamente. Come si fa per ogni altro script configure, per
ottenere una lista delle possibili opzioni, basta digitare:
</p>

<pre caption="Investigating options">
$ <i>./configure --help</i>
</pre>

<p>
Probabilmente, risulterà utile concatenare l'output ad un <c>more</c>
per prendere visione comodamente di tutte le opzioni disponibili:
</p>

<pre caption="Altre opzioni">
$ <i>./configure --help | more</i>
</pre>

<p>
Osservare in particolare le opzioni directory e file name. Determinano il
percorso in cui ogni cosa deve essere installata. Il path di default è
<path>/usr/local/samba</path>. Probabilmente, preferirete modificare quel
cammino in  <path>/usr/local</path>, assegnando l'opzione
<c>--prefix=/usr/local</c> per configurare Samba.In questo esempio, io farò
uso dei seguenti path settings:
</p>

<pre caption="Configurare l'opzione directory">
$ <i>./configure --prefix=/usr/local --localstatedir=/var/log --sysconfdir=/etc</i>
</pre>

<p>
La configurazione sopra descritta indirizzerà il percorso predefinito di Samba
all'interno di <path>/usr/local</path>, con l'esclusione dei file di
configurazione.
Samba collocherà questi ultimi in <path>/etc</path>, mentre i log files
risiederanno in <path>/var/log</path>. Volendo omettere quelle configurazioni,
ogni cosa risulterà collocata nel percorso <path>/usr/local/samba</path>
(<path>/usr/local/samba/var</path>, <path>/usr/local/samba/etc</path>, etc.).
</p>

<p>
Si può ora cominciare la compilazione. Dopo aver eseguito <c>configure</c>,
digitare:
</p>

<pre caption="Compilazione di Samba">
$ <i>make</i>
</pre>

<p>
Completata la compilazione, digitare quanto segue con i privilegi di root per
installare il software:
</p>

<pre caption="Installare Samba">
# <i>make install</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurare il server</title>
<body>

<p>
Essenzialmente, la compilazione di Samba inizia e ha termine con la costruzione
del file <path>smb.conf</path>. Questo è il principale file di configurazione
di Samba. Come prima cosa, è opportuno riconoscerne la collocazione corretta.
Se sono stati impostati le configurazioni sopra specificate,
<path>smb.conf</path> sarà da collocare in /etc. Con l'uso dei percorsi
predefiniti, invece, si troverà in <path>/usr/local/samba/etc</path>.
Per cominciare, collocarsi nella cartella appropriata, attivare il programma di
editor preferito e inserire le linee seguenti. Io aggiungerò dei commenti per
consentire una adeguata comprensione degli effetti di ciascuna opzione.
Aggiungere le seguenti linee al file <path>smb.conf</path>:
</p>

<pre caption="smb.conf">
[global] 
workgroup = GRUPPODILAVORO 
security = user 
encrypt passwords = yes 
guest account = guest
</pre>

<p>
La prima linea indica a Samba che stiamo collocando le opzioni nella sezione
"globale". Esistono molte opzioni che sono concepite per essere collocate
esclusivamente in questa sezione. Queste opzioni definiscono il comportamento
globale di Samba.
</p>

<p>
La seconda linea indica a Samba il nome del gruppo di lavoro Windows che Samba
dovrà generare. Sostituite GRUPPODILAVORO con un nome adeguato
per il vostro workgroup.
</p>

<p>
Sulla terza linea, indicheremo a Samba di operare nella modalità di sicurezza
user-level. Questa opzione obbligherà Samba a richiedere a tutti i clienti
Windows che si connetteranno di fornire una combinazione username/password per
ottenere l'accessso a qualunque risorsa del network. Questa è certamente una
cosa buona. La user-level security è la modalità di sicurezza più
frequentemente utilizzata di Samba perchè si adatta in modo eccellente alla
maggior parte delle situazioni di condivisione di file. Comunque, esistono
altre modalità operative disponibili. In particolare, una di esse permette a
Samba di autenticare tutti gli utenti secondo il database di un preesistente
Server Windows NT o 2000. Noi non desideriamo considerare questa particolare
modalità in questo articolo. Se sono richieste maggiori informazioni a
riguardo, si guardi la "security" option nella <path>smb.conf</path> man page.
</p>

<p>
Ora, sulla quarta linea. Qui si indica a Samba di scambiare le password con
Samba in modalità criptata. Sarà necessario utilizzare sempre password
criptate, a meno di lavorare con macchine client estremamente datate (come
macchine Windows per Workgroups-era). Abilitando le password criptate, Samba
avrà necessità di riferirsi ad un proprio file di database, aggiunto a quello
standard Unix. Se ritenete preferibile disabilitare la criptazione delle
password solamente per evitare di mantenere due file di password, non fatelo!
Ponendo off le password criptate, sorgeranno problemi di condivisione con
versioni anche moderatamente datate di Windows NR 4.0, oltre a Windows 2000. Se
realmente desiderate evitare il mantenimento di due database separati, Samba
fornisce vari metodi per sincronizzare i database, che è un approccio
preferibile.
</p>

<p>
La linea successiva specifica un'utenza Unix valida da usare come accesso per
gli ospiti. Sebbene molti utilizzino d'abitudine "guest account=nobody", è
raccomandato di aggiungere un vero e proprio utente "guest" per l'accesso
degli ospiti, se questo account non era già presente in precedenza nel
sistema. Il nuovo "guest" account non richiede alcuna password nè la facoltà
di operare interattivamente (è consigliabile tuttavia la scelta di
configurare l'utente "guest" con una password e una shell valida di
default).
</p>

<p>
A questo punto siamo pronti per aggiungere le opzioni per il supporto WINS ad
<path>smb.conf</path>. Per farlo, bisognerà aggiungere una delle seguenti due
linee alla sezione globale:
</p>

<pre caption="Supporto WINS">
wins support = yes
</pre>

<p>Oppure:</p>

<pre caption="Indirizzo IP del server WINS">
wins server = indirizzo IP del server WINS
</pre>

<p>
Se esiste già un WINS server nella vostra attuale sottorete (un server Windows
NT che esegua WINS, per esempio), dovrete usare la seconda opzione e
specificare il nome del WINS server a destra del simbolo di uguale. I servizi
WINS interni di Samba verranno disabilitati, e si farà uso del WINS server da
voi specificato.
</p>

<p>
Se non è presente un WINS server operante nel vostro network, o se state
creando una configurazione casalinga di Samba e non sapete esattamente cosa sia
un WINS server, utilizzerete solamente la prima opzione. Con ciò, ordinerete a
Samba di assumere la funzione di WINS server per la vostra LAN.
</p>

<p>
Vi potreste domandare cosa sia mai questo WINS. Essenzialmente, si tratta di un
datadabase di DNS dinamico. Quando Samba lavora come WINS server, ogni macchina
windows-compatibile nello stesso network registrerà il proprio indirizzo IP e
il nome di NetBIOS (leggi "computer name") con Samba. Questo consente alle
macchine Windows di usare il database di Samba per richiedere un indirizzo IP
per un particolare nome di NetBIOS. WINS è un componente chiave della
navigazione di rete, che si usa in un modo  simile a Risorse di Rete per un
sistema Windows.
</p>

<p>
Ora è possibile aggiungere molte nuove opzioni alla sezione globale:
</p>

<pre caption="Impostazioni per la navigazione in rete">
local master = yes 
os level = 99 
domain master = yes 
preferred master = yes
</pre>

<p>
E qui ci spieghiamo. Tutte queste opzioni sono associate alla navigazione di
rete. Ho già fatto menzione di WINS come strumento per la navigazione di
rete, ma è necessario un altro elemento per permettere alla navigazione di
funzionare correttamente. Deve esistere un master browser locale. Suona
strano?  Evidentemente serve qualche spiegazione più dettagliata.
</p>

<p>
Per navigare propriamente, deve esistere un qualche locazione centrale che
tenga traccia di quali macchine e quali workgroups sono presenti su di un
network locale. Questa particolare lista è chiamata browse list. La browse
list è utilizzata per generare la lista dei workgroup, dei domini, e delle
macchine che si rilevano facendo clic su Risorse di Rete. Ogni macchina
Windows moderna può fungere da master browser locale. Idealmente, noi
vogliamo utilizzare Samba come master browser della rete.
</p>

<p>
Quanto è davvero complesso tutto ciò? Essenzialmente, comporta che le
numerose, pesanti macchine Windows-compatibili della vostra sottorete
impegnino la LAN regolarmente per scambiarsi avanti e indietro pacchetti
volanti allo scopo di determinare chi di loro debba diventare il local master
browser. Questo processo è chiamato "browser election".
</p>

<note>
Può essere un ottimo sport.
Mi raccomando, non utilizzate la capacità di Samba nel superare
Windows in qualsiasi browser election come scusa per prendervi gioco degli
amministratori Windows nella vostra organizzazione.
Ricordate: è importante sapere essere dei buoni vincitori.
</note>

<p>
Alla fine, il "vincente" di questa guerra di pacchetti sul broadcast diventerà
il local master browser. Noi possiamo portare Samba a vincere la battaglia
semplicemente usando l'opzione <c>os level = 99</c>, che permette di superare
ogni altra macchina sulla LAN. Questo perché ogni versione di Windows (sia
Windows95, che NT o 2000) ha un OS level codificato a livello hardware definito
allo scopo di attribuire sistematicamente il ruolo di local master browser alla
macchina con la versione più avanzata di Windows (le prossime versioni di
Windows avranno un numero più elevato). Ponendo Samba a 99, sarà superato ogni
altro prodotto Microsoft consentendo a Samba di assumere in ogni momento il
ruolo di master browsing.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opzioni di sicurezza</title>
<body>

<p>
Prima di abbandonare la sezione globale, collochiamo qui un piccolo numero di
opzioni di sicurezza che potrebbero meritare un certo interesse. L'opzione
<c>allow</c> consente di limitare gli indirizzi IP a cui è consentita la
connessione a Samba:
</p>

<pre caption="Indirizzi IP consentiti">
hosts allow = 192.168.1. 127.
</pre>

<p>
Questa opzione consente la connessione esclusiva alle sole macchine del network
<b>192.168.1</b>, oltre al <b>127.</b>, del localhost. Assicuratevi sempre di
inserire un <b>127.</b> al termine della linea degli hosts.
</p>

<p>
L'opzione interfaces è molto utile se la vostra macchina dovesse far uso di
interfacce multiple. Essa consente di specificare le interfacce di rete su cui
Samba è utilizzabile. deve essere usata come segue:
</p>

<pre caption="Specificare le interfacce">
interfaces = eth1
</pre>

<p>
Questo è un modo semplice per limitare Samba alle interfacce indispensabli. E
limitando le interfacce si prevengono i possibili attacchi da parte di
utilizzatori indesiderati.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Una condivisione di prova</title>
<body>

<p>
Ora che è stata configurata la sezione globale di Samba, è il momento di
creare una condivione di prova per accedere alla cartella <path>/tmp</path>.
Aggiungere le linee seguenti:
</p>

<pre caption="Condividere la cartella /tmp">
[tmp] 
path=/tmp 
writeable=yes
</pre>

<p>
Avviato Samba, queste impostazioni renderanno disponibile una condivisione
chiamata <c>/tmp</c>. Questo share conterrà ciò che è collocato nel percorso
<path>/tmp</path> sul server Samba. Inoltre, se un dato utente avesse i
permessi di scrittura su <path>/tmp</path>, come quasi tutti hanno,
costui avrà a possibilità di modificare i file di quella cartella.
</p>

<p>
Ora, inserite tutte le voci ad <path>smb.conf</path>, è il momento di
verificare la funzionalità corretta della configurazione. Per farlo, si
adoperi l'utility <c>testparm</c>:
</p>

<pre caption="Usare testparm">
$ testparm
</pre>

<p>
Premuto Invio, si otterrà sullo schermo una lista di tutte le opzioni di
configurazione. Inoltre, ogni errore in <path>smb.conf</path> sarà rilevato e
commentato. Se trovate errori, seguite le indicazioni sullo schermo per
correggerli. Ora siamo pronti per configurare gli utenti Samba e avviare Samba
per un'esecuzione di prova.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Generare gli utenti</title>
<body>

<p>
Allo scopo di abilitare l'utente "mio-utente" con la password "mia-password"
all'uso di Samba, devono esistere i seguenti elementi:
</p>

<ol>
  <li>
	  Un'utenza valida per <b>mio-utente</b>. Non è indispensabile che
	  <b>mio-utente</b> abbia la facoltà di eseguire login, e la password
	  relativa non sarà utilizzata da Samba, così è possibile definire un
	  valore fittizio a piacere. Naturalmente, se <b>mio-utente</b> può anche
	  operare interattivamente in linux, va ugualmente bene.
  </li>
  <li>
		Una voce <b>mio-utente</b> nel file <path>smbpasswd</path>. Il file
		<path>smbpasswd</path> si trova nella cartella chiamata
		<path>private</path> collocata percorso predefinito di Samba
		(<path>/usr/local/private</path> in questo esempio). <b>mio-utente</b>
		può essere aggiunto al file <path>smbpasswd</path> da root con l'uso del
		comando <c>smbpasswd</c> nel modo seguente:
  </li>
</ol>

<pre caption="Aggiungere utenti">
# <i>smbpasswd -a myuser</i>
New SMB password: &lt;enter "mypass" here&gt;
Retype new SMB password: &lt;enter "mypass" again&gt;
Added user myuser.
</pre>

<p>
Questi passi vanno ripetuti per ogni nuovo utente Samba. Se dovete abilitare a
Samba un account esistente, ricordate di aggiungere nomeutente e password al
file smbpasswd. Se dovete aggiungere esclusivamente utenti Windows-only ,
ricordate che è indispensabile creare aggiuntivamente un'utenza Unix valida
con identico username. Infatti, siete obbligati prima a creare l'utente Unix,
perché <path>smbpsswd</path> non aggiungerà alcun utente, a meno che lo user
Unix non sia preesistente.
</p>

<p>
Le due account sono indispensabili, perché Samba utilizza l'utenza Unix per
definire corretttamente i permessi sul disco, mentre il file
<path>smbasswd</path> serve per il processo di autenticazione. Se è
necessario connettersi da Windows NT, si dovrà creare un utente
"amministratore" di Samba.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurazione finale del server</title>
<body>

<p>
Oramai, siamo quasi pronti ad avviare Samba e a configurare le macchine
clienti. Ma dobbiamo prima assicurarci che Samba sia in grado di pingare
ciascun cliente Windows sulla rete con il proprio nome. Se ciò non avviene,
bisognerà introdurre la rispettiva voce nel file <path>/etc/hosts</path> o
aggiornare il DNS, affinché Samba possa individuare correttamente le macchine
Windows.
</p>

<p>
È utile notare anche che Samba lavora meglio se nel file
<path>/etc/hots</path> se la voce "localhost" è l'unica associata
all'indirizzo 127.0.0.1. Il valore di FQDN della macchina locale dovrebbe
indicare l'IP primario utilizzato sulla rete. Per esempio:
</p>

<pre caption="/etc/hosts">
<comment>Estratto di /etc/hosts</comment>

127.0.0.1       localhost 
192.168.1.1   mybox mybox.mydomain.com
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Avviare Samba</title>
<body>

<p>
Samba è ora configurato e pronto a partire. Possiamo avviare Samba e
concentrarci sulla configurazione delle macchine Windows. Per avviare Samba,
digitare da root:
</p>

<pre caption="Avviare Samba">
# <i>smbd</i>
# <i>nmbd</i>
</pre>

<p>
In questo modo sono partiti i due principali processi del servizio
Samba, <c>smbd</c> and <c>nmbd</c>. Essi invieranno ogni informazione o
messaggio di errore rispettivamente nei file <path>/var/log/log.smb</path> e
<path>/var/log/log.nmb</path>. A questo punto, il lato Unix è attivo ed
efficiente, quindi è ora di accendere i client e configurarli propriamente.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurare i client</title>
<body>

<p>
Per configurare un client Windows, in modo da metterlo in grado di
partecipare al gruppo di lavoro Samba, bisogno innazitutto assicurarsi di
aver impostato propriamente il protocollo TCP/IP. Dovete anche essere ben
sicuri che:
</p>

<ol>
  <li>
	  Le macchine Windows siano in grado di pingare il server Unix per nome.
	  (Digitare <c>ping mio-server</c> sul prompt C:\&gt;.)
  </li>
  <li>
		Le macchine Windows siano configurate per l'uso di un WINS server. Se
		Samba sta offrendo dei servizi WINS, questi devono essere indirizzato
		all'IP del server Samba. Altrimenti, il client deve essere indirizzato
		all'IP di un WINS server valido. Queste impostazioni sono normalmente
		definite nella finestra di dialogo di TCP/IP.
  </li>
  <li>
	  La macchina client deve essere un membro del gruppo di lavoro
	  GRUPPODILAVORO.
   </li>
</ol>

</body>
</section>
<section>
<title>Test di funzionamento</title>
<body>

<p>
Questo è il momento della verità. Dopo che è stato completato il reboot delle
macchine Windows, è necessario fare accesso da Windows utilizzando la coppia
username/password accettata da Samba. Se state usando Windows 95/98, questa
coppia è semplicemente conservata in un file e utilizzata successivamente per
la connessione a qualunque risorsa di rete.
</p>

<p>
Se operate su una stazione Windows NT, la coppia username/password dovrà
essere collocata nel database di sicurezza di NT (altrimenti non sareste in
grado fin dal principio di effettuare login su NT). Per fare ciò, accedete ad
NT in qualità di amministratori e create l'utenza non privilegiata tramite
User Manager. Dopodiché, disconnettevi e riaccedete come utente semplice.
</p>

<p>
Dopo aver fatto login correttamente, effettuate un doppio-click su Risorse di
Rete e osservate il gruppo di lavoro GROUPPODILAVORO. Entrateci dentro.
Verificate se il vostro Samba server è presente. Con un doppio-click accedete
e cercate il percorso alla condivisione <path>/tmp</path>. Se è presente,
congratulazioni! Samba è funzionante! Se no, queste sono alcune cose da
controllare:
</p>

<ol>
  <li>
    Eseguire <c>testparm</c>. Il vostro <path>smb.conf</path> è OK? Se no,
    correggete gli errori e riavviate Samba.
  </li>
  <li>
	  <c>smbd</c> ed <c>nmbd</c> sono attivi? Se no, controllate i file di log
	  per i possibili errori, correggete ogni problema e riavviate <c>smbd</c>
	  ed <c>nmbd</c>.
  </li>
  <li>
		Avete configurato i clienti Windows per utilizzare correttamente un WINS
		server? Se no, essi avranno difficoltà nella ricerca degli indirizzi IP
		delle macchine sulla vostra rete.
  </li>
  <li>
    E' possibile effettuare un ping tra la macchina Unix e quelle Windows e
    viceversa? Se no, riconfigurate il file <path>/etc/hosts</path> o il DNS
    affinché la risoluzione dei nomi sia efficiente.
  </li>
</ol>

<p>
Se tutto ciò è stato controllato e Samba ancora non è operativo, controllate
con grande attenzione ogni passo del file DIAGNOSIS.txt nella cartella
<path>docs/textdocs</path>. Ciò dovrebbe consentire di superare puntualmente
ogni problema di rete o di configurazione in pochi minuti. Per ogni modifica di
<path>smb.conf</path>, si abbia cura di inviare un segnale di HUP ai servizi
<c>smbd</c> e <c>nmbd</c>, costringendoli a rileggere
<path>smb.conf</path>. Ciò si ottiene in questo modo:
</p>

<pre caption="Riavvio dopo un guasto">
# <i>kill -hup &lt;pid of smbd&gt;</i>
# <i>kill -hup &lt;pid of nmbd&gt;</i>
</pre>

<p>
In alternativa, potete semplicemente bloccare i servizi e riaviarli nuovamente.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cosa segue</title>
<body>

<p>
Nel mio <uri link="/doc/it/articles/samba-p3.xml">prossimo articolo
su Samba</uri> familiarizzeremo con le opzioni più avanzate di Samba. Così,
sarete
in grado di impostare la condivisione esattamente nel modo da voi desiderato.
Faremo poi conoscenza con numerose altre caratteristiche di Samba, come la
stampa in Samba.
Arrivederci al prossimo articolo!
</p>

</body>
</section>
<section id="resources">
<title>Risorse</title>
<body>

<ul>
  <li>
	  Il principale sito web di <uri link="http://fi.samba.org">Samba</uri>
	</li>
  <li>
    La mailing list <uri
    link="http://www.kampsax.dtu.dk/~rask/Samba/mailinglist/">Amiga
    Samba</uri>
  </li>
  <li><uri link="http://linuxguy.net/samba.htm">Samba</uri> by Ed Weinberg</li>
  <li>
    <uri link="http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0672318628/">Samba
    Unleashed</uri>>, by Steve Litt, with contributions from Daniel Robbins
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.oreilly.com/catalog/samba/">Using Samba</uri>
    (O'Reilly Publishing; 1999)
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.mdb.ku.dk/tarvin/samba/">Samba Notes</uri> on Samba
    and Redhat
  </li>
  <li>
    La pagina principale di <uri
    link="http://fi.samba.org/docs/swat_ssl.html">SWAT</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
