<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.1 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/draft/2006.0/Attic/hb-install-finalise.xml,v 1.1 2006/02/07 05:38:08 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>5.3</version>
<date>2006-01-23</date>

<section>
<title>Benutzerverwaltung</title>
<subsection>
<title>Hinzufügen eines Benutzers für den täglichen Gebrauch</title>
<body>

<p>
Arbeiten als root in einem Unix/Linux-System ist <e>gefährlich</e> und sollte,
wann immer möglich, vermieden werden. Wir empfehlen daher <e>nachdrücklich</e>
das Einrichten eines Benutzers für die täglichen Aufgaben.
</p>

<p>
Die Gruppen denen ein Benutzer angehört definieren, welche Aktivitäten der User
ausführen kann. Die folgende Tabelle listet die wichtigsten Gruppen auf, die Sie
vermutlich benutzen wollen:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Gruppe</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti>audio</ti>
  <ti>Benutzer kann Audiogeräte benutzen</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>cdrom</ti>
  <ti>Benutzer kann optische Laufwerke direkt benutzen</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>floppy</ti>
  <ti>Benutzer kann Diskettenlaufwerke direkt benutzen</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>games</ti>
  <ti>Benutzer darf Spiele ausführen</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>portage</ti>
  <ti>Benutzer kann <c>emerge --pretend</c> verwenden</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>usb</ti>
  <ti>Benutzer darf USB-Geräte benutzen</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>plugdev</ti>
  <ti>
    Benutzer kann anschließbare Geräte wie Kameras und USB-Sticks mounten
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>video</ti>
  <ti>
    Benutzer darf Geräte zur Video-Aufnahme und Hardware-Beschleunigung nutzen
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>wheel</ti>
  <ti>Benutzer darf <c>su</c> benutzen</ti>
</tr>
</table>


<p>
In unserem Beispiel erstellen wir einen Benutzer <c>john</c>, welcher Mitglied
der Gruppen <c>wheel</c>, <c>users</c>, sowie <c>audio</c> ist. Loggen Sie sich
zunächst als root ein (nur root kann Benutzer erstellen) und führen
<c>useradd</c> aus:
</p>

<pre caption="Hinzufügen eines Benutzers für den täglichen Gebrauch">
Login: <i>root</i>
Password: <comment>(Ihr root-Passwort)</comment>

# <i>useradd -m -G users,wheel,audio -s /bin/bash john</i>
# <i>passwd john</i>
Password: <comment>(Hier das Passwort für john eintragen)</comment>
Re-enter password: <comment>(Das Passwort zur Kontrolle noch einmal eingeben)</comment>
</pre>

<p>
Sollte dieser Benutzer eine bestimmte Aufgabe als root durchführen müssen, kann
er den Befehl <c>su -</c> verwenden, um temporär Rechte als root zu erhalten.
Alternativ kann das <c>sudo</c> Paket verwendet werden, welches mit richtiger
Konfiguration sehr sicher ist.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Optional: Installation von GRP-Paketen</title>
<body>

<impo>
Dieser Unterabschnitt ist nur für GRP-Benutzer. Alle anderen sollten diesen
Abschnitt überspringen und direkt zum Punkt
<uri link="?part=1&amp;chap=12">Wie geht es weiter?</uri> übergehen.
</impo>

<p>
Nach dem Booten des Systems melden Sie sich mit Ihrem neu angelegten Benutzernamen
(hier in unserem Beispiel <c>john</c>) an und benutzen <c>su -</c> um root-Rechte zu
erhalten:
</p>

<pre caption="root-Rechte erhalten">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Hier das root-Passwort eingeben)</comment>
</pre>

<p>
Nun müssen wir die Portage-Konfiguration ändern, wo nach den vorkompilierten
Paketen der zweiten CD (Gentoo Packages CD) geschaut werden soll. Zunächst
mounten Sie die CD:
</p>

<pre caption="Mounten der Packages-CD">
<comment>(Die Gentoo Packages-CD ins Laufwerk einlegen)</comment>
# <i>mount /mnt/cdrom</i>
</pre>

<p>
Nun konfigurieren Sie Portage so, dass <path>/mnt/cdrom</path> für
vorkompilierte Pakete genutzt wird:
</p>

<pre caption="Portage für /mnt/cdrom Konfigurieren">
# <i>ls /mnt/cdrom</i>

<comment>(Wenn es ein packages-Verzeichnis auf der CD gibt:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom/packages"</i>

<comment>(Andernfalls:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom"</i>
</pre>

<p>
Nun können Sie die gewünschten Pakete installieren. Die Packages-CD enthält
zum Beispiel ein vorkompiliertes KDE und GNOME:
</p>

<pre caption="Installation von GNOME">
# <i>emerge --usepkg gnome</i>
</pre>

<p>
Um herauszufinden, welche vorkompilierten Pakete verfügbar sind, erstellen
Sie eine Liste der Dateien in <path>/mnt/cdrom/All</path>. Wenn Sie zum
Beispiel herausfinden möchten ob KDE installierbar ist:
</p>

<pre caption="Herausfinden ob KDE isntallierbar ist">
# <i>ls /mnt/cdrom/All/kde*</i>
</pre>

<p>
Installieren Sie die Binärpakete zu diesem Zeitpunkt. Wenn Sie ein
<c>emerge --sync</c> ausführen, um Portage auf den aktuellsten Stand zu bringen
(wir gehen später noch genauer darauf ein), können die vorkompilierten
Binärpakete schon wieder älter sein, als die neuesten ebuilds in Portage. Um
dieses Problem zu umgehen, können Sie alternativ <c>emerge --usepkgonly</c> statt
<c>emerge --usepkg</c> ausgeführen.
</p>

<p>
Gratulation! Ihr System ist nun vollständig installiert. Im Kapitel
<uri link="?part=1&amp;chap=12">Wie geht es weiter?</uri> erfahren Sie mehr
über Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</sections>
