<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.2 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/draft/2006.0/Attic/hb-install-x86-medium.xml,v 1.1 2006/02/07 05:38:08 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>5.5</version>
<date>2005-11-29</date>

<section>
<title>Hardware Anforderungen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Bevor wir loslegen, listen wir zuerst auf welche Hardware Anforderungen Sie 
erfüllen müssen, um Gentoo erfolgreich auf Ihrem System installieren zu können.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardwareanforderungen</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>i486 oder aktueller</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Arbeitsspeicher</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Festplattenspeicher</th>
  <ti>1.5 GB (Swap Speicher exklusive)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap Speicher</th>
  <ti>Mindestens 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Generelle Beschreibung, trifft auch auf andere Architekturen zu -->
<!-- START -->
<section>
<title>Die Gentoo Universal Installations CD</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kann mit einem <e>stage3</e> Archiv installiert werden. Solch ein
Tarball ist ein (komprimiertes) Tar-Archiv, dass eine Minimalumgebung
enthält, von der aus Sie Gentoo Linux erfolgreich auf Ihrem System installieren
können.
</p>

<p>
Installationen mit einer stage1 oder stage2 Archivdatei sind nicht im Gentoo
Handbuch dokumentiert. Bitte lesen sie die <uri 
link="/doc/de/faq.xml#stage12">Gentoo FAQ</uri> für diese Ansätze.
</p>

</body>

</subsection>
<subsection>
<title>Die Universal Installations CD</title>
<body>

<p>
Eine Installations CD ist ein bootfähiges Medium, dass eine eigenständige 
Gentoo Umgebung enthält. Es erlaubt Ihnen, Linux von der CD zu booten. Während 
des Bootvorgangs wird Ihre Hardware erkannt und die entsprechenden Treiber 
werden geladen. Die Gentoo Installations CDs werden von Gentoo Entwicklern 
betreut.
</p>

<p>
Zur Zeit sind zwei Installations CDs verfügbar:
</p>

<ul>
  <li>
    Die Universal Installations CD beinhaltet alles was Sie brauchen um Gentoo 
    zu installieren. Es stellt Stage 3 Archive für alle gebräuchlichen 
    Architekturen, Quellcode für extra Applikationen aus denen Sie auswählen
    müssen und natürlich die Installationsanweisungen für Ihre Architektur zur
    Verfügung. 
  </li>
  <li>
    Die Minimal Installations CD beinhaltet nur eine minimale Umgebung die es
    Ihnen erlaubt Ihr System zu starten und das Netzwerk einzurichten damit Sie 
    ins Internet kommen können. Es sind keine weiteren Dateien enthalten und Sie
    kann auch nicht für diesen Installationsansatz benutzt werden.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo stellt auch eine Paket-CD zur Verfügung. Diese CD ist keine
Installations-CD, aber eine zusätzliche Quelle die bei netzwerklosen
Installationen genutzt werden kann. Sie beinhaltet vorkompilierte Pakete
(auch bekannt als GRP-Satz), mit denen Sie einfach und schnell zusätzliche
Anwendungen (wie OpenOffice.org, KDE, Gnome, ...) direkt nach der Gentoo
Installation und gerade vor dem Updaten des Portage-Baums installieren können.
</p>

<p>
Die Nutzung der Package CD wird später in diesem Dokument behandelt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Downloaden, Brennen und Booten der Universal Installations CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden und Brennen der Installations CD</title>
<body>

<p>
Sie können die Universal Installations CDs (und Package CDs auch, wenn Sie 
möchten) von einem unserer 
<uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Spiegel</uri>
herunterladen. Die Installations CDs befinden sich im
<path>releases/x86/2006.0/installcd</path> Verzeichnis, die Package-CDs
befinden sich im <path>releases/x86/2006.0/packagecd</path> Verzeichnis.
</p>

<p>
i686, athlon-xp, pentium3 und pentium4 Package CDs sind via <uri
link="http://tracker.netdomination.org">BitTorrent</uri> verfügbar.
</p>

<p>
In diesen Verzeichnissen finden Sie ISO-Dateien. Dies sind komplette
CD-Images, die Sie auf CD-R schreiben können.
</p>

<p>
Nach dem Download der Datei, können Sie ihre Integrität überprüfen um 
festzustellen, ob sie beschädigt ist oder nicht:
</p>

<ul>
  <li>
    Sie können die MD5 Prüfsumme mit der von uns bereitgestellten MD5 Prüfsumme
    vergleichen (z.B. unter Linux/Unix mit dem <c>md5sum</c> Tool oder 
    <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> für Windows.
  </li>
  <li>
    Sie können die von uns bereitgestellte kryptografische Signatur 
    verifizieren. Dafür müssen Sie sich allerdings unseren Public Key (17072058)
    besorgen:
  </li>
</ul>

<p>
Um den Public Key mittels GnuPG abzurufen, benutzen Sie folgenden Befehl:
</p>

<pre caption="Beziehen des Public Key">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifizieren Sie nun die Signatur:
</p>

<pre caption="Verifizieren der kryptografischen Signatur">
$ <i>gpg --verify &lt;Signatur Datei&gt; &lt;heruntergeladenes ISO&gt;</i>
</pre>

<p>
Um die heruntergeladenen ISO(s) zu brennen müssen Sie den RAW-Modus wählen. Wie
das im einzelnen funktioniert hängt sehr stark vom verwendeten Programm ab. Wir
werden hier <c>cdrecord</c> und <c>K3B</c> behandeln; weitere Informationen 
finden Sie in unserer <uri link="/doc/de/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Mit cdrecord schreiben sie einfach <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;heruntergeladenes ISO Image&gt;</c> (ersetzen Sie <path>/dev/hdc</path>
    mit dem Device Pfad Ihres CD-RW Laufwerk).
  </li>
  <li>
    Mit K3B wählen Sie <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Danach können Sie das ISO Image innerhalb des 'Image to Burn' Bereich 
    auswählen. Schliesslich klicken Sie <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Booten der Universellen Installations CD</title>
<body>

<impo>
Lesen Sie diesen gesamten Abschnitt bevor Sie fortfahren, da Sie vermutlich 
nicht mehr die Möglichkeit zum Lesen bekommen, wenn später eine Aktion von 
Ihnen erwartet wird.
</impo>

<p>
Wenn Sie Ihre Installations CD gebrannt haben, ist es Zeit diese zu booten.
Entfernen Sie alle CDs aus den CD-Laufwerken, starten Sie Ihr System neu und
gehen Sie ins BIOS. Im Normalfall gelangen Sie durch Drücken der ENTF, F1 oder
ESC Taste dorthin. Im BIOS ändern Sie die Bootreihenfolge, so dass zuerst von
der CD-ROM gebootet wird. Die Einstellung finden Sie normalerweise unter "CMOS
Setup". Tun Sie dies nicht, bootet das System nach dem Reboot wieder von der
Festplatte und ignoriert das CD-ROM.
</p>

<p>
Jetzt legen Sie die Instalations CD in das CD-ROM Laufwerk und starten neu. Sie
sollten einen Bootscreen zu sehen bekommen. In diesem Screen können Sie Enter
drücken, um Gentoo mit den standardmäßigen Bootoptionen zu starten. Sie können
auch einen anderen Kernel und angepasste Bootoptionen auswählen und erst dann
Enter drücken.
</p>

<p>
Einen Kernel angeben? Ja, wir bieten verschiedene Kernel auf unseren 
Installations CDs an. Der Standardkernel ist <c>gentoo</c>. Andere Kernel sind 
für spezifische Hardwareanforderungen und die <c>-nofb</c> Variante, die den 
Framebuffer deaktiviert.
</p>

<p>
Nachfolgend finden Sie einen kurzen Überblick über die verfügbaren Kernel:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Standard 2.6 Kernel mit Multiprozessor Unterstützung</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Wie <c>gentoo</c>, allerdings ohne Framebuffer Unterstützung</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Testet Ihren RAM auf Fehler</ti>
</tr>
</table>

<p>
Sie können auch Kernel Optionen mitgeben. Diese repräsentieren zusätzliche
optionale Einstellungen, die Sie nach Belieben (de)aktivieren können. Die 
folgende Liste ist die gleiche, die Sie erhalten wenn sie im Bootscreen F2 
drücken.
</p>

<pre caption="Verfügbare Kernel Optionen, die Sie auswählen können">
- agpgart       loads agpgart (use if you have graphic problems,lockups)
- acpi=on       loads support for ACPI firmware
- ide=nodma     force disabling of DMA for malfunctioning IDE devices
- doscsi        scan for scsi devices (breaks some ethernet cards)
- dopcmcia      starts pcmcia service for PCMCIA cdroms
- nofirewire    disables firewire modules in initrd (for firewire cdroms,etc)
- nokeymap      disables keymap selection for non-us keyboard layouts
- docache       cache the entire runtime portion of cd in RAM, allows you
                to umount /mnt/cdrom to mount another cdrom.
- nodetect      causes hwsetup/kudzu and hotplug not to run
- nousb         disables usb module load from initrd, disables hotplug
- nodhcp        dhcp does not automatically start if nic detected
- nohotplug     disables loading hotplug service
- noapic        disable apic (try if having hardware problems nics,scsi,etc)
- noevms2       diable loading of EVMS2 modules
- nolvm2        disable loading of LVM2 modules
- hdx=stroke    allows you to partition the whole harddrive even when your BIOS
                can't handle large harddrives
- noload=module1[,module2,[...]]
                disable loading of specific kernel modules
</pre>

<p>
Nun bootenn Sie Ihre CD, wählen einen Kernel (wenn Sie mit dem standard 
<c>gentoo</c> Kernel nicht zufrieden sind) und die Boot Optionen. Wir zeigen
Ihnen als Beispiel, wie Sie den <c>gentoo</c> Kernel mit <c>dopcmcia</c> als
Kernel Parameter booten:
</p>

<pre caption="Booten einer Installations CD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Sie werden dann von einem Boot Screen und einem Fortschrittsbalken begrüßt. 
Wenn Sie Gentoo nicht an einem System mit einer US Tastatur installieren drücken
Sie sofort ALT-F1 um in den Verbose Mode zu wechseln und folgen Sie den 
Anweisungen. Wenn binnen 10 Sekunden keine Auswahl getroffen wurde, wird das 
Standard Tastaturlayout (US) geladen und der Bootvorgang fortgesetzt. Nachdem 
der Bootprozess abgeschlossen ist, werden Sie automatisch als Superuser 
"root" in das "Live" Gentoo Linux eingeloggt. Sie sollten einen root-Prompt
("#") auf der aktuellen Konsole sehen und durch das Drücken von Alt-F2, Alt-F3
und Alt-F4 auf andere Konsolen wechseln können. Um wieder zu Ausgangskonsole
zu wechseln drücken Sie Alt-F1.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguration zusätzlicher Hardware</title>
<body>

<p>
Wenn die Installations CD startet, versucht diese alle Ihre Hardware Geräte zu 
erkennen und die entsprechenden Kernel Module zu laden um die Ihre Hardware 
unterstützen. In den allermeisten Fällen funktioniert dies wunderbar. Dennoch 
kann es in einzelnen Fällen passieren, dass nicht alle benötigten Module 
automatisch geladen werden. Wenn die PCI Autoerkennung einen Teil Ihres Systems
nicht erkennt, müssen Sie die entsprechenden Kernel Module manuell laden.
</p>

<p>
Im nächsten Beispiel versuchen wir das <c>8139too</c> Modul (Unterstützung für
verschiedene Netzwerkkarten) zu laden:
</p>

<pre caption="Laden von Kernel Modulen">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie PCMCIA Unterstützung benötigen sollten Sie das <c>pcmcia</c> Init
Skript starten:
</p>

<pre caption="Starten des PCMCIA Init Skript">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Optimieren der Festplattenleistung</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ein fortgeschrittener Benutzer sind, möchten Sie die IDE
Festplattenleistung möglicherweise mit <c>hdparm</c> optimieren. Mit den 
<c>-tT</c> Optionen können Sie die Leistung Ihrer Festplatte testen (führen 
Sie dieses Kommando mehrfach aus, um präzisere Werte zu erhalten).
</p>

<pre caption="Testen der Festplattenleistung">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Für die Optimierung können Sie eines der folgenden Beispiele verwenden (oder selber 
experimentieren) welches <path>/dev/hda</path> als Festplatte nutzt (ersetzen 
Sie dass mit Ihrer Festplatte).
</p>

<pre caption="Optimieren der Festplattenleistung">
<comment>DMA aktivieren:</comment>                                   # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktivieren von sicheren Leistungsverbesserungen:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optional: Benutzeraccounts</title>
<body>

<p>
Wenn Sie planen, anderen Leuten Zugriff auf Ihre Installationsunmgebung zu 
geben oder mit <c>irssi</c> ohne root Rechte chatten möchten (aus 
Sicherheitsgründen), müssen Sie die notwendigen Benutzeraccounts anlegen und 
das root Passwort ändern.
</p>

<p>
Um das root Passwort zu ändern benutzen Sie das <c>passwd</c> Programm:
</p>

<pre caption="Wechseln des root Passwort">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Geben Sie Ihr neues Passwort ein)</comment>
Re-enter password: <comment>(Wiederholen Sie Ihr Passwort)</comment>
</pre>

<p>
Um einen Benutzeraccount zu erstellen geben wir zunächst den Namen des
Accounts ein, gefolgt von einem Passwort. Wir benutzen <c>useradd</c> und
<c>passwd</c> für diese Aufgaben. Im nächsten Beispiel erstellen wir den
Benutzer &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Erstellen eines Benutzer Accounts">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Geben Sie Johns Passwort ein)</comment>
Re-enter password: <comment>(Wiederholen Sie Johns Passwort)</comment>
</pre>

<p>
Sie können die Benutzerkennung von root zum neu erstellen Benutzer mit <c>su</c>
wechseln:
</p>

<pre caption="Wechseln der Benutzerkennung">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Lesen der Dokumentation während der Installation</title>
<body>

<p>
Wenn Sie das Gentoo Handbuch (entweder von der CD oder Online) während der
Installation lesen möchten stellen Sie zunächst sicher, dass Sie einen Benutzer
Account (wie in <uri link="#useraccounts">Optional: Benutzer Accounts</uri>
beschrieben) angelegt haben. Drücken Sie nun <c>Alt-F2</c> um sich an einem
neuen Terminal anzumelden.
</p>

<p>
Wenn Sie die Dokumentation auf der CD lesen möchten können Sie direkt
<c>links2</c> starten:
</p>

<pre caption="Lesen der Dokumentation auf der CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Nichtsdestotrotz ist die Online Version des Gentoo Handbuch vorzuziehen, da
diese aktueller sein wird als die auf der CD enthaltene. Sie können diese auch
mit <c>links2</c> durchblättern, allerdings erst, nachdem Sie das Kapitel
<e>Konfiguration des Netzwerk</e> durchgearbeitet haben (andernfalls haben Sie
keine Verbindung ins Internet um das Dokument anzuschauen):
</p>

<pre caption="Lesen der Online Dokumentation">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/de/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
Mit <c>Alt-F1</c> kommen Sie zurück auf Ihr ursprüngliches Terminal.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Starten des SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Wenn Sie anderen Benutzern während der Installation Zugriff auf Ihren Rechner
erlauben wollen (vielleicht weil diese Benutzer Sie bei der Installation
unterstützen oder Sie diese für Sie durchführen), müssen Sie einen Benutzer
Account für sie erstellen oder ihnen gar das root Passwort geben (machen Sie 
das <e>nur</e>, <e>wenn</e> Sie diesem Benutzer <b>vollständig Vertrauen</b>).
</p>

<p>
Um den SSH Daemon zu starten führen Sie folgendes Kommando aus:
</p>

<pre caption="Starten des SSH Daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Um sshd nutzen zu können müssen Sie Ihr Netzwerk einrichten. Fahren Sie nun
mit dem nächsten Kapitel <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguration des 
Netzwerk</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
