<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fi/handbook/hb-install-filesystems.xml,v 1.1 2008/07/28 22:16:06 flammie Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>3</version>
<date>2008-03-03</date>

<section id="filesystemsdesc">
<title>Tiedostojärjestelmät</title>
<body>

<p test="contains('x86 Alpha',func:keyval('arch'))">
Linux tukee useita tiedostojärjestelmiä, tässä selitetään ext2, ext3,
ReiserFS, XFS ja JFS, koska ne ovat yleisimpiä.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
Linux tukee useita tiedostojärjestelmiä. Tässä selitetään vfat, ext2, ext3,
ReiserFS, XFS ja JFS koska ne ovat yleisimpiä.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Useita tiedostojärjestelmiä on saatavilla, joista osa on stabiilimpia amd64:lle
kuin toiset. Seuraavia pidetään melko vakaina: ext2, ext3 ja XFS. JFS ja
ReiserFS saattavat toimia, mutteivät ole niin läpikotaisin testattuja. Myös
muita vaihtoehtoja voi toki koettaa.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='arm'">
Several filesystems are available. Some of them are found stable on the arm
architecture, others aren't. ext2 and ext3 are found to be stable. JFS, XFS and
ReiserFS may work but need more testing. If you're really adventurous you can
try the other filesystems.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='HPPA'">
Several filesystems are available. Ext2, ext3, XFS and reiserfs are found
stable on the HPPA architecture. The others are very experimental.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='MIPS'">
Several filesystems are available. ReiserFS, EXT2 and EXT3 are found stable on
the MIPS architectures, others are experimental.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='PPC'">
Several filesystems are available for use on the PowerPC architecture including
ext2, ext3, ReiserFS and XFS, each with their strengths and faults.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='PPC64'">
Several filesystems are available. ext2, ext3 and ReiserFS support is built in
the Installation CD kernels. JFS and XFS support is available through kernel
modules.
</note>

<p test="func:keyval('arch')='SPARC'">
Several filesystems are available, some are known to be stable on the
SPARC architecture.  Ext2 and ext3, for example, are known to work well.
Alternate filesystems may not function correctly.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='Alpha'">
<c>aboot</c> only supports booting from <b>ext2</b> and <b>ext3</b>
partitions.
</note>

</body>
<body>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
<b>Vfat</b> on MS-DOSin tiedostojärjestelmä pitkillä tiedostonimillä. Se
on ainoa järjestelmä jota ia64-järjestelmien EFI-firmware tukee. Boottiosion
pitä olla aina vfat, mutta muissa osioissa kannattanee käyttää alla listattuja.
</p>

<p>
<b>Ext2</b> on Linuxin vanha ja käytetyin järjestelmä. Siinä ei ole mitään
metadatan kirjanpitoa tai muuta, joten käynnistykset ja järjestelmätarkistukset
ovat kovin hitaita. Uudempi sukupolvi kirjanpitäviä tiedostojärjestelmiä
tukee nopeita konsistenssiustarkistuksia, ja niitä kannattaa käyttää ennemmin.
Kirjanpito tiedostojärjestelmätasolla lyhentää odotuksia jos tiedostojärjestelmä
on käynnistettäessä epävakaassa tilassa.
</p>

<p>
<b>Ext3</b> on ext2:n kirjanpitävä versio. Siinä on
kirjanpitotiloja metadatan, kaiken datan ja järjestetyn datan kirjaamiseen.
Tiedostorakenne on HTree-indeksoitu, joka toimii nopeasti enimmissä tapauksissa.
Ext3 on yleensä suositeltavin luotettava ja suorituskykyinen alusta.
</p>

</body>
<body test="not(func:keyval('arch')='SPARC')">

<p test="not(func:keyval('arch')='PPC')">
<b>JFS</b> on IBM:n suorituskykyinen kirjaava tiedostojärjestelmä. JFS on keveä
ja luotettava B+-puu-indeksoitu järjestelmä.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> on B+-puu-indeksoitu kirjaava järjestelmä, jolla on hyvä
suorituskyky, erityisesti monien pienten tiedostojen kanssa. ReiserFS on
vähemmän ylläpidetty.
</p>

<p>
<b>XFS</b> on metadatan kirjaava järjestelmä, jossa on paljon ominaisuuksia ja
skaalautuvuutta. XFS ei toimi laitteistovioissa yhtä hyvin kuin monet muut.
</p>

</body>
</section>
</included>
