<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fi/handbook/hb-install-about.xml,v 1.9 2006/03/28 15:46:00 flammie Exp $ -->

<sections>

<version>2.3</version>
<date>2006-03-02</date>

<section>
<title>Johdatus</title>
<subsection>
<title>Tervetuloa!</title>
<body>

<p>
Ensiksikin <e>tervetuloa</e> Gentoon pariin.  Gentoossa on kyse vaihtoehdoista
ja suorituskyvystä. Tämä tulee Gentoota asennettaessa selväksi useampaankin
otteeseen; voit valita miten paljon käännät itse, miten asennat Gentoon,
mitä järjestelmälokia käytät, jne.
</p>

<p>
Gentoo on nopea ja moderni, puhtaasti ja joustavasti suunniteltu
metajakelupaketti. Gentoo on rakennettu avoimen ohjelmiston ympärille,
eikä se piilota käyttäjältä järjestelmän sisäisiä yksityiskohtia. Gentoon
ohjelmistonhallintajärjestelmä Portage on kirjoitettu Pythonilla, joten voit
helposti tarkastella ja muokata sen koodia. Gentoon paketointijärjestelmä
hyödyntää lähdekoodia (vaikka voit käyttää myös valmiiksi käännettyjä
ohjelmistoja), ja voit asettaa Gentoon toimintoja tavan tekstieditorilla.
Toisin sanoen Gentoo on täysin avoin järjestelmä.
</p>

<p>
On erittäin tärkeää, että ymmärrät <e>vaihtoehdot ja valinnat</e>, joiden
pohjalta Gentoo toimii. Emme yritä pakottaa sinua käyttämään mitään, mikä
ei ole tarpeellista. Jos sinusta tuntuu, ettei tämä pidä paikkaansa, voit
<uri link="http://bugs.gentoo.org">lähettää vikailmoituksen Gentoon
kehittäjille</uri>. Ilmoitus tulee tehdä englanniksi.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kuinka asennus on jäsennelty?</title>
<body>

<p>
Gentoon asennus voidaan jakaa kymmeneen kohtaan, jotka vastaavat kappaleita
kahdesta yhteentoista. Jokainen askel vastaa tiettyä järjestelmän tilaa:
</p>

<ul>
<li>
  Askeleen 1 jälkeen olet sopivassa tilassa asentaaksesi Gentoon.
</li>
<li>
  Askeleen 2 jälkeen olet verkossa Gentoon asennusta varten.
</li>
<li>
  Askeleen 3 jälkeen kovalevysi ovat valmiina Gentoon asennusta varten.
</li>
<li>
  Askeleen 4 jälkeen asennusympäristö on valmis ja voit edetä chroot-komennolla
  uuteen ympäristöön.
</li>
<li>
  Askeleen 5 jälkeen kaikille Gentoo-asennuksille yhteiset ydinpaketit on
  asennettu.
</li>
<li>
  Askeleen 6 jälkeen olet kääntänyt Linux-ytimen.
</li>
<li>
  Askeleen 7 jälkeen olet säätänyt useimmat Gentoon asetustiedostoista
  kohdilleen.
</li>
<li>
  Askeleen 8 jälkeen valitsemasi käynnistyslatain on asennettu.
</li>
<li>
  Askeleen 9 jälkeen tarvittavat järjestelmätyökalut (jotka voit valita
  listasta) on asennettu.
</li>
<li>
  Askeleen 10 jälkeen olet uudessa Gentoo-järjestelmässäsi.
</li>
</ul>

<p>
Aina kun asennuksessa tarvitsee valita, yritämme parhaamme mukaan selostaa
eri vaihtoehtojen hyvät ja huonot puolet. Seuraavaksi ohje jatkuu
oletusvaihtoehdolla, joka on merkitty sanalla Oletus otsikon edellä. Muut
vaihtoehdot merkitään otsikoissa sanalla Vaihtoehto. Huomaa että oletusarvo
<e>ei ole</e> välttämättä suositeltu arvo, mutta uskomme, että sen valtaosa
käyttäjistä muutenkin valitsisi.
</p>

<p>
Joitakin osia ei ole pakko tehdä. Sellaiset merkitään sanalla Valinnainen
otsikon edellä. Jotkin näistä valittavista osista riippuvat aiemmista
tekemistäsi valinnoista, kerromme tästä sekä ennen päätöksentekoa että
valinnaisen suorituksen vaiheessa.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mitä vaihtoehtoja on olemassa?</title>
<body>

<p>
Gentoon voi asentaa useilla tavoilla. Gentoon voi ladata ja asentaa joltakin
Gentoon asennus-CD:ltä, olemassaolevasta järjestelmästä,
käynnistävältä CD:ltä kuten Knoppixilta, verkkokäynnistysjärjestelmästä,
hätäkäynnistyslevykkeiltä jne.</p>

<p>
Tässä dokumentissa kerrotaan asennus Gentoon asennus-CD:ltä, tai joissain
tapauksissa verkkokäynnistyksellä. Tällä asennusohjeella asennetaan pakettien
tuoreimmat versiot verkoitse; verkottoman asennuksen käyttäjien tulee suunnata
kohti <uri link="2006.0/index.xml">Gentoon
2006.0 käsikirjoja</uri>, joissa opastetaan asennus ilman verkkoyhteyttä.
</p>

<p>
Huomaa myös, että GRP-asennukset (Gentoo Reference Platform, esikäännettyjen
pakettien kokoelma) toimivat <e>vain</e> versioidun <uri
link="2006.0/index.xml">Gentoo 2006.0 -käsikirjan</uri> ohjeilla.
</p>

<p>
Muita asennustapoja varten on saatavilla <uri
link="/doc/en/altinstall.xml">Alternative Installation Guide</uri>. Lisäksi
dokumentissa <uri link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo Installation
Tips &amp; Tricks</uri> on paljon hyödyllistä luettavaa erilaisista
asennuskeinoista. Jos tämä opas vaikuttaa liian yksityiskohtaiselta ja
aloittelijalle suunnatulta, kannattanee katsoa <uri
 link="/doc/fi/index.xml">dokumenttiluettelosta</uri>, josko arkkitehtuuriin
sopivaa pika-asennusopasta olisi saatavilla.
</p>

<note>
Suomennetussa dokumentaatiossa on käytetty usein englanninkielisiä linkin
nimiä viittaamaan suomentamattomiin dokumentteihin.
</note>

<p>
Sinulla on useita asennusvaihtoehtojakin: voit kääntää koko järjestelmän alusta
lähtien tai käyttää valmiiksikäännettyjä paketteja saadaksesi Gentoon käyttöösi
nopeasti. Sen lisäksi on vielä useita väliratkaisuja, joissa et käännä kaikkea
vaan vain jonkin osan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ongelmia?</title>
<body>

<p>
Jos törmäät ongelmiin asennuksen (tai asennusdokumentin) kanssa, tarkasta
tunnetut virheet
<uri link="http://bugs.gentoo.org">vianseurantajärjestelmästä</uri>
(dokumentointiin liittyvissä ongelmissa vertaa alkukieliseen versioon
käännösvirheiden varalta).
Jollei sitä löydy niin ilmoita siitä. Ei kannata pelätä Gentoon kehittäjiä,
ne eivät useinkaan syö ihmisiä.
</p>

<p>
Huomaa, että vaikka tämä ohje on alustaspesifinen, se viittailee muihinkin
alustoihin. Tämä johtuu siitä että Gentoo-käsikirjan lähdekoodista valtaosa
on yhteistä kaikille (ettei samaa tietoa tarvitse toistaa joka paikassa ja
hukata kehitysresursseja turhaan). Yritämme pitää aiheutuneen hämäännyksen
mahdollisimman pienenä.
</p>

<p>
Jos olet epävarma siitä, onko vastaantullut ongelma (joka tulee esille
huolimatta siitä, että olet seurannut ohjeita tarkkaan) omaa syytäsi vai
ohjelmisto-ongelma (joka on meidän syytämme huolellisesta testauksesta
huolimatta), voit vapaasti tulla #gentoo-kanavalle
irc.freenode.net-palvelimelle kysymään. Suomalaisen yhteisön ja mahdollisesti
kääntäjät tavoittaa kanavalta #gentoo-fi. Tottakai voit ottaa yhteyttä myös
muilla keinoilla.
</p>

<p>
Jos sinulla on kysymyksiä Gentoosta, tarkasta
<uri link="/doc/en/faq.xml">Frequently Asked Questions</uri>
<uri
link="/doc/en/">Gentoon englanninkielisistä dokumenteista</uri>.
Voit myös tarkastaa <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">VUKK:n</uri> Gentoon
<uri link="http://forums.gentoo.org">foorumeilta</uri> (ja kysellä <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=47">suomenkieliseltä
foorumilta</uri> opastusta).
Jos et löydä vastausta kysy IRC-kanavaltamme #gentoo:lta (suomea jutellaan
kanavalla #gentoo.fi), irc.freenode.net-palvelimelta. Moni meistä friikeistä
istuu aina irkin ääressä :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
