<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fi/handbook/hb-working-portage.xml,v 1.2 2004/11/24 11:05:07 flammie Exp $ -->

<sections>

<version>1.42</version>
<date>2004-10-24</date>

<section>
<title>Johdanto Portageen</title>
<body>

<p>
Portage lienee Gentoon merkittävimpiä keksintöjä. Koska se on niin mukautuva ja
sisältää paljon toimintoja, monet pitävät sitä Linux-järjestelmien parhaana
ohjelmistonhallintatyökaluna.
</p>

<p>
Portage on kirjoitettu <uri link="http://www.python.org">Pythonilla</uri>
ja <uri link="http://www.gnu.org/software/bash">Bashilla</uri>. Se on
molempien skriptauskielten käyttäjien käytettävissä.
.
</p>

<p>
Useimmat käyttäjät hyödyntävät Portage <c>emerge</c>n läpi.
Tässä kappaleessa ei aiota toistaa tietoja, jotka on saatavilla emergen
man-sivulta. Täysimittainen listaus emergen mahdollisuuksista on vain
man-sivulla:
</p>

<pre caption="Emerge man-sivun tarkastelu">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Portagepuu</title>
<subsection>
<title>Ebuildit</title>
<body>

<p>
Kun ohjeessa puhutaan paketeista, sillä useimmiten tarkoitetaan ohjelmia, jotka
ovat Gentoon käyttäjien saatavilla Portagepuun kautta. Portagepuu on kokoelma
<e>ebuild</e>eja, tiedostoja, jotka sisältävät Portagen tarvitsemat ohjelman
ylläpito-ohjeet (asennukseen, hakemiseen, jne.). Nämä sijaitsevat
oletusarvoisesti hakemistossa <path>/usr/portage</path>.
</p>

<p>
Kun Portagelta kysytään ohjelmiin liittyviä toimintoja, se käyttää järjestelmän
ebuildeja pohjatietonaan. On tärkeää, että ebuildit päivitetään tarpeeksi
säännöllisesti, että Portage tietäisi uusista ohjelmista, turvallisuuspäivityksistä ja niin edelleen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Portagepuun päivitys</title>
<body>

<p>
Portagepuuta päivitetään tyypillisesti <uri
link="http://rsync.gentoo.org">rsyncillä</uri>. Rsync on nopea ja tehokas
tiedostojensiirtokäytäntö. Kun käyttää <c>emerge</c>ä apuna, päivitys on
helppoa:
</p>

<pre caption="Portagepuun päivitys">
# <i>emerge --sync</i>
</pre>

<p>
Jos rsyncin käyttö ei onnistu palomuurin takia, voi Portagepuun silti päivittää
päivittäisistä otostarrapalloista. Komento <c>emerge-webrsync</c> hakee
ja asentaa tuoreimman otoksen järjestelmään:
</p>

<pre caption="Emerge-webrsyncin suoritus">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Ohjelmiston ylläpito</title>
<subsection>
<title>Ohjelmien etsiminen</title>
<body>

<p>
Portagepuuta voi hakea läpi <c>emerge</c>n hakutoiminnoilla. Oletuksena komento
<c>emerge search</c> hakee paketit, joiden nimissä on annettu hakutermi.
</p>

<p>
Esimerkiksi näin etsittäisiin paketteja, joiden nimessä esiintyy pdf:
</p>

<pre caption="Pdf-pakettien haku">
$ <i>emerge search pdf</i>
</pre>

<p>
Haun saa myös käymään läpi pakettien kuvaukset valitsimella
<c>--searchdesc</c> (lyhyesti <c>-S</c>):
</p>

<pre caption="Pdf:iin liittyvien pakettien haku">
$ <i>emerge --searchdesc pdf</i>
</pre>

<p>
Tulosteessa on paljon tietoja. Kentät on selkeästi otsikoitu, joten emme
selitä niistä sen enempää:
</p>

<pre caption="Ote emerge searchin tulosteesta">
*  net-print/cups-pdf
      Latest version available: 1.5.2
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of downloaded files: 15 kB
      Homepage:    http://cip.physik.uni-wuerzburg.de/~vrbehr/cups-pdf/
      Description: Provides a virtual printer for CUPS to produce PDF files.
      License:     GPL-2
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ohjelmien asentaminen</title>
<body>

<p>
Sopivia ohjelmia on hyvin helppo asentaa tarvitessa, käytetään vain komentoa
<c>emerge</c> ja paketin nimeä. Esimerkiksi <c>gnumeric</c> asennettaisiin
näin:
</p>

<pre caption="Gnumericin asennus">
# <i>emerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
Monet ohjelmat tosin tarvitsevat toisia ohjelmia tai kirjastoja toimiakseen;
tällaista asennettaessa saattaa asentua useita riippuvuuksia mukana.
Näistä ei kuitenkaan yleensä tarvitse huolehtia, sillä Portage osaa hoitaa
riippuvuudet hyvin. Tarkastellaksesi mitä Portage <e>aikoo</e> asentaa
jonkin paketin ohella, käytä valitsinta <c>--pretend</c>. Esimerkiksi:
</p>

<pre caption="Gnumericin asennuksen tarkastelu">
# <i>emerge --pretend gnumeric</i>
</pre>

<p>
Kun Portagella asentaa pakettia, se hakee lähdekoodit Internetistä (jos
tarpeen) ja tallentaa ne oletusarvoisesti hakemistoon
<path>/usr/portage/distfiles</path>. Tämän jälkeen se purkaa, kääntää ja
asentaa paketin. Jos halutaan Portagen vain hakevan paketin asentamatta sitä,
pitää antaa valitsin <c>--fetchonly</c> komennolle <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Gnumericin lähdekoodin lataus">
# <i>emerge --fetchonly gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ohjelmien poistaminen</title>
<body>

<p>
Paketit poistetaan järjestelmästä komennola <c>emerge unmerge</c>. Tämä käskee
Portagen poistamaan kaikki paketin asentamat tiedostot <e>paitsi</e>
asetustiedostot, joita on muutettu asennuksen jälkeen. Asetustiedostojen
säilyttäminen helpottaa ohjelman käyttämistä, jos se asennetaan joskus
uudelleen.
</p>

<p>
On kuitenkin <brite>erittäin tärkeää</brite> huomata, että Portage <e>ei</e>
tarkasta onko poistettava paketti tarpeellinen jollekin muulle paketille.
Se varoittaa kuitenkin, jos poistetaan pakettia, joka on tarpeellinen
koko järjestelmälle.
</p>

<pre caption="Gnumericin poistaminen">
# <i>emerge unmerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
Pakettia poistettaessa, sen mukana asennetut riippuvuudet eivät poistu. Portage
osaa hakea kaikki riippuvuudet jotka voisi poistaa <c>emerge</c>n komennolla
<c>depclean</c>, tästä kerromme lisää myöhemmin.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Järjestelmän päivittäminen</title>
<body>

<p>
Jotta järjestelmä pysyisi kunnossa (ja tietoturvakin ajan tasalla), sitä pitää
päivittää säännöllisesti. Koska Portage tarkistaa päivitykset Portagepuun
ebuildeista, täytyy ensimmäisenä päivittää Portagepuu. Kun Portagepuu on
päivitetty, järjestelmän voi päivittää komennolla
<c>emerge --update world</c>:
</p>

<pre caption="Järjestelmän päivittäminen">
# <i>emerge --update world</i>
</pre>

<p>
Tällä komennolla Portage etsii uudet versiot ohjelmista, jotka on asennettu.
Tämä kuitenkin vaikuttaa vain ohjelmiin, jotka on erikseen pyydetty
asennettaviksi, ei niiden riippuvuuksiin. Jos tarvitaan päivittää jokainen
paketti järjestelmässä, pitää lisätä valitsin <c>--deep</c>:
</p>

<pre caption="Koko järjestelmän päivittäminen">
# <i>emerge --update --deep world</i>
</pre>

<p>
Jos joitain <uri link="?part=2&amp;chap=2">USE-asetuksia</uri> on muutettu,
voi olla järkevää lisätä myös valitsin <c>--newuse</c> joukkoon.
Tällöin Portage tarkastaa jos muutkoset vaativat pakettien uudelleenasennusta.
</p>

<pre caption="Koko järjestelmän täydellinen päivittäminen">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tynkäpaketit</title>
<body>

<p>
Portagepuussa on joitain paketteja, joilla ei ole varsinaista sisältöä, vaan
pikemminkin ne asentavat joukkoja paketteja. Esimerkiksi <c>kde</c> asentaa
täyden KDE-ympäristön järjestelmään hakien tarpeelliset KDE-liittyvät paketit
riippuvuuksina.
</p>

<p>
Tällaista pakettia poistaessa <c>emerge unmerge</c> ei paljoa auta, sillä
riippuvuudethan jäävät järjestelmään.
</p>

<p>
Portage osaa poistaa myös orpoutuneet riippuvuudet, mutta koska ohjelmat
riippuvat toisistaan myös dynaamisesti, pitää koko järjestelmä päivittää ensin,
mukaanlukien USE-asetuspohjaiset muutokset. Tämän jälkeen voi suorittaa
<c>emerge depclean</c> poistaakseen orvot riippuvuudet. Kun tämä on tehty,
pitää uudelleenasentaa ohjelmat, jotka oli dynaamisesti linkitetty näihin
poistettuihin, mutta jotka eivät tarvitse niitä enää.
</p>

<p>
Kaikki tämä onnistuu kätevästi kolmella komennolla:
</p>

<pre caption="Orpojen riippuvuuksien poisto">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
# <i>emerge depclean</i>
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
<c>Revdep-rebuild</c> kuuluu pakettiin <c>gentoolkit</c>: muista asentaa se
ensin:
</p>

<pre caption="Gentoolkitin asentaminen">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Kun Portage antaa virheilmoituksia</title>
<subsection>
<title>Virheilmoitukset SLOTeista, Virtualeista, Brancheista, Architectureista
ja Profileista</title>
<body>

<p>
Kuten aiemmin sanottiin, Portage on hyvin tehokas ja siinä on paljon
ominaisuuksia.
</p>

<p>
Portagessa samasta paketista voi olla useita versioita yhtä aikaa asennettuana.
Kun muissa distroissa paketin nimissä ilmoitetaan versionumero (kuten
<c>freetype</c> vs. <c>freetype2</c>), Portage käyttää tähän <e>SLOT</e>eja.
Ebuildit kertovat ohjelmien SLOTin versioittain. Ebuildit, joissa on
määritetty eri SLOTti, voidaan asentaa samaan aikaan järjestelmälle. Esimerkiksi
<c>freetype</c>llä on ebuildeja joissa on määritelty
<c>SLOT="1"</c> ja <c>SLOT="2"</c>.
</p>

<p>
Lisäksi on joukoittain pakettia, jotka tekevät samaa asiaa, mutta eri
toteutuksella. Esimerkiksi <c>metalogd</c>, <c>sysklogd</c> ja <c>syslog-ng</c>
ovat kaikki järjestelmälokeja. Ohjelmat, jotka riippuvat tällaisesta
toiminnallisuudesta, eivät voi valita riippuvuudekseen vaikkapa
<c>metalogd</c>:tä, sillä muutkin toimisivat yhtä hyvin. Portage ratkaisee
tämän <e>virtuaaleilla</e>: jokainen järjestelmäloki sisältää virtuaalin
<c>virtual/syslog</c>, johon muut sovellukset voivat merkitä riippuvuuden.
</p>

<p>
Ohjelmisto Portagepuussa jaotellaan useisiin eri haaroihin. Oletusarvoisesti
järjestelmään asennetaan vain paketteja, jotka Gentoon kehittäjien mielestä
ovat stabiileja. Useimmat uudet ohjelmat liitetään aluksi testaushaaraan, joka
tarkoittaa että niitä pitää testata, ennen kuin ne uskaltaa merkitä
stabiileiksi. Vaikka näitä paketteja pystyy katselemaan Portagepuusta,
niitä ei voi asentaa, ennen kuin ne on sijoitettu stabiiliin haaran.
</p>

<p>
Jotkut ohjelmat on tehty vain muutamille arkkitehtuureille, toiset vain eivät
toimi joillain, tai tarvitsevat lisää testausta. Joissain tapauksissa
ohjelman Portagepuuhun lisännyt kehittäjä ei pysty testaamaan ohjelman vakautta
muilla alustoilla.
</p>

<p>
Gentoo-asennukset seuraavat tiettyjä <c>profiili</c>tietoja, joissa
on luettelo tarvittavista järjestelmäpaketeista ja muutakin.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="blocked">
<title>Blokatut paketit</title>
<body>

<pre caption="Portagen virheilmoitus blokatusta paketista (--pretend-vaiheessa)">
[blocks B     ] gnome-base/bonobo-activation (from pkg gnome-base/libbonobo-2.4.0)
</pre>

<pre caption="Portagen varoitus blokatusta paketista asennettaessa">
!!! Error: the gnome-base/bonobo-activation package conflicts with another package.
!!!        both can't be installed on the same system together.
!!!        Please use 'emerge --pretend' to determine blockers.
</pre>

<p>
Ebuildeissa on tietoa riippuvuuksista. Riippuvuuksia on kahta luokkaa:
asennusaikaisia ja ajonaikaisia, jotka määritellään vastaavasti muuttujissa
<c>DEPEND</c> ja <c>RDEPEND</c>. Jos näissä on merkitty jotakin, jota
<e>ei</e> voi asentaa, se johtaa blokkaamiseen.
</p>

<p>
Blokkaamisen voi ratkaista joko jättämällä paketin asentamatta tai poistamalla
blokaavan paketin. Seuraavassa esimerkissä voi joko jättää <c>libbonobo</c>n
asentamatta tai poistaa <c>bonobo-activation</c>in ensin.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="masked">
<title>Peitetyt paketit</title>
<body>

<pre caption="Portagen varoitus peitetystä paketista">
!!! all ebuilds that could satisfy "bootsplash" have been masked.
</pre>

<pre caption="Portagen selitys peitetystä paketista">
!!! possible candidates are:

- gnome-base/gnome-2.8.0_pre1 (masked by: <i>~x86 keyword</i>)
- lm-sensors/lm-sensors-2.8.7 (masked by: <i>-sparc keyword</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.4.20040808 (masked by: <i>-* keyword</i>)
- dev-util/cvsd-1.0.2 (masked by: <i>missing keyword</i>)
- media-video/ati-gatos-4.3.0 (masked by: <i>package.mask</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.2-r11 (masked by: <i>profile</i>)
</pre>

<p>
Jos pitää asentaa paketti, joka ei nykyiselle järjestelmälle ole saatavilla,
tulee jokin virheilmoituksista. Tällöin kannattaisi kokeilla toista
samanlaista pakettia, tai odottaa että tarvittava paketti tulee saataville.
Pakettien peittämiselle on aina erittäin pätevä syy:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>~arch keyword</b> tarkoittaa, että sovellusta ei ole vielä testattu
    tarpeeksi sen merkitsemiseksi stabiiliksi. Odottele muutamia viikkoja ja
    yritä uudelleen.
  </li>
  <li>
    <b>-arch keyword</b> tai <b>-* keyword</b> tarkoittaa, että sovellus(versio)
    ei toimi tällä arkkitehtuurilla. Jos olet toista mieltä, kirjoita aiheesta
    sopiva englanninkielinen ilmoitus <uri
    link="http://bugs.gentoo.org">bugzillaan</uri>.
  </li>
  <li>
    <b>missing keyword</b> tarkoittaa, ettei sovellusta ole testattu koko
    arkkitehtuurilla vielä. Pyydä arkkitehtuurin ylläpitoa testaamaan, tai
    kerro omista testituloksista englanniksi <uri
    link="http://bugs.gentoo.org">bugzillaan</uri>.
  </li>
  <li>
    <b>package.mask</b> tarkoittaa, että paketti on viallinen, epästabiili,
    tai jotain pahempaa, ja kehittäjä on merkannut sen käyttökelvottomaksi.
  </li>
  <li>
    <b>profile</b> tarkoittaa, että paketti ei sovi tämän järjestelmän
    profiiliin. Sovellus saattaa rikkoa tämän järjestelmän asennettuna, tai
    sitten se ei vain sovi käytettyyn profiiliin.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="missingdependencies">
<title>Puuttuvat riippuvuudet</title>
<body>

<pre caption="Portagen varoitus puuttuvasta riippuvuudesta">
emerge: there are no ebuilds to satisfy "&gt;=sys-devel/gcc-4.2-r4".

!!! Problem with ebuild sys-devel/gcc-3.4.2-r2
!!! Possibly a DEPEND/*DEPEND problem.
</pre>

<p>
Sovellus, jota asennetaan, vaatii sovelluksen, jota ei ole saatavilla tähän
järjestelmään. Selaa <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugzillaa</uri>, josko tämä olisi tunnettu virhe,
ja jollei ole, tee siitä vikailmoitus. Jollet käytä useampia versiohaaroja
(testausta ja stabiilia) sekaisin, tämän virheen ei pitäisi esiintyä, ja se
on siis ilmoitettava bugi.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="ambiguousebuild">
<title>Monimerkityksiset ebuildien nimet</title>
<body>

<pre caption="Portagen varoitus monimerkityksisistä nimistä">
!!! The short ebuild name "aterm" is ambiguous.  Please specify
!!! one of the following fully-qualified ebuild names instead:

    dev-libs/aterm
    x11-terms/aterm
</pre>

<p>
Asennettava sovellus on saman niminen kuin joku toinenkin paketti. Tällöin
sille pitää määritellä myös kategoria. Portage kertoo mahdolliset vaihtoehdot
joista valita.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="circulardependencies">
<title>Edestakaiset riippuvuudet</title>
<body>

<pre caption="Portagen varoitus edestakaisista riippuvuuksista">
!!! Error: circular dependencies:

ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2 depends on ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1
ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1 depends on ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2
</pre>

<p>
Asennettavista sovelluksista kaksi tai useampi riippuu toisistaan, eikä
niitä voi asentaa. Tämä on todennäköisesti ongelma Portagepuussa. Koeta
uudelleen-rsyncata ja asentaa uudelleen. Voit myös selata läpi <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugzillaa</uri>, josko ongelma olisi tiedossa,
ja ilmoitta, jollei ole.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="fetchfailed">
<title>Haku epäonnistui</title>
<body>

<pre caption="Portagen varoitus epäonnistuneesta hausta">
!!! Fetch failed for sys-libs/ncurses-5.4-r5, continuing...
<comment>(...)</comment>
!!! Some fetch errors were encountered.  Please see above for details.
</pre>

<p>
Portage ei saanut haettua lähdekoodeja ja yrittää jatkaa asennusta ilman (jos
mahdollista). Tämä virhe johtuu usein siitä, että peilipalvelimet eivät ole
ajan tasalla, tai että ebuild osoittaa väärään paikkaan. Myös lähdekoodeja
majoittavassa palvelimessa saattaa olla ongelmia.
</p>

<p>
Koeta uudelleen tunnin päästä nähdäksesi jos ongelma jatkuu.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="profileprotect">
<title>Järjestelmäprofiilin suojaus</title>
<body>

<pre caption="Portagen varoitus profiilisuojatuista paketeista">
!!! Trying to unmerge package(s) in system profile. 'sys-apps/portage'
!!! This could be damaging to your system.
</pre>

<p>
Yritetään poistaa pakettia, joka kuuluu järjestelmän välttämättömiin
paketteihin. Tällainen paketti on merkitty profiiliin, eikä sitä pitäisi koskaan
poistaa järjestelmästä.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
