<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-next.xml,v 1.23 2014/08/22 05:41:28 jaaf Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Votre système Gentoo est maintenant installé. Que faire ensuite ?
</abstract>

<version>13</version>
<date>2014-08-17</date>

<section>
<title>Documentation</title>
<subsection>
<body>

<p>
Félicitations ! Vous avez maintenant un système Gentoo utilisable. Mais que
pouvez-vous en faire ? Quelle sont les options ? Que pouvez-vous
explorer maintenant ? Gentoo donne beaucoup de possibilités à ses
utilisateurs, et donc beaucoup de fonctionnalités documentées (et d'autres qui
le sont moins).
</p>

<p>
Vous devriez vraiment regarder la partie suivante du Manuel Gentoo : <uri
link="?part=2">Utiliser Gentoo</uri> qui explique comment garder
votre système à jour, installer des logiciels supplémentaires, quelles sont les
options de USE, comment le système d'initialisation de Gentoo fonctionne, etc.
</p>

<p>
Nous avons également un wiki officiel ( <uri link="https://wiki.gentoo.org">Gentoo
Wiki</uri> ) sur lequel vous pouvez trouver de la documentation complémentaire produite par la communauté.
L'équipe de documentation met aussi à votre disposition 
<uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Project:Documentation/Overview">Vue d'ensemble de la documentation</uri>.
</p>

<p>
Vous pourriez avoir besoin de consulter notre  <uri
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Localization/HOWTO/fr">guide de localisation </uri> pour vous sentir plus à votre aise avec le système.
</p>

<p>
De plus, notre <uri link="/doc/fr/security/">Manuel de sécurité Gentoo
Linux</uri> pourra sans doute vous être utile.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo en Ligne</title>
<body>

<p>
Vous êtes bien sûr invité sur les <uri link="http://forums.gentoo.org">Forums
Gentoo</uri> (en anglais) et sur le <uri
link="https://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=35">Forum Gentoo
francophone</uri>, ou sur un de nos nombreux <uri link="/main/en/irc.xml">canaux
IRC Gentoo</uri> en anglais, en français, et bien d'autres langues.
</p>

<p>
Nous avons aussi quelques <uri link="/main/en/lists.xml">listes de
diffusion</uri> (N.D.T. : surtout en anglais, mais il y a aussi des listes
francophones) ouvertes à tous les utilisateurs. Cette page vous explique
comment y participer.
</p>

<p>
Nous allons nous taire maintenant et vous laisser profiter de votre installation. :)
</p>

</body>
</section>
</sections>
