<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-ppc64-medium.xml,v 1.15 2006/04/13 13:02:48 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>2.12</version>
<date>2006-03-16</date>

<section>
<title>Matériel requis</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Avant de débuter, nous allons présenter le matériel requis pour installer
Gentoo avec succès sur votre système.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Matériel requis</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Processeur</th>
  <ti>N'importe quel processeur PowerPC64</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Systèmes</th>
  <ti>
    IBM RS/6000s, Power Macintosh G5, IBM pSeries et IBM iSeries
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mémoire</th>
  <ti>64 Mo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espace disque</th>
  <ti>1.5 Go (plus une zone de mémoire virtuelle)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mémoire virtuelle (swap)</th>
  <ti>Au moins 256 Mo</ti>
</tr>
</table>

<p>
Pour une liste complète des systèmes supportés référez-vous au site
<uri link="http://www.linuxppc64.org/hardware.shtml">www.linuxppc64.org</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Les CD d'installation de Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Les <e>CD d'installation Gentoo</e> sont des CD-ROM amorçables qui contiennent
un environnement Gentoo autonome. Cela vous permet de démarrer Linux à partir
du CD-ROM. Pendant le chargement, votre matériel est détecté et les pilotes
appropriés sont chargés. Ces CD sont maintenus par les développeurs Gentoo.
</p>

<p>
Chaque CD d'installation  vous permet d'amorcer l'ordinateur, de paramétrer le
réseau, d'initialiser les partitions de vos disques et d'installer Gentoo à
partir d'Internet. Deux CD d'installation  sont disponibles. Ils permettent
chacun d'installer les versions les plus récentes de tous les paquets à
condition que vous soyez connecté à Internet.
</p>

<p>
Pour une installation sans connexion réseau, veuillez utiliser <uri
link="2006.0/">les guides de la version 2006.0</uri>. Cependant, cette méthode
n'est pas supportée actuellement pour les architectures PPC64.
</p>

<p>
Les CD d'installation disponibles sont&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Le CD d'installation <e>Minimal</e> est un petit CD dont la seule utilité
    est d'amorcer le système, de préparer le réseau et d'installer Gentoo.
  </li>
  <li>
    Le CD d'installation <e>Universal</e> est amorçable et contient la même
    chose que le <e>Minimal</e> avec en plus différentes archives stage3
    optimisées pour plusieurs sous-architectures.
  </li>
</ul>

<p>
Pour vous aider à choisir un CD d'installation, leurs avantages et
inconvénients sont repris ci-dessous.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD d'installation minimal</title>
<body>

<p>
L'image du CD d'installation  minimal s'appelle
<c>install-ppc64-minimal-2006.0.iso</c> et ne pèse que 124&nbsp;Mo. Une
connexion à Internet est nécessaire.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD d'installation  minimal</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Temps de téléchargement relativement court</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Ne contient pas de stage3, pas d'instantané de Portage ni de paquets GRP et
    n'est donc pas utilisable pour une installation sans réseau.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD d'installation universel</title>
<body>

<p>
L'image du CD d'installation universel s'appelle
<c>install-ppc64-universal-2006.0-32ul.iso</c> et pèse 460&nbsp;Mo. Vous pouvez
même l'utiliser pour installer Gentoo sans connexion Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD universel</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contient tout ce dont vous avez besoin. Vous pouvez même procéder à
    l'installation sans connexion réseau.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Très long téléchargement</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>L'archive stage3</title>
<body>

<p>
Une archive stage3 contient un environnement minimal d'utilisation à partir
duquel vous pouvez installer Gentoo sur votre système en suivant les
instructions de ce manuel.  Des archives stage1 et stage2 ont été disponibles
et documentées, mais ne sont plus documentées dans ce manuel bien que ces
archives soient encore disponibles.  Si vous tenez absolument à réaliser une
installation à partir d'une de ces archives, veuillez consulter notre <uri
link="/doc/fr/faq.xml#stage12">FAQ</uri> à ce sujet.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Télécharger, graver et amorcer un CD d'installation  Gentoo</title>
<subsection>
<title>Télécharger et graver les CD d'installation </title>
<body>

<p>
Vous avez choisi d'utiliser un CD d'installation  Gentoo. Nous débuterons par
le téléchargement puis la gravure du (des) CD d'installation  que vous avez
choisi(s). Nous avons déjà détaillé les différents CD-ROM disponibles, mais où
pouvez-vous les trouver&nbsp;?
</p>

<p>
Vous pouvez télécharger un de nos CD d'installation à partir d'un de nos <uri
link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri>.  Les CD d'installation  se trouvent
dans le sous-répertoire <path>releases/ppc/2006.0/ppc64/installcd</path>.
</p>

<p>
Dans ce répertoire, vous trouverez plusieurs fichiers ISO. Ce sont des images
de CD que vous pouvez utiliser pour graver un CD-R.
</p>

<p>
Pour vérifier que le fichier téléchargé n'a pas été corrumpu pendant le
transfert, vous devriez vérifier son intégrité en calculant sa somme de
vérification MD5 et en comparant le résultat avec la somme que nous publions
sur notre site, par exemple dans le fichier
<path>install-ppc64-minimal-2006.0.iso.DIGESTS</path>. Vous pouvez utiliser
l'outil <c>md5sum</c> sous Linux ou
<uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> sous Windows.
</p>

<p>
Un autre moyen de vérifier la validité du fichier téléchargé est d'utiliser
GnuPG pour tester la signature électronique que nous fournissons (le fichier
qui se termine en <path>.asc</path>). Téléchargez le fichier avec la signature
et procurez-vous la clé publique&nbsp;:
</p>

<pre caption="Obtenir la clé publique">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Ensuite, vérifiez la signature&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérifier la signature">
$ <i>gpg --verify &lt;fichier_signature&gt; &lt;fichier_iso_téléchargé&gt;</i>
</pre>

<p>
Afin de graver le(s) ISO, vous devez utiliser la gravure brute (raw-burning).
La manière de procéder dépend de votre programme. La manière de procéder avec
<c>cdrecord</c> et <c>K3B</c> est décrite ci-dessous. Vous trouverez d'autres
méthodes dans notre <uri link="/doc/fr/faq.xml#isoburning">FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Avec cdrecord, tapez simplement <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;fichier
    .iso&gt;</c> (remplacez <path>/dev/hdc</path> par le chemin d'accès du
    fichier matériel de votre graveur).
  </li>
  <li>
    Avec K3B, sélectionnez <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Dans la zone «&nbsp;Image to Burn&nbsp;», sélectionnez le fichier ISO et
    cliquez sur <c>Start</c>.
  </li>
  <li>
    Avec Mac OS X Panther, lancez l'application <c>Disk Utility</c> qui est
    dans le répertoire <path>Applications/Utilities</path>, sélectionnez
    <c>Ouvrir</c> dans le menu <c>Images</c>, sélectionnez l'image disque
    montée dans la fenêtre principale et sélectionnez <c>Graver...</c> dans le
    menu <c>Images</c>.
  </li>
  <li>
    Avec Mac OS X Jaguar, lancez l'application <c>Disk Copy</c> qui est dans le
    répertoire <path>Applications/Utilities</path>, sélectionnez <c>Graver
    l'image</c> dans le menu <c>Fichier</c>, sélectionnez l'image ISO et
    cliquez sur le bouton <c>Graver</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Méthode par défaut : Démarrer le CD d'installation  sur une machine Apple/IBM</title>
<body>

<p>
Placez le CD d'installation  dans le lecteur CD-ROM et redémarrez votre
système. Maintenez appuyée la touche «&nbsp;C&nbsp;» lors du démarrage. Vous
obtiendrez alors un message d'accueil puis une invite de commande <e>boot:</e>
apparaîtra en bas de l'écran.
</p>

<p>
Vous pouvez ici passer un certain nombre d'options au noyau&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Option de démarrage</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Cette option prend un paramètre parmi les suivants&nbsp;: <c>radeonfb</c>,
    <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> ou <c>ofonly</c>. Vous pouvez
    ensuite ajouter la résolution et le taux de rafraîchissement que vous
    souhaitez utiliser. Par exemple <c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>. Si vous
    ne savez pas quoi choisir, <c>ofonly</c> fonctionnera a priori très bien.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Désactive la cache de niveau 3 (ou L3) pour certains powerbooks (nécessaire
    au moins pour la version 17").
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>debug</c></ti>
  <ti>
    Activer l'option de démarrage verbeux, et fournit un shell d'initialisation
    qui peut être utilisé pour débogguer le CD d'installation.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep=X</c></ti>
  <ti>
    Attendre X secondes avant de continuer. Cela peut s'avérer nécessaire pour
    les vieux lecteurs CD-ROM dont la vitesse de lecture ne monte pas assez
    rapidement.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>bootfrom=X</c></ti>
  <ti>
    Démarrage depuis un autre périphérique.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
À l'invite de commande tapez entrée et un environnement Gentoo Linux complet
sera chargé depuis le CD-ROM. Continuez avec le chapitre <uri link="#booted">Et
une fois que vous avez démarré...</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>IBM pSeries</title>
<body>

<p>
Sur les machines pSeries, il arrive que le CD-ROM ne démarre pas. Si c'est le
cas, il faut que vous sélectionniez votre cdrom comme un périphérique
démarrable dans le menu multi-boot. Si vous démarrez votre machine avec un
moniteur et un clavier, vous pouvez obtenir le menu multi-boot en appuyant sur
la touche F1 au démarrage de l'ordinateur. Si vous démarrez l'ordinateur en
utilisant une console sur le port série, il vous faut alors appuyer sur
<c>1</c>. Appuyez sur la touche quand vous voyez défiler les lignes suivante
sur la console série&nbsp;: 
</p>

<pre caption="Appuyer sur la touche '1' dès que la lige suivante apparaît">
memory      keyboard     network      scsi      speaker
</pre>


<p>
L'autre possibilité est de choisir d'utiliser OpenFirmware&nbsp;:
</p>

<ol>
  <li>
    Pour démarrer sur OpenFirmware, la procédure est la même que pour obtenir
    le menu multi-boot (voir description ci-dessus), mais il faut utiliser F8
    ou 8 à la place de F1 ou 1.
  </li>
  <li>Executer la commande 0> <c>boot cdrom:1,yaboot</c></li>
  <li>Détendez-vous et appréciez le moment&nbsp;!</li>
</ol>

<note>
Si vous obtenez quelque chose qui ressemble à ce qui suit, alors OpenFirmware
n'est pas bien configuré. Utilisez alors l'option multi-boot comme décrit plus
haut.
</note>

<pre caption="Quand OpenFirmwareF n'est correctement configuré">
  0 > <i>boot cdrom:1,yaboot</i>
  ok
  0 >
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Et une fois que vous avez démarré...</title>
<body>

<p>
Vous obtenez une invite de commande root («&nbsp;#&nbsp;») sur la console
courante. Vous pouvez également passer à une autre console avec les combinaisons
de touches Alt-fn-F2, Alt-fn-F3 et Alt-fn-F4. Retournez à la première console
avec la combinaison Alt-fn-F1.
</p>

<p>
Si vous installez Gentoo sur un système Gentoo avec un clavier non-US utilisez
la commande <c>loadkeys</c> pour charger la configuration de clavier qui vous
convient. Pour avoir une liste des configurations disponibles exécutez
<c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>.
</p>

<pre caption="Configurations clavier disponibles">
<comment>(La plupart des systèmes PPC utilisent une configuration clavier x86. Les
 configurations clavier mac/ppc proposées sur le CD d'installation sont des configurations
 de clavier ADB et ne sont pas utilisables par le noyau du CD d'installation.)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Maintenant chargez la configuration clavier que vous souhaitez&nbsp;:
</p>

<pre caption="Charger une configuration clavier">
<comment>(Pour les claviers belges par exemple.)</comment>
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Continuez votre lecture avec la section
<uri link="#hardware">Configuration du matériel supplémentaire</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configuration du matériel supplémentaire</title>
<body>

<p>
Lorsque le CD d'installation démarre, il tente de détecter votre matériel et charge les
modules du noyau appropriés pour supporter ce matériel. Dans la plupart des cas
cette auto-détection donne d'excellents résultats. Toutefois, il se peut que
les modules du noyau dont vous avez besoin ne soient pas tous chargés. Si
l'auto-détection PCI a ignoré une partie de votre matériel, vous devrez charger
les modules appropriés manuellement.
</p>

<p>
Dans l'exemple suivant, nous tentons de charger le module <c>8139too</c>
(support de certaines interfaces réseau)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Charger des modules du noyau">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: régler les performances des disques durs</title>
<body>

<p>
Si vous êtes un utilisateur expérimenté, vous souhaitez peut-être régler les
performances des disques durs IDE en utilisant <c>hdparm</c>. Avec les
arguments <c>-tT</c>, vous pouvez tester les performances de vos disques
(exécutez ce test plusieurs fois pour juger plus précisément des résultats).
</p>

<pre caption="Tester les performances des disques">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Pour régler les performances, vous pouvez copier les exemples suivants (ou
expérimenter) qui utilisent <c>/dev/hda</c> comme disque dur
(substituez par le chemin d'accès à votre disque)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Régler les performances du disque dur">
<comment>Activer le DMA :</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Ou bien activer le DMA avec des options sûres pour améliorer les performances :</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Facultatif&nbsp;: comptes utilisateurs</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez permettre à d'autres personnes d'accéder à votre
environnement d'installation ou si vous voulez dialoguer en ligne avec
<c>irssi</c> sans être root pour des raisons de sécurité, vous devez créer les
comptes utilisateurs nécessaires et changer le mot de passe de root.
</p>

<p>
Pour changer le mot de passe de root, utilisez l'utilitaire <c>passwd</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Changer le mot de passe de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Entrez votre nouveau mot de passe.)</comment>
Re-enter password: <comment>(Confirmez votre mot de passe.)</comment>
</pre>

<p>
Pour créer un compte utilisateur, on saisit d'abord son nom, puis son mot de
passe. Les programmes <c>useradd</c> et <c>passwd</c> sont utilisés pour ces
tâches. Dans l'exemple suivant, nous créons un utilisateur nommé «&nbsp;john&nbsp;».
</p>

<pre caption="Création d'un compte utilisateur">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Entrez le mot de passe de john.)</comment>
Re-enter password: <comment>(Confirmez le mot de passe de john.)</comment>
</pre>

<p>
Vous pouvez passer de l'utilisateur root à l'utilisateur que vous venez de
créer avec la commande <c>su</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Devenir john">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif : consulter la documentation pendant l'installation</title>
<body>

<p>
Si vous désirez consulter le Manuel Gentoo, sur le CD ou en ligne, vous devez
avoir configuré un <uri link="#useraccounts">compte utilisateur</uri>. Ensuite,
tapez <c>Alt-F2</c> pour basculer sur un autre terminal et connectez-vous avec
le compte utilisateur que vous avez créé.
</p>

<p>
Pour lire la documentation qui accompagne le CD, il vous suffit de lancer
<c>links</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Consulter la documentation sur le CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/hanbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Cependant, quand cela est possible, il est préférable de lire le Manuel en
ligne. Vous pouvez utiliser <c>links</c>, mais uniquement si vous avez
configuré votre accès au réseau.
</p>

<pre caption="Consulter la documentation en ligne">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/fr/handbook/handbook-ppc64.xml</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez revenir à votre terminal initial en tapant <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: démarrage du démon SSH</title>
<body>

<p>
Si vous voulez permettre à d'autres utilisateurs d'accéder à votre ordinateur
pendant le processus d'installation (peut-être que ces utilisateurs vous
aideront à installer Gentoo ou même le feront pour vous), vous devez leur
fournir un compte utilisateur ou le mot de passe de root. (Cette dernière option
n'est envisageable que <e>si</e> vous <b>faites entièrement confiance</b> à cet
utilisateur.)
</p>

<p>
Pour démarrer le démon SSH, exécutez la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer le démon SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Avant de pouvoir utiliser sshd, vous devez <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Configurer votre connexion réseau</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
