<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-stage.xml,v 1.15 2004/08/03 23:01:38 cam Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Installer une archive «&nbsp;stage&nbsp;»</title>
<subsection>
<title>Régler la date et l'heure</title>
<body>

<p>
Avant de poursuivre, vous devez régler l'heure et la date de votre système. Si
l'horloge de votre machine n'est pas à l'heure et surtout à la bonne date, des
effets indésirables se produiront.
</p>

<p>
Pour afficher la date et l'heure, tapez <c>date</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Afficher la date et l'heure">
# <i>date</i>
Thu Apr 25 16:21:18 CEST 2004
</pre>

<p>
Pour changer la date et l'heure de votre système, utilisez <c>date
MMJJhhmmAAAA</c> (<b>M</b>ois, <b>J</b>our, <b>h</b>eure, <b>m</b>inute,
<b>A</b>nnée). Par exemple, pour le 25 avril 2004 à 16:21, utilisez&nbsp;:
</p>

<pre caption="Régler la date et l'heure">
# <i>date 042516212004</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Faites votre choix</title>
<body>

<p>
Vous devez maintenant installer Gentoo à partir de l'étape (<e>stage</e>) de
votre choix.  Vous pouvez soit télécharger l'archive du <e>stage</e>, soit la
copier depuis un LiveCD universel. Si vous avez le LiveCD universel, télécharger
le <e>stage</e> par Internet est une pure perte de bande passante car les
fichiers <e>stage</e> sont les mêmes.
</p>


<ul>
<li><uri link="#doc_chap2">Méthode habituelle&nbsp;: télécharger une archive</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3">Méthode alternative&nbsp;: utiliser une archive du LiveCD</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Méthode habituelle&nbsp;: télécharger une archive</title>
<subsection>
<title>Télécharger l'archive étape</title>
<body>

<p>
Allez au point de montage Gentoo sur lequel vous avez monté vos systèmes de 
fichiers (probablement <path>/mnt/gentoo</path>)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Aller au point de montage Gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
En fonction de votre méthode d'installation, vous pouvez utiliser plusieurs
outils pour télécharger une archive étape. Si <c>lynx</c> est disponible, vous
pouvez immédiatement naviguer jusqu'à <uri link="/main/en/mirrors.xml"> la
liste des miroirs Gentoo</uri> et choisir un miroir proche de chez vous.
Choisissez ensuite le répertoire <path>releases</path> suivi de l'architecture
de votre machine (par exemple <path>x86</path>), puis de la version de Gentoo
(<path>2004.2</path>) et du sous-répertoire <path>stages/</path>.  Vous devriez
y voir tous les fichiers d'étape disponibles pour votre architecture.
Sélectionnez-en un et appuyez sur <c>D</c> pour télécharger.  Une fois terminé,
appuyez sur <c>Q</c> pour quitter le navigateur.
</p>

<pre caption="Consulter la liste des miroirs avec lynx">
# <i>lynx http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Si vous n'avez pas <c>lynx</c>, vous devriez avoir <c>links2</c> à votre 
disposition. <c>links2</c> est plus puissant que <c>lynx</c>, mais présente 
quelques inconvénients. L'un d'eux est qu'il ne prend pas en compte les 
variables de proxy que nous avons déclarées précédemment. Si vous devez 
passer par un proxy, utilisez <c>links2 -http-proxy proxy.serveur.com:8080</c>.
A partir de là, suivez les mêmes instructions que pour <c>lynx</c>.
</p>

<pre caption="Consulter la liste des miroirs avec lynx">
<comment>(Sans proxy)</comment>   # <i>links2 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
<comment>(Avec proxy)</comment>   # <i>links2 -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez utiliser la commande <c>md5sum</c> pour vérifier l'intégrité de
l'archive que vous venez de télécharger. Pour cela, comparez le résultat
affiché par <c>md5sum</c> avec la somme de contrôle disponible sur le miroir.
Par exemple, pour vérifier l'intégrité du fichier stage pour x86&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple de calcul de somme de contrôle d'une archive tarball">
# <i>md5sum -c stage1-x86-2004.2.tar.bz2.md5</i>
stage1-x86-2004.2.tar.bz2: OK
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Décompresser l'archive étape</title>
<body>

<p>
Maintenant, décompressez l'étape que vous venez de télécharger sur votre
système. Nous utilisons GNU <c>tar</c>, car c'est la méthode la plus simple&nbsp;:
</p>

<pre caption="Décompresser l'étape">
# <i>tar -xvjpf stage?-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Faites bien attention à utiliser les mêmes options (<c>-xvjpf</c>). Le <c>x</c>
signifie <e>extraire</e>, le <c>v</c> <e>verbeux</e> (bon d'accord, celui-ci 
est facultatif), le <c>j</c> <e>décompresser avec bzip2</e>, le <c>p</c> 
<e>préserver les permissions</e> et le <c>f</c> veut dire que nous désarchivons 
un fichier d'archive, pas l'entrée standard.
</p>

<p>
Maintenant que l'archive est installée, poursuivez avec <uri
link="#installing_portage">Installer Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Alternative&nbsp;: utiliser une archive du LiveCD</title>
<subsection>
<title>Décompresser l'archive étape</title>
<body>

<p>
Les archives étape incluses sur le CD se trouvent dans le répertoire 
<path>/mnt/cdrom/stages</path>. Pour afficher la liste des étapes disponibles, 
utilisez <c>ls</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Lister les étapes disponibles">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Si le système répond par une erreur, vous avez peut-être besoin de monter 
le CD-ROM.
</p>

<pre caption="Monter le CD-ROM">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Rendez-vous maintenant au point de montage Gentoo (habituellement 
<path>/mnt/gentoo</path>)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Changer de répertoire vers /mnt/gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Nous allons maintenant extraire l'archive étape de votre choix. Nous le ferons
avec l'outil <c>tar</c> de GNU. Faites bien attention à utiliser les mêmes
options (<c>-xjvpf</c>)&nbsp;! Dans l'exemple suivant, nous décompressons
l'archive étape <path>stage3-&lt;sous-architecture&gt;-2004.2.tar.bz2</path>.
N'oubliez pas de substituer le nom de l'étape par celle que vous aurez choisie.
</p>

<pre caption="Décompresser l'étape">
# <i>tar -xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;sous-architecture&gt;-2004.2.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Maintenant que l'archive est installée, poursuivez avec <uri
link="#installing_portage">Installer Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="installing_portage">
<title>Installer Portage</title>
<subsection>
<title>Avec ou sans réseau ?</title>
<body>

<p>
Si vous n'avez pas de connexion réseau, vous devez installer un instantané de
Portage depuis un de nos LiveCD. Dans ce cas, vous devez obligatoirement
installer Gentoo à partir d'une archive <e>stage3</e> car c'est la seule qui
permette l'installation sans réseau. Si comptez installer des paquets
précompilés pour accélérer votre installation, vous <e>devez</e> utiliser un
instantané de Portage copié depuis un LiveCD. Les autres utilisateurs
téléchargerons l'arbre Portage le plus récent avec la commande <c>emerge</c> au
chapitre suivant.
</p>

<p>
Vous avez maintenant 2 possibilités en fonction du type d'installation que vous
avez choisi&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#installing_from_LiveCD">Installer un instantané de Portage et
    le code source depuis un LiveCD</uri> si vous n'êtes pas connecté à
    Internet ou si vous ne voulez pas utiliser votre connexion, ou pour une
    installation GRP.
  </li>
  <li>
    <uri link="#compile_options">Configurer les options de compilation</uri>
    pour tous les autres types d'installation.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installer un instantané de Portage et le code source depuis un LiveCD</title>
<body>

<p>
Un instantané de Portage est disponible sur les LiveCD universels. Si vous
lisez ceci, nous pouvons supposer que vous utilisez un tel LiveCD. Pour
installer cet instantané, regardez dans <path>/mnt/cdrom/snapshots/</path> pour
voir quels instantanés sont disponibles&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérifier le contenu de /mnt/cdrom/snapshots">
# <i>ls /mnt/cdrom/snapshots</i>
</pre>

<p>
Décompressez maintenant l'archive avec la commande suivante. Encore une fois, 
assurez-vous de passer les bonnes options à <c>tar</c>. De plus, le <c>-C</c> 
est un <c>C</c> majuscule, pas un <c>c</c>. Dans l'exemple suivant, nous 
utilisons <path>portage-20040710.tar.bz2</path> comme nom d'instantané.
Utilisez le nom de votre archive.
</p>

<pre caption="Extraire un instantané de Portage">
# <i>tar -xvjf /mnt/cdrom/snapshots/portage-20040710.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

<p>
Vous devez aussi copier toutes les sources depuis le CD.
</p>

<pre caption="Copier les sources">
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr/portage/distfiles</i>
# <i>cp /mnt/cdrom/distfiles/* /mnt/gentoo/usr/portage/distfiles/</i>
</pre>

<p>
Poursuivez avec <uri link="#compile_options">Configurer les options de
compilation</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<!--
<subsection id="installing_from_Internet">
<title>Installer un instantané de Portage et le code source téléchargés</title>
<body>

<p>
Pour une installation GRP, vous devez télécharger un instantané de l'arbre
Portage qui correspond à l'archive que vous avez utilisée. Choisissez un <uri
link="/main/en/mirrors.xml">miroir</uri> proche de chez vous avec <c>lynx</c>
(ou <c>links2</c>) et téléchargez l'instantané depuis <path>snapshots</path>.
Vérifiez que votre répertoire courant est bien <path>/mnt/gentoo</path> pour
que le fichier soit sauvé sur votre disque dur.
</p>

<pre caption="Télécharger un instantané de Portage">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
# <i>lynx http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Ensuite, décompressez-le avec la commande suivante. Faites attention aux
options de la commande tar, en particulier <c>-C</c> (en majuscule). Dans
l'exemple suivant, nous décompressons le fichier
<path>portage-20031011.tar.bz2</path>, utilisez le nom du fichier que vous avez
téléchargé.
</p>

<pre caption="Décompresser l'instantané de Portage">
# <i>tar -xvjf /mnt/gentoo/portage-20031011.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

<p>
Poursuivez avec <uri link="#compile_options">Configurer les options de
compilation</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
-->
</section>

<section id="compile_options">
<title>Configurer les options de compilation</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Pour optimiser Gentoo, vous pouvez définir quelques variables qui influencent 
le comportement de Portage. Toutes ces variables peuvent être définies comme 
des variables d'environnement (en utilisant <c>export</c>), mais elles ne sont 
dans ce cas pas permanentes. Pour conserver votre configuration, vous pouvez 
utiliser <path>/etc/make.conf</path>, un fichier de configuration de Portage.
C'est ce fichier que nous allons éditer maintenant.
</p>

<note>
Un listing commenté de toutes les variables de Portage se trouve dans le
fichier <path>/etc/make.conf(.example)</path>. Pour installer Gentoo avec
succès, seules celles mentionnées ci-dessous sont indispensables.
</note>

<p>
Lancez votre éditeur préféré (dans ce guide, nous utiliserons <c>nano</c>)
pour modifier les variables d'optimisation décrites ci-dessous.
</p>

<pre caption="Ouvrir /etc/make.conf">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Comme vous le remarquez sans doute à présent, le fichier
<path>make.conf(.example)</path> est structuré de manière générique&nbsp;: les
lignes de commentaires commencent par un "#", les autres définissent des
variables en utilisant la syntaxe <c>VARIABLE="contenu"</c>. Certaines
variables sont décrites ci-dessous.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CHOST</title>
<body>

<warn>
Bien que cela puisse tenter les utilisateurs qui ne commencent pas 
par l'étape 1, ceux-ci ne doivent <e>pas</e> changer la variable <c>CHOST</c> 
dans <path>make.conf</path>. Le faire pourrait rendre leur système inutilisable.
Une fois encore, ne changez la valeur de cette variable qui si vous faites 
l'installation à partir de l'étape 1.
</warn>

<p>
La variable <c>CHOST</c> définit l'architecture pour laquelle <c>gcc</c> doit
compiler des programmes. Les possibilités sont&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Architecture</th>
  <th>Sous-architecture</th>
  <th>Configuration de CHOST</th>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>i386</ti>
  <ti>i386-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>i486</ti>
  <ti>i486-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>i586</ti>
  <ti>i586-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>i686 et plus (athlon inclus)</ti>
  <ti>i686-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>alpha</ti>
  <ti></ti>
  <ti>alpha-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppc</ti>
  <ti></ti>
  <ti>powerpc-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sparc</ti>
  <ti></ti>
  <ti>sparc-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti>(générique)</ti>
  <ti>hppa-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti>pa7000</ti>
  <ti>hppa1.1-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti>pa8000 et plus</ti>
  <ti>hppa2.0-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mips</ti>
  <ti></ti>
  <ti>mips-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>amd64</ti>
  <ti></ti>
  <ti>x86_64-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
</table>

<p>
Si vous avez modifié la variable CHOST, vous devez recharger les variables dans
l'environnement&nbsp;:
</p>

<pre caption="Rechargement des variables d'environnement">
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS et CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
Les variables <c>CFLAGS</c> et <c>CXXFLAGS</c> définissent les options 
d'optimisation pour le compilateur <c>gcc</c>, respectivement en C et C++.
Bien que nous les définissions de manière générale ici, vous n'obtiendrez 
des performances maximales qu'en fixant les optimisations individuellement 
pour chaque programme. La raison en est que chaque programme est différent.
</p>

<p>
Dans <path>make.conf</path>, vous devriez fixer les options d'optimisation 
qui, selon vous, donneront plus de rapidité à votre système <e>de 	
manière générale</e>. Ne mettez pas d'options expérimentales dans cette 
variable, trop d'optimisations peuvent engendrer des comportements anormaux 
dans certains programmes (plantage ou, pire, fonctionnement défectueux).
</p>

<p>
Nous n'allons pas expliquer toutes les options d'optimisations possibles.  Pour
les connaître toutes, consultez <uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">les
manuels en ligne GNU</uri> ou la page d'info de <c>gcc</c> (<c>info gcc</c> --
ne marche que sur un système Linux fonctionnel). Le fichier
<path>make.conf</path> lui-même contient de nombreux exemples et
renseignements, n'oubliez pas non plus de le lire.
</p>

<p>
Un premier paramètre est l'option <c>-march=</c> qui spécifie le nom de 
l'architecture cible. Les options possibles sont décrites dans le fichier
<path>make.conf</path> (en commentaires). Par exemple pour l'architecture 
x86 Athlon XP&nbsp;:
</p>

<pre caption="Paramètre march de GCC">
<comment># Les utilisateurs d'AMD64 qui veulent un système 64 bits natif ne doivent pas utiliser athlon-xp</comment>
-march=athlon-xp
</pre>

<p>
Un deuxième paramètre est l'option <c>-O</c> (la lettre O majuscule) qui
spécifie la classe d'optimisation de <c>gcc</c>. Les classes possibles sont
<c>s</c> (pour optimiser en taille), <c>0</c> (zéro, pour ne pas optimiser),
<c>1</c>, <c>2</c>, <c>3</c> pour plus d'optimisation de la vitesse d'exécution
(chacune de ces classes a les mêmes options que celle qui la précède plus
quelques autres). Par exemple, pour une optimisation de classe 2&nbsp;: 
</p>

<pre caption="Le paramètre O de GCC">
-O2
</pre>

<p>
D'autres options d'optimisations populaires sont <c>-pipe</c> (utilise des 
tubes plutôt que des fichiers temporaires pour la communication entre les 
différentes étapes de la compilation) et <c>-fomit-frame-pointer</c> (qui 
permet de ne pas garder le pointeur de cadre dans un registre pour les 
fonctions qui n'en ont pas besoin).
</p>

<p>
Lorsque vous définissez les variables <c>CFLAGS</c> et <c>CXXFLAGS</c>, vous devez 
combiner plusieurs options d'optimisation, comme dans l'exemple suivant&nbsp;: 
</p>

<pre caption="Définir les variables CFLAGS et CXXFLAGS">
CFLAGS="-march=athlon-xp -pipe -O2"   <comment># N'utilisez pas athlon-xp pour une machine AMD64</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"                  <comment># Utilise les mêmes paramètres pour les deux variables</comment>
</pre>

</body>
</subsection>

<!-- Ne se trouve plus dans ce fichier

<subsection>
<title>USE</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> est l'une des plus puissantes options que Gentoo propose à ses 
utilisateurs. De nombreux programmes peuvent être compilés avec ou sans 
le support optionnel pour certains éléments. Par exemple, certains programmes 
peuvent être compilés avec le support gtk, ou le support qt. D'autrees peuvent 
êtres compilés avec ou sans le support SSL. Certains programmes peuvent même 
être compilés avec le support "framebuffer" (svgalib) au lieu du support X11
(serveur X).
</p>

<p>
La plupart des distributions compilent leurs paquets en incluant autant de 
support optionnel que possible, ce qui augmente la taille des exécutables et 
le temps de lancement, sans mentionner une quantité énorme de dépendances.
C'est ici qu'intervient la variable <c>USE</c>.
</p>

<p>
Dans la variable <c>USE</c>, vous pouvez définir des mots-clés qui sont 
associés à des options de compilation. Par exemple, <e>ssl</e> compilera le 
support ssl dans les programmes qui peuvent l'utiliser. <e>-X</e> retirera le
support du serveur X (notez le signe moins devant). <e>gnome gtk -kde -qt</e> 
compilera vos programmes avec le support GNOME (et gtk), et sans le support 
KDE (et qt), ce qui rendra votre système complètement spécialisé pour gnome.	
</p>

<p>
Les paramètres par défaut de <c>USE</c> sont dans 
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>. Ce que vous placez dans 
<path>/etc/make.conf</path> est recalculé en fonction de ces valeurs par 
défaut. Si vous ajoutez quelque chose aux options <c>USE</c>, cela est 
additionné à la liste par défaut. Si vous enlevez quelque chose des options 
<c>USE</c> (en plaçant un signe moins devant), cela est soustrait de la 
liste par défaut (si tant est que cela ait été dans la liste par défaut à 
l'origine). Ne changez <e>jamais</e> quoique ce soit dans le répertoire 
<path>/etc/make.profile</path>, ce sera réécrit chaque fois que vous 
mettrez à jour Portage!
</p>

<p>
Une déscription complète de <c>USE</c> peut être trouvée dans notre 
<uri link="/doc/fr/use-howto.xml">Howto USE </uri>. A titre d'exemple, nous 
montrons une configuration de <c>USE</c> pour un système basé sur KDE, avec 
du support pour le DVD, ALSA, et la gravure de CD-ROM :
</p>

<pre caption="Configuration de USE">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ACCEPT_KEYWORDS</title>
<body>

<p>
Les ebuilds (le format de paquet utilisé par Portage) se trouvent dans un 
des trois arbres suivants. Le premier est appelé <e>ARCH</e>, ce qui 
signifie que l'ebuild et ses dépendances sont considérés comme stables, et 
prêts à une utilisation généralisée. Pour pouvoir utiliser les paquets de 
<e>ARCH</e>, <c>ACCEPT_KEYWORDS</c> doit contenir votre architecture (soit 
<c>x86</c>, <c>alpha</c>, <c>ppc</c>, <c>sparc</c> ou <c>hppa</c>) :
</p>

<pre caption="Configuration de ACCEPT_KEYWORDS pour l'architecture x86 dans ARCH">
ACCEPT_KEYWORDS="x86"
</pre>

<p>
Les deux autres arbres (<e>~ARCH</e> et les ebuilds masqués en dur) ne 
sont pas destinés à être utilisés durant l'installation, car ils cassent 
occasionnellement la procédure d'installation).
</p>

</body>
</subsection>
-->

<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
Avec <c>MAKEOPTS</c>, vous pouvez définir le nombre de compilations parallèles 
à lancer. Le nombre recommandé est le nombre de processeurs 
dans votre système plus un.
</p>

<pre caption="MAKEOPTS pour un système classique à 1 processeur">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>À vos marques, prêts, partez&nbsp;!</title>
<body>

<p>
Mettez à jour votre <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> comme vous le 
souhaitez, et sauvez. Vous êtes maintenant prêt à continuer avec 
<uri link="?part=1&amp;chap=6">Installer le système de base Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
