<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-x86+amd64-kernel.xml,v 1.17 2014/08/08 09:30:09 jaaf Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Le noyau Linux est au cœur de toutes les distributions. Ce chapitre explique
comment le configurer.
</abstract>

<version>27</version>
<date>2014-08-07</date>



<section>
<title>Installer les sources</title>
<subsection>
<title>Choisir un noyau</title>
<body>

<p>
Le cœur autour duquel sont bâties toutes les distributions est le noyau (en
anglais « kernel ») Linux. Ce noyau est l'interface entre les
programmes utilisateur et le matériel. Gentoo offre un choix de plusieurs noyaux
à ses utilisateurs. Une liste complète, accompagnée de descriptions, est
disponible dans le guide <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Kernel/Overview/fr">Kernel/Vue d'ensemble</uri>.
</p>

<p>
Pour les systèmes <keyval id="arch"/>, nous offrons, entre autres, les
<c>gentoo-sources</c> (un noyau modifié par l'ajout de fonctionnalités
supplémentaires.
</p>

<p>
Choisissez les sources à utiliser pour votre noyau et installez-les avec
<c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="installer les sources d'un noyau">
# <i>emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Si vous examinez le contenu de <path>/usr/src</path>, vous devriez voir un lien
symbolique nommé <path>linux</path> qui pointe vers les sources de votre noyau.
L'exemple suivant pointe vers <c>gentoo-sources-<keyval
id="kernel-version"/></c>, mais vous aurez sans doute installé une autre
version.
</p>

<pre caption="examiner le lien symbolique vers le noyau">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx   1 root   root     12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-<keyval id="kernel-version"/>
</pre>

<p>
Il est maintenant temps de configurer et de compiler votre noyau. Vous pouvez
utiliser <c>genkernel</c>. Cette commande construira un noyau générique tel que
celui utilisé par le CD d'installation. Toutefois, nous expliquerons d'abord la
configuration « manuelle », puisque c'est la meilleure façon
d'optimiser votre environnement.
</p>

<p>
Si vous souhaitez configurer manuellement votre noyau, poursuivez votre lecture
avec <uri link="#manual">Par défaut : configuration manuelle</uri>. Si vous
souhaitez utiliser <c>genkernel</c>, vous devriez plutôt lire <uri
link="#genkernel">Alternative : utiliser genkernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Par défaut : configuration manuelle</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Configurer un noyau manuellement est parfois considéré comme la tâche la plus ardue que les
utilisateurs de Linux doivent accomplir. Rien n'est moins vrai... Après
avoir configuré quelques noyaux, vous ne vous rappellerez même plus que c'était
difficile ;)
</p>

<p>
Toutefois, une chose est vraie : vous devez connaitre votre système pour
configurer manuellement un noyau. La majeure partie des informations peut être
obtenue en utilisant la commande <c>lspci</c> qui est dans le paquet pciutils
(<c>emerge pciutils</c>). Vous pourrez désormais utiliser <c>lspci</c> depuis
votre environnement en chroot. Vous pouvez ignorer les avertissements
<e>pcilib</e> (comme par exemple : pcilib: cannot open
/sys/bus/pci/devices) que vous obtiendrez avec <c>lspci</c>. Vous pouvez
également exécuter <c>lspci</c> depuis un environnement <e>non chrooté</e>. Le
résultat est le même. Vous pouvez également exécuter <c>lsmod</c> pour voir les
modules du noyau utilisés par le CD-ROM d'installation (ce qui peut vous donner
des indices sur les fonctionnalités nécessaires).
</p>

<p>
Maintenant, allez dans le dossier des sources du noyau et exécutez <c>make
menuconfig</c>. Cela ouvrira un menu de configuration basé sur ncurses.
</p>

<pre caption="lancer menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Plusieurs sections d'options de configuration s'afficheront. Nous allons
d'abord dresser la liste de certaines options que vous devez activer (sinon,
Gentoo ne fonctionnera pas ou, du moins, pas sans quelques réglages
additionnels). Nous tenons aussi à votre disposition le  <uri 
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Kernel/Gentoo_Kernel_Configuration_Guide/fr">Guide de configuration du noyau de Gentoo</uri> sur le wiki de Gentoo pour vous aider de manière plus complète.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activer les options requises</title>
<body>

<p>
Veuillez vérifier que tous les pilotes nécessaires au démarrage de votre système
tels que le pilote de votre carte SCSI sont compilés en dur et non comme
modules, sinon le système ne démarrera pas.
</p>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='AMD64'">

<p>
Vous devez maintenant choisir exactement le bon type de processeur. Le
mainteneur de la partie x86_64 du noyau recommande fortement aux utilisateurs
d'activer les fonctionnalités MCE afin qu'ils soient tenus au courant en cas de
problème matériel. Sur x86_64, ces erreurs ne sont pas écrites dans le
<c>dmesg</c> comme sur les autres architectures, mais dans
<path>/dev/mcelog</path>. Cela nécessite le paquet <c>app-admin/mcelog</c>.
Assurez-vous d'avoir sélectionné « IA32 Emulation » si vous voulez
pouvoir lancer des programmes 32 bits. Gentoo installera un système
multilib (calculs mixtes en 32 bits et 64 bits) par défaut, donc vous
voudrez probablement cette option.
</p>
<note>
si vous envisagez d'utiliser un profil non-multilib  (pour disposer d'un système  64-bits pur ), alors vous ne devez pas choisir 
IA32 Emulation support. Cependant vous devez aussi suivre les 
 <uri link="?part=1&amp;chap=6#doc_chap2_sect2">instructions</uri> pour commuter sur un profil 
<uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/AMD64/FAQ/fr">non-multilib
profile</uri>, et également choisir le  <uri
link="?part=1&amp;chap=10#doc_chap2_sect2">chargeur de démarrage</uri> correct.
</note>
<pre caption="selecting processor type and features">
Processor type and features  --->
   [ ] Machine Check / overheating reporting 
   [ ]   Intel MCE Features
   [ ]   AMD MCE Features
  Processor family (AMD-Opteron/Athlon64)  --->
    ( ) Opteron/Athlon64/Hammer/K8
    ( ) Intel P4 / older Netburst based Xeon
    ( ) Core 2/newer Xeon
    ( ) Intel Atom
    ( ) Generic-x86-64
Executable file formats / Emulations  --->
   [*] IA32 Emulation
</pre>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<p>
Vérifiez que vous compilez votre noyau pour le bon type de processeur :
</p>

<pre caption="sélectionner le type de processeur">
Processor type and features ---&gt;
  <comment>(Sélectionnez le type de processeur.)</comment>
  (<i>Athlon/Duron/K7</i>) Processor family
</pre>

</body>
<body>
 

<p>
Ensuite sélectionnez  <e>Maintenir un système de fichiers devtmpfs à monter sur /dev</e> de telle manière que  
les fichiers de périphériques critiques soient déjà disponibles précocément dans le processus de démarrage.
</p>

<pre caption="activer le support  devtmpfs ">
Device Drivers ---&gt;
  Generic Driver Options ---&gt;
    [*] Maintain a devtmpfs filesystem to mount at /dev
    [ ]   Automount devtmpfs at /dev, after the kernel mounted the rootfs
</pre>

<p>
Ensuite allez à la section <c>File Systems</c> et activez le support nécessaire pour les
systèmes de fichiers que vous utilisez. Ne  compilez <e>pas</e> le système de fichiers que vous utilisez en tant que système de fichier racine sous forme de
module, sinon votre système Gentoo ne pourra pas monter votre partition. Activez
aussi <c>Virtual memory</c> et <c>/proc file system</c>.
</p>

<pre caption="sélection des systèmes de fichiers requis">
File systems ---&gt;
<comment>(Sélectionner une option ou plus selon les besoins de votre système)</comment>
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; The Extended 4 (ext4) filesystem
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
  ...
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Activez le support des étiquettes de partition GPT si vous les avez utilisées précédemment)</comment>
-*- Enable the block layer --->
    ...
    Partition Types --->
    [*] Advanced partition selection
      ...
      [*] EFI GUID Partition support
</pre>

<p>
Si vous utilisez PPPoE ou un modem classique pour vous connecter à Internet,
vous aurez besoin des options du noyau suivantes :
</p>

<pre caption="sélection des pilotes PPPoE">
Device Drivers ---&gt;
  Networking support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Les deux options de compression ne vous feront pas de mal, mais ne sont pas
absolument nécessaires. L'option <c>PPP over Ethernet</c> n'est pas obligatoire
non plus, considérant qu'elle pourrait n'être utilisée que par <c>ppp</c>
lorsque ce dernier est configuré pour utiliser PPPoE en mode noyau.
</p>

<p>
Si vous en avez besoin, n'oubliez pas d'ajouter le support pour votre carte
Ethernet.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='x86'">
Si vous avez un microprocesseur Intel qui supporte la technologie
HyperThreading™ ou si vous avez un système à plusieurs CPU, vous devriez activer
« Symmetric multi-processing support ». 
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Si vous avez un système Opteron multiprocesseurs ou multicœur (AMD64 X2 par
ex.), vous devriez activer « Symmetric multi-processing support ».

</p>

<pre caption="activer le support pour SMP">
Processor type and features  ---&gt;
  [*] Symmetric multi-processing support
</pre>
<note>
notez que chaque cœur compte
pour un processeur.
</note>

<p test="func:keyval('arch')='x86'">
Si vous avez plus de 4 Go de mémoire, vous devez activer « High
Memory Support (64G) ».
</p>

<p>
Si vous utilisez des périphériques d'entrée USB (un clavier ou une souris par
exemple), n'oubliez pas les options suivantes :
</p>

<pre caption="activer le support USB pour des périphériques d'entrée">
Device Drivers --->
  [*] HID Devices ---&gt;
    &lt;*&gt; USB Human Interface Device (full HID) support
</pre>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<p>
Si vous voulez utiliser le PCMCIA sur votre portable, n'oubliez pas d'activer le
support pour le type de carte PCMCIA de votre système.
</p>

<pre caption="activer le support PCMCIA">
Bus options (PCI, PCMCIA, EISA, MCA, ISA)  ---&gt;
  PCCARD (PCMCIA/CardBus) support  ---&gt;
    &lt;*&gt; PCCard (PCMCIA/CardBus) support
<comment>(Cochez 16-bit pour des anciennes cartes PCMCIA. Requis dans la plupart des cas.)</comment>
    &lt;*&gt;   16-bit PCMCIA support
    [*]   32-bit CardBus support
<comment>(Cochez le type de bridge approprié)</comment>
    --- PC-card bridges
    &lt;*&gt; CardBus yenta-compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; Cirrus PD6729 compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; i82092 compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; i82365 compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; Databook TCIC host bridge support (NEW)
</pre>

<p>
Lorsque vous aurez terminé la configuration de votre noyau, poursuivez avec la
section <uri link="#compiling">Compiler et installer</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Compiler et installer</title>
<body>

<p>
Maintenant que votre noyau est configuré, il est temps de le compiler et de
l'installer. Quittez la configuration et lancez la compilation :
</p>

<pre caption="Compiler le noyau">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Lorsque la compilation est terminée, copiez l'image du noyau dans
<path>/boot</path>. Ceci est pris en charge par la commande <c>make install</c> :
</p>

<pre caption="installer le noyau">
# <i>make install</i>
</pre>

<p>
Ceci va copier l'image du noyau dans  <path>/boot</path> ainsi que le fichier 
<path>System.map</path> et les fichiers de configuration du noyau.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<include href="hb-install-initramfs.xml"/>
</subsection>

</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternative : utiliser genkernel</title>
<body>

<p>
Si vous lisez cette section, vous avez choisi d'utiliser le script
<c>genkernel</c> pour configurer votre noyau pour vous.
</p>

<p>
Maintenant que l'arbre des sources de votre noyau est installé, il est temps de
compiler ce noyau à l'aide du script <c>genkernel</c> qui construira
automatiquement un noyau dont la configuration sera presque identique à celle du
noyau du CD d'installation. Cela signifie que si vous utilisez <c>genkernel</c>
pour construire votre noyau, votre système détectera généralement tout votre
matériel au moment de l'amorçage, à la manière du CD d'installation. Puisque
genkernel ne requiert aucune configuration manuelle, il s'agit d'une solution
idéale pour l'utilisateur rebuté par l'idée de compiler son propre noyau.
</p>

<p>
Maintenant, voyons comment utiliser genkernel. D'abord, installez genkernel
comme suit :
</p>

<pre caption="installer genkernel">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Ensuite éditez le fichier  <path>/etc/fstab</path> de telle sorte que la ligne contenant 
<path>/boot</path> en tant que deuxième champ ait le premier champ pointant sur le bon périphérique. Si vous avez suivi l'exemple de partitionnement du manuel, il s'agit le plus probablement de  <path><keyval id="/boot"/></path> avec le système de fichiers ext2. Le fichielr devrait ressemble à ceci :
</p>

<pre caption="éditer /etc/fstab pour l'entrée de  /boot ">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
...
<keyval id="/boot"/>	/boot	ext2	defaults	0 2
</pre>

<p>
Le reste de <path>/etc/fstab</path> sera mis à jour dans la section suivante mais comme   <c>genkernel</c> y prend ses  informations  nous devons mettre la ligne frontale 
<path>/boot</path> à jour.
</p>
<p>
Ensuite, compilez les sources du noyau en exécutant <c>genkernel all</c>.
Puisque <c>genkernel</c> compile un noyau qui supporte presque n'importe quel
matériel, ne soyez pas surpris que la compilation demande un temps considérable.
</p>

<p>
Veuillez noter que si votre partition de démarrage utilise un autre système de
fichiers qu'ext2 ou ext3, vous devrez peut-être compiler le support pour ce
système de fichiers dans le noyau (donc pas comme module) avec la commande
<c>genkernel --menuconfig all</c>. Si vous utilisez LVM2, vous voudrez
sans doute ajouter l'option  <c>--lvm2</c>.
</p>

<pre caption="exécuter genkernel">
# <i>genkernel all</i>
</pre>
<p>
Ensuite, compilez les sources du noyau en exécutant <c>genkernel all</c>.
Puisque <c>genkernel</c> compile un noyau qui supporte presque n'importe quel
matériel, ne soyez pas surpris que la compilation demande un temps considérable.
</p>

<p>
Veuillez noter que si votre partition de démarrage utilise un autre système de
fichiers qu'ext2 ou ext3, vous devrez peut-être compiler le support pour ce
système de fichiers dans le noyau (donc pas comme module) avec la commande
<c>genkernel --menuconfig all</c>. Si vous utilisez LVM2, vous voudrez
sans doute ajouter l'option  <c>--lvm2</c>.
</p>

<pre caption="exécuter genkernel">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<p>
Lorsque <c>genkernel</c> aura fini son travail, un noyau, un ensemble complet de
  modules et un <e>disque virtuel initial </e> (initramfs) auront été créés. Le
noyau et initrd seront utilisés plus tard lors de la configuration du chargeur
de démarrage. Notez bien les noms du noyau et du initrd puisque vous devrez les
spécifier lors de l'écriture du fichier de configuration du chargeur de
démarrage. L'initrd sera démarré immédiatement après l'amorçage afin de réaliser
l'autodétection du matériel (tout comme pour le CD d'installation) avant que
votre « véritable » système ne démarre.
</p>

<pre caption="vérifier les noms de l'image du noyau et du fichier initrd">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

</body>
</section>

<section id="kernel_modules">
<title>Les modules du noyau</title>
<subsection>

<include href="hb-install-kernelmodules.xml"/>

</subsection>
</section>
</sections>
