<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-system.xml,v 1.71 2014/08/08 07:36:26 jaaf Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Maintenant que le fichier stage3 est installé et configuré nous cherchons à disposer d'un système Gentoo de base. Ce chapitre
explique comment le rendre opérationnel. 
</abstract>

<version>38</version>
<date>2014-06-01</date>

<section>
<title>Changement de racine (chrooting)</title>
<subsection>
<title>Facultatif : sélection des miroirs</title>
<body>

<p>
Il est recommandé de choisir un miroir rapide pour télécharger les sources.
Portage utilise la variable GENTOO_MIRRORS définie dans <path>make.conf</path>
pour connaitre les différents serveurs à contacter. Vous pouvez consulter la
liste de nos <uri link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri> et en choisir
quelques-uns proches de chez vous, car ils sont en général les plus rapides pour
vous. Cependant, l'outil <c>mirrorselect</c> vous présente la même liste et vous
permet de les choisir et de les enregistrer plus facilement.
</p>

<pre caption="définir la variable GENTOO_MIRRORS avec mirrorselect">
# <i>mirrorselect -i -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Une autre variable importante de <path>make.conf</path> est SYNC qui indique à
Portage le serveur à utiliser pour synchroniser votre arbre Portage (l'ensemble
des ebuilds, des scripts et autres fichiers dont Portage a besoin pour installer
des paquets). Au lieu de définir SYNC manuellement, vous pouvez aussi utiliser
<c>mirrorselect</c>.
</p>

<pre caption="choisir un miroir pour RSYNC avec mirrorselect">
# <i>mirrorselect -i -r -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Après avoir utilisé <c>mirrorselect</c>, il est conseillé de vérifier le contenu
de <path>/mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</path>.
</p>

<note>
si vous désirez déclarer un serveur SYNC à la main dans <path>make.conf</path>, vous devriez
consulter la <uri link="/main/en/mirrors-rsync.xml">liste des mirroirs de la communauté </uri> 
pour trouver les mirroirs les plus proches de chez vous. Nous vous conseillons de choisir un 
<e>pool</e>, comme <c>rsync.us.gentoo.org</c>, plutôt que de choisir un seul mirroir. 
Ceci permet de répartir la charge et fournit une solution de repli quand un mirroir est hors service.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Copier l'information DNS</title>
<body>

<p>
Il reste une dernière chose à faire avant d'entrer dans le nouvel environnement.
Il s'agit de copier l'information DNS de <path>/etc/resolv.conf</path>. Vous
devez le faire afin d'assurer le bon fonctionnement du réseau dans le nouvel
environnement.  <path>/etc/resolv.conf</path> contient les serveurs de noms pour
votre réseau.
</p>

<pre caption="copier l'information DNS">
<comment>(L'option -L garantit qu'on ne copie pas un lien symbolique.)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection >
<title>Monter les systèmes de fichiers requis (/proc et /dev)</title>
<body>
<p>
Dans un moment, nous allons changer la racine de Linux vers le nouvel 
emplacement. Pour être sûr que le nouvel environment fonctionne correctement, 
nous devons rendre certains fichiers disponibles.
</p>
<p>
Montez le système de fichiers <path>/proc</path> sur
<path>/mnt/gentoo/proc</path> pour permettre à l'installation d'utiliser les
informations fournies par le noyau même lorsqu'on se trouve dans
l'environnement sous la nouvelle racine,  et montez-liez les systèmes de fichiers  <path>/dev</path> et <path>/sys</path>.
</p>

<pre caption="monter /proc et /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount --rbind /sys /mnt/gentoo/sys</i>
# <i>mount --rbind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>
<warn>
Lorsque vous utilisez un médium d'installation non Gentoo, ceci peut ne pas suffire. Quelques distributions font de <path>/dev/shm</path> un lien symbolique vers  
<path>/run/shm</path> qui, après le changement de racine, devient invalide. Faire de  
<path>/dev/shm</path> une interface de montage de système de fichiers temporaire correct peut résoudre ce problème.
</warn>
</body>
</subsection>

<subsection>

<title>Entrer dans le nouvel environnement</title>
<body>

<p>
Maintenant que toutes les partitions sont initialisées et que l'environnement
de base est installé, il est temps d'entrer dans notre nouvel environnement
d'installation en changeant la racine de Linux (chrooting).
Cela signifie que l'on passe de l'environnement d'installation
actuel (CD d'installation ou autre environnement d'installation) à
l'environnement de votre système (soit les partitions initialisées).
</p>

<p>
Le changement de racine se fait en trois étapes. D'abord, on déplace la racine  <path>/</path>
depuis l'environnement d'installation vers  <path>/mnt/gentoo</path> sur vos
partitions,  en utilisant <c>chroot</c>. Puis nous rechargeons en mémoire quelques paramètres de configuration fournis par <path>/etc/profile</path> via la commande <c>source</c>. La dernière étape consiste à redéfinir l'invite de commande pour que nous nous rapellions que nous sommes dans un environnement après changement de racine.
</p>

<pre caption="entrer dans le nouvel environnement">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Félicitations ! Vous êtes maintenant dans votre propre environnement Gentoo
Linux. Bien sûr, ce dernier est loin d'être complet. C'est pourquoi il reste
encore quelques sections à ce guide d'installation :-)
</p>

<p>
Si, à n'importe quel moment, vous avez besoin d'accéder au nouvel environnement depuis un autre terminal
ou une autre console, tout ce que vous avez à faire et d'exécuter à nouveau les étapes précédentes.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section id="installing_portage">
<title>Configurer Portage</title>

<subsection>
<title>Installer un instantané de Portage</title>
<body>

<p>
Vous devez maintenant installer un instantané de Portage, c'est à dire, une collection
de fichiers qui disent à Portage quel programmes vous pouvez installer, quels profils sont 
disponibles, etc. 
</p>

<p>
Nous recommandons d'utiliser la commande <c>emerge-webrsync</c>. Ceci ira chercher l'instantané de 
Portage le plus récent (que la communauté Gentoo met à jour quotidiennement) depuis l'un de nos mirroirs et l'installera sur
votre système.
</p>

<pre caption="exécuter emerge-webrsync pour installer un instantané de Portage">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

<note>
Durant cette opération, il se peut que  <c>emerge-webrsync</c> se plaigne d'un emplacement 
<path>/usr/portage</path> manquant. Il faut s'y attendre et il n'y a rien à craindre de cela - l'outil va créer l'emplacement pour nous.  
</note>

<p>
À partir de ce poin,  Portage peut indiquer que certaines mises à jours sont recommandées. C'est parce que certains paquets systèmes disposent d'une version plus récente que celle installées par l'archive d'étape 3 et que Portage en prend conscience parce qu'un nouvel instantané vient d'être installé. Vous pouvez ne pas en tenir compte pour le moment et ne faire la mise à jour qu'après la fin de l'installation. 
</p>

</body>
</subsection>



<subsection>
<title>Facultatif : mettre l'arbre de Portage à jour</title>
<body>

<p>
Vous pouvez maintenant mettre votre arbre Portage à jour. <c>emerge
--sync</c> utilise le protocole rsync pour mettre l'arbre de Portge à jour
(celui que vous êtes allé chercher auparavant avec <c>emerge-webrsync</c>.)
</p>

<pre caption="mise à jour de l'arbre de Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Si vous utilisez un terminal lent comme certains tampons de trames ou une
connexion série, vous pouvez ajouter l'option --quiet pour gagner du
temps :)</comment>
# <i>emerge --sync --quiet</i>
</pre>

<p>
Si vous vous trouvez derrière un pare-feu qui bloque le trafic rsync, vous
pouvez pour l'instant ignorer cette étape car vous avez déjà un arbre récent. 
</p>

<p>
Si vous recevez un avertissement vous suggérant de mettre Portage à jour parce
qu'une nouvelle version est disponible, il est recommandé de le faire. Utilisez
la commande <c>emerge --oneshot portage</c>. On peut aussi vous signaler de prendre 
connaissance de certaines nouvelles. Plus sur ce point après.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Lecture des nouvelles </title>
<body>

<p>
Lors de la synchronisation d'un arbre Portage, Portage peut attirer votre attention 
sur les points suivants :
</p>

<pre caption="portage vous informe que des nouvelles sont à lire">
 * IMPORTANT: 2 news items need reading for repository 'gentoo'.
 * Use eselect news to read news items.
</pre>

<p>
Les nouvelles de Portage ont été créées pour permettre de communiquer des messages
critiques aux utilisateurs via la synchronisation. Pour les lire, vous devez utiliser <c>eselect news</c>.
Avec la sous-commande <c>read</c> vous pouvez lire toutes les nouvelles.
Avec la sous-commande <c>list</c> vous pouvez en avoir une vue d'ensemble et avec 
 <c>purge</c> vous pouvez les éliminer dès que vous les avez lues et que vous n'en avez
 plus besoin.
</p>

<pre caption="lecture des nouvelles de Portage">
# <i>eselect news list</i>
# <i>eselect news read</i>
</pre>

<p>
Des informations détaillées sont disponibles sur le lecteur de nouvelles par le biais de sa page de manuel :
<c>man news.eselect</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Choisir le bon profil</title>
<body>

<p>
Qu'est-ce qu'un profil ?
</p>

<p>
Un profil est un composant important d'une installation de Gentoo. Il spécifie
non seulement les valeurs par défaut des options de compilation (les variables
CFLAGS et CXXFLAGS) et d'autres paramètres importants (comme la variable USE),
mais aussi quels paquets sont disponibles ou pas. Les profils sont mis à jour
par les développeurs Gentoo.
</p>


<p>
Les utilisateurs n'avaient pas à se préoccuper des profils jusqu'à présent.
Cependant, il existe des situations dans lesquelles vous pourriez estimer qu'un
changement de profil est nécessaire.
</p>

<p>
Pour connaitre le profil que vous utilisez, lancez la commande suivante :
</p>
<note>
La sortie de la commande ci-dessous est juste donnée à titre d'exemple. Elle peut évoluer dans le temps.
</note>

<pre caption="connaitre le profil utilisé">
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/> *
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/desktop/gnome
  [4]   <keyval id="profile"/>/desktop/kde
</pre>



<p>
Les sous-profils <c>desktop</c>  sont également disponibles
pour d'autres architectures.  La commande <c>eselect profile list</c> vous
listera les profils disponibles.
</p>

<p>
Après avoir examiné les différents profils possibles pour votre architecture,
vous pouvez en changer si vous le désirez :
</p>

<pre caption="changer de profil">
# <i>eselect profile set 2</i>
</pre>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Si vous désirez un environnement entièrement 64 bits, sans application ni
bibliothèque 32 bits, vous devriez utiliser un profil non-multilib.
</p>

<pre test="func:keyval('arch')='AMD64'" caption="passer à un profil non
multilib">
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/> *
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/desktop/gnome
  [4]   <keyval id="profile"/>/desktop/kde
  [5]   <keyval id="profile"/>/no-multilib
<comment>(Choisissez le profil « no-multilib »)</comment>
# <i>eselect profile set 5</i>
<comment>(Vérifiez que le changement a bien été appliqué)</comment>
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/>
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/desktop/gnome
  [4]   <keyval id="profile"/>/desktop/kde
  [5]   <keyval id="profile"/>/no-multilib *
</pre>

<note>
le sous-profil <c>developer</c> est réservé aux tâches de développement pour
Gentoo Linux. Il n'est <e>pas</e> destiné à créer un environnement global de
développement.
</note>

</body>
</subsection>

<subsection id="configure_USE">
<title>Configurer la variable USE</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> est une des plus puissantes variables mises à la disposition des
utilisateurs de Gentoo. Plusieurs programmes peuvent être compilés avec ou sans
le support optionnel disponible pour certaines fonctionnalités. Par exemple,
certains programmes peuvent être compilés avec la prise en charge de GTK ou de  Qt.
D'autres peuvent être compilés avec ou sans prise en charge de SSL. Certains
programmes peuvent même être compilés avec une prise en charge du tampon de trames
« framebuffer » (svgalib) plutôt que de X11 (serveur X).
</p>

<p>
La plupart des distributions compilent leurs paquets avec une prise en charge aussi
complète que possible, augmentant ainsi la taille des programmes et le temps de
chargement, sans mentionner le nombre énorme de dépendances qui en résulte.
Avec Gentoo, vous pouvez définir les options à utiliser lors de la compilation
d'un paquet. C'est ici que la variable <c>USE</c> entre en jeu.
</p>

<p>
La variable <c>USE</c> contient des mots-clés que vous choisissez et qui
correspondent à des options de compilation. Par exemple, <e>ssl</e> compilera
la prise en charge de  ssl dans les programmes qui le supportent. <e>-X</e> retirera la
prise en charge du serveur X (remarquez le signe moins devant le mot-clé).
<e>gnome gtk -kde -qt3 -qt4</e> compilera vos programmes avec la prise en charge de 
GNOME (et GTK), mais sans la prise en charge de  KDE (ni Qt). Le résultat sera un
système complètement optimisé pour GNOME.
</p>

<p>
Les options par défaut de la variable <c>USE</c> se trouvent dans les fichiers
<path>make.defaults</path> de votre profil. Vous trouverez ces fichiers
<path>make.defaults</path> dans le répertoire sur lequel le lien
<path>/etc/portage/make.profile</path> pointe, ainsi que dans tous ses répertoires
parents. Les options par défaut de la variable<c>USE</c> sont donc la somme de toutes les
options de la variable <c>USE</c> de ces fichiers. Vos modifications à
<path>/etc/portage/make.conf</path> sont jugées en fonction de ces options par
défaut. Si vous ajoutez quelque chose aux options de la variable<c>USE</c>, c'est ajouté
à la liste par défaut. Si vous retirez quelque chose des options de la variable <c>USE</c>
(en le précédant du signe moins), c'est retiré de la liste par défaut (en
supposant que cela s'y trouvait). Ne modifiez <e>jamais</e> quoi que ce soit
dans le répertoire <path>/etc/portage/make.profile</path> car ces fichiers sont écrasés
lors des mises à jour de Portage !
</p>

<p>
Une description complète de la variable <c>USE</c> peut être consultée dans la seconde
partie du Manuel Gentoo, <uri link="?part=2&amp;chap=2">La variable USE</uri>.
Une description complète des options disponibles se trouve dans le fichier
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path> qui devrait déjà être sur votre
système.
</p>

<pre caption="afficher les options de la variable USE disponibles">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Utilisez les flèches de votre clavier pour faire défiler</comment>
<comment>le texte et tapez 'q' pour quitter.)</comment>
</pre>

<p>
L'exemple suivant montre les options de la variable USE pour un
système basé sur KDE avec prise en charge d'ALSA, pour les DVD et pour la
gravure de CD :
</p>

<pre caption="ouverture de /etc/portage/make.conf">
# <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="options de la variable  USE">
USE="-gtk -gnome  qt4 kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section test="contains('AMD64 arm PPC PPC64 x86', func:keyval('arch'))">
<title>Facultatif: en utilisant systemd</title>
<body>

<p>
La suite du manuel de  Gentoo se focalise sur OpenRC en tant que système pour la prise en charge de l'initialisation. Si vous préférez utiliser <e>systemd</e> à la place, ou si vous avez  l'intention d'utiliser Gnome 3.8 ou postérieur (qui requiert systemd), consultez la  <uri 
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Systemd">page sur systemd </uri>  sur le wiki de Gentooo qui renseigne sur les différentes méthodes de configuration. 

</p>

<p>
Le manuel de  Gentoo  peut être suivi en conservant cela à l'esprit. 
</p>

</body>
</section>




<section>
<title>Fuseau horaire</title>
<body>

<p>
Vous devez maintenant choisir votre fuseau horaire afin que votre système sache
où il se trouve. Cherchez votre fuseau horaire dans
<path>/usr/share/zoneinfo</path>, puis copiez-le sur
<path>/etc/localtime</path>. 
</p>

<pre caption="définir l'information relative au fuseau horaire">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(En supposant que vous désiriez utiliser  Europe/Brussels)</comment>
# <i>echo "Europe/Brussels" &gt; /etc/timezone</i>
</pre>
<p>
Évitez les fuseaux du type <path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> car leur nom prête à confusion. Par exemple,  <path>GMT-8</path> est en fait GMT+8.
</p>

<p>
Ensuite, reconfigurez le paquet timezone-data, qui mettra à jour le fichier <path>/etc/localtime</path> pour nous, en se basant sur l'entrée  <path>/etc/timezone</path>. Le fichier <path>/etc/localtime</path> est utilisé par la bibliothèque système C pour déterminer dans quel fuseau horaire se trouve le système. 
</p>

<pre caption="reconfigurer les informations de fuseau horaire (timezone-data)">
# <i>emerge --config sys-libs/timezone-data</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Configurer les locales</title>
<body>

<p>
YVous n'utiliserez probablement qu'une ou deux locales sur votre système. Vous devez spécifier les locales dont vous avez besoin dans  <path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<pre caption="Éditer /etc/locale.gen">
# <i>nano -w /etc/locale.gen</i>
</pre>

<p>
Les locales suivantes sont un exemple pour disposer à la fois de l'anglais (US) et de l'allemand.  avec les formats de caractères associés (tels qu'UTF-8). 
</p>

<pre caption="Spécifier les locales">
en_US ISO-8859-1
en_US.UTF-8 UTF-8
de_DE ISO-8859-1
de_DE@euro ISO-8859-15
</pre>

<note>
Vous pouvez choisir les locales désirées dans la liste en exécutant la commande <c>locale -a</c>.
</note>

<warn>
nous vous recommandons fortement d'utiliser au moins une locale UTF-8 car certaines applications l'exigent. 
</warn>

<p>
L'étape suivante consiste à utiliser la commande <c>locale-gen</c>. Elle générera toutes les locales que vous avez spécifiées dans le fichier <path>/etc/locale.gen</path> .
</p>

<pre caption="exécuter locale-gen">
# <i>locale-gen</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez vérifier que les locales que vous avez selectionnées sont disponible via la commande  <c>locale -a</c>.
</p>

<p>
Une fois cela fait, vous avez la possibilité de définir les paramètres de locale valable pour tout le système.  Grâce à la commande <c>eselect locale list</c>, les cibles disponibles sont affichées.
</p>

<pre caption="afficher les paramètres de langue (LANG) disponibles">
# <i>eselect locale list</i>(
Available targets for the LANG variable:
(Cibles de langue disponibles -variable LANG)
  [1] C
  [2] POSIX
  [3] en_US
  [4] en_US.iso88591
  [5] en_US.utf8
  [6] de_DE
  [7] de_DE.iso88591
  [8] de_DE.iso885915
  [9] de_DE.utf8
  [ ] (free form)
</pre>

<p>
Via <c>eselect locale set &lt;value&gt;</c> on peut définir la locale :
</p>

<pre caption="Définir la variable LANG">
# <i>eselect locale set 9</i>
</pre>

<p>
On peut toujours définir cela à la main dans le fichier
<path>/etc/env.d/02locale</path> :
</p>

<pre caption="Définir la locale par défaut dans le fichier /etc/env.d/02locale">
LANG="de_DE.UTF-8"
LC_COLLATE="C"
</pre>

<p>
Assurez-vous qu'une locale est définie, sinon vous risquez d'avoir des avertissements et des erreurs lors de la compilation du noyau et le déploiement d'autres programnes plus loin dans la phase d'installation. 
</p>

<p>
N'oubliez pas de recharger votre  environment:
</p>

<pre caption="recharger l' environment du shell">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Nous tenons un  <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Localization/HOWTO/fr">Guide de Localization
</uri> complet à votre disposition pour vous aider dans ce processus. Vous pouvez également lire l'
<uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/UTF-8">article UTF-8 </uri> pour des informations très détaillées sur activer UTF-8 sur votre système. 
</p>

</body>
</section>

</sections>
