<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-hppa-medium.xml,v 1.33 2014/08/06 05:42:56 jaaf Exp $ -->

<sections>

<version>21</version>
<date>2014-04-12</date>

<section>
<title>Matériel requis</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<!-- ELM:1 -->
<p>
Avant de débuter, nous allons présenter le matériel requis pour installer
Gentoo avec succès sur votre système.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Matériel requis</title>
<body>

<p>
Une liste de matériel supporté est disponible sur le <uri
link="http://www.pateam.org">site Web de PA Team</uri>. Vous pourrez trouver de
plus amples informations sur votre machine dans la <uri
link="http://hwdb.parisc-linux.org">base de données matériel de
Parisc-Linux</uri> et sur la <uri link="http://www.openpa.net/cpu.html">liste
des processeurs PA-RISC</uri> sur <uri
link="http://www.openpa.net">www.openpa.net</uri>.
</p>

<p>
Si vous ne connaissez pas la version du processeur PA-RISC de votre système,
veuillez utiliser les liens ci-dessus pour déterminer si vous utilisez la
version 1.1 ou 2.0. Vous aurez besoin de cette information lors de
l'installation.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Mémoire</th>
  <ti>64 Mo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espace disque</th>
  <ti>1.5 GB (mémoire virtuelle non comprise)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mémoire virtuelle</th>
  <ti>Au moins 256 Mo</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<!-- section FORTEMENT inspirée de hb-install-x86+amd64-medium.xml -->
<section>
<title>Les CD d'installation Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Les <e>CD d'installation Gentoo</e> sont des CD-ROM amorçables qui contiennent
un environnement Gentoo autonome. Cela vous permet de démarrer Linux à partir
du CD-ROM. Pendant le chargement, votre matériel est détecté et les pilotes
appropriés sont chargés. Ces CD sont maintenus par les développeurs Gentoo.
</p>



<p>
L'image du CD d'installation minimale s'appelle <c><keyval
id="min-cd-name"/></c> et ne pèse que <keyval id="min-cd-size"/> Mo. Une
connexion à Internet est nécessaire.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>L'archive d'étape 3</title>
<body>

<!-- ELM:11 -->
<p>
Une archive d'étape 3 contient un environnement minimal d'utilisation à partir
duquel vous pouvez installer Gentoo sur votre système en suivant les
instructions de ce manuel.  Des archives d'étapes 1 et 2  ont été disponibles
et documentées, mais ne sont plus documentées dans ce manuel bien qu'elles soient encore disponibles.  Si vous tenez absolument à réaliser une
installation à partir d'une de ces archives, veuillez consulter notre <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/FAQ/fr#How_do_I_Install_Gentoo_Using_a_Stage1_or_Stage2_Tarball.3F">FAQ</uri> à ce sujet.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Télécharger, graver et amorcer un CD d'installation Gentoo</title>
<subsection>
<title>Télécharger et graver les CD d'installation</title>
<body>

<!-- ELM:4 -->
<p>
Vous avez choisi d'utiliser un CD d'installation Gentoo. Nous débuterons par le
téléchargement puis la gravure du (des) CD d'installation que vous avez
choisi(s). Nous avons déjà détaillé les différents CD disponibles, mais où
pouvez-vous les trouver ?
</p>
<!-- TODO note: remplacez le chemin de la publication par:
    <path><keyval id="release-dir"/>current-iso/</path>
dès que des CD autobuild son disponibles pour HPPÀ -->
<!-- ELM:5 -->
<p>
Vous pouvez télécharger un de nos CD d'installation à partir d'un de nos <uri
link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri>.  Le CD d'installation se trouve
dans le sous-répertoire <path>releases/hppa/2008.0/installcd/</path>.
</p>

<!-- ELM:2 -->
<p>
Dans ce répertoire, vous trouverez le fichier ISO. CC'est une image de CD complète
que vous pouvez utiliser pour graver un CD-R.
</p>

<!-- ELM:3 -->
<p>
Pour vérifier que le fichier téléchargé n'a pas été corrompu pendant le
transfert, vous devriez vérifier son intégrité en calculant sa somme de
vérification SHA-2 et en comparant le résultat avec la somme que nous publions
sur notre site, par exemple dans le fichier
<path><keyval id="min-cd-name"/>.DIGESTS</path>. Vous pouvez utiliser l'outil
<c>sha512sum</c>  sous Linux ou <uri
link="http://www.sinf.gr/en/hashcalc.html">Calculateur de somme de contrôle</uri> sous Windows.
</p>
<note>
L'outil va chercher à vérifier la somme de contrôle dans la liste, même si la somme de contrôle a été calculée à partir d'un algorithme différent. En conséquence, la sortie de la commande peut tout aussi bien donner un succès (pour les sommes de contrôle SHA) ou un échec (pour d'autre types de somme de contrôle). Il faut au moins un OK pour chacun des fichiers.
</note>
<!-- ELM:6 -->

<pre caption="vérifier la somme de contrôle SHA-2 ">
$ <i>sha512sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS&gt;</i>
</pre>

<note>
si un message vous dit qu'aucune somme de contrôle correctement formatée n'a été trouvée, regardez le fichier DIGESTS vous-même pour savoir quelles sont les sommes de contrôle prises en charge. 
</note>
<p>
Un autre moyen de vérifier la validité du fichier téléchargé est d'utiliser
GnuPG pour tester la signature électronique que nous fournissons (le fichier
qui se termine en <path>.asc</path>). Téléchargez le fichier avec la signature
et procurez-vous la clé publique  sur le <uri link="/proj/en/releng/index.xml">site du release
engineering project</uri>.
</p>

<pre caption="obtenir la clé publique">
<comment>(... Remplacez les identifiants de clé par ceux mentionnés sur le site du  release engineering project</comment>
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 96D8BF6D 2D182910 17072058</i>
</pre>

<p>
Ensuite, vérifiez la signature :
</p>

<pre caption="vérifier les fichiers">
$ <i>gpg --verify &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
$ <i>sha512sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
</pre>
<!-- fin ELM:6 -->

<!-- ELM:7 -->
<p>
Afin de graver le(s) ISO, vous devez utiliser la gravure brute (raw-burning).
La manière de procéder dépend de votre programme. Nous décrivons comment faire
avec <c>cdrecord</c> et <c>k3b</c> ci-dessous. Vous trouverez d'autres méthodes
dans notre <uri
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/FAQ#How_do_I_burn_an_ISO_file.3F">FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Avec cdrecord, tapez simplement <c>cdrecord dev=/dev/sr0 &lt;downloaded iso
    file&gt;</c> (remplacez <path>/dev/sr0</path> par le fichier de
    périphérique matériel de votre graveur).
  </li>
  <li>
    Avec K3B, sélectionnez <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Dans la zone « Image to Burn », sélectionnez le fichier ISO et
    cliquez sur <c>Start</c>.
  </li>
</ul>
<!-- fin ELM:7 -->

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Démarrer le CD d'installation</title>
<body>

<note>
si vous rencontrez des problèmes pour démarrer sur le CD d'installation ou avec
un autre moyen, veuillez lire le <uri
link="http://www.tldp.org/HOWTO/PA-RISC-Linux-Boot-HOWTO/index.html">PA-RISC
Linux Boot HOWTO</uri>.
</note>

<p>
Démarrez votre système HPPA. Pendant l'amorçage, vous verrez un message
semblable à ce qui suit :
</p>

<pre caption="message au démarrage d'une machine HPPA">
Searching for Potential Boot Devices.
To terminate search, press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Lorsque ce message apparait, maintenez la touche Échap enfoncée jusqu'à ce
qu'un menu d'options apparaisse. Cela peut prendre quelque temps. Par défaut,
vous devriez accéder à la console BOOT_ADMIN. Si un menu s'affiche, choisissez
<c>Enter Boot Administration mode</c> afin d'accéder à la console BOOT_ADMIN.
Vous devriez maintenant avoir une invite de commande « &gt; ».
</p>

<p>
Insérez le CD d'installation dans le lecteur de CD-ROM. Si vous ne connaissez
pas l'ID SCSI du lecteur, votre station PA-RISC le cherchera pour vous grâce à
la commande <c>search</c>.
</p>

<pre caption="rechercher l'ID SCSI">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Votre station PA-RISC listera alors les différentes possibilités d'amorçage.
Voici un exemple du résultat de cette commande :
</p>

<pre caption="supports disponibles pour le démarrage">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL
</pre>

<p>
Pour amorcer à partir d'un CD-ROM, vous devez spécifier le chemin d'accès
matériel correspondant. Ainsi, pour amorcer le système à partir du CD-ROM
Toshiba de l'exemple précédent, il faudrait taper la commande suivante :
</p>

<pre caption="amorcer à partir d'un CD">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
Le mot-clé <c>ipl</c> (Initial Program Loader) indique à PALO (le chargeur de
démarrage PA-RISC) de basculer vers le mode interactif. Cela vous permet de
modifier, par exemple, les options de démarrage du noyau.
</p>

<p>
Lorsque le démarrage réussit, PALO entre en mode interactif :
</p>

<pre caption="mode interactif de PALO">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


HARD Booted.
palo ipl 1.5 root@hope Sat Apr 23 18:06:47 CEST 2005

Boot image contains:
    0/vmlinux32 6241293 bytes @ 0x3904000
    0/vmlinux64 8352719 bytes @ 0x3ef8000
    0/ramdisk 1007589 bytes @ 0x105800

Information: No console specified on kernel command line. This is normal.
PALO will choose the console currently used by firmware (serial).Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd TERM=linux root=/dev/ram0 init=/linuxrc cdroot looptype=squashfs loop=/livecd.squashfs hda=scsi console=ttyS0
 0: 0/vmlinux
 1: initrd=initrd
 2: TERM=linux
 3: root=/dev/ram0
 4: init=/linuxrc
 5: cdroot
 6: looptype=squashfs
 7: loop=/livecd.squashfs
 8: hda=scsi
 9: console=ttyS0

&lt;#&gt;    edit the numbered field
'b'    boot with this command line
'r'    restore command line
'l'    list dir
</pre>

<p>
Ces paramètres sont appropriés dans la plupart des situations.
</p>

<p>
Si vous avez besoin de fonctionnalités supplémentaires, vous devez ajouter les
mots-clés appropriés à la fin de la ligne de commande. Pour ajouter un mot-clé,
éditez le dernier champ, ajoutez un espace et tapez votre mot-clé. Les seuls
mots-clés implémentés pour l'instant sont <c>cdcache</c> qui indique au CD
d'installation de se charger entièrement en mémoire vive, ce qui permet de
démonter (avec la commande unmount) le CD et
<c>noload=module1[,module2[,...]]</c> qui permet d'empêcher le chargement de
certains modules.
</p>

<pre caption="ajouter hdb=scsi aux options de démarrage">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>9</i>
console=ttyS0 <i>hdb=scsi</i>
</pre>

<p>
Maintenant que vous avez défini les options de démarrage du noyau, démarrez-le.
</p>

<pre caption="amorçage du noyau">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>
Vous devriez avoir une invite de commande root (« # ») sur la console
active. Vous pouvez aussi passer aux autres consoles en tapant Alt+F2, Alt+F3
et Alt+F4. Retournez à la première console en tapant Alt+F1.
</p>

<p>
Poursuivez votre lecture avec la section <uri link="#hardware">Configuration du
matériel supplémentaire</uri>.
</p>

<!-- fin ELM:10 -->

</body>
</subsection>
<subsection>
<include href="hb-install-bootconfig.xml"/>
</subsection>
</section>
</sections>
