<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-ppc-disk.xml,v 1.30 2013/03/17 19:30:37 swift Exp $ -->

<sections>


<version>15</version>
<date>2013-02-23</date>

<section>
<title>Introduction aux périphériques de bloc</title>
<subsection>
<include href="hb-install-blockdevices.xml"/>
</subsection>
<subsection>
<title>Partitions</title>
<body>

<p>
Bien qu'il soit théoriquement possible d'utiliser un disque complet pour
héberger votre système Linux, ceci n'est pratiquement jamais fait.  À la place,
les périphériques de blocs sont divisés pour être plus petits et plus facilement
gérables.  Sur la plupart des systèmes, ils sont appelés <e>partitions</e>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Concevoir un plan de partitionnement</title>
<subsection>
<title>Plan de partitionnement par défaut</title>
<body>

<p>
Si vous n'êtes pas intéressé par l'établissement d'un plan de partitionnement
pour votre système, vous pouvez utiliser le  plan de partitionnement que
nous utilisons dans ce manuel. Choisissez le système de fichiers qui correspond le mieux au type de PowerPC que vous utilisez.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apple New World</title>
<body>

<p>
Les machines <e>Apple New World</e> sont très faciles à configurer. La première partition est toujours une   <e>Table des partitions Apple (Apple Partition Map)</e> . Cette partition contient en permanence l'agencement du disque. Vous ne pouvez pas la retirer. La partition suivante doit toujours être un partition d'amorçage. Cette partition contient un petit système de fichiers HFS (de 800&nbsp;ko) sur lequel se trouve implanté le chargeur de démarrage Yaboot et ses fichiers de configuration. Cette partition n'est pas équivalente à la partition <path>/boot</path> que l'on trouve sur les autres architectures. Après la partition de démarrage, les systèmes de fichiers habituels de Linux sont placés selon le schèma ci-dessous. La partition de mémoire virtuelle (swap) est un espace de stockage temporaire utilisé dans les cas où le système vient à manquer de mémoire physique. Si vous souhaitez avoir un système en <e>dual-boot</e>, la partition OSX peut être placée n'importe où après la partition de démarrage pour garantir que Yaboot va démarrer en premier. 
</p>

<note>
les partitions <e>pilote de disque</e> telles que  <path>Apple_Driver63</path>, <path>Apple_Driver_ATA</path>,
<path>Apple_FWDriver</path>, <path>Apple_Driver_IOKit</path>, et
<path>Apple_Patches</path> peuvent exister sur votre disque. Elles sont nécessaires au démarrage de  MacOS, et donc, si vous n'avez pas ce besoin, vous pouvez les retirer en intitialisant le disque avec l'option <c>i</c> de <c>mac-fdisk</c>. Cela effacera complètement le disque&nbsp;! Si vous avez un doute, laissez-les en place. 
</note>

<note>
si vous avez partitionné votre disque avec l'utilitaire de disque de Apple, il peut y avoir un espace de 128&nbsp;Mo entre les partitions qu'Apple réserve pour un <e>usage futur</e>. Vous pouvez les retirer en toute sécurité. 
</note>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Taille</th>
  <th>Système de fichiers</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>32k</ti>
  <ti>Aucun</ti>
  <ti>Table des partitions Apple</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>HFS</ti>
  <ti>Amorçage Apple </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>512Mb</ti>
  <ti>Swap</ti>
  <ti>Linux Swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda4</path></ti>
  <ti>Reste du disque</ti>
  <ti>ext3, ext4, reiserfs, xfs</ti>
  <ti>Linux Root</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apple Old World</title>
<body>

<p>
Les machines de l'<e>Apple Old World</e> sont un peu plus difficiles à configurer. La première partition est toujours une <e>table des partitions Apple</e> qui tient à jour en permanence l'agencement du disque. Vous ne pouvez pas la retirer. Si vous utilisez le chargeur de démarrage <c>BootX</c>, la configuration présentée plus bas suppose que MacOS est installé sur un autre disque. Si ce n'est pas le cas, il y aura des partitions additionnelles pour les <e>pilotes de disque Apple</e> tels que <path>Apple_Driver63</path>, <path>Apple_Driver_ATA</path>,
<path>Apple_FWDriver</path>, <path>Apple_Driver_IOKit</path>,
<path>Apple_Patches</path> et l'installation de  MacOS.  Si vous utilisez <c>Quik</c>, il vous faudra, contrairement aux autres méthodes avec Apple, créer une partition de démarrage (boot) pour contenir le noyau. Après la partition boot, les systèmes de fichiers habituels de Linux sont placés selon le schéma ci-dessous. La partition de mémoire virtuelle (swap) est un espace de stockage temporaire utilisé dans les cas où le système vient à manquer de mémoire physique. La partition racine (root) contiendra le système de fichiers sur lequel Gentoo est installée.
</p>

<note>
se vous utilisez une machine  <e>OldWorld</e>, vous devrez laisser MacOS disponible. L'agencement présenté ici suppose que MacOS est installé sur un autre disque.
</note>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Taille</th>
  <th>Système de fichiers</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>32k</ti>
  <ti>Aucun</ti>
  <ti>Table des partitions Apple</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>32Mb</ti>
  <ti>ext2</ti>
  <ti>Partition de démarrage de Quik Boot (pour quik uniquement )</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>512Mb</ti>
  <ti>Swap</ti>
  <ti>Linux Swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda4</path></ti>
  <ti>Reste du disquek</ti>
  <ti>ext3, ext4, reiserfs, xfs</ti>
  <ti>Linux Root</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pegasos</title>
<body>

<p>
Le plan de partitionnement <c>Pegasos</c> est très simple à coté des plans pour Apple. La première partition est une partition de démarrage qui contient les noyaux à démarrer, ainsi qu'un script open source qui affiche le menu au démarrage. Après la partition de démarrage, les systèmes de fichiers habituels de Linux sont placés selon le schéma ci-dessous.   La partition de mémoire virtuelle (swap) est un espace de stockage temporaire utilisé dans les cas où le système vient à manquer de mémoire physique. La partition racine (root) contiendra le système de fichiers sur lequel Gentoo est installée.
</p>  

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Taille</th>
  <th>Système de fichiers</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>32Mb</ti>
  <ti>affs1 ou ext2</ti>
  <ti>Partition de démarrage</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>512Mb</ti>
  <ti>Swap</ti>
  <ti>Linux Swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Reste du disque</ti>
  <ti>ext3, ext4, reiserfs, xfs</ti>
  <ti>Racine Linux (root)</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>IBM PReP (RS/6000)</title>
<body>

<p>
La plateforme de référence PowerPC d'IBM (IBM PowerPC Reference Platform ou PReP) demande une petite partition de démarrage en tant que première partition du disque, suivie de la partition de mémoire virtuelle et de la partition racine (root).
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Taille</th>
  <th>Système de fichiers</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Aucune</ti>
  <ti>Partition de démarrage PReP  (Type 0x41)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>512Mb</ti>
  <ti>Swap</ti>
  <ti>Linux Swap (Type 0x82)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Reste du disque</ti>
  <ti>ext3, ext4, reiserfs, xfs</ti>
  <ti>Linux Root (Type 0x83)</ti>
</tr>
</table>

<warn>
<c>parted</c> est capable de redimensionner les partitions, y compris  HFS+. Malheureusement, il peut y avoir des problèmes lors du redimensionnement de systèmes de fichiers journalisés HSF+, c'est pourquoi, pour de meilleurs résultats, désactivez la journalisation dans Mac OS X avant le redimensionnement. Rappelez-vous que toute opération de redimensionnement est périlleuse et que vous la faites à vos risques et périls&nbsp;! Assurez-vous d'avoir sauvegardé vos données au préalable&nbsp;!
</warn>

<p>
Si vous voulez savoir de quelle taille doit être une partition, ou même de combien de partitions vous avez besoin, continuez la lecture. Sinon, continuez avec
<uri link="#mac-fdisk"> par défaut: utiliser mac-fdisk (Apple) pour partitionner votre disque</uri> ou <uri link="#parted"> Alternative&nbsp;: utiliser  parted pour partitionner votre disque (Pegasos and RS/6000)</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Combien et de quelle taille&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Le nombre de partitions dépend très fortement de votre environnement. Par exemple, si vous avez beaucoud d'utilisateurs, vous préférerez probablement disposer d'une partition <path>/home</path> séparée, dans la mesure où cela augmente la sécurité et rend les sauvegardes plus faciles. Si vous installer Gentoo pour en faire un serveur de courrier, votre dossier <path>/var</path> devrait être sur une partition séparée car tous les courriers reçus sont stockés dans <path>/var</path>. Un bon choix de système de fichiers devrait aussi augmenter les performances. Les serveurs de jeux devraient avoir le dossier <path>/opt</path> sur une partition séparée dans la mesure où tous les serveurs de jeux sont installés là. Pour des raisons de sécurité et de sauvegarde <path>/home</path> devrait aussi être sur une partition séparée. Quel que soit le plan de partitionnement que vous adoptez, vous devrez vous assurer que <path>/usr</path> dispose d'espace&nbsp;; non seulement il contient la majorité des applications&nbsp;;  l'arbre de Portage à lui seul occupe 500&nbsp;Mo sans compter les nombreux fichiers sources qui y sont stockés.
</p>

<p>
Comme vous pouvez le voir, ça dépend beaucoup de ce que vous voulez faire. Des partitions ou des volumes séparés offrent les avantages suivants&nbsp;::
</p>

<ul>
<li>
  Vous pouvez choisir le système de fichiers le plus performant adapté à chaque partition ou volume. 
</li>
<li>
  Votre système entier ne peut manquer d'espace dans le cas où un outil défectueux écrit continuellement sur une partition ou un volume.
</li>
<li>
  Si nécessaire, les vérifications des systèmes de fichiers prennent moins de temps, dans la mesure où plusieurs vérifications peuvent avoir lieu en paralléle. (quoi que cet avantage est plus sensible pour des disques séparés que pour des partitions séparées.)
</li>
<li>
  La sécurité peut être améliorée en montant certaines partitions ou certains volumes en lecture seule,
  nosuid (les bits setuid sont ignorés), noexec (les bits executable sont ignorés) etc.
</li>
</ul>

<p>
Néanmoins, avoir des partitions multiples présente des inconvénients malgré tout. Si elles ne sont pas configurées correctement, vous allez vous retrouver avec un système comprenant des partitions avec beaucoup d'espace libre et d'autres sans. Un autre inconvénient, c'est que les partitions séparées - en particulier pour les points de montage majeurs tels que <path>/usr</path> ou <path>/var</path> - exigent souvent que l'administrateur démarre avec un disque intial virtuel (initramfs) pour monter la partition avant que les autres scripts de démarrage ne soient exécutés. Ce n'est pas toujours le cas, c'est pourquoi les résultats peuvent être très différents.
</p>

<p>
Il y a aussi une limite de 15 partitions pour les disques SCSI et SATA.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="mac-fdisk">
<title>Par défaut: utiliser mac-fdisk (Apple) pour partitionner votre disque</title>
<body>

<p>
À ce point, créez vos partitions en utilisant <c>mac-fdisk</c>:
</p>

<pre caption="lancer mac-fdisk">
# <i>mac-fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Si vous utilisez l'utilitaire de disque de Apple (Apple's Disk Utility) pour faire de la place à  Linux, commencez par effacer les partitions que vous avez créées auparavant pour faire de la place à votre nouvelle installation. Utilisez  <c>d</c> à l'intérieur de <c>mac-fdisk</c> pour effacer ces partitions. L'utilitaire vous demandera à chaque fois le numéro de partition à effacer. Habituellement, la première partition sur les machines <e>New World</e> (la table des partitions Apple) ne peut être effacée. Si vous préférez démarrer avec un disque vide, initialisez simplement le disque en pressant la touche  <c>i</c>. Cela effacera complètement le disque&nbsp;; utilisez donc cette commande avec précaution&nbsp;!
</p>

<p>
Ensuite créez une partition d'<e>amorçage Apple (Apple_Bootstrap)</e> en tappant <c>b</c>. Cela vous demandera à partir d'où vous voulez commencer. Saisissez le numéro de votre premère partition libre suivi de  <c>p</c>. Par exemple&nbsp;: <c>2p</c>.
</p>

<note>
cette partition n'est <e>pas</e> la partition <path>/boot</path>. Elle n'est pas du tout utilisée par Linux. Vous n'avez pas à y placer un système de fichiers et vous ne devriez jamais la monter. Les utilisateurs d'Apple n'ont pas besoin d'une partition supplémentaire pour <path>/boot</path>.
</note>

<p>
Créez maintenant une partition de mémoire virtuelle en pressant <c>c</c>. Cette fois encore <c>mac-fdisk</c> vous demandera à partir de quel bloc vous voulez commencer cette partition. Comme vous avez utilisé  <c>2</c> auparavant pour créer la partition <e>amorçage Apple (Apple_Bootstrap)</e> , vous devez entrer 
<c>3p</c>. Quand on vous demande la taille, saisissez  <c>512M</c> (ou une autre taille de votre choix -- un minimum de 512&nbsp;Mo est recommandé, mais deux fois la taille de votre mémoire réelle est en général le choix recommandé). Quand on vous demande un nom, saisisssez&nbsp;: <c>swap</c>.
</p>

<p>
Pour créer la partition <c>/root</c> saisissez  <c>c</c>, suvi de  <c>4p</c> pour définir à partir de quel bloc la partition va commencer. quand on vous demande la taille, saisissez
<c>4p</c> à nouveau. <c>mac-fdisk</c> l'interprétera comme "Utiliser tout l'espace libre".Quand on vous demande le nom, saisissez  <c>root</c>.
</p>

<p>
Pour terminer, écrivez les partitions sur le disque en utilisant  <c>w</c> , puis quitter le programme <c>mac-fdisk</c> avec  <c>q</c>.
</p>

<note>
pour vous assurer que tout est correct, exécutez la commande <c>mac-fdisk -l</c> et assurez-vous que toutes les partitions sont présentes et telles que vous les avez prévues. Si vous ne voyez aucune des partitions, ou aucun des changements,  que vous avez voulu créer, vous devriez réinitialiser vous partitions en pressant  <c>i</c> à l'intérieur de <c>mac-fdisk</c>. Notez que cela recréera une table des partitions et, en conséquence, effacera toutes les partitions. 
</note>

<p>
Maintenant que vos partitions sont en place, vous pouvez continuer avec 
<uri link="#filesystems">Création des systèmes de fichiers</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="parted">
<title>Alternative&nbsp;: utiliser  parted pour partitionner votre disque (Pegasos and RS/6000)</title>
<body>

<p>
<c>parted</c>, l'éditeur de partitions  peut désormais gérer les partitions HFS+ utilisées par
Mac OS et Mac OS X.  Grâce à cet outil, vous pouvez redimensionner vos partitions  Mac et créer de l'espace pour vos partitions Linux. Néanmoins, l'exemple ci-dessous, ne décrit le partitionnement que pour les machines Pegasos.
</p>

<p>
Commencez par lancer <c>parted</c>:
</p>

<pre caption="lancer parted">
# <i>parted /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Si le disque n'est pas partitionné, exécutez <c>mklabel amiga</c> pour créer une nouvelle étiquette de disque pour le disque.
</p>

<p>
Vous pouvez taper <c>print</c> à tout moment dans parted pour afficher la table des partitions courante. Si, à n'importe quel moment, vous changez d'avis ou faites une erreur, vous pouvz taper
<c>Ctrl-c</c> pour faire avorter <c>parted</c>.
</p>

<p>
Si vous avez aussi l'intention d'installer MorphOS sur votre machine Pegasos créez un système de fichiers  affs1 au début du disque. 32&nbsp;Mo devraient amplement suffir pour stocker le noyau MorphOS. Si votre machine est une  Pegasos I ou si vous voulez utiliser un système de fichiers autre que  ext2 ou
ext3, vous devrez aussi devrez aussi placer votre noyau Linux sur cette partition (la machine 
Pegasos II ne peut démarrer que de partitions  ext2/ext3 ou affs1). Pour créer la partition, exécutez <c>mkpart primary affs1 START END</c> où <c>START</c> et
<c>END</c> sont à remplacer par la plage en Mo  (ex. <c>0 32</c>) qui crée une partition de 32&nbsp;Mo démarrant à 0&nbsp;Mo et se terminant à 32&nbsp;Mo.  Si, au lieu de cela,  vous choisissez de crèer une partition ext2 ou ext3, remplacez affs1 par ext2 ou ext3  dans la commande <c>mkpart</c>.
</p>

<p>
Il vous faudra créer deux partitions pour Linux, une partition <path>root</path> et une partition <path>swap</path>. Exécutez <c>mkpart primary START END</c> pour créer chacune des partition en remplaçant <c>START</c> et <c>END</c> par les limites en Mo appropriées.
</p>

<p>
On recommande en général de créer une partition swap dont la taille est de deux fois celle de la mémoire réelle, mais 512&nbsp;Mo est un minimum. Pour créer la partition swap, exécutez
<c>mkpart primary linux-swap START END</c> en remplaçant <c>START</c> et <c>END</c> par les limites en Mo appropriées.
</p>

<p>
Quand vous en avez terminé avec <c>parted</c> tapez simplement <c>quit</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Création des systèmes de fichiers</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Maintenant que vos partitions sont créées, c'est le moment d'y placer des systèmes de fichiers. Si vous ne savez pas quel système de fichiers choisir, et si notre proposition par défaut vous sied, continuez avec 
<uri link="#filesystems-apply">Appliquer un système de fichiers à une partition</uri>. Sinon, continuez à lire à propos des systèmes de fichiers.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<include href="hb-install-filesystems.xml"/>
</subsection>

<subsection>
<title>Activer la partition de mémoire virtuelle</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> est la commande à utiliser pour initialiser les partitions de mémoire virtuelle&nbsp;:
</p>

<pre caption="créer une signature de partition de mémoire virtuelle">
# <i>mkswap /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Pous activer la partition de mémoire virtuelle, utilisez <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="activer la partition de mémoire virtuelle">
# <i>swapon /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Créez et activez la partition de mémoire virtuelle maintenant avant de créer les autres systèmes de fichiers.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Appliquer un système de fichiers à une partition</title>
<body>

<p>
Pour créer un système de fichiers sur une partition ou sur un volume,  il existe un outil pour chaque type de système de fichiers&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Système de fichiers</th>
  <th>Commande de création</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext4</ti>
  <ti><c>mkfs.ext4</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Par exemple, pour créer un système de fichiers ext4 sur la partition root 
(<path>/dev/sda4</path> dans notre cas), il faut utiliser&nbsp;:
</p>

<pre caption="appliquer un système de fichiers à une partition">
# <i>mkfs.ext4 /dev/sda4</i>
</pre>

<p>
Créez maintenant les systèmes de fichiers sur vous nouvelles partitions (ou volumes logiques).
</p>
<impo>
si vous choisissez d'utiliser un système de fichiers ReiserFS pour <path>/</path>, ne changez pas sa taille de bloc par défaut si vous comptez aussi utiliser <c>yaboot</c> en tant que  chargeur de démarrage, comme expliqué dans <uri link="?part=1&amp;chap=10">Configurer le chargeur de démarrage</uri>.
</impo>

<note>
sur  PegasosII le système de fichiers de la partition qui contient le noyau doit être de type  ext2, ext3 ou
affs1.  Les machines <e>NewWorld</e> peuvent démarrer à partir de  systèmes de fichiers ext2, ext3, XFS, ReiserFS ou
même HFS/HFS+.  Sur les machines <e>OldWorld</e> qui démarrent avec <c>BootX</c>, le noyau doit être placé sur une partition HFS, mais cela sera fait lorsque vous configurerez votre chargeur de démarrage.
</note>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mountage des partitions</title>
<body>

<p>
Maintenant que vos partitions sont initialisées et hébergent un système de fichiers, c'est le moment de les monter. Utilisez la commande <c>mount</c>. En tant qu'exemple, nous présentons le montage de la partition root&nbsp;:
</p>

<pre caption="montage des partitions">
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo</i>
</pre>

<note>
si vous voulez que votre répertoire  <path>/tmp</path> réside sur une partition séparée, assurez-vous de changer ses permissions, après le montage et l'extration des archives avec
<c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Ceci s'applique aussi à  <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Continuez avec <uri link="?part=1&amp;chap=5">Installer les fichiers d'installation de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
