<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-ppc-bootloader.xml,v 1.5 2004/08/25 14:38:49 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Faites votre choix</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Maintenant que votre noyau a été configuré et compilé, et que les fichiers de
configuration du système ont été correctement ajustés, il est temps d'installer
le programme qui le lance au démarrage de votre machine. Un tel programme est
appelé un <e>chargeur de démarrage</e> («&nbsp;bootloader&nbsp;» en anglais).
Avant de commencer, évaluez les options disponibles.
</p>

<p>
Plusieurs chargeurs de démarrage sont disponibles pour Linux/PPC. Vous avez le
choix entre <uri link="#yaboot">yaBoot</uri> pour les machines de type NewWorld
Apple ou IBM et <uri link="#bootx">BootX</uri> pour les machines de type
OldWorld Apple ou IBM. Les machines Pegasos n'ont pas besoin de chargeur de
démarrage. Vous ne pouvez utiliser ni yaBoot ni BootX pour l'instant. Si vous
avez une machine Pegasos, veuillez passer directement au <uri
link="#reboot">redémarrage du système</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Par défaut&nbsp;: yaBoot</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<impo>
yaBoot n'est disponible que sur les systèmes NewWorld Apple ou IBM.
</impo>

<p>
yaBoot peut être configuré de deux façons. Vous pouvez utiliser le
<c>yabootconfig</c> inclus pour configurer yaboot automatiquement.
Si vous ne voulez pas utiliser <c>yabootconfig</c>,
pour une raison quelconque ou si vous installez sur une machine G5
(<c>yabootconfig</c> ne fonctionne pas toujours sur un G5), vous pouvez éditer
le fichier de configuration <path>/etc/yaboot.conf</path> déjà installé sur
votre machine.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#yabootconfig">Par défaut&nbsp;: utiliser yabootconfig</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternative&nbsp;: configuration manuelle de
    yaBoot</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="#yabootconfig">
<title>Par défaut&nbsp;: utiliser yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> détectera automatiquement vos partitions et créera une
configuration pour des machines à deux ou trois systèmes d'exploitation Linux,
Mac OS ou Max OS X.
</p>

<p>
Pour utiliser <c>yabootconfig</c>, votre disque doit avoir une partition de
démarrage et le fichier <path>/etc/fstab</path> doit être configuré
correctement par rapport à vos partitions, ce qui devrait avoir été fait plus
tôt si vous avez suivi la procédure du manuel.  Vous devez lancer la commande
<c>emerge --update yaboot</c> pour vous assurer que vous utilisez la version la
plus récente, car il est possible que l'archive que vous utilisez ne soit plus
à jour.
</p>

<pre caption = "Installer yaboot">
# <i>emerge --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Maintenant, quittez l'environnement chrooté et lancez la commande
<c>yabootconfig --chroot /mnt/gentoo</c>. Lors de son exécution, ce programme
confirmera l'endroit où se trouve la partition de démarrage. Tapez <c>Y</c>
pour valider, si vous n'êtes pas d'accord, vérifiez le fichier
<path>/etc/fstab</path>.  Ensuite, yabootconfig utilisera vos fichiers de
configuration pour créer sa propre configuration dans le fichier
<path>/etc/yaboot.conf</path> et exécutera <c>mkofboot</c> pour vous. Ce
dernier est utilisé pour formater la partition de démarrage et y installer les
fichiers de configuration de yaboot. Ensuite, revenez dans l'environnement
chrooté.
</p>

<pre caption="Retourner dans l'environnement chrooté">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Vous voudrez peut-être vérifier le contenu du fichier
<path>/etc/yaboot.conf</path>.  Si vous le modifiez, par exemple pour changer
le système d'exploitation par défaut, vous devez relancer la commande <c>ybin
-v</c> pour enregistrer vos modifications dans la partition de démarrage.
</p>

<p>
Vous pouvez maintenant poursuivre avec le <uri
link="#reboot">redémarrage du système</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="#manual_yaboot">
<title>Alternative&nbsp;: configuration manuelle de yaboot</title>
<body>

<p>
Installez d'abord la dernière version de <c>yaboot</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption = "Installer yaboot">
# <i>emerge --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Vous trouverez un exemple complet du fichier de configuration
<path>yaboot.conf</path> ci-dessous, adaptez-le si nécessaire.  Si vous
utilisez une machine G5, sachez que vos disques durs sont de type SATA et que
ces derniers sont vus comme des disques SCSI par Linux. Remplacez donc
<path>/dev/hda</path> par <path>/dev/sda</path>.
</p>

<pre caption = "Fichier /etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## run: "man yaboot.conf" for details. Do not make changes until you have!!
## see also: /usr/share/doc/yaboot/examples for example configurations.
##
## For a dual-boot menu, add one or more of:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## our bootstrap partition:</comment>

boot=/dev/hda1

<comment>## ofboot indique la partition de démarrage selon openfirmware.
## Sans cela, yaboot échoue sur un G5 (à moins que vous ne passiez les arguments
## nécessaires au programme mkofboot/ybin).
## hd:X signifie /dev/sdaX (ou /dev/hdaX).
## 
## Pour un G5, décommentez la ligne suivante

#ofboot=hd:1</comment>

<comment>##hd: correspond à hda pour open firmware</comment>
device=hd:
partition=3

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Recopiez cette section si vous avez plusieurs noyaux ou plusieurs jeu
## d'options de démarrage - remplacez 2.6.7 par votre version de noyau
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.7
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  sysmap=/boot/System.map-2.6.7
  read-only
<comment>##################</comment>

<comment>## Pour un G5, utilisez les lignes ci-dessous
##   macos=hd:13
##   macosx=hd:12
## au lieu des lignes suivantes :</comment>
macos=/dev/hda13
macosx=/dev/hda12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Après avoir modifé le fichier <path>yaboot.conf</path>, vous devez lancer la
commande <c>mkofboot -v</c> pour enregistrer vos paramètres dans la partition
de démarrage. <e>N'oubliez pas cela&nbsp;!</e> Si tout se passe bien et que
vous avez utilisé les mêmes options que ci-dessus, vous obtiendrez un menu à
cinq entrées lors du prochain démarrage de votre machine.  Si vous modifiez la
configuration de yaboot plus tard, vous ne devrez lancer que <c>ybin -v</c>
pour enregistrer vos changements, <c>mkofboot</c> n'est utilisé que lors de la
première installation.
</p>

<p>
Pour plus d'informations sur yaboot, veuillez consulter la <uri
link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">page du projet yaboot</uri>.  Vous
pouvez maintenant poursuivre avec le <uri link="#reboot">redémarrage du
système</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="bootx">
<title>Alternative&nbsp;: BootX</title>
<body>

<impo>
BootX n'est disponible que pour les systèmes OldWorld Apple ou IBM. 
</impo>

<p>
BootX a besoin que vous redémarriez le système, allons-y.
</p>

<pre caption="Sortie du chroot, démontage des partitions et redémarrage">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Bien entendu, n'oubliez pas de retirer le CD du lecteur car sinon le système
redémarrera dessus au lieu de démarrer sur Mac OS X.
</p>

<p>
Maintenant que votre système a redémarré dans Mac OS, ouvrez le panneau de
contrôle de BootX. Sélectionnez <c>Options</c> et décochez <c>Used specified RAM
disk</c>. Lorsque vous retournerez à l'écran principal de BootX, vous trouverez
une option pour spécifier le disque et la partition racine. Remplissez ces
valeurs correctement.
</p>

<p>
BootX peut être configuré pour lancer Linux au démarrage. Si vous le faites,
vous verrez votre machine démarrer sur Mac OS puis, pendant la phase de
démarrage, BootX chargera et démarrera Linux. Allez voir le <uri
link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">site de BootX</uri> pour plus
d'information.
</p>

<p>
Une fois le système Gentoo démarré, concluez avec la <uri
link="?part=1&amp;chap=11">finalisation de l'installation</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Redémarrage du système</title>
<subsection>
<body>

<p>
Sortez de l'environnement chrooté et démontez toutes les partitions montées.
Ensuite, tapez la commande magique tant attendue&nbsp;: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Sortie du chroot, démontage des partitions et redémarrage">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Bien entendu, n'oubliez pas de retirer le CD du lecteur car sinon le système
redémarrera dessus au lieu de démarrer sur votre nouveau système Gentoo.
</p>

<p>
Une fois le système Gentoo démarré, concluez avec la <uri
link="?part=1&amp;chap=11">finalisation de l'installation</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
