<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-ppc-kernel.xml,v 1.31 2006/05/01 11:15:08 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.17</version>
<date>2006-04-30</date>

<section>
<title>Fuseau horaire</title>
<body>

<p>
Vous devez maintenant choisir votre fuseau horaire afin que votre système sache
où il se trouve. Cherchez votre fuseau horaire dans
<path>/usr/share/zoneinfo</path>, puis copiez-le dans
<path>/etc/localtime</path>. Évitez les zones
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path>, car leur nom prête à confusion. En
effet, <path>GMT-8</path> siginifie en fait GMT+8.
</p>

<pre caption="Définir l'information relative au fuseau horaire">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(En supposant que vous utilisez l'heure de Paris)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installer les sources</title>
<subsection>
<title>Choisir un noyau</title>
<body>

<p>
Tout les distributions de linux sont construites sur la base d'un noyau (en
anglais «&nbsp;kernel&nbsp;»). C'est la couche logicielle entre vos programmes
et votre matériel.  Gentoo offre un choix de plusieurs noyaux à ses
utilisateurs. Une liste complète accompagnée de descriptions est disponible
dans le <uri link="/doc/fr/gentoo-kernel.xml">Guide du noyau Gentoo
Linux</uri>.
</p>

<p>
Sur une architecture PPC, nous vous suggérons d'utiliser soit
<c>vanilla-sources</c>, soit <c>gentoo-sources</c>. Ce sont tout deux des
noyaux 2.6. Le second est disponible quand vous faites une installation sans
réseau. Continuons en utilisant la commande <c>emerge</c>. Au point où nous en
sommes, la commande <c>USE="-doc"</c> est nécessaire pour éviter d'installer
xorg-x11 ou d'autres dépendances.  La commande <c>USE="symlink"</c> n'est pas
nécessaire pour une nouvelle installation, mais elle assure la création du lien
symbolique <path>/usr/src/linux</path>.
</p>

<pre caption="Installer les sources du noyau">
# <i>USE="-doc symlink" emerge gentoo-sources</i>
</pre>


<p>
Si vous examinez le contenu de <path>/usr/src</path>, vous remarquerez la
présence d'un lien symbolique nommé <path>linux</path> qui pointe vers les
sources de votre noyau actuel. Dans notre cas, la redirection pointe vers
<c>gentoo-sources-2.6.15</c>. Gardez bien à l'esprit que votre version du noyau
peut être différente.
</p>

<pre caption="Examiner le lien symbolique vers le noyau">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root    root    22  Mar 18 16:23 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.15-gentoo
</pre>

<p>
Nous allons maintenant configurer et compiler les sources de votre noyau. Vous
pouvez utiliser <c>genkernel</c> pour construire un noyau générique similaire à
celui utilisé par le CD d'installation, ou vous pouvez procéder à une
configuration manuelle qui conviendra mieux à votre système.
</p>

<p>
Pour compiler votre noyau manuellement, poursuivez votre lecture avec la <uri
link="#manual">Par défaut&nbsp;: Configuration manuelle</uri>.  Si vous
souhaitez utiliser <c>genkernel</c>, vous devriez plutôt lire <uri
link="#genkernel">Alternative&nbsp;: utiliser genkernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Par défaut : configuration manuelle</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Configurer un noyau est parfois considéré comme la tâche la plus ardue que les
utilisateurs de Linux doivent accomplir. Rien n'est moins vrai... Après avoir
configuré quelques noyaux, vous ne vous rappellerez même plus d'avoir trouvé
cela difficile.
</p>

<p>
Toutefois, une chose est vraie&nbsp;: vous devez connaître votre système pour
configurer manuellement un noyau. La majeure partie de cette information peut
être obtenue en utilisant la commande <c>lspci</c> qui est dans le paquet
pciutils (<c>emerge pciutils</c>). Vous pourrez désormais utiliser
<c>lspci</c> depuis votre environnement en chroot. Vous pouvez ignorer les
avertissements <e>pcilib</e> (comme par exemple&nbsp;: pcilib: cannot open
/sys/bus/pci/devices) que vous obtiendrez avec <c>lspci</c>. Vous pouvez
également exécuter <c>lspci</c> depuis un environnement <e>non chrooté</e>. Le
résultat est le même. Vous pouvez également exécuter <c>lsmod</c> pour voir les
modules du noyau utilisés par le CD-ROM d'installation (ce qui peut vous donner
des indices sur les fonctionnalités nécessaires). Vous pouvez aussi chercher
des indices des composants à activer dans les logs issu d'une séquence de boot
qui a fonctionnée. Tapez <c>dmesg</c> pour voir les messages du noyau.
</p>

<p>
Maintenant, allez dans le dossier des sources du noyau, il est temps de
configurer votre noyau. Il est recommandé que vous ajoutiez le paramètre par
défaut de votre configuration en executant la commande <c>make defconfig</c>
(pour des noyaux 2.6.15 et antérieurs) ou <c>make pmac32_defconfig</c> (pour
des noyaux à partir de 2.6.16).  Après avoir généré la configuation par défaut,
vous pouvez faire un <c>make menuconfig</c> qui va lancer le menu de
configuration basé sur ncurses.
</p>

<pre caption="Lancer menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
<comment>(Utilisez deconfig au lieu de pmac32_defconfig pour des noyaux &lt;=2.6.15)</comment>
# <i>make pmac32_defconfig</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Plusieurs sections d'options de configuration s'afficheront. Nous allons
d'abord dresser la liste de certaines options que vous devez activer (sinon,
Gentoo ne fonctionnera pas, ou du moins pas sans quelques réglages
additionnels).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activer les options requises</title>
<body>

<p>
Avant toute chose, activez l'utilisation du code et des pilotes en
développement ou expérimentaux. C'est absolument nécessaire&nbsp;; si vous ne
le faites pas, des options très importantes ne seront pas affichées.
</p>

<pre caption="Sélectionner le code et les pilotes expérimentaux, et « hotplug »">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
General setup ---&gt;
  [*] Support for hot-pluggable devices
</pre>

<p>
Allez à la section <c>File Systems</c> et activez le support nécessaire pour
les systèmes de fichiers que vous utilisez. Ne les compilez <e>pas</e> sous
forme de modules, sinon votre système Gentoo ne pourra pas monter vos
partitions. Activez aussi <c>Virtual memory</c>.
</p>

<pre caption="Activer le support pour les systèmes de fichiers">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

 <comment>(Sélectionnez le(s) système(s) de fichiers dont vous avez besoin.)</comment>
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<p>
Si vous utilisez PPPoE ou un modem classique pour vous connecter à Internet,
vous aurez besoin des options du noyau suivantes&nbsp;:
</p>

<pre caption="Sélection des pilotes PPPoE">
Device Drivers ---&gt;
  Networking support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Les deux options de compression ne vous feront pas de mal, mais ne sont pas
absolument nécessaires. L'option <c>PPP over Ethernet</c> n'est pas obligatoire
non plus, considérant qu'elle pourrait n'être utilisée que par <c>rp-pppoe</c>
lorsque ce dernier est configuré pour utiliser PPPoE en mode noyau.
</p>

<p>
Si vous en avez besoin, n'oubliez pas d'ajouter le support pour votre
carte ethernet.
</p>

<p>
Les utilisateurs de machine NewWorld et OldWorld souhaiteront certainement
activer le support HFS. Les utilisateurs OldWorld en ont besoin pour copier les
noyaux compilés sur une partition MacOS. Les utilisateurs de machine NewWorld
en auront besoin pour configurer la partition spéciale qui accueillera le
Apple_Bootstrap&nbsp;:
</p>

<pre caption="Activer le support HFS">
File Systems ---&gt;
  [*] HFS Support
</pre>

<p>
Le noyau ne gère pas encore la préemption correctement sur des machines PPC.
L'activer peut entraîner des erreurs de compilation et des
«&nbsp;segfaults&nbsp;». Il est <e>très</e> recommandé de ne pas sélectionner
cette option.
</p>

<pre caption="Vérifier que la préemption n'est pas activée">
Platform options ---&gt;
  [ ] Preemptible Kernel
</pre>

<p>
Si vous bootez à partir d'un périphérique Firewire, vous aurez besoin d'activer
les options suivantes. Si vous ne voulez pas compiler le support en dur dans le
noyau, vous aurez besoin d'inclure ces modules et leurs dépendances dans un
initrd.
</p>

<pre caption="Activer le suppot Firewire au démarrage">
    Device Drivers ---&gt;
    IEEE 1394 (FireWire) support ---&gt;
    &lt;*&gt; IEEE 1394 (FireWire) support
    &lt;*&gt;   OHCI-1394 support
    &lt;*&gt;   SBP-2 support (Harddisks etc.)
</pre>

<p>
Si vous bootez à partir d'un périphérique USB, vous devrez activer les options suivantes. Si vous ne voulez pas compiler le support en dur dans le noyau, vous aurez besoin d'inclure ces modules et leurs dépendances dans un initrd.
</p>

<pre caption="Activer le suppot USB au démarrage">
    Device Drivers ---&gt;
    USB support ---&gt;
    &lt;*&gt; Support for Host-side USB
    &lt;*&gt;   OHCI HCD support
    &lt;*&gt;   USB Mass Storage support
</pre>

<p>
Ne désactiver pas le support du framebuffer du noyau, car celui-ci est est
nécessaire pour démarrer la machine. Si vous utilisez une carte graphique
NVIDIA, vous devrez utiliser le framebuffer OpenFirmware. Si vous utilisez une
carte graphique ATI, vous voudrez certainement activer le pilote du framebuffer
supporté par votre puce (Mach64, Rage128 ou Radeon).
</p>

<pre caption="Sélectionner un pilote framebuffer">
    Device Drivers ---&gt;
    Graphics support ---&gt;
    &lt;*&gt; Support for frame buffer devices
    [*] Open Firmware frame buffer device support
    &lt;*&gt; ATI Radeon display support
    &lt;*&gt; ATI Rage128 display support
    &lt;*&gt; ATI Mach64 display support
    Console display driver support ---&gt;
    &lt;*&gt; Framebuffer Console support
</pre>

<note>
Si vous selectionnez plus d'un framebuffer, il se peut que le système choisisse
par défaut un pilote qui ne sera pas le meilleur. N'utilisez qu'un seul
framebuffer, sinon précisez celui qui est à utiliser en entrant l'option
adéquate au noyau au moment du boot. Par exemple&nbsp;: <c>video=radeonfb</c>.
</note>

<p>
Lorsque vous aurez terminé la configuration de votre noyau, poursuivez avec
la section <uri link="#compiling">Compiler et installer</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Compiler et installer</title>
<body>

<p>
Maintenant que votre noyau est configuré, il est temps de le compiler et de
l'installer. Quittez la configuration et exécutez les commandes pour compiler
le noyau&nbsp;:
</p>

<pre caption="Compiler le noyau">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Lorsque la compilation est terminée, copiez l'image du noyau dans
<path>/boot</path>. Sur un Pegasos, la partition qui héberge <path>/boot</path>
doit avoir été montée. Si vous utiliser BootX pour démarrer, nous ferons la
copie du noyau plus tard.
</p>

<p>
Yaboot et BootX utilisent un noyau non-compressé contrairement à beaucoup de
chargeurs de démarrage. Le noyau décompressé est appelé vmlinux. Une fois que
le noyau a fini de compiler, il est placé dans <path>/usr/src/linux</path>. Sur
un Pegasos, le Pegasos firmware nécessite un noyau compressé appelé
zImage.chrp. Il se trouve dans
<path>/usr/src/linux/arch/ppc/boot/images</path>.
</p>

<pre caption="Installer le noyau">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
<comment>replace &lt;kernel-version&gt; with your kernel version</comment>
<comment>(Apple/IBM)</comment>
# <i>cp vmlinux /boot/&lt;kernel-version&gt;</i>
<comment>(Pegasos)</comment>
# <i>cp arch/ppc/boot/images/zImage.chrp /boot/&lt;kernel-version&gt;</i>
</pre>

<p>
Maintenant, poursuivez votre lecture avec <uri link="#kernel_modules">Installer
des modules du noyau individuels</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="kernel_modules">
<title>Installer des modules du noyau individuels</title>
<subsection>
<title>Configurer les modules</title>
<body>

<p>
Vous devriez indiquer la liste des modules que vous souhaitez charger
automatiquement dans <path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path>.  Vous
pouvez également ajouter des options aux modules si c'est nécessaire.
</p>

<p>
Pour dresser la liste des modules disponibles, exécutez la commande <c>find</c>
tel qu'indiqué ci-dessous. N'oubliez pas de substituer &lt;kernel
version&gt; par la version du noyau que vous venez juste de compiler&nbsp;:
</p>

<pre caption="Consulter la liste des modules disponibles">
# <i>find /lib/modules/&lt;version du noyau&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Par exemple, pour charger automatiquement le module <c>3c59x.o</c>,
spécifiez-le dans le fichier <path>kernel-2.6</path>.
</p>

<pre caption="Modifier le fichier /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="Exemple de fichier /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Poursuivez l'installation avec <uri link="?part=1&amp;chap=8">Configurer
votre système</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternative&nbsp;: utiliser genkernel</title>
<body>

<p>
Si vous lisez cette section, vous avez choisi d'utiliser le script
<c>genkernel</c> pour configurer votre noyau pour vous.
</p>

<p>
Maintenant que l'arbre des sources de votre noyau est installé, il est temps de
compiler ce noyau à l'aide du script <c>genkernel</c> qui construira
automatiquement un noyau dont la configuration sera presque identique à celle
du noyau du CD d'installation. Cela signifie que si vous utilisez
<c>genkernel</c> pour construire votre noyau, votre système détectera
généralement tout votre matériel au moment de l'amorçage, à la manière du CD
d'installation. Puisque genkernel ne requiert aucune configuration manuelle,
il s'agit d'une solution idéale pour l'utilisateur rebuté par l'idée de
compiler son propre noyau.
</p>

<p>
Maintenant, voyons comment utiliser genkernel. D'abord, installez genkernel
comme suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer genkernel">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Puis, copiez les fichiers de configuration utilisés par le CD d'installation
vers le répertoire qui sera utilisé par genkernel.
</p>

<pre caption="Copier la configuration du noyau du CD">
# <i>zcat /proc/config.gz &gt; /usr/share/genkernel/ppc/kernel-config-2.6</i>
</pre>

<p>
Si vous utiliser un périphérique firewire ou USB pour démarrer, vous aurez
besoin d'ajouter les modules au initrd. Pour le support firewire, ajoutez
<c>MODULES_FIREWIRE="ieee1394 ohci1394 sbp2"</c> dans
<path>/usr/share/genkernel/ppc/modules_load</path>. Pour le support USB
ajoutez <c>MODULES_USB="usbcore ohci-hcd ehci-hcd usb-storage"</c> dans
<path>/usr/share/genkernel/ppc/modules_load</path>.
</p>

<p>
Ensuite, compilez les sources du noyau en exécutant <c>genkernel --genzimage
all</c>.  Pour Pegasos, vous devrez utiliser une configuration différente et
créer un zImage à la place du noyau vmlinux utilisé sur les machines Apple.
Pensez bien que <c>genkernel</c> compile un noyau qui supporte presque tous les
matériels existant. Par conséquent, la compilation prend beaucoup de temps.
</p>

<p>
Notez que si votre partition de démarrage utilise un autre système de fichiers
que ext2 ou ext3, vous serez peut-être obligé de configurer manuellement votre
noyau en utilisant <c>genkernel --menuconfig --genzimage all</c>. Il faudra
ajouter le support relatif aux systèmes de fichiers que vous utilisez
<e>dans</e> le noyau (c-à-d. <e>pas</e> en module). Les utilisateurs de EVMS2
ou LVM2 devront probablement ajouter les arguments <c>--evms2</c> ou
<c>--lvm2</c>.
</p>

<pre caption="Exécuter genkernel">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<pre caption="Running genkernel on the Pegasos">
# <i>genkernel --genzimage --kernel-config=/usr/share/genkernel/ppc/Pegasos all</i>
</pre>

<p>
Lorsque <c>genkernel</c> aura fini son travail, un noyau, un ensemble complet
de modules et un «&nbsp;initial root disk&nbsp;» (initrd) auront été créés. Le
noyau et le initrd seront utilisés plus tard lors de la configuration du
chargeur de démarrage. Notez bien les noms du noyau et du initrd puisque vous
devrez les spécifier lors de l'écriture du fichier de configuration du chargeur
de démarrage. Le initrd sera démarré immédiatement après l'amorçage afin de
réaliser l'autodétection du matériel (tout comme pour le CD d'installation)
avant que votre «&nbsp;véritable&nbsp;» système ne démarre. N'oubliez pas
d'indiquer les paramètres de démarrage requis sans quoi votre système ne
démarrera probablement pas.
</p>

<pre caption="Vérifier les noms de l'image du noyau et du fichier initrd">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

<p>
Afin d'obtenir un système plus semblable encore à celui du CD d'installation,
effectuons une dernière étape&nbsp;: l'installation de <c>coldplug</c>. Alors
que initrd détecte automatiquement le matériel nécessaire au démarrage du
système, <c>coldplug</c> détecte tout le reste. Pour l'installer et l'activer,
utilisez les commandes suivantes&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer et activer coldplug">
# <i>emerge coldplug</i>
# <i>rc-update add coldplug boot</i>
</pre>

<p>
Poursuivez l'installation avec <uri link="?part=1&amp;chap=8">Configurer
votre système</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
