<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-initramfs.xml,v 1.1 2013/03/14 19:35:06 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>1</version>
<date>2012-09-11</date>

<section id="initramfs">
<title>(Facultatif) Construire un disque virtuel de démarrage (initramfs)</title>
<body>

<p>
Si vous utilisez un plan de partitionnement particulier dans lequel des emplacements majeurs 
(tels que  <path>/usr</path> ou <path>/var</path>) se trouvent sur des partitions séparées, alors vous 
aurez besoin de créer un disque virtuel de démarrage (initramfs) pour que les partitions soient montées
avant que le système en ait besoin.
</p>

<p>
Sans un disque virtuel de démarrage, votre système risque de ne pas démarrer correctement
dans la mesure où les outils nécessaires au montage des partitions résident sur ces systèmes de fichiers.
Un disque virtuel de démarrage va précharger ces outils dans une archive qui sera utilisée juste
après le  démarrage du noyau, mais avant que le contrôle ne soit transmis aux outils <c>init</c>.
Les scripts sur le disque virtuel de démarrage assureront le montage correct des partitions avant de laisser 
le système continuer son démarrage.
</p>

<p>
Pour mettre en place un disque virtuel de démarrage, installez <c>genkernel</c> d'abord, puis laissez le générer un disque virtuel de démarrage
pour vous.
</p>

<pre caption="construire un disque virtuel de démarrage (initramfs)">
# <i>emerge genkernel</i>
# <i>genkernel --install initramfs</i>
</pre>

<p>
Si vous avez besoin d'un support particulier dans le disque virtuel de démarrage  (initramfs), 
tel que lvm ou raid, ajoutez les options appropriées à genkernel. Voir <c>genkernel --help</c> pour
plus d'informations , ou l'exemple qui suit qui active le support pour  LVM et le logiciel raid
(mdadm):
</p>

<pre caption="construire un disque virtuel de démarrage (initramfs) pour avoir le  support pour LVM et raid">
# <i>genkernel --lvm --mdadm --install initramfs</i>
</pre>

<p>
Le disque virtuel de démarrage va être stocké dans le dossier <path>/boot</path>. 
Vous pouvez trouver le fichier en listant les fichiers dont le nom commence par  <path>initramfs</path>:
</p>

<pre caption="trouver le nom du disque virtuel de démarrage  (initramfs)">
# <i>ls /boot/initramfs*</i>
</pre>

<p>
Maintenant continuez à lire <uri link="#kernel_modules">Les modules du noyau</uri>.
</p>

</body>
</section>

</included>
