<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-system.xml,v 1.10 2004/06/22 23:18:09 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Entrer dans le nouvel environnement (chrooting)</title>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: sélection des miroirs</title>
<body>

<p>
Si vous avez démarré à partir d'un LiveCD Gentoo, vous pouvez utiliser 
<c>mirrorselect</c> pour mettre <path>/etc/make.conf</path> à jour pour que
Portage utilise des miroirs rapides si vous êtes connecté à Internet.
</p>

<pre caption="Choisir des miroirs rapides">
# <i>mirrorselect -a -s4 -o | grep -ve '^Netselect' &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Si, pour quelque raison que ce soit, <c>mirrorselect</c> échoue, ne vous
inquiétez pas. Cette étape est entièrement facultative. Si <c>mirrorselect</c>
échoue, les valeurs par défaut suffiront.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Copier l'information DNS</title>
<body>

<p>
Il reste une dernière chose à faire avant d'entrer dans le nouvel 
environnement. Il s'agit de copier l'information DNS de
<path>/etc/resolv.conf</path>. Vous devez le faire afin d'assurer le bon 
fonctionnement du réseau dans le nouvel environnement. 
<path>/etc/resolv.conf</path> contient les serveurs de noms pour votre réseau.
</p>

<pre caption="Copier l'information DNS">
<comment>(L'option -L garantit qu'on ne copie pas un lien symbolique.)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<!-- Supprimé, je garde la traduction au cas où qqch de similaire reviendrait
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: monter /dev</title>
<body>

<p>
Les utilisateurs de Knoppix (et ceux qui installent Gento à partir d'une
méthode qui n'utilise pas DevFS) devraient maintenant lier-monter la structure
/dev. Si vous utilisez un LiveCD Gentoo, vous pouvez passer cette
étape&nbsp;:
</p>

<pre caption="Lier-monter /dev">
# <i>mkdir /mnt/gentoo/dev</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
-->
<subsection>
<title>Entrer dans le nouvel environnement</title>
<body>

<p>
Maintenant que toutes les partitions sont initialisées et que l'environnement 
de base est installé, il est temps d'entrer dans notre nouvel environnement 
d'installation. Cela signifie que l'on passe de l'environnement d'installation
actuel (LiveCD ou autre environnement d'installation) à l'environnement de
votre système (soit les partitions initialisées).
</p>

<p>
L'entrée se fait en trois étapes. D'abord, on change la racine de
<path>/</path> (sur l'environnement d'installation) en <path>/mnt/gentoo</path>
(sur vos partitions) en utilisant <c>chroot</c>. Ensuite, on crée un nouvel
environnement en utilisant <c>env-update</c> dont l'effet est
essentiellement de créer les variables d'environnement. Finalement, ces
variables sont chargées en mémoire en utilisant <c>source</c>.
</p>

<pre caption = "Entrer dans le nouvel environnement">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Félicitations&nbsp;! Vous êtes maintenant dans votre propre environnement Gentoo
Linux. Bien sûr, ce dernier est loin d'être complet. C'est pourquoi il reste
encore quelques sections à ce guide d'installation :-)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: mettre Portage à jour</title>
<body>

<p>
Si vous n'avez pas installé un instantané de Portage au chapitre précédent,
vous devez télécharger un instantané récent de Portage à partir d'Internet.
<c>emerge sync</c> le fera pour vous.  Les autres utilisateurs devraient
ignorer cette section et poursuivre avec la section <uri
link="#configure_USE">Configurer la variable USE</uri>.
</p>

<pre caption="Mettre Portage à jour">
# <i>emerge sync</i>
<comment>(Si vous ne pouvez pas utiliser rsync, utilisez plutôt &quot;emerge-webrsync&quot; qui
télécharge et installe un instantané de Portage.)</comment>
</pre>

<p>
Si vous recevez un avertissement vous suggérant de mettre Portage à jour parce
qu'une nouvelle version est disponible, vous devez l'ignorer. Portage sera mis
à jour pour vous plus tard pendant l'installation.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="configure_USE">
<title>Configurer la variable USE</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> est une des plus puissantes variables mises à la disposition des
utilisateurs de Gentoo. Plusieurs programmes peuvent être compilés avec ou sans
le support optionnel disponible pour certaines fonctionnalités. Par exemple,
certains programmes peuvent être compilés avec un support pour gtk ou pour qt.
D'autres peuvent être compilés avec ou sans support pour SSL. Certains
programmes peuvent même être compilés avec un support pour le
«&nbsp;framebuffer&nbsp;» (svgalib) plutôt que pour X11 (serveur X).
</p>

<p>
La plupart des distributions compilent leurs paquets avec un support aussi
complet que possible, augmentant ainsi la taille des programmes et le temps de
chargement, sans mentionner le nombre énorme de dépendances qui en résulte.
Avec Gentoo, vous pouvez définir les options à utiliser lors de la compilation
d'un paquet. C'est ici que la variable <c>USE</c> entre en jeu.
</p>

<p>
La variable <c>USE</c> contient des mots-clés que vous choisissez et qui
correspondent à des options de compilation. Par exemple, <e>ssl</e> compilera
le support ssl dans les programmes qui le supportent. <e>-X</e> retirera le
support pour le serveur X (remarquez le signe moins devant le mot-clé).
<e>gnome gtk -kde -qt</e> compilera vos programmes avec le support pour GNOME
(et gtk), mais sans le support pour KDE (et qt). Le résultat est un système
complètement réglé pour GNOME.
</p>

<p>
Les options par défaut pour <c>USE</c> se trouvent dans
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>. Vos modifications à
<path>/etc/make.conf</path> sont jugées en fonction de ces options par
défaut. Si vous ajoutez quelque chose aux options <c>USE</c>, cela est ajouté
à la liste par défaut. Si vous retirez quelque chose des options <c>USE</c>
(en le précédant du signe moins), cela est retiré de la liste par défaut (en
supposant que cela s'y trouvait). Ne modifiez <e>jamais</e> quoi que ce soit
dans le répertoire <path>/etc/make.profile</path> car ses fichiers sont écrasés
lors des mises à jour de Portage&nbsp;!
</p>

<p>
Une description complète de <c>USE</c> peut être consultée dans la seconde
partie du manuel Gentoo, <uri link="?part=2&amp;chap=1">Chapitre 1&nbsp;: options de
la variable USE</uri>. Une description complète des options disponibles se
trouve dans le fichier <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path> qui devrait
déjà être sur votre système. 
</p>

<pre caption="Afficher les options de la variable USE disponibles">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
</pre>

<p>
L'exemple suivant montre les options de USE pour un
système basé sur KDE avec support pour ALSA, pour les DVD et pour la
gravure de CD&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ouverture de /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Options de USE">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: utiliser la compilation distribuée</title>
<body>

<p>
Si vous désirez utiliser un ensemble de systèmes pour aider à compiler
les paquets du système où vous installez Gentoo, vous souhaiterez peut-être
jeter un coup d'œil au <uri link="/doc/fr/distcc.xml">guide DistCC</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Les différences entre stage1, stage2 et stage3</title>
<body>

<p>
Prenez maintenant le temps de réfléchir aux étapes précédentes. Nous vous avons
guidé dans votre choix entre <e>stage1</e>, <e>stage2</e> et <e>stage3</e>, et
nous avons souligné que cela était important pour les étapes subséquentes. Le
choix que vous avez fait définit maintenant les étapes à suivre.
</p>

<ul>
<li>
  Si vous avez choisi le <e>stage1</e>, vous devez suivre <e>les deux</e> 
  étapes décrites dans ce chapitre. Débutez par 
  <uri link="#doc_chap3">Passer du stage1 au stage2</uri>.
</li>
<li>
  Si vous avez choisi le <e>stage2</e>, vous devez ignorer la première
  étape et poursuivre avec <uri link="#doc_chap4">Passer du stage2 au
  stage3</uri>.
</li>
<li>
  Si vous avez choisi le <e>stage3</e> (avec ou sans GRP), vous devez ignorer
  les deux étapes et passer à <uri link="?part=1&amp;chap=7"> Configurer le
  noyau</uri>.
</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Passer du stage1 au stage2</title>
<subsection>
<title>Introduction au «&nbsp;bootstrap&nbsp;»</title>
<body>

<p>
Alors, vous voulez tout compiler <e>ex nihilo</e>&nbsp;? Pourquoi pas :-)
</p>

<p>
Dans cette étape, nous réalisons le «&nbsp;bootstrap&nbsp;» de votre système Gentoo.
Cela prend un temps considérable, mais le résultat est un système optimisé dès
le départ pour votre machine et vos besoins.
</p>

<p>
Le <e>bootstrap</e> signifie que la bibliothèque C GNU, l'ensemble des
compilateurs GNU et d'autres programmes vitaux du système vont être construits.
</p>

<p>
Avant de débuter le «&nbsp;bootstrap&nbsp;», voici quelques options qui vous
intéresseront peut-être. Si vous ne voulez pas vous en préoccuper, poursuivez
avec <uri link="#doc_chap3_sect4">«&nbsp;Bootstrap&nbsp;» du système</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: diminuer le temps de compilation</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez accélérer le «&nbsp;bootstrap&nbsp;», vous pouvez désélectionner
temporairement le support Java. Cela signifie que l'ensemble des compilateurs
GNU ainsi que la bibliothèque C GNU seront compilés sans support Java (ce qui
diminue considérablement le temps de compilation). Bien que cela implique que
vous ne disposerez pas du compilateur GNU Java (<c>gcj</c>), cela
<e>n'empêchera pas</e> votre système d'utiliser des applets Java ou d'autres
technologies reliées à Java.
</p>

<p>
Pour désélectionner temporairement le support Java, rajoutez <e>USE="-java"</e>
avant d'exécuter le script du «&nbsp;bootstrap&nbsp;».
</p>

<pre caption = "Désélectionner le support Java">
# <i>export USE="-java"</i>
</pre>

<p>
N'oubliez pas de désactiver la variable après le «&nbsp;bootstrap&nbsp;»&nbsp;:
</p>

<pre caption="Désactiver USE">
# <i>unset USE</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: télécharger les fichiers sources d'abord</title>
<body>

<p>
À moins que vous n'ayez déjà copié toutes les sources, le script du
«&nbsp;bootstrap&nbsp;» va télécharger les fichiers nécessaires. Il va sans
dire que cela ne peut se faire qu'avec une connexion réseau :-) Si vous
préférez télécharger les sources d'abord, puis ensuite faire le
«&nbsp;bootstrap&nbsp;» du système (peut-être préférez-vous que votre connexion
à Internet ne soit pas active pendant l'installation), utilisez l'option
<e>-f</e> du script du «&nbsp;bootstrap&nbsp;», qui téléchargera alors toutes
les sources pour vous. (N.D.T.&nbsp;: f réfère au terme anglais
«&nbsp;fetch&nbsp;»).
</p>

<pre caption = "Téléchargement des fichiers sources nécessaires">
# <i>cd /usr/portage</i>
# <i>scripts/bootstrap.sh -f</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>«&nbsp;Bootstrap&nbsp;» du système</title>
<body>

<p>
Maintenant, tapez les commandes suivantes pour démarrer le
«&nbsp;bootstrap&nbsp;».  Ensuite, trouvez une autre façon de vous amuser, car
cette étape prend pas mal de temps.
</p>

<pre caption = "«&nbsp;Bootstrap&nbsp;» du système">
# <i>cd /usr/portage</i>
# <i>scripts/bootstrap.sh</i>
</pre>

<p>
Si vous avez modifié la variable CHOST dans <path>/etc/make.conf</path>
auparavant, vous devez réinitialiser certaines variables afin que <c>gcc</c>
s'exécute rapidement&nbsp;:
</p>

<pre caption="Réinitialiser les variables d'environnement">
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Maintenant, poursuivez avec la prochaine étape, <uri
link="#doc_chap4">Passer du stage2 au stage3</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Passer du stage2 au stage3</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Si vous lisez cette section, vous disposez d'un système dont le «&nbsp;bootstrap&nbsp;»
est fait (soit parce que vous l'avez fait vous-même, soit parce que vous utilisez
un <e>stage2</e>). Il est maintenant temps d'installer les paquets système.
</p>

<p>
<e>Tous</e> les paquets système&nbsp;? Non, pas vraiment. Cette étape va
installer les paquets système pour lesquels il n'existe pas d'alternative.
Certains paquets offrent des alternatives (par exemple les «&nbsp;system
loggers&nbsp;»), et, puisque l'essence même de Gentoo est d'offrir des choix, rien 
ne vous est imposé.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: visualiser ce qui va être fait</title>
<body>

<p>
Si vous voulez savoir quels paquets vont être installés, exécutez <c>emerge
--pretend system</c>. Cela affiche une liste de tous les paquets qui seront
installés. Comme cette liste est volumineuse, vous devriez utiliser un
afficheur tel que <c>less</c> ou <c>more</c> pour la parcourir.
</p>

<pre caption = "Visualiser ce que «&nbsp;emerge system&nbsp;» installera">
# <i>emerge --pretend system | less</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: télécharger les sources</title>
<body>

<p>
Si vous voulez que <c>emerge</c> télécharge les sources avant l'installation
(peut-être préférez-vous que votre connexion à Internet ne soit pas active
pendant l'installation), utilisez l'option <e>--fetchonly</e> de <c>emerge</c>.
Les sources seront alors téléchargées pour vous.
</p>

<pre caption = "Télécharger les sources">
# <i>emerge --fetchonly system</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Construire le système</title>
<body>

<p>
Pour lancer la construction du système, exécutez <c>emerge system</c>.
Ensuite, trouvez quelque chose pour vous tenir occupé, car cette étape est
très longue.
</p>

<pre caption = "Construire le système">
# <i>emerge system</i>
</pre>

<p>
Ignorez simplement les messages d'avertissement à propos de fichiers de
configuration qui devraient être mis à jour avec la commande <c>etc-update</c>.
Quand vous aurez redémarré votre nouvelle installation, veuillez consulter la
documentation à propos de la <uri
link="?part=2&amp;chap=4#doc_chap1">protection des fichiers de
configuration</uri>.

<!-- Supprimé, mais on garde en attendant les problèmes potentiels
Lorsque la compilation est terminée, poursuivez votre
lecture avec <uri link="?part=1&amp;chap=7">Configurer le noyau</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="preparing_grp">
<title>Préparer une installation GRP</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Si vous avez démarré votre machine avec le premier CD d'un jeu de LiveCD Gentoo
pour x86 ou PPC, vous pouvez poursuivre avec <uri
link="?part=1&amp;chap=7">Configurer le noyau</uri>, car l'installation des
paquets précompilés n'a lieu qu'à la fin de l'installation.
</p>

<p>
Si vous avez démarré votre machine avec un LiveCD d'une autre architecture et
que vous voulez installer des paquets précompilés, pousuivez avec <uri
link="#copying_from_livecd">Copier les paquets GRP</uri>.
</p>

<p>
Si vous voulez utiliser des paquets précompilés disponibles sur un de nos
miroirs, poursuivez avec <uri link="#grp_downloads">Configurer Portage pour
télécharger les paquets GRP</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="copying_from_livecd">
<title>Copier les paquets GRP</title>
<body>

<p>
Vous devez maintenant copier les paquets GRP du LiveCD sur votre système pour
que Portage puisse les utiliser. Ouvrez un second terminal avec <c>Alt-F2</c>.
Ceci est nécessaire parce que nous devons travailler depuis le LiveCD au lieu
de l'environnement chroot dans lequel vous vous trouvez actuellement.
</p>

<p>
Vous devriez voir l'invite de commande de l'utilisateur root (<c>#</c>). Copiez
ensuite les paquets avec les commandes suivantes&nbsp;:
</p>

<pre caption="Copier les paquets précompilés">
# <i>mkdir -p /mnt/gentoo/usr/portage/packages/All</i>
# <i>cp /mnt/cdrom/packages/All/* /mnt/gentoo/usr/portage/packages/All/</i>
</pre>

<p>
Ensuite, retournez dans votre environnement chroot en tapant <c>Alt-F1</c>.
</p>

<p>
Lisez bien ce qui suit&nbsp;! L'instantané de Portage et les paquets GRP ont
été copiés et sont disponibles, mais Portage ne les utilisera pas
automatiquement si vous ne lui demandez pas. C'est facile&nbsp;: ajoutez
l'option <c>&#45;&#45;usepkg</c> sur les commandes <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="Installer un paquet GRP">
<comment>(Exemple sans GRP)</comment>
# <i>emerge vanilla-sources</i>

<comment>(Exemple avec GRP)</comment>
# <i>emerge &#45;&#45;usepkg vanilla-sources</i>
</pre>

<p>
Ce n'est pas plus difficile que ça. N'oubliez pas d'ajouter l'option
<c>&#45;&#45;usepkg</c> à la commande <c>emerge</c>. Poursuivez avec <uri
link="?part=1&amp;chap=7">Configurer le noyau</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="grp_downloads">
<title>Configurer Portage pour télécharger les paquets GRP</title>
<body>

<p>
Vous devez d'abord modifier le fichier <path>/etc/make.conf</path>
pour définir la variable <c>PORTAGE_BINHOST</c>. Elle contient le nom du
serveur d'où vous voulez télécharger les paquets GRP. Choisissez-le parmi nos
<uri link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri>.
</p>

<pre caption="Modifier /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Définir la variable PORTAGE_BINHOST">
PORTAGE_BINHOST="ftp://le.miroir.com/pub/gentoo/grp/2004/athlon-xp"
</pre>

<p>
Enregistrez le fichier (Ctrl-X et confirmation). Ensuite, vous devez indiquer à
Portage qu'il doit télécharger les paquets. Si vous ne le faites pas, Portage
ne les téléchargera pas automatiquement. C'est facile&nbsp;: il suffit
d'ajouter l'option <c>&#45;&#45;getbinpkg</c> sur la commande <c>emerge</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple de commande emerge d'un paquet précompilé">
<comment>(Sans télécharger le paquet GRP)</comment>
# <i>emerge vanilla-sources</i>

<comment>(Avec le téléchargement du paquet GRP)</comment>
# <i>emerge &#45;&#45;getbinpkg vanilla-sources</i>
</pre>

<p>
C'est aussi simple que cela. N'oubliez pas d'ajouter l'option
<c>&#45;&#45;getbinpkg</c>.
-->
Lorsque la compilation est terminée, poursuivez votre lecture avec <uri
link="?part=1&amp;chap=7">Configurer le noyau</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
