<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-alpha-bootloader.xml,v 1.19 2014/08/22 04:42:38 jaaf Exp $ -->

<sections>

<version>13</version>
<date>2014-08-17</date>

<section>
<title>Faites votre choix</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Maintenant que votre noyau est configuré et compilé et que les fichiers de
configuration du système sont correctement paramétrés, il est temps d'installer
le programme qui charge le noyau au démarrage de votre machine. Un tel
programme est appelé un <e>chargeur de démarrage</e> (« bootloader »
en anglais).
</p>

<p>
Plusieurs chargeurs de démarrage sont disponibles pour Linux/Alpha. Vous avez le
choix entre <uri link="#aboot">aboot</uri> et <uri link="#milo">MILO</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="aboot">
<title>Par défaut : aboot</title>
<body>

<note>
<c>aboot</c> doit être installé dans une partition formatée avec un système de
fichiers <b>ext2</b> ou <b>ext3</b>.
</note>

<p>
Installez d'abord aboot sur votre système avec <c>emerge</c> :
</p>

<pre caption = "installer aboot">
# <i>emerge aboot</i>
</pre>

<p>
Ensuite, vous devez rendre votre disque démarrable de sorte qu'<c>aboot</c> soit
exécuté quand vous démarrez votre machine. Pour cela, il faut écrire le chargeur
de démarrage <c>aboot</c> au début du disque.
</p>

<pre caption = "rendre votre disque démarrable">
# <i>swriteboot -f3 /dev/sda /boot/bootlx</i>
# <i>abootconf /dev/sda 2</i>
</pre>

<note>
si l'agencement de vos partitions ne correspond pas à celui que nous utilisons
dans ce guide, vous devez modifiez les commandes en conséquence. Veuillez
consulter les pages man appropriées (<c>man 8 swriteboot</c> et <c>man 8
abootconf</c>). De plus, si vous utilisez le système de fichiers JFS, veuillez
ajouter <c>ro</c> aux options du noyau.
</note>

<p>
Bien qu'<c>aboot</c> soit maintenant installé, vous devez encore écrire un fichier de configuration le concernant. Aboot ne demande qu'une ligne pour chaque configuration.
</p>

<pre caption="création de /etc/aboot.conf">
# <i>echo '0:2/boot/vmlinux.gz root=/dev/sda2' &gt; /etc/aboot.conf</i>

<comment>
Si, au moment de la compilation du noyau, vous avez choisi démarrer sur un disque initial virtuel
# (initramfs) vous devrez changer la configuration en faisant référence à ce disque virtuel et en
# disant à ce disque virtuel où se trouve la racine réelle.
</comment>

# <i>echo '0:2/boot/vmlinux.gz initrd=/boot/<keyval id="genkernel-initrd"/> real_root=/dev/sda2' &gt; /etc/aboot.conf</i>
</pre>

<p>
De plus, vous pouvez faire démarrer Gentoo automatiquement en définissant le
fichier de configuration d'aboot et quelques variables SRM. Vous pouvez définir
ces variables depuis Linux, mais c'est plus facile à faire sur la console SRM.
</p>

<pre caption="faire démarrer Gentoo automatiquement">
# <i>cd /proc/srm_environment/named_variables</i>
# <i>echo -n 0 &gt; boot_osflags</i>
# <i>echo -n '' &gt; boot_file</i>
# <i>echo -n 'BOOT' &gt; auto_action</i>
# <i>echo -n 'dkc100' &gt; bootdef_dev</i>
<comment>(Remplacez dkc100 par votre périphérique de démarrage)</comment>
</pre>

<p>
Si vous devez réutiliser la console SRM, par exemple pour corriger un problème
suite à l'installation de Gentoo ou pour modifier certaines variables, utilisez
CTRL+C pour arrêter le démarrage automatique.
</p>

<p>
Si vous installez via une console sur le port série, n'oubliez pas de spécifier
l'option pour le démarrage sur console série dans <path>aboot.conf</path>. Vous
trouverez un exemple dans <path>/etc/aboot.conf.example</path>.
</p>

<p>
Aboot est maintenant configuré. Vous pouvez poursuivre avec le <uri
link="#reboot">redémarrage du système</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="milo">
<title>Alternative : MILO</title>
<body>

<p>
Tout d'abord, vous devez décider comment vous allez utiliser MILO. Nous
supposons que vous allez l'installer sur une disquette de démarrage. Si vous
comptez l'installer sur une partition MS-DOS, modifiez les commandes pour en
tenir compte.
</p>

<p>
Pour installer MILO, utilisez <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption = "installer MILO">
# <i>emerge milo</i>
</pre>

<p>
Cela devrait créer des images MILO dans <path>/opt/milo</path>. Les commandes
ci-dessous permettent de créer une disquette de démarrage pour MILO. N'oubliez
pas d'utiliser l'image qui correspond à votre système Alpha.
</p>

<pre caption = "installer MILO sur une disquette">
<comment>(Insérez une disquette vierge.)</comment>
# <i>fdformat /dev/fd0</i>
# <i>mformat a:</i>
# <i>mcopy /opt/milo/milo-2.2-18-gentoo-ruffian a:\milo</i>
# <i>mcopy /opt/milo/linload.exe a:\linload.exe</i>
<comment>(Uniquement si vous avez un Ruffian :</comment>
  # <i>mcopy /opt/milo/ldmilo.exe a:\ldmilo.exe</i>
<comment>)</comment>
# <i>echo -ne '\125\252' | dd of=/dev/fd0 bs=1 seek=510 count=2</i>
</pre>

<p>
Votre disquette de démarrage est prête à démarrer Gentoo. Vous devrez peut-être
définir quelques variables d'environnement de votre « firmware » ARCS
pour démarrer MILO. Veuillez consulter le <uri
link="http://tldp.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">MILO-HOWTO</uri> pour de plus amples
informations. Ce guide contient des exemples pour les systèmes courants et des
exemples de commandes à utiliser dans le mode interactif.
</p>

<p>
Ne pas lire le <uri link="http://tldp.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">MILO-HOWTO</uri>
est une <e>mauvaise</e> idée.
</p>

<p>
Vous pouvez maintenant poursuivre avec le <uri link="#reboot">redémarrage du
système</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="#reboot">
<title>Redémarrage du système</title>
<subsection>
<body>

<p>
Sortez de l'environnement « chroot » et démontez toutes les partitions
montées. Ensuite, tapez la commande magique tant attendue : <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="sortie du « chroot », démontage des partitions et redémarrage">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount -l /mnt/gentoo/dev{/shm,/pts,}</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo{/proc,/boot,/sys,}</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>
<p>
Bien entendu, n'oubliez pas de retirer le CD du lecteur car sinon le système
amorcera le CD au lieu de démarrer sur votre nouveau système Gentoo.
</p>

<p>
Une fois le système Gentoo démarré, concluez avec <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Finaliser votre installation</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
