<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-ppc64-medium.xml,v 1.23 2014/08/07 06:43:21 jaaf Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>
<abstract>
Il y a plusieurs façons d'installer Gentoo. Ce chapitre explique comment le faire à partir du CD d'installation minimale.
</abstract>
<version>24</version>
<date>2014-04-12</date>

<section>
<title>Matériel requis</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>


<p>
Avant de débuter, nous allons présenter le matériel requis pour installer
Gentoo avec succès sur votre système.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Matériel requis</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Processeur</th>
  <ti>N'importe quel processeur PowerPC64</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Systèmes</th>
  <ti>
    IBM RS/6000s, Power Macintosh G5, IBM pSeries et IBM iSeries
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mémoire</th>
  <ti>64 Mo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espace disque</th>
  <ti>1.5 Go (plus une zone de mémoire virtuelle)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mémoire virtuelle (swap)</th>
  <ti>Au moins 256 Mo</ti>
</tr>
</table>

<p>
Pour une liste complète des systèmes supportés référez-vous au site
<uri>http://penguinppc.org/about/intro.php#hardware</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Les CD d'installation de Gentoo</title>
<subsection>
<title>CD d'installation minimale de Gentoo</title>
<body>

<p>
Le <e>CD d'installation Gentoo</e> est un CD-ROM amorçable qui contient
un environnement Gentoo autonome. Cela vous permet de démarrer Linux à partir
du CD-ROM. Pendant le chargement, votre matériel est détecté et les pilotes
appropriés sont chargés. Ce CD est maintenu par les développeurs Gentoo et vous permet d'installer Gentoo via une connexion Internet active.
</p>

<p>
Chaque CD d'installation  vous permet d'amorcer l'ordinateur, de paramétrer le
réseau, d'initialiser les partitions de vos disques et d'installer Gentoo à
partir d'Internet. 
</p>



</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Le CD d'installation minimale de Gentoo</title>
<body>

<p>
L'image du CD d'installation Minimal s'appelle <c><keyval
id="min-cd-name"/></c> et n'occupe que <keyval id="min-cd-size"/> Mo d'espace disque.
</p>



</body>
</subsection>
<subsection>
<title>L'archive d'étape 3</title>
<body>


<p>
Une archive  d'étape 3 (stage3) contient un environnement minimal d'utilisation à partir
duquel vous pouvez installer Gentoo sur votre système en suivant les
instructions de ce manuel.  Des archives stage1 et stage2 ont été disponibles
et documentées, mais ne sont plus documentées dans ce manuel bien que ces
archives soient encore disponibles.  Si vous tenez absolument à réaliser une
installation à partir d'une de ces archives, veuillez consulter notre <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/FAQ#How_do_I_Install_Gentoo_Using_a_Stage1_or_Stage2_Tarball.3F">Comment installer Gentoo à partir d'une archive d'étape 1 ou 2 ?</uri> à ce sujet.
</p>
<p>
Les archives d'étape 3 peuvent être téléchargées de c <path><keyval
id="release-dir"/>current-stage3/</path>  sur n'importe quel des <uri
link="/main/en/mirrors.xml">miroirs officiels Gentoo</uri> et ne sont pas sur le LiveCD.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Choisir un espace utilisateur</title>
<body>

<p>
Sur les PPC64, le noyau est 64 bits et l'<e>espace utilisateur</e> peut être  32 bits ou 64 bits.
L'espace utilisateur est celui dans lequel s'exécutent des applications telles que  <c>bash</c>
ou <c>firefox</c>. Elles peuvent être compilées aussi bien en mode 64 bits qu'en mode
32 bits. L'équipe de  Gentoo/PPC64 prend en charge aussi bien les espaces utilisateurs 32 bits que 64 bits ; la question se pose donc de savoir lequel vous allez utiliser !
</p>

<p>
On a pu vous dire que les applications 64 bits sont meilleures, mais en réalité, les applications 32 bits prennent un peu moins de mémoire et tournent souvent un peu plus vite que les applications 64 bits.

</p>

<p>
Vous n'avez réellement besoin d'applications 64 bits que lorsque vous avez besoin de plus de mémoire que ne l'autorise un espace utilisateur 32 bits, ou si vous faites un grand nombre de traitement numériques en 64 bits. Si vous disposez de 4 Mo de mémoire ou plus, ou si vous faites tourner des applications scientifiques, vous devriez choisir un espace utilisateur en 64 bits. Sinon, les développeurs de Gentoo/PPC64 vous recommandent un espace utilisateur en 32 bits.  
</p>

<p>
De plus, l'espace utilisateur 32 bits est disponible dans Portage depuis plus longtemps  que l'espace 64 bits. Ceci signifie que plus d'applications ont été testées en 32 bits et fonctionnent sans intervention particulière. Beaucoup d'applications 64 bits sont aussi stables que leur homologue 32 bits mais n'ont pas encore été testées. Bien que le test ne soit pas difficile, cela peut devenir ennuyeux et consommateur de temps si vous voulez utiliser beaucoup d'applications non testées. Par ailleurs, quelques programmes, tel qu'LibreOffice, ne fonctionneront pas en 64 bits tant que leur code n'aura pas été corrigé. 
</p>

</body>
</subsection>



</section>

<section>
<title>Télécharger, graver et amorcer un CD d'installation  Gentoo</title>
<subsection>
<title>Télécharger et graver les CD d'installation </title>
<body>

<p>
Vous avez choisi d'utiliser le CD d'installation Gentoo. Nous débuterons par le
téléchargement puis la gravure du   CD d'installation que vous avez choisi. Nous avons déjà détaillé le CD d'installation, mais où
pouvez-vous le trouver ?
</p>

<p>
Vous pouvez télécharger le CD d'installation à partir d'un de nos <uri
link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri>. Le CD d'installation se trouve
dans le sous-répertoire <path><keyval id="release-dir"/>current-iso/</path>.
</p>

<p>
Dans ce répertoire, vous trouverez le fichier ISO. C'est une image
de CD complète que vous pouvez utiliser pour graver un CD-R.
</p>


<p>
Pour vérifier que le fichier téléchargé n'a pas été corrompu pendant le
transfert, vous devriez vérifier son intégrité en calculant sa somme de
vérification SHA-2 et en comparant le résultat avec la somme que nous publions
sur notre site, par exemple dans le fichier
<path><keyval id="min-cd-name"/>.DIGESTS</path>. Vous pouvez vérifier la somme de contrôle SHA-2
avec l'outil <c>sha512sum</c> sous Linux/Unix ou <uri
link="http://www.sinf.gr/en/hashcalc.html">Calculateu de somme de contôle </uri> sous Windows.
</p>

<note>
L'outil va essayer de vérifier les sommes de contrôle dans la liste même si la somme de contrôle a été calculée avec un algorythme différent. En conséquence, la sortie de la commande peut indiquer un succès ( pour les sommes de contrôle SHA) ou un échec (pour les autres sommes de conttrôle). Au moins un OK doit être retourné pour chacun des fichiers.
</note>

<pre caption="vérifier la somme de contrôle SHA-2 ">
$ <i>sha512sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS&gt;</i>
</pre>

<note>
si un message vous indique qu'aucune somme de contrôle correctement formatée n'a été trouvée, regardez le fichier DIGESTS vous-même pour savoir quelles sont les sommes de contrôle prises en charge.
</note>
<p>
Un autre moyen de vérifier la validité du fichier téléchargé est d'utiliser
GnuPG pour tester la signature électronique que nous fournissons (le fichier
qui se termine en <path>.asc</path>). Téléchargez le fichier de signature
et procurez-vous les clés publiques dont les identifiants peut être trouvés à l'adresse
 <uri link="/proj/en/releng/index.xml">release engineering project site</uri>.
</p>

<pre caption="obtenir la clé publique">
<comment>(... Remplacez les identifiants de clé par ceux mentionnés sur le site "release engineering"  ...)</comment>
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 96D8BF6D 2D182910 17072058</i>
</pre>

<p>
Ensuite, vérifiez la signature :
</p>

<pre caption="vérifier les fichiers">
$ <i>gpg --verify &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
$ <i>sha512sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
</pre>

<p>
Afin de graver le(s) ISO, vous devez utiliser la gravure brute (raw-burning).
La manière de procéder dépend de votre programme. Nous décrivons comment faire
avec <c>cdrecord</c> et <c>k3b</c> ci-dessous. Vous trouverez d'autres méthodes
dans notre <uri
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/FAQ#How_do_I_burn_an_ISO_file.3F">FAQ Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Avec cdrecord, tapez simplement <c>cdrecord dev=/dev/sr0  &lt;downloaded iso 
    file&gt;</c> (remplacez <path>/dev/sr0</path> par le fichier de
    périphérique matériel de votre graveur).
  </li>
  <li>
    Avec K3B, sélectionnez <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Dans la zone « Image to Burn », sélectionnez le fichier ISO et
    cliquez sur <c>Start</c>.
  </li>
  <li>
    Avec Mac OS X Panther, lancez l'application <c>Disk Utility</c> qui est
    dans le répertoire <path>Applications/Utilities</path>, sélectionnez
    <c>Ouvrir</c> dans le menu <c>Images</c>, sélectionnez l'image disque
    montée dans la fenêtre principale et sélectionnez <c>Graver...</c> dans le
    menu <c>Images</c>.
  </li>
  <li>
    Avec Mac OS X Jaguar, lancez l'application <c>Disk Copy</c> qui est dans le
    répertoire <path>Applications/Utilities</path>, sélectionnez <c>Graver
    l'image</c> dans le menu <c>Fichier</c>, sélectionnez l'image ISO et
    cliquez sur le bouton <c>Graver</c>.
  </li>
</ul>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Méthode par défaut : Démarrer le CD d'installation  sur une machine
Apple/IBM</title>
<body>

<p>
Placez le CD d'installation dans le lecteur CD-ROM et redémarrez votre
système. Maintenez appuyée la touche « C » lors du démarrage. Vous
obtiendrez alors un message d'accueil puis une invite de commande <e>boot:</e>
apparaitra en bas de l'écran.
</p>

<p>
Vous pouvez ici passer un certain nombre d'options au noyau :
</p>

<table>
<tr>
  <th>Option de démarrage</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Cette option prend un paramètre parmi les suivants : <c>radeonfb</c>,
    <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c>, <c>nvidiafb</c> ou
    <c>ofonly</c>. Vous pouvez ensuite ajouter la résolution et le taux de
    rafraichissement que vous souhaitez utiliser. Par exemple
    <c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>. Si vous ne savez pas quoi choisir,
    <c>ofonly</c> fonctionnera à priori très bien.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Désactive la mémoire cache de niveau 3 pour certains Powerbook (nécessaire
    au moins pour la version 17").
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>debug</c></ti>
  <ti>
    Active l'option de démarrage verbeux et fournit un shell d'initialisation
    qui peut être utilisé pour déboguer le CD d'installation.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep=X</c></ti>
  <ti>
    Attend X secondes avant de continuer. Cela peut s'avérer nécessaire pour
    les vieux lecteurs CD-ROM dont la vitesse de lecture ne monte pas assez
    rapidement.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>bootfrom=X</c></ti>
  <ti>
    Démarrage depuis un autre périphérique.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dosshd</c></ti>
  <ti>Démarre le démon <c>sshd</c>. Utile pour des installations à distance.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>passwd=foo</c></ti>
  <ti>
    Défini ce qui est après le signe = en tant que mot de passe root. À utiliser avec <c>dosshd</c>
    pour des installations à distance.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
À l'invite de commande tapez entrée et un environnement Gentoo Linux complet
sera chargé depuis le CD-ROM. Continuez avec le chapitre <uri link="#booted">Et
une fois que vous avez démarré...</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>IBM pSeries</title>
<body>

<p>
Sur les machines pSeries, il arrive que le CD-ROM ne démarre pas. Si c'est le
cas, il faut que vous activiez votre lecteur CD-ROM comme un périphérique
démarrable dans le menu multi-boot. Si vous démarrez votre machine avec un
moniteur et un clavier, vous pouvez obtenir le menu multi-boot en appuyant sur
la touche F1 au démarrage de l'ordinateur. Si vous démarrez l'ordinateur en
utilisant une console sur le port série, il vous faut alors appuyer sur
<c>1</c>. Appuyez sur la touche quand vous voyez défiler les lignes suivante
sur la console série : 
</p>

<pre caption="appuyez sur la touche « 1 » dès que la ligne suivante
apparait">
memory      keyboard     network      scsi      speaker
</pre>


<p>
L'autre possibilité est de choisir d'utiliser Open Firmware :
</p>

<ol>
  <li>
    Pour démarrer sur Open Firmware, la procédure est la même que pour obtenir
    le menu multi-boot (voir description ci-dessus), mais il faut utiliser F8
    ou 8 à la place de F1 ou 1.
  </li>
  <li>Exécuter la commande <c>0> boot cdrom:1,yaboot</c></li>
  <li>Détendez-vous et appréciez le moment !</li>
</ol>

<note>
si vous obtenez quelque chose qui ressemble à ce qui suit, alors Open Firmware
n'est pas bien configuré. Utilisez alors l'option multi-boot comme décrit plus
haut.
</note>

<pre caption="quand Open Firmware n'est pas correctement configuré">
0 > <i>boot cdrom:1,yaboot</i>
 ok
0 >
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Et une fois que vous avez démarré...</title>
<body>

<p>
Vous obtenez une invite de commande root (« # ») sur la console
courante. Vous pouvez également passer à une autre console avec les combinaisons
de touches Alt-fn-F2, Alt-fn-F3 et Alt-fn-F4. Retournez à la première console
avec la combinaison Alt-fn-F1.
</p>

<p>
Si vous installez Gentoo sur un système Gentoo avec un clavier non-US, utilisez
la commande <c>loadkeys</c> pour charger la configuration de clavier qui vous
convient. Pour avoir une liste des configurations disponibles exécutez
<c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>.
</p>

<pre caption="configurations clavier disponibles">
<comment>Les machines PPC utilisent généralement les claviers de type x86.</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Maintenant chargez la configuration clavier que vous souhaitez :
</p>

<pre caption="charger une configuration clavier">
<comment>(Pour les claviers français par exemple.)</comment>
# <i>loadkeys fr-latin9</i>
</pre>

<p>
Continuez votre lecture avec la section
<uri link="#hardware">Configuration du matériel supplémentaire</uri>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<include href="hb-install-bootconfig.xml"/>
</subsection>

</section>
</sections>
