<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-bootconfig.xml,v 1.5 2013/03/14 20:00:52 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>6</version>
<date>2013-01-20</date>

<section id="hardware">
<title>Configuration du matériel supplémentaire</title>
<body>

<p>
Lorsque le CD d'installation démarre, il tente de détecter votre matériel et
charge les modules du noyau appropriés pour supporter ce matériel. Dans la
plupart des cas cette détection automatique donne d'excellents résultats.
Toutefois, il se peut que les modules du noyau dont vous avez besoin ne soient
pas tous chargés. Si la détectetion automatique PCI a ignoré une partie de
votre matériel, vous devrez charger les modules appropriés manuellement.
</p>

<p>
Dans l'exemple suivant, nous tentons de charger le module <c>8139too</c>
(support de certaines interfaces réseau)&nbsp;:
</p>

<pre caption="charger des modules du noyau">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="useraccounts">
<title>Facultatif&nbsp;: Les comptes utilisateurs</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez permettre à d'autres personnes d'accéder à votre
environnement d'installation ou si vous voulez dialoguer en ligne avec
<c>irssi</c> sans être root pour des raisons de sécurité, vous devez créer les
comptes utilisateurs nécessaires et changer le mot de passe de root.
</p>

<p>
Pour changer le mot de passe de root, utilisez l'utilitaire <c>passwd</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="changer le mot de passe de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Entrez votre nouveau mot de passe.)</comment>
Re-enter password: <comment>(Confirmez votre mot de passe.)</comment>
</pre>

<p>
Pour créer un compte utilisateur, on saisit d'abord son nom, puis son mot de
passe. Les programmes <c>useradd</c> et <c>passwd</c> sont utilisés pour ces
tâches. Dans l'exemple suivant, nous créons un utilisateur nommé
«&nbsp;john&nbsp;».
</p>

<pre caption="création d'un compte utilisateur">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Entrez le mot de passe de john.)</comment>
Re-enter password: <comment>(Confirmez le mot de passe de john.)</comment>
</pre>

<p>
Vous pouvez passer de l'utilisateur root à l'utilisateur que vous venez de
créer avec la commande <c>su</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="devenir john">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Facultatif&nbsp;: Consulter la documentation pendant
l'installation</title>
<body>

<!--
<p>
Si vous désirez consulter le Manuel Gentoo, sur le CD ou en ligne, vous devez
avoir configuré un <uri link="#useraccounts">compte utilisateur</uri>. Ensuite,
tapez <c>Alt+F2</c> pour basculer sur un autre terminal et connectez-vous avec
le compte utilisateur que vous avez créé.
</p>

<p>
Pour lire la documentation qui accompagne le CD, il vous suffit de lancer
<c>links</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Consulter la documentation sur le CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Cependant, quand cela est possible, il est préférable de lire le Manuel Gentoo
en ligne, car il est plus à jour. Vous pouvez également utiliser <c>links</c>,
mais uniquement si vous avez configuré votre accès au réseau.
</p>
-->

<p>
Si vous désirez consulter le Manuel Gentoo pendant l'installation, vous devez
avoir configuré un <uri link="#useraccounts">compte utilisateur</uri>. Ensuite,
tapez <c>Alt+F2</c> pour basculer sur un autre terminal et connectez-vous avec
le compte utilisateur que vous avez créé.
</p>

<p>
Vous pourrez lire le Manuel avec <c>links</c>, une fois que vous aurez terminé
le chapitre <e>Configuration du Réseau</e> (sinon vous ne pourrez pas vous
connecter à Internet pour le lire)&nbsp;:
</p>

<pre caption="consulter la documentation en ligne">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/fr/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<p>
Vous pouvez revenir à votre terminal initial en tapant <c>Alt+F1</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Facultatif&nbsp;: Démarrage du démon SSH</title>
<body>

<p>
Si vous voulez permettre à d'autres utilisateurs d'accéder à votre ordinateur
pendant le processus d'installation (peut-être que ces utilisateurs vous
aideront à installer Gentoo ou même le feront pour vous), vous devez leur
fournir un compte utilisateur ou le mot de passe de root. (Cette dernière option
n'est envisageable que <e>si</e> vous <b>faites entièrement confiance</b> à cet
utilisateur.)
</p>

<p>
Pour démarrer le démon SSH, exécutez la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="démarrer le démon SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>
<note>
si vous (ou d'autres utilisateurs) vous connectez au système, vous recevrez un message vous disant que la clé d'hôte pour ce système doit être confirmée (via ce qui est appelé une empreinte). Ceci ne se produit q''à la première connexion d'un utilisateur au système.
Cependant, quand votre système est configuré et que vous vous connectez au tout nouveau système, votre client SSH vous avertit que la clé d'hôte a été changée. Ceci est dû au fait que, pour SSH, vous vous connnectez à un serveur différent (nommément votre tout nouveau système plutôt que l'environnement live sur lequel vous vous trouvez maintenant). Quand vous recevez cet avertissement, suivez les instructions données sur l'écran pour remplacer la clé d'hôte sur le système client. 
</note>
<p>
Avant de pouvoir utiliser sshd, vous devez <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Configurer votre connexion réseau</uri>.
</p>

</body>
</section>
</included>
