<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-mips-medium.xml,v 1.3 2004/05/11 21:24:42 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Matériel requis</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Avant de débuter, nous allons présenter le matériel requis pour installer
Gentoo avec succès sur votre système. Ce matériel varie, bien sûr, selon
l'architecture de l'ordinateur sur lequel vous installez Gentoo Linux.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>L'architecture MIPS</title>
<body>

<p>
Veuillez vérifier que votre matériel correspond aux spécifications suivantes
avant de procéder à l'installation de Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>
  Vous devez disposer d'au moins 1 Go d'espace disque libre.
</li>
<li>
  Pour l'<e>architecture MIPS</e>, vous devriez consulter le document <uri
  link="/doc/en/mips-requirements.xml">MIPS Hardware Requirements</uri>.
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Faites votre choix</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Toujours envie d'essayer Gentoo&nbsp;? 
Vous devez maintenant choisir le support à partir duquel vous allez installer
Gentoo.
</p>

<p>
Les méthodes que nous allons décrire sont&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>Démarrage par réseau</li>
</ul>

<p>
Avant de continuer, expliquons le processus d'installation en trois
«&nbsp;stages&nbsp;».
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Les trois « stages »</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux peut être installé en utilisant une des trois archives tar
(<e>stages</e>). Vous choisirez l'une de ces archives en fonction de la
proportion du système que vous souhaitez compiler vous-même. L'archive tar
<e>stage1</e> est utilisée pour faire le «&nbsp;bootstrap&nbsp;» et pour construire le
système entier <e>ex nihilo</e>. L'archive tar <e>stage2</e> est utilisée pour
construire le système à partir d'un état où le «&nbsp;bootstrap&nbsp;» a été réalisé et
où le système est déjà «&nbsp;semi-compilé&nbsp;». L'archive tar <e>stage3</e> contient
un système Gentoo Linux de base construit pour vous.  Comme nous l'expliquerons
plus loin, vous pouvez aussi installer Gentoo sans compiler quoi que ce soit (à
l'exception du noyau et de quelques paquets facultatifs). Si c'est ce que vous
souhaitez, vous devrez utiliser l'archive tar <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Alors, quelle étape devez-vous choisir&nbsp;?
</p>

<p>
Débuter à partir du <e>stage1</e> vous procure le contrôle total sur les 
paramètres d'optimisation et les options de compilation qui sont 
activées initialement. Pour cette raison, le <e>stage1</e> est intéressant pour 
les utilisateurs enthousiastes qui savent ce qu'ils font. Il s'agit aussi d'une 
méthode d'installation idéale pour ceux qui veulent en savoir plus sur le 
fonctionnement interne de Gentoo Linux.
</p>

<p>
Une installation à partir du <e>stage1</e> nécessite une connexion à Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Vous procure le contrôle total sur les paramètres d'optimisation et les 
	  options de compilation qui sont activées initialement.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Indiqué pour les utilisateurs enthousiastes qui savent ce qu'ils font.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Vous permet d'en savoir plus sur le fonctionnement interne de Gentoo 
    Linux.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Le processus d'installation est très long.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Si vous ne souhaitez pas régler les paramètres, c'est probablement une 
    perte de temps.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Impossible sans connexion à Internet.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
L'installation à partir du <e>stage2</e> vous permet d'éviter le processus du 
«&nbsp;bootstrap&nbsp;», ce qui est correct si les paramètres d'optimisation que 
nous avons choisis pour le <e>stage2</e> particulier que vous utilisez vous 
conviennent.
</p>

<p>
Une installation à partir du <e>stage2</e> nécessite une connexion à Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Vous n'avez pas à réaliser le «&nbsp;bootstrap&nbsp;».</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Plus rapide que de démarrer à partir du <e>stage1</e>.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Vous pouvez toujours régler vos paramètres.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Vous ne pouvez pas faire autant de réglages qu'avec le <e>stage1</e>.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Ce n'est pas la méthode la plus rapide pour installer Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Vous devez accepter les options que nous avons choisies pour le 
    «&nbsp;bootstrap&nbsp;».
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Impossible sans connexion à Internet.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Choisir le <e>stage3</e> vous procurera l'installation la plus rapide de Gentoo
Linux, mais impliquera aussi que votre système de base aura les optimisations
que nous avons choisies pour vous (qui, en toute honnêteté, sont de bons
paramètres choisis afin d'améliorer les performances tout en maintenant la
stabilité). De plus, partir d'une archive <e>stage3</e> est nécessaire si vous
désirez installer des paquets précompilés ou sans réseau.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    C'est la méthode la plus rapide pour obtenir un système de base Gentoo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Utilisable pour une installation sans connexion à Internet.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Vous ne pouvez pas régler le système de base car il est déjà construit.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Vous ne pouvez vous vanter d'avoir utilisé le <e>stage1</e> ou le 
    <e>stage2</e> :)
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Notez quel stage vous souhaitez utiliser. Vous devrez le savoir plus tard 
lorsque vous déciderez quel LiveCD (ou quelle autre méthode 
d'installation) utiliser. Vous apprécierez sans doute de savoir 
que si vous modifiez vos paramètres d'optimisation après avoir installé Gentoo, 
vous pourrez recompiler le système en entier avec ces nouveaux paramètres.
</p>

<p>
Choisissez maintenant votre support d'installation.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Démarrage via le réseau</title>
<body>

<p>
Dans certains cas, vous n'avez pas la possibilité de démarrer l'ordinateur à 
partir d'un CD et vous ne disposez pas d'un système d'exploitation déjà 
installé à partir duquel vous auriez pu installer Gentoo. Si votre système est 
équipé d'une interface réseau et que votre BIOS/ROM supporte le démarrage via le 
réseau (PXE), vous pouvez procéder au téléchargement d'un petit système pendant 
l'amorçage et procéder à l'installation à partir de ce système.
</p>

<p>
Si vous voulez utiliser la méthode d'amorçage par réseau, vous devrez avoir un
serveur DHCP et un serveur TFTP déjà en fonction. De l'information sur
l'installation d'un <uri link="/doc/fr/diskless-howto.xml#doc_chap3">serveur
DHCP</uri> et d'un <uri link="/doc/fr/diskless-howto.xml#doc_chap4">serveur
TFTP</uri> est disponible dans le document <uri
link="/doc/fr/diskless-howto.xml">Gentoo sur des machines sans disque</uri>.
</p>

<p>
Selon votre configuration, vous devrez peut-être créer ou télécharger 
une image de noyau pour votre système.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Démarrer votre système MIPS via le réseau</title>
<subsection>
<body>

<p>
Pour pouvoir installer Gentoo, l'image que vous téléchargez à partir du serveur 
TFTP doit fournir les outils nécessaires à la création des systèmes de 
fichiers. Elle doit aussi pouvoir créer et monter les partitions, décompresser une 
archive tar et changer la racine du système (chroot). Vous pouvez télécharger 
des images pour l'amorçage par réseau qui contiennent tous ces outils...
</p>

<p>
Avant tout, téléchargez une des images d'amorçage réseau disponibles sur 
<uri>http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/netboot/</uri>.
</p>

<p>
Maintenant, configurez votre serveur DHCP pour envoyer ce fichier au client 
lorsqu'il démarre. Les machines SGI nécessitent quelques réglages du système 
hôte pour que TFTP fonctionne correctement&nbsp;:
</p>

<pre caption="Réglages pour les machines SGI afin que TFTP fonctionne 
correctement">
<comment>(Désactivez "Path Maximum Transfer Unit", sinon SGI Prom ne trouvera pas le noyau.)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>
<comment>(Définissez la plage des ports utilisables par SGI Prom.)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Maintenant, mettez la machine sous tension, entrez dans le gestionnaire PROM 
et exécutez la commande pour démarrer le noyau par le réseau&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer un système MIPS via le réseau">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<note>
Vous devrez peut-être tapez la touche Échap pour accéder au menu ci-dessus, 
sinon le système essaiera de démarrer directement.
</note>

<p>
Parfois, le démarrage via le réseau est une entreprise délicate. Les commandes PROM 
suivantes peuvent aider, mais cela n'est pas garanti. Si votre machine refuse 
de démarrer via le réseau, vérifiez la machine hôte TFTP et assurez-vous que&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>dhcpd attribue une adresse IP à la machine SGI.</li>
  <li>
    Les permissions dans le dossier tftp sont adéquates (habituellement 
    <path>/tftpboot</path>).
  </li>
  <li>
    Consultez les journaux du système pour voir ce que le serveur tftp y a 
    consigné (peut-être des erreurs).
  </li>
  <li>
    Addressez des prières à un penguin en peluche (les résultats sont 
    incertains, et il ne s'agit pas d'une méthode de résolution des problèmes 
    que nous supportons officiellement).
  </li>
</ul>

<pre caption="Astuces pour l'amorçage réseau">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
Si tout se passe bien, vous accéderez au shell <c>ash</c>. Poursuivez votre 
lecture avec la section 
<uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurer votre connexion réseau</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
