<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-system.xml,v 1.66 2013/02/23 19:57:23 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Maintenant que le fichier stage3 est installé et configuré nous cherchons à disposer d'un système Gentoo de base. Ce chapitre
explique comment le rendre opérationnel. 
</abstract>

<version>24</version>
<date>2013-01-20</date>

<section>
<title>Entrer dans le nouvel environnement (chroot)</title>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: sélection des miroirs</title>
<body>

<p>
Il est recommandé de choisir un miroir rapide pour télécharger les sources.
Portage utilise la variable GENTOO_MIRRORS définie dans <path>make.conf</path>
pour connaitre les différents serveurs à contacter. Vous pouvez consulter la
liste de nos <uri link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri> et en choisir
quelques-uns proches de chez vous, car ils sont en général les plus rapides pour
vous. Cependant, l'outil <c>mirrorselect</c> vous présente la même liste et vous
permet de les choisir et de les enregistrer plus facilement.
</p>

<pre caption="Choisir des miroirs avec mirrorselect">
# <i>mirrorselect -i -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<!--
<warn>
Ne sélectionnez pas de miroir IPv6, car les «&nbsp;stages&nbsp;» utilisés pour
l'installation ne supportent pas IPv6.
</warn>
-->
<p>
Une autre variable importante de <path>make.conf</path> est SYNC qui indique à
Portage le serveur à utiliser pour synchroniser votre arbre Portage (l'ensemble
des ebuilds, des scripts et autres fichiers dont Portage a besoin pour installer
des paquets). Au lieu de définir SYNC manuellement, vous pouvez aussi utiliser
<c>mirrorselect</c>.
</p>

<pre caption="Choisir un miroir pour RSYNC">
# <i>mirrorselect -i -r -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Après avoir utilisé <c>mirrorselect</c>, il est conseillé de vérifier le contenu
de <path>/mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</path>.
</p>

<note>
si vous désirez déclarer un serveur SYNC à la main dans <path>make.conf</path>, vous devriez
consulter la <uri link="/main/en/mirrors-rsync.xml">liste des mirroirs de la communauté </uri> 
pour trouver les mirroirs les plus proches de chez vous. Nous vous conseillons de choisir un 
<e>pool</e>, comme <c>rsync.us.gentoo.org</c>, plutôt que de choisir un seul mirroir. 
Ceci permet de répartir la charge et fournit une solution de repli quand un mirroir est hors service.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Copier l'information DNS</title>
<body>

<p>
Il reste une dernière chose à faire avant d'entrer dans le nouvel environnement.
Il s'agit de copier l'information DNS de <path>/etc/resolv.conf</path>. Vous
devez le faire afin d'assurer le bon fonctionnement du réseau dans le nouvel
environnement.  <path>/etc/resolv.conf</path> contient les serveurs de noms pour
votre réseau.
</p>

<pre caption="Copier l'information DNS">
<comment>(L'option -L garantit qu'on ne copie pas un lien symbolique.)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection >
<title>Monter les systèmes de fichiers requis (/proc et /dev)</title>
<body>
<p>
Dans un moment, nous allons changer la racine de Linux vers le nouvel 
emplacement. Pour être sûr que le nouvel environment fonctionne correctement, 
nous devons rendre certains fichiers disponibles.
</p>
<p>
Montez le système de fichiers <path>/proc</path> sur
<path>/mnt/gentoo/proc</path> pour permettre à l'installation d'utiliser les
informations fournies par le noyau même lorsqu'on se trouve dans
l'environnement chroot,  et montez-liez les systèmes de fichiers  <path>/dev</path> et <path>/sys</path>.
</p>

<pre caption="Monter /proc et /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount --rbind /sys /mnt/gentoo/sys</i>
# <i>mount --rbind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<!-- 
<subsection test="func:keyval('arch')='IA64'">
<title>Monter /proc, /sys et /dev</title>
<body>

<p>
Montez votre <path>/proc</path> sur <path>/mnt/gentoo/proc</path> pour que
l'installation puisse utiliser les informations fournies par le noyau dans le
chroot. Montez ensuite <path>/dev</path> et <path>/sys</path>.
</p>

<pre caption="Montez /proc /sys et /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
# <i>mount -o bind /sys /mnt/gentoo/sys</i>
</pre>

</body>
</subsection>
-->
<subsection>

<title>Entrer dans le nouvel environnement</title>
<body>

<p>
Maintenant que toutes les partitions sont initialisées et que l'environnement
de base est installé, il est temps d'entrer dans notre nouvel environnement
d'installation en changeant la racine de Linux (chrooting).
Cela signifie que l'on passe de l'environnement d'installation
actuel (CD d'installation ou autre environnement d'installation) à
l'environnement de votre système (soit les partitions initialisées).
</p>

<p>
Le changement de racine se fait en trois étapes. D'abord, on déplace la racine  <path>/</path>
depuis l'environnement d'installation vers  <path>/mnt/gentoo</path> sur vos
partitions,  en utilisant <c>chroot</c>. Ensuite, on crée un nouvel environnement
en utilisant <c>env-update</c> dont l'effet est essentiellement de créer les
variables d'environnement. Finalement, ces variables sont chargées en mémoire en
utilisant <c>source</c>. La dernière étape est de redéfinir l'invite de commande pour 
nous aider à retenir que nous sommes dans un environnement dont la racine a changé.
</p>

<pre caption="Entrer dans le nouvel environnement">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
 >> Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Félicitations&nbsp;! Vous êtes maintenant dans votre propre environnement Gentoo
Linux. Bien sûr, ce dernier est loin d'être complet. C'est pourquoi il reste
encore quelques sections à ce guide d'installation&nbsp;:-)
</p>

<p>
Si, à n'importe quel moment, vous avez besoin d'accéder au nouvel environnement depuis un autre terminal
ou une autre console, tout ce que vous avez à faire et d'exécuter à nouveau les étapes précédentes.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section id="installing_portage">
<title>Configurer Portage</title>

<subsection>
<title>Décompresser un instantané de Portage</title>
<body>

<p>
Vous devez maintenant installer un instantané de Portage, c'est à dire, une collection
de fichiers qui disent à Portage quel programmes vous pouvez installer, quels profils sont 
disponibles, etc. Le contenu de cet instantané sera extrait vers le dossier <path>/usr/portage</path>.
</p>

<p>
Nous recommandons d'utiliser la commande <c>emerge-webrsync</c>. Ceci ira chercher l'instantané de 
Portage le plus récent (que la communauté Gentoo met à jour quotidiennement) depuis l'un de nos mirroirs et l'installera sur
votre système.
</p>

<pre caption="Exécuter emerge-webrsync pour installer un instantané de Portage">
# <i>mkdir /usr/portage</i>
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

</body>
</subsection>






<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: mettre l'arbre de Portage à jour</title>
<body>

<p>
Vous pouvez maintenant mettre votre arbre Portage à jour. <c>emerge
--sync</c> utilise le protocole rsync pour mettre l'arbre de Portge à jour
(celui que vous êtes allés chercher auparavant avec <c>emerge-webrsync</c>.)
</p>

<pre caption="Mise à jour de l'arbre de Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Si vous utilisez un terminal lent comme certains framebuffers ou une
connexion série, vous pouvez ajouter l'option --quiet pour gagner du
temps&nbsp;:)</comment>
# <i>emerge --sync --quiet</i>
</pre>

<p>
Si vous vous trouvez derrière un pare-feu qui bloque le trafic rsync, vous
pouvez pour l'instant ignorer cette étape car vous avez déjà un arbre récent. 
Par la suite, dans la même situation, utilisez <c>emerge-webrsync</c> qui télécharge un instantané de l'arbre
Portage depuis un miroir et l'utilise pour mettre votre arbre à jour.
</p>

<p>
Si vous recevez un avertissement vous suggérant de mettre Portage à jour parce
qu'une nouvelle version est disponible, il est recommandé de le faire. Utilisez
la commande <c>emerge --oneshot portage</c>. On peut aussi vous signaler de prendre 
connaissance de certaines nouvelles. Plus sur ce point après.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Lecture des nouvelles </title>
<body>

<p>
Lors de la synchronisation d'un arbre Portage, Portage peut attirer votre attention 
sur les points suivants&nbsp;:
</p>

<pre caption="Portage vous informe que des nouvelles sont à lire">
 * IMPORTANT: 2 news items need reading for repository 'gentoo'.
 * Use eselect news to read news items.
</pre>

<p>
Les nouvelles de Portage ont été créées pour permettre de communiquer des messages
critiques aux utilisateurs via la synchronisation. Pour les lire, vous devez utiliser <c>eselect news</c>.
Avec la sous-commande <c>read</c> vous pouvez lire toutes les nouvelles.
Avec la sous-commande <c>list</c> vous pouvez en avoir une vue d'ensemble et avec 
 <c>purge</c> vous pouvez les éliminer dès que vous les avez lues et que vous n'en avez
 plus besoin.
</p>

<pre caption="Lecture des nouvelles de Portage">
# <i>eselect news list</i>
# <i>eselect news read</i>
</pre>

<p>
Des informations détaillées sont disponibles sur le lecteur de nouvelles par le biais de sa page de manuel&nbsp;:
<c>man news.eselect</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Choisir le bon profil</title>
<body>

<p>
Qu'est-ce qu'un profil&nbsp;?
</p>

<p>
Un profil est un composant important d'une installation de Gentoo. Il spécifie
non seulement les valeurs par défaut des options de compilation (les variables
CFLAGS et CXXFLAGS) et d'autres paramètres importants (comme la variable USE),
mais aussi quels paquets sont disponibles ou pas. Les profils sont mis à jour
par les développeurs Gentoo.
</p>


<p>
Les utilisateurs n'avaient pas à se préoccuper des profils jusqu'à présent.
Cependant, il existe des situations dans lesquelles vous pourriez estimer qu'un
changement de profil est nécessaire.
</p>

<p>
Pour connaitre le profil que vous utilisez, lancez la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Connaitre le profil utilisé">
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/> *
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/server
</pre>



<p>
Les sous-profils <c>desktop</c> et <c>server</c> sont également disponibles
pour d'autres architectures.  La commande <c>eselect profile list</c> vous
listera les profils disponibles.
</p>

<p>
Après avoir examiné les différents profils possibles pour votre architecture,
vous pouvez en changer si vous le désirez&nbsp;:
</p>

<pre caption="Changer de profil">
# <i>eselect profile set 2</i>
</pre>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Si vous désirez un environnement entièrement 64&nbsp;bits, sans applications ni
bibliothèques 32&nbsp;bits, vous devriez utiliser un profil non-multilib.
</p>

<pre test="func:keyval('arch')='AMD64'" caption="Passer à un profil non
multilib">
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/> *
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/no-multilib
  [4]   <keyval id="profile"/>/server
<comment>(Choisissez le profil «&nbsp;no-multilib&nbsp;»)</comment>
# <i>eselect profile set 3</i>
<comment>(Vérifiez que le changement a bien été appliqué)</comment>
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/>
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/no-multilib *
  [4]   <keyval id="profile"/>/server
</pre>

<note>
Le sous-profil <c>developer</c> est réservé aux tâches de développement pour
Gentoo Linux. Il n'est <e>pas</e> destiné à créer un environnement global de
développement.
</note>

</body>
</subsection>

<subsection id="configure_USE">
<title>Configurer la variable USE</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> est une des plus puissantes variables mises à la disposition des
utilisateurs de Gentoo. Plusieurs programmes peuvent être compilés avec ou sans
le support optionnel disponible pour certaines fonctionnalités. Par exemple,
certains programmes peuvent être compilés avec un support pour GTK ou pour Qt.
D'autres peuvent être compilés avec ou sans support pour SSL. Certains
programmes peuvent même être compilés avec un support pour le
«&nbsp;framebuffer&nbsp;» (svgalib) plutôt que pour X11 (serveur X).
</p>

<p>
La plupart des distributions compilent leurs paquets avec un support aussi
complet que possible, augmentant ainsi la taille des programmes et le temps de
chargement, sans mentionner le nombre énorme de dépendances qui en résulte.
Avec Gentoo, vous pouvez définir les options à utiliser lors de la compilation
d'un paquet. C'est ici que la variable <c>USE</c> entre en jeu.
</p>

<p>
La variable <c>USE</c> contient des mots-clés que vous choisissez et qui
correspondent à des options de compilation. Par exemple, <e>ssl</e> compilera
le support ssl dans les programmes qui le supportent. <e>-X</e> retirera le
support pour le serveur X (remarquez le signe moins devant le mot-clé).
<e>gnome gtk -kde -qt3 -qt4</e> compilera vos programmes avec le support pour
GNOME (et GTK), mais sans le support pour KDE (ni Qt). Le résultat sera un
système complètement optimisé pour GNOME.
</p>

<p>
Les options par défaut pour <c>USE</c> se trouvent dans les fichiers
<path>make.defaults</path> de votre profil. Vous trouverez ces fichiers
<path>make.defaults</path> dans le répertoire sur lequel le lien
<path>/etc/portage/make.profile</path> pointe, ainsi que dans tous ses répertoires
parents. Les options par défaut de <c>USE</c> sont donc la somme de toutes les
options <c>USE</c> de ces fichiers. Vos modifications à
<path>/etc/make.conf</path> sont jugées en fonction de ces options par
défaut. Si vous ajoutez quelque chose aux options <c>USE</c>, c'est ajouté
à la liste par défaut. Si vous retirez quelque chose des options <c>USE</c>
(en le précédant du signe moins), c'est retiré de la liste par défaut (en
supposant que cela s'y trouvait). Ne modifiez <e>jamais</e> quoi que ce soit
dans le répertoire <path>/etc/portage/make.profile</path> car ces fichiers sont écrasés
lors des mises à jour de Portage&nbsp;!
</p>

<p>
Une description complète de <c>USE</c> peut être consultée dans la seconde
partie du Manuel Gentoo, <uri link="?part=2&amp;chap=2">La variable USE</uri>.
Une description complète des options disponibles se trouve dans le fichier
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path> qui devrait déjà être sur votre
système.
</p>

<pre caption="Afficher les options de la variable USE disponibles">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Utilisez les flèches de votre clavier pour faire défiler</comment>
<comment>le texte et tapez 'q' pour quitter.)</comment>
</pre>

<p>
L'exemple suivant montre les options de USE pour un
système basé sur KDE avec support pour ALSA, pour les DVD et pour la
gravure de CD&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ouverture de /etc/portage/make.conf">
# <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Options de USE">
USE="-gtk -gnome qt3 qt4 kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>

  
<!--
  <subsection>
<title>Facultatif: les «&nbsp;locales&nbsp;» de glibc</title>
<body>

<p>
Vous n'utiliserez probablement qu'une ou deux «&nbsp;locales&nbsp;» sur votre
système. Vous pouvez définir les zones qui vous intéressent dans le fichier
<path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<pre caption="Ouvrir le fichier /etc/locale.gen">
# <i>nano -w /etc/locale.gen</i>
</pre>

<p>
L'exemple ci-dessous sélectionne l'anglais américain et le français en France
dans les encodages ISO et UTF-8.
</p>

<pre caption="Exemple de /etc/locale.gen">
en_US ISO-8859-1
en_US.UTF-8 UTF-8
fr_FR ISO-8859-1
fr_FR@euro ISO-8859-15
fr_FR.UTF-8 UTF-8
</pre>

<p>
Ensuite, exécutez la commande <c>locale-gen</c> pour créer les locales que vous
venez de définir.
</p>

<p>
Ensuite, passez à la <uri link="?part=1&amp;chap=7">Configuration du
noyau</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
-->

</section>

</sections>
