<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-hppa-medium.xml,v 1.7 2004/07/16 12:17:44 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Matériel requis</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Avant de débuter, nous allons présenter le matériel requis pour installer
Gentoo avec succès sur votre système. Ce matériel varie, bien sûr, selon
l'architecture de l'ordinateur sur lequel vous installez Gentoo Linux.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>L'architecture HPPA</title>
<body>

<p>
Veuillez vérifier que votre matériel correspond aux spécifications suivantes
avant de procéder à l'installation de Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>
  Vous devez disposer d'au moins 1 Go d'espace disque libre.
</li>
<li>
  Pour l'<e>architecture hppa</e>, vous devriez consulter le <uri 
  link="http://www.pateam.org">site Web de PA Team</uri>.
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Faites votre choix</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Toujours envie d'essayer Gentoo&nbsp;? 
Vous devez maintenant choisir le support à partir duquel vous allez installer
Gentoo. Vous avez le choix entre plusieurs solutions, mais le résultat sera
toujours identique&nbsp;: un système de base Gentoo.
</p>

<p>
Les méthodes que nous allons décrire sont&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>LiveCD Gentoo pour HPPA</li>
</ul>

<p>
Avant de continuer, expliquons le processus d'installation en trois
«&nbsp;stages&nbsp;».
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Les trois « stages »</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux peut être installé en utilisant une des trois archives tar
(<e>stages</e>). Vous choisirez l'une de ces archives en fonction de la
proportion du système que vous souhaitez compiler vous-même. L'archive tar
<e>stage1</e> est utilisée pour faire le «&nbsp;bootstrap&nbsp;» et pour construire le
système entier <e>ex nihilo</e>. L'archive tar <e>stage2</e> est utilisée pour
construire le système à partir d'un état où le «&nbsp;bootstrap&nbsp;» a été réalisé et
où le système est déjà «&nbsp;semi-compilé&nbsp;». L'archive tar <e>stage3</e> contient
un système Gentoo Linux de base construit pour vous.  Comme nous l'expliquerons
plus loin, vous pouvez aussi installer Gentoo sans compiler quoi que ce soit (à
l'exception du noyau et de quelques paquets facultatifs). Si c'est ce que vous
souhaitez, vous devrez utiliser l'archive tar <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Alors, quelle étape devez-vous choisir&nbsp;?
</p>

<p>
Débuter à partir du <e>stage1</e> vous procure le contrôle total sur les 
paramètres d'optimisation et les options de compilation qui sont 
activées initialement. Pour cette raison, le <e>stage1</e> est intéressant pour 
les utilisateurs enthousiastes qui savent ce qu'ils font. Il s'agit aussi d'une 
méthode d'installation idéale pour ceux qui veulent en savoir plus sur le 
fonctionnement interne de Gentoo Linux.
</p>

<p>
Une installation à partir du <e>stage1</e> nécessite une connexion à Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Vous procure le contrôle total sur les paramètres d'optimisation et les 
	  options de compilation qui sont activées initialement.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Indiqué pour les utilisateurs enthousiastes qui savent ce qu'ils font.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Vous permet d'en savoir plus sur le fonctionnement interne de Gentoo 
    Linux.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Le processus d'installation est très long.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Si vous ne souhaitez pas régler les paramètres, c'est probablement une 
    perte de temps.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Impossible sans connexion à Internet.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
L'installation à partir du <e>stage2</e> vous permet d'éviter le processus du 
«&nbsp;bootstrap&nbsp;», ce qui est correct si les paramètres d'optimisation que 
nous avons choisis pour le <e>stage2</e> particulier que vous utilisez vous 
conviennent.
</p>

<p>
Une installation à partir du <e>stage2</e> nécessite une connexion à Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Vous n'avez pas à réaliser le «&nbsp;bootstrap&nbsp;».</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Plus rapide que de démarrer à partir du <e>stage1</e>.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Vous pouvez toujours régler vos paramètres.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Vous ne pouvez pas faire autant de réglages qu'avec le <e>stage1</e>.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Ce n'est pas la méthode la plus rapide pour installer Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Vous devez accepter les options que nous avons choisies pour le 
    «&nbsp;bootstrap&nbsp;».
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Impossible sans connexion à Internet.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Choisir le <e>stage3</e> vous procurera l'installation la plus rapide de Gentoo
Linux, mais impliquera aussi que votre système de base aura les optimisations
que nous avons choisies pour vous (qui, en toute honnêteté, sont de bons
paramètres choisis afin d'améliorer les performances tout en maintenant la
stabilité). De plus, partir d'une archive <e>stage3</e> est nécessaire si vous
désirez installer des paquets précompilés ou sans réseau.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    C'est la méthode la plus rapide pour obtenir un système de base Gentoo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Utilisable pour une installation sans connexion à Internet.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Vous ne pouvez pas régler le système de base car il est déjà construit.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Vous ne pouvez vous vanter d'avoir utilisé le <e>stage1</e> ou le 
    <e>stage2</e> :)
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Notez quel stage vous souhaitez utiliser. Vous devrez le savoir plus tard 
lorsque vous déciderez quel LiveCD (ou quelle autre méthode 
d'installation) utiliser. Vous apprécierez sans doute de savoir 
que si vous modifiez vos paramètres d'optimisation après avoir installé Gentoo, 
vous pourrez recompiler le système en entier avec ces nouveaux paramètres.
</p>

<p>
Choisissez maintenant votre support d'installation.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCD</title>
<body>

<p>
Les <e>Gentoo LiveCD</e> sont des CD-ROM amorçables qui contiennent un
environnement Gentoo autonome. Cela vous permet de démarrer Linux à partir du
CD-ROM. Pendant le chargement, votre matériel est détecté et les pilotes
appropriés sont chargés. Ces CD sont maintenus par les développeurs Gentoo.
</p>

<p>
Chaque LiveCD vous permet d'amorcer l'ordinateur, de paramétrer le réseau,
d'initialiser les partitions de vos disques et d'installer Gentoo à partir
d'Internet. De plus, certains LiveCD contiennent le code source ou même les
paquets précompilés nécessaires pour installer Gentoo sans connexion réseau.
</p>

<p>
Que contiennent les LiveCD&nbsp;?
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>LiveCD Gentoo HPPA</title>
<body>

<p>
Il s'agit d'un petit CD dont la seule utilité est d'amorcer le système, de
préparer le réseau et d'installer Gentoo. Il ne contient aucun des stages (ou,
dans quelques cas, seulement un stage1), aucun code source et aucun paquet
précompilé. Par exemple, la version pour HPPA de ce CD se trouve dans le
sous-répertoire <path>experimental/hppa/livecd</path> et son image s'appelle
<c>livecd-hppa-beta_04.iso</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Télécharger, graver et amorcer un LiveCD Gentoo</title>
<subsection>
<title>Télécharger et graver les LiveCD</title>
<body>

<p>
Vous avez choisi d'utiliser un LiveCD Gentoo (sinon, vous lisez probablement la 
mauvaise section). Nous débuterons par le téléchargement puis la gravure du 
(des) LiveCD que vous avez choisi(s). Nous avons déjà détaillé les différents 
CD disponibles, mais où pouvez-vous les trouver&nbsp;?
</p>

<p>
Visitez l'un de nos <uri link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri> et allez
dans le sous-répertoire <path>experimental/hppa/livecd</path>.  Vous trouverez
plusieurs fichiers ISO. Ce sont des images de CD que vous pouvez utiliser pour
graver un CD-R.
</p>

<p>
Pour vérifier que le fichier téléchargé n'a pas été corrumpu pendant le
transfert, vous devriez vérifier son intégrité en calculant sa somme de
vérification MD5 et en comparant le résultat avec la somme que nous publions
sur notre site, par exemple dans le fichier
<path>install-x86-minimal-2004.0.iso.md5</path>. Vous pouvez utiliser l'outil
<c>md5sum</c> sous Linux ou <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> for Windows.
</p>
<p>
Vous n'avez besoin d'un «&nbsp;package&nbsp;CD » que si avez l'intention de
faire une installation GRP à partir du stage3.
</p>

<!--
<p>
Un autre moyen de vérifier la validité du fichier téléchargé est d'utiliser
GnuPG pour tester la signature électronique que nous fournissons (le fichier
qui se termine en <path>.asc</path>). Téléchargez le fichier avec la signature
et procurez-vous la cle publique&nbsp;:
</p>

<pre caption="Obtenir la clé publique">
$ <i>gpg - -keyserver pgp.mit.edu - -recv-keys 19462D47</i>
</pre>

<p>
Ensuite, vérifiez la signature&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérifier la signature">
$ <i>gpg - -verify &lt;fichier_signature&gt; &lt;fichier_iso_téléchargé&gt;</i>
<comment>(Si tout se passe bien, vous devriez voir un message similaire :)</comment>
gpg: Signature made Mon Apr 19 18:54:40 2004 EDT using DSA key ID 19462D47
gpg: Good signature from "John Davis (Gentoo Linux Developer) &lt;zhen@gentoo.org&gt;"
gpg:                 aka "Gentoo Linux Release Engineering &lt;releng@gentoo.org&gt;"
</pre>
-->

<p>
Afin de graver le(s) ISO, vous devez utiliser la gravure brute (raw-burning).
La manière de procéder dépend de votre programme. La manière de procéder avec
<c>cdrecord</c> et <c>K3B</c> est décrite ci-dessous. Vous trouverez d'autres
méthodes dans notre <uri link="/doc/fr/faq.xml#isoburning">FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Avec cdrecord, tapez simplement <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (remplacez
    <path>/dev/hdc</path> par le chemin d'accès du fichier matériel de votre 
    graveur) suivi du chemin d'accès du fichier ISO :)
  </li>
  <li>
    Avec K3B, sélectionnez <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Dans la zone «&nbsp;Image to Burn&nbsp;», sélectionnez le fichier ISO et
    cliquez sur <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Démarrer le (les) LiveCD pour HPPA</title>
<body>

<p>
Démarrez votre système HPPA. Pendant l'amorçage, vous verrez un message 
semblable à ce qui suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Message au démarrage d'une machine HPPA">
Searching for Potential Boot Devices.
To terminate search, press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Lorsque ce message apparaît, maintenez la touche Échap enfoncée jusqu'à ce 
qu'un menu d'options apparaisse. Cela peut prendre quelque temps. Par défaut, 
vous devriez accéder à la console BOOT_ADMIN. Si un menu s'affiche, 
choisissez <c>Enter Boot Administration mode</c> afin d'accéder à la console 
BOOT_ADMIN. Vous devriez maintenant avoir une invite de commande «&nbsp;&gt;&nbsp;».
</p>

<p>
Insérez le LiveCD Gentoo dans le lecteur de CD-ROM. Si vous ne connaissez pas 
l'ID SCSI du lecteur, votre station PA-RISC le cherchera pour vous grâce à la 
commande <c>search</c>.
</p>

<pre caption="Rechercher l'ID SCSI">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Votre station PA-RISC listera alors les différentes possibilités d'amorçage. 
Voici un exemple de résultat de cette commande&nbsp;:
</p>

<pre caption="Supports disponibles pour le démarrage">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL
</pre>

<p>
Pour amorcer à partir d'un CD-ROM, vous devez spécifier le chemin d'accès 
matériel correspondant. Ainsi, pour amorcer le système à partir du CD-ROM 
Toshiba de l'exemple précédent, il faudrait taper la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Amorcer à partir d'un CD">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
Le mot-clé <c>ipl</c> (Initial Program Loader) indique à PALO (le chargeur 
de démarrage PA-RISC) de basculer vers le mode interactif. Cela vous permet de 
modifier, par exemple, les options de démarrage du noyau.
</p>

<p>
Lorsque le démarrage réussit, PALO entre en mode interactif&nbsp;:
</p>

<pre caption="Mode interactif de PALO">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


Hard booted.
palo ipl 1.2 root@b180l.da-kot Tue Apr  8 12:43:07 CEST 2003

Boot image contains:
    0/vmlinux32 4028015 bytes @ 0x1520000
    0/ramdisk 834748 bytes @ 0xf800
Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd.gz TERM=linux console=tty root=/dev/ram0 init=/linuxrc
  0: 0/vmlinux
  1: initrd=initrd.gz
  2: TERM=linux
  3: console=tty
  4: root=/dev/ram0
  5: init=/linuxrc

Edit which field?
(or 'b' to boot with this command line)? 
</pre>

<p>
Ces paramètres sont appropriés dans la plupart des situations.
</p>

<p>
Si vous avez besoin de fonctionnalités supplémentaires, vous devez ajouter les 
mots-clés appropriés à la fin de la ligne de commande. Pour ajouter un mot-clé, 
éditez le dernier champ, ajoutez un espace et tapez votre mot-clé. Le seul 
mot-clé implémenté pour l'instant est <c>cdcache</c> qui indique au LiveCD de 
se charger entièrement en mémoire vive, ce qui permet de démonter (unmount) le 
CD.
</p>

<pre caption="Ajouter cdcache aux options de démarrage">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>5</i>
init=/linuxrc <i>cdcache</i>
</pre>

<p>
Maintenant que vous avez défini les options de démarrage du noyau, 
démarrez-le.
</p>

<pre caption="Amorçage du noyau">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>
Vous devriez avoir une invite de commande root («&nbsp;#&nbsp;») sur la console active. 
Vous pouvez aussi passer aux autres consoles en tapant Alt+F2, Alt+F3 et 
Alt+F4. Retournez à la première console en tapant Alt+F1.
</p>

<p>
Poursuivez votre lecture avec la section 
<uri link="#hardware">Configuration du matériel supplémentaire</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configuration du matériel supplémentaire</title>
<body>

<p>
La plupart des machines hppa ont une carte Ethernet intégrée. Les plus vieux
modèles utilisent le pilote lasi qui est compilé dans le noyau. Les plus
récents nécessitent le pilote tulip qui, lui, est compilé en tant que module.
Pour utiliser ce dernier, vous devez charger le pilote.
</p>

<p>
Dans l'exemple suivant, nous tentons de charger le module <c>tulip</c> 
(support de certaines interfaces réseau)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Charger des modules du noyau">
# <i>modprobe tulip</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: comptes utilisateurs</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez permettre à d'autres personnes d'accéder à votre
environnement d'installation ou si vous voulez dialoguer en ligne avec
<c>irssi</c> sans être root pour des raisons de sécurité, vous devez créer les
comptes utilisateurs nécessaires et changer le mot de passe de root.
</p>

<p>
Pour changer le mot de passe de root, utilisez l'utilitaire <c>passwd</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Changer le mot de passe de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(entrez votre nouveau mot de passe)</comment>
Re-enter password: <comment>(confirmez votre mot de passe)</comment>
</pre>

<p>
Pour créer un compte utilisateur, on saisit d'abord son nom, puis son mot de 
passe. Les programmes <c>useradd</c> et <c>passwd</c> sont utilisés pour ces 
tâches. Dans l'exemple suivant, nous créons un utilisateur nommé «&nbsp;john&nbsp;».
</p>

<pre caption="Création d'un compte utilisateur">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(entrez le mot de passe de john)</comment>
Re-enter password: <comment>(confirmez le mot de passe de john)</comment>
</pre>

<p>
Vous pouvez passer de l'utilisateur root à l'utilisateur que vous venez de
créer avec la commande <c>su</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Devenir john">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: démarrage du démon SSH</title>
<body>

<p>
Si vous voulez permettre à d'autres utilisateurs d'accéder à votre ordinateur 
pendant le processus d'installation (peut-être que ces utilisateurs vous 
aideront à installer Gentoo ou même le feront pour vous), vous devez leur 
fournir un compte utilisateur ou le mot de passe de root. (Cette dernière option 
n'est envisageable que <e>si</e> vous <b>faites entièrement confiance</b> à cet 
utilisateur.)
</p>

<p>
Pour démarrer le démon SSH, exécutez la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer le démon SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Avant de pouvoir utiliser sshd, vous devez <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Configurer votre connexion réseau</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
