<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-network.xml,v 1.1 2004/01/09 15:10:01 neysx Exp $ -->
<!-- Translator/Traducteur: Camille Huot - cam@cameuh.net (1.20)-->

<sections>
<section>
<title>Vous pouvez vous en passer, mais ...</title>
<subsection>
<title>Qui peut faire sans ?</title>
<body>

<p>
Selon le medium à partir duquel vous avez choisi d'installer Gentoo, vous
pourrez peut-être vous passer du réseau (et plus particulièrement d'Internet).
</p>

<p>
Dans la majorité des cas, l'installation de Gentoo a besoin du réseau (surtout
d'Internet). Pourtant, dans certains cas, il est possible de faire une
installation sans utiliser de connexion réseau. Cela ne peut se faire qu'en
utilisant un de ces media d'installation&#x00A0;:
</p>

<ul>
  <li>
    Le jeu d'installation (2 CDROM) LiveCD Gentoo x86 (x86, i686, pentium3,
    pentium4 et athlon-xp)
  </li>
  <li>
    Le jeu d'installation (2 CDROM) LiveCD Gentoo PPC (G3 et G4)
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pourquoi ai-je besoin d'une connexion réseau&#x00A0;?</title>
<body>

<p>
Une installation de Gentoo par Internet vous offrira un système complètement à
jour. Vous aurez une installation basée sur l'arborescence actuelle de Portage
qui est l'ensemble des paquets que nous fournissons et les outils qui s'en
occupent. C'est aussi pourquoi une installation par le réseau est préférable.
Cependant, certaines personnes ne peuvent ou ne veulent pas installer Gentoo sur
un système qui a une connexion Internet.
</p>

<p>
Si c'est votre cas, vous devrez utiliser le set de deux CD. Ils contiennent le
code source, l'arbre de Portage et les outils nécessaires pour installer un
système de base Gentoo. Cette méthode a un prix&#x00A0;: vous n'aurez pas les
toutes dernières versions.
</p>

<p>
Si vous comptez procéder à cette installation sans réseau, vous pouvez sauter le
reste de ce chapitre et continuer avec la <uri 
link="?part=1&amp;chap=4">Préparation des disques</uri>. Sinon, continuez avec
les sections de configuration du réseau ci-dessous.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif : configurer un proxy</title>
<body>

<p>
Si vous passez par un proxy pour atteindre Internet, vous devrez renseigner les
coordonnées de ce proxy pendant l'installation. C'est très facile à faire&#x00A0;:
vous devez juste définir une variable d'environnement qui contiendra ces
coordonnées.
</p>

<p>
Dans la plupart des cas, vous pouvez juste définir cette variable avec le nom du
serveur. Pour illustrer, disons que le proxy s'appelle <e>proxy.gentoo.org</e>
et que le port soit 8080&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Définition d'un serveur proxy">
<comment>(Si le proxy gère le HTTP)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Si le proxy gère le FTP)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Si le proxy gère le RSYNC)</comment>
# <i>export rsync_proxy="rsync://proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
Si le proxy a besoin d'un nom d'utilisateur et d'un mot de passe, utilisez la
syntaxe suivante pour définir la variable&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Ajout d'un nom d'utilisateur et d'un mot de passe au proxy">
http://username:password@server:port
</pre>

<p>
Par exemple, pour faire du HTTP avec notre serveur proxy, le nom d'utilisateur
"nico" et le mot de passe "f00b_r", vous ferez&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Utilisation d'un proxy avec authentification">
# <i>export http_proxy="http://nico:f00b_r@proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Le réseau sur les systèmes d'installations non-Gentoo</title>
<body>

<p>
La plupart des informations de cette section sont destinées aux utilisateurs qui
ont démarré sur un LiveCD Gentoo. En fait, vous pouvez installer Gentoo à partir
d'un autre système. Si vous êtes dans cette situation, assurez-vous que le
système utilisé dispose d'une connexion à Internet fonctionnelle (les
informations disponibles dans <uri link="#doc_chap4_sect2">Utiliser DHCP</uri>
ou <uri link="#doc_chap4_sect3">Comprendre la terminologie réseau</uri>
pourrait vous être utiles) et continuez avec la <uri link="?part=1&amp;chap=4"
>Préparation des disques</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Détection automatique du réseau</title>
<subsection>
<title>Cela marche peut-être déjà ?</title>
<body>

<p>
Si votre système est connecté à un réseau Ethernet avec un serveur DHCP, il est
très probable que la configuration de votre carte réseau ait été faite
automatiquement. Si c'est le cas, vous devriez pouvoir utiliser les nombreux
outils réseau mis à votre disposition sur le LiveCD tels que <c>ssh</c>,
<c>scp</c>, <c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c> et <c>links</c>, entre
autres.
</p>

<p>
Si le réseau a été configuré, la commande <c>/sbin/ifconfig</c> devrait lister
au moins une interface réseau à part lo, eth0 par exemple&#x00A0;:
</p>

<pre caption="/sbin/ifconfig pour une carte réseau fonctionnelle">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Test du réseau</title>
<body>

<p>
Vous pouvez essayer une connexion vers le serveur DNS de votre fournisseur
d'accès (son adresse figure dans <path>/etc/resolv.conf</path>) et un site Web
au choix, pour vérifier que vos paquets atteignent bien le net et que la
résolution de noms se fait bien.
</p>

<pre caption="Le test ultime">
# <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>

<p>
Alors, êtes-vous connecté&#x00A0;? Si oui, vous pouvez pousuivre avec le
chapitre <uri link="?part=1&amp;chap=4">Préparer les disques</uri>.  Sinon, pas
de chance, vous devrez rester assidu encore un petit moment :)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configuration automatique du réseau</title>
<subsection>
<body>

<p>
Si le réseau n'a pas marché de suite, certains media d'installation vous
permettent d'utiliser <c>net-setup</c> (pour les réseaux classiques),
<c>adsl-setup</c> (pour les utilisateurs de l'ADSL) ou encore <c>pptp</c> (pour
les utilisateurs de PPTP).
</p>

<p>
Si votre medium d'installation ne contient pas ces outils, veuillez continuer
avec la <uri link="#doc_chap4">Configuration manuelle du réseau</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Les utilisateurs d'une connexion classique à un réseau Ethernet doivent
    continuer avec <uri link="#doc_chap3_sect2">Par défaut&#x00A0;: utilisation de
    net-setup</uri>.
  </li>
  <li>
    Les utilisateurs de l'ADSL doivent continuer avec <uri
    link="#doc_chap3_sect3">Alternative&#x00A0;: utilisation de RP-PPPoE</uri>.
  </li>
  <li>
    Enfin, les utilisateurs de PPTP doivent continuer avec <uri
    link="#doc_chap3_sect4">Alternative&#x00A0;: utilisation de PPTP</uri>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Par défaut : utilisation net-setup</title>
<body>

<p>
Le plus simple pour activer une interface réseau, si cela n'a pas été fait
automatiquement, est de lancer le script <c>net-setup</c>&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Lancement du script net-setup">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
<c>net-setup</c> vous demandera des renseignements à propos de votre
environnement réseau. Une fois terminé, vous devriez avoir une connexion réseau
fonctionnelle. Testez votre connexion comme indiqué précédemment. Si le test est
positif, alors bravo. Vous êtes maintenant fin prêt pour l'installation de
Gentoo. Passez le reste de cette section et continuez avec la section
<uri link="?part=1&amp;chap=4">Préparation des disques</uri>.
</p>

<p>
Si votre réseau ne marche toujours pas, continuez avec la section <uri
link="#doc_chap4">Configuration manuelle du réseau</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternative : utilisation RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Si vous avez besoin de PPPoE pour vous connecter à Internet, le LiveCD
(n'importe quelle version) contient de quoi vous faciliter la tâche grâce à
<c>rp-pppoe</c>. Utilisez le script <c>adsl-setup</c> fourni pour configurer
votre connexion. Il vous demandera le nom du périphérique qui est connecté à
votre modem ADSL, votre nom d'utilisateur et votre mot de passe, les adresses IP
de vos serveurs DNS et si vous voulez activer un pare-feu de base ou non.
</p>

<pre caption="Utilisation de rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Si cela ne marche pas, vérifiez scrupuleusement que les noms d'utilisateur et
mots de passe fournis ont été correctement tapés en regardant dans le fichier
<path>/etc/ppp/pap-secrets</path> ou <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> et
assurez-vous d'utiliser le bon périphérique réseau. Si votre périphérique réseau
n'existe pas, vous devez charger les modules réseau appropriés. Dans ce cas,
continuez avec la <uri link="#doc_chap4">Configuration manuelle du
réseau</uri> puisque nous y expliquons comment charger les modules réseau
nécessaires.
</p>

<p>
Si tout marche, continuez avec la <uri link="?part=1&amp;chap=4">Préparation des
disques</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternative : utilisation de PPTP</title>
<body>

<p>
Si vous avez besoin du support PPTP, vous pouvez utiliser <c>pptpclient</c>
fourni sur le LiveCD. Mais avant, vous devez vous assurer que votre
configuration est correcte. Éditez <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> ou
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> afin qu'ils contiennent la bonne combinaison
nom d'utilisateur/mot de passe&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Édition de /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Ensuite, modifiez <path>/etc/ppp/options.pptp</path> si nécessaire&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Édition de /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
Une fois cela fait, lancez simplement <c>pptp</c> (avec les options que vous ne
pouvez mettre dans <path>options.pptp</path>) pour vous connecter au
serveur&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Connexion à un serveur PPTP">
# <i>pptp &lt;ip du serveur&gt;</i>
</pre>

<p>
Maintenant, continuez avec la <uri link="?part=1&amp;chap=4">Préparation des
disques</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configuration manuelle du réseau</title>
<subsection>
<title>Chargement des modules réseau nécessaires</title>
<body>

<p>
Quand le LiveCD démarre, il essaie de détecter tous vos périphériques et de
charger les modules du noyau (les pilotes) appropriés pour faire marcher votre
matériel. Dans la plupart des cas, cela marche très bien. Pourtant, dans
certains cas, il peut ne pas charger certains modules dont vous avez besoin.
</p>

<p>
Si <c>net-setup</c> ou <c>adsl-setup</c> n'ont pas marché, alors vous pouvez
commencer à vous dire que votre carte réseau n'a pas été détectée et que vous
devrez charger les modules requis vous-même.
</p>

<p>
Pour savoir quels modules du noyau nous fournissons pour le réseau, utilisez
simplement <c>ls</c>&#x00A0;:
</p>

<pre caption="À la recherche des modules fournis">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Si vous trouvez un pilote pour votre carte réseau, utilisez <c>modprobe</c> pour
le charger dans le noyau&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Utilisation de modprobe pour charger un module dans le noyau">
<comment>(Dans l'exemple, nous chargeons le pilote pcnet32)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
Pour vérifier si votre carte réseau est maintenant détectée, utilisez
<c>ifconfig</c>. Une carte réseau détectée devrait provoquer ce genre
d'affichage&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Test positif de la présence d'une carte réseau">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00  
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Par contre, si vous obtenez l'erreur suivante, alors la carte réseau n'a pas été
détectée&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Test négatif de la présence d'une carte réseau">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Si votre carte réseau est maintenant détectée, vous pouvez ré-essayer
<c>net-setup</c> ou <c>adsl-setup</c> (ce qui devrait marcher). Pour
les curieux, nous allons quand même expliquer comment configurer manuellement
votre réseau.
</p>

<p>
Il y a deux possibilités. Soit vous utilisez DHCP (configuration automatique de
l'adresse IP), soit vous configurez manuellement votre réseau en utilisant les
commandes <c>ifconfig</c> et <c>route</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utilisation de DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol, Protocole Dynamique de Configuration
d'un Hôte) sert à automatiser la récupération des informations réseau (adresse
IP, masque de réseau, adresse de diffusion, passerelle, serveurs de noms, etc.).
Cela ne marche que si vous disposez d'un serveur DHCP déjà configuré et actif
dans votre réseau (vous ou votre fournisseur d'accès). Pour qu'une interface
réseau reçoive automatiquement ces informations, utilisez <c>dhcpcd</c>&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Utilisation de dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
</pre>

<p>
Si cela marche (essayez d'envoyer un ping vers un serveur sur Internet, par
exemple <uri link="http://www.google.com/">Google</uri>), alors vous êtes prêt
à continuer.  Sautez le reste de cette section et continuez avec la section
<uri link="?part=1&amp;chap=4">Préparation des disques</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Comprendre la terminologie réseau</title>
<body>

<note>
Si vous connaissez votre adresse IP, votre adresse de diffusion (broadcast),
votre masque réseau et vos serveurs de noms, vous pouvez sauter cette
sous-section et continuer avec l'<uri link="#doc_chap4_sect4">Utilisation de
ifconfig et route</uri>.
</note>

<p>
Si tout a échoué jusqu'à présent, vous allez devoir configurer votre réseau à la
main. N'ayez pas peur, c'est loin d'être difficile. Nous allons vous expliquer
un certain nombre de choses à propos des réseaux afin que vous puissiez
configurer le vôtre proprement. Quand vous aurez fini cette partie, vous saurez
ce qu'est une <e>passerelle</e>, à quoi sert un <e>masque réseau</e>, comment
est construite l'<e>adresse de diffusion</e> et pourquoi vous avez besoin de
<e>serveurs de noms</e>.
</p>

<p>
Dans un réseau, les machines sont identifiées par leur <e>adresse IP</e>
(Internet Protocol). Ces adresses sont une suite de quatre nombres compris entre
0 et 255. Du moins, c'est comme cela qu'on le voit. En réalité, une adresse IP
est une suite de 32 bits (des uns ou zéros). Voyons un exemple&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Exemple d'adresse IP">
Adresse IP (nombres):   192.168.0.2
Adresse IP (bits):      11000000 10101000 00000000 00000010
                        -------- -------- -------- --------
                           192      168       0        2
</pre>

<p>
Une adresse IP est unique dans un réseau donné, c'est-à-dire qu'il n'existe
qu'une seule machine avec une certaine IP dans l'ensemble des réseaux connectés
et accessibles. Pour faire la distinction entre les machines qui sont dans un
réseau particulier et celles qui n'y sont pas, l'adresse IP est divisée en deux
parties&#x00A0;: la partie <e>réseau</e> et la partie <e>hôte</e>.
</p>

<p>
La séparation est faite grâce au <e>masque réseau</e>, une suite de 1 suivie
d'une suite de 0. La partie de l'adresse IP qui correspond aux 1 est la partie
réseau, l'autre est la partie hôte. Le masque réseau est souvent écrit sous la
forme d'une adresse IP.
</p>

<pre caption="Exemple de séparation réseau/hôte">
Adresse IP:       192      168      0         2
               11000000 10101000 00000000 00000010
Masque réseau  11111111 11111111 11111111 00000000
                  255      255     255        0
              +--------------------------+--------+
                      Partie Réseau         Hôte
</pre>

<p>
Dans cet exemple, 192.168.0.14 fait toujours partie de notre réseau, mais pas
192.168.1.2.
</p>

<p>
L'adresse de <e>diffusion</e> (broadcast) d'une machine est une adresse IP
spéciale qui a la même partie réseau que son adresse IP, avec que des 1 dans la
partie hôte. Toutes les machines de votre réseau reçoivent les paquets émis à
cette adresse, elle est utilisée pour diffuser des paquets à tout le réseau.
</p>

<pre caption="Adresse de diffusion">
Adresse IP:               192      168      0         2
                       11000000 10101000 00000000 00000010
Adresse de diffusion:  11000000 10101000 00000000 11111111
                          192      168      0        255
                      +--------------------------+--------+
                                 Réseau             Hôte
</pre>

<p>
Pour pouvoir surfer sur Internet, vous devez savoir quelle machine partage sa
connexion Internet. Cette machine est appelée la <e>passerelle</e>. Comme c'est
une machine comme une autre, elle a une adresse IP (par exemple 192.168.0.1).
</p>

<p>
Nous avons dit précédemment que chaque machine avait sa propre adresse IP. Pour
pouvoir accéder à une machine grâce à un nom (au lieu d'une adresse IP, plus dur
à retenir), vous avez besoin d'un service qui traduit un nom (comme
<e>dev.gentoo.org</e>) en une adresse IP (comme <e>64.5.62.82</e>). Ce service
s'appelle service de noms (Ndt: ou DNS, pour Service de Noms de Domaine). Pour
utiliser ce service, vous avez besoin de définir un ou plusieurs <e>serveurs de
noms</e> dans le fichier <path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Dans certains cas, votre passerelle sert aussi de serveur de noms. Sinon, entrez
les serveurs de noms de votre fournisseur d'accès.
</p>

<p>
Pour résumer, vous avez besoin des informations suivantes pour continuer&#x00A0;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Objet</th>
  <th>Exemple</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Votre adresse IP</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Masque réseau</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Adresse de diffusion</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Passerelle</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Serveur(s) de noms</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utilisation de ifconfig et route</title>
<body>

<p>
La mise en place de votre réseau consiste en trois étapes. D'abord, nous nous
assignons une adresse IP avec <c>ifconfig</c>. Ensuite, nous configurons le
routage vers la passerelle avec <c>route</c>. Enfin, nous plaçons les adresses
des serveurs de noms dans le fichier <path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Pour assigner une adresse IP, vous avez besoin de votre adresse IP, de l'adresse
de diffusion et du masque réseau. Ensuite, exécutez la commande suivante, en
remplaçant <c>${IP_ADDR}</c> par votre adresse IP, <c>${BROADCAST}</c> par
votre adresse de diffusion et <c>${NETMASK}</c> par votre masque réseau&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Utilisation de ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
Maintenant, nous mettons en place le routage avec <c>route</c>. Remplacez
<c>${GATEWAY}</c> par l'adresse de votre passerelle&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Utilisation de route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
Ouvrez maintenant le fichier <path>/etc/resolv.conf</path> avec votre éditeur de
texte favori (dans notre exemple, nous utilisons <c>nano</c>)&#x00A0;:
</p>

<pre caption="Création du /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Entrez maintenant vos serveurs de noms de la façon suivante. Remplacez bien les
variables <c>${NAMESERVER1}</c> et <c>${NAMESERVER2}</c> avec les adresses
appropriées&#x00A0;:
</p>

<pre caption="/etc/resolv.conf">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
Et voilà. Maintenant, testez votre réseau en envoyant un ping vers un serveur
Internet (<uri link="http://www.google.com">Google</uri> par exemple). Si cela
marche, toutes mes félicitations. Vous êtes enfin prêt à installer Gentoo.
Poursuivez avec le chapitre <uri link="?part=1&amp;chap=4">Préparer les
disques</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
