<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-hppa-disk.xml,v 1.18 2013/03/20 07:48:16 swift Exp $ -->

<sections>

<version>14</version>
<date>2013-02-23</date>

<section>
<title>Introduction aux périphériques de bloc</title>

<subsection>
<include href="hb-install-blockdevices.xml"/>
</subsection>

<subsection>
<title>Partitions et tranches</title>
<body>

<p>
Bien qu'il soit théoriquement possible d'utiliser un disque complet pour
héberger votre système Linux, ceci n'est pratiquement jamais fait. À la place,
les périphériques de bloc sont divisés pour être plus petits et plus facilement
gérables. Sur la plupart des systèmes ces subdivisions sont appelées
<e>partitions</e>. D'autres architectures utilisent une technique similaire
appelée <e>tranches</e> (ou slices en anglais).
</p>

</body>
</subsection>

</section>

<section>
<title>Concevoir un plan de partitionnement</title>
<subsection>
<title>Combien et de quelle taille&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Le nombre de partitions dépend beaucoup de votre environnement.  Par exemple,
si vous avez beaucoup d'utilisateurs, vous désirerez certainement avoir
votre <path>/home</path> séparé afin d'améliorer la sécurité et de simplifier
les sauvegardes.  Si vous installez Gentoo comme serveur de courrier, votre
<path>/var</path> devrait être séparé étant donné que tous les courriels sont
stockés dans <path>/var</path>.  Un bon choix de système de fichiers va vous
permettre d'améliorer les performances.  Les serveurs de jeu auront un
<path>/opt</path> séparé étant donné que la plupart des serveurs de jeux sont
installés à cet endroit. La raison est la même que pour <path>/home</path>&nbsp;:
sécurité et sauvegarde.
Vous devriez consacrer suffisamment de place au répertoire <path>/usr</path>,
car il contient non seulement vos applications, mais aussi l'arbre Portage qui
prend 500&nbsp;Mo à lui seul et les sources des programmes que vous allez
installer.
</p>

<p>
Comme vous pouvez le voir, cela dépend beaucoup de ce que vous souhaitez faire.
Séparer les partitions ou volumes procure les avantages suivants&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>
  Vous pouvez choisir le système de fichiers le plus performant pour chaque partition
  ou volume.
</li>
<li>
  Votre système entier ne risque pas d'arriver à court d'espace disque libre si
  un outil défectueux sature l'espace disque d'une partition ou d'un volume.
</li>
<li>
  Si nécessaire, les vérifications des systèmes de fichiers durent moins longtemps,
  vu que de multiples vérifications peuvent être faites en parallèle (quoique cet
  avantage est plus important avec plusieurs disques qu'avec plusieurs
  partitions).
</li>
<li>
  La sécurité peut être améliorée en montant certaines partitions ou volumes
  en lecture seulement, en utilisant nosuid (les bits suid sont ignorés) et
  noexec (les bits exécutables sont ignorés), etc.
</li>
</ul>

<p>
Cependant, avoir de multiples partitions présente un gros désavantage&nbsp;: si elles ne
sont pas configurées correctement, vous risquez d'obtenir un système avec
beaucoup d'espace libre sur une partition et plus du tout sur une autre. Un autre inconvénient est que des partitions séparées, en particulier
  pour des points de montage importants tels que <path>/usr</path> ou <path>/var</path> - requièrent que l'utilisateur amorce avec un <e>initramfs</e> pour 
 monter la partition avant que les scripts de démarrage ne soient lancés. Ce n'est pas toujours le cas cependant, ce qui fait que le résultat 
  peut varier.
</p>

<p>
Notez que les disques SCSI et SATA sont limités à  15-partitions sauf si vous utilisez  des étquettes GPT.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Partitionner votre disque avec fdisk</title>
<body>

<p>
Utilisez <c>fdisk</c> pour créer les partitions que vous voulez&nbsp;:
</p>

<pre caption="partitionnement du disque">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Les machines HPPA utilisent le format de partitions du DOS. Pour créer une
nouvelle table de partitions DOS, tapez simplement <c>o</c>.
</p>

<pre caption="créer une table de partitions">
# <i>fdisk /dev/sda</i>

Command (m for help): <i>o</i>
Building a new DOS disklabel.
</pre>

<p>
PALO (le chargeur de démarrage des machines HPPA) nécessite une partition
spéciale pour fonctionner.  Vous devez créer une partition d'au moins 16&nbsp;Mo
au début de votre disque.  Le type de partition doit être <e>f0</e> (Linux/PA-RISC
boot).
</p>

<impo>
si vous ignorez ceci et que vous continuez sans partition spéciale PALO, votre
système n'appréciera pas et échouera au démarrage. De plus, si votre disque est
plus grand que 2&nbsp;Go, assurez-vous que la partition de démarrage est dans les
2 premiers Go de votre disque.  PALO est incapable de lire un noyau après la
limite des 2&nbsp;Go.
</impo>

<pre caption="exemple simple d'une table de partitions">
# <i>cat /etc/fstab</i>
/dev/sda2    /boot   ext2    noauto,noatime   1 1
/dev/sda3    none    swap    sw               0 0
/dev/sda4    /       ext4    noatime          0 0

# <i>fdisk /dev/sda</i>

Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 4294 MB, 4294816768 bytes
133 heads, 62 sectors/track, 1017 cylinders
Units = cylinders of 8246 * 512 = 4221952 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1           8       32953   f0  Linux/PA-RISC boot
/dev/sda2               9          20       49476   83  Linux
/dev/sda3              21          70      206150   82  Linux swap
/dev/sda4              71        1017     3904481   83  Linux
</pre>

<p>
Maintenant que vos partitions sont créées, vous pouvez continuer avec
<uri link="#filesystems">Création des systèmes de fichiers</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Création des systèmes de fichiers</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Maintenant que vos partitions sont créées, il est temps d'y installer un
système de fichiers. Si vous ne vous souciez pas de quel système de fichiers
choisir et êtes satisfait de ceux que nous utilisons par défaut dans ce manuel,
continuez avec <uri link="#filesystems-apply">Application d'un système de
fichiers à une partition</uri>.  Sinon, continuez à lire pour en apprendre plus
sur les systèmes de fichiers disponibles.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<include href="hb-install-filesystems.xml"/>
</subsection>


<subsection id="filesystems-apply">
<title>Application d'un système de fichiers à une partition</title>
<body>

<p>
Pour créer un système de fichiers sur une partition ou un volume, chaque
système de fichiers fournit ses propres outils&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Système de fichiers</th>
  <th>Commande de création</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mkfs.ext2</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mkfs.ext3</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext4</ti>
  <ti><c>mkfs.ext4</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Par exemple, pour formater la partition de démarrage (<path>/dev/sda2</path>
dans notre exemple) en ext2 et la partition principale (root) (<path>/dev/sda4</path>
dans notre exemple) en ext4, nous utiliserons&nbsp;:
</p>

<pre caption="application d'un système de fichiers sur une partition">
# <i>mkfs.ext2 /dev/sda2</i>
# <i>mkfs.ext4 /dev/sda4</i>
</pre>

<p>
À présent, créons les systèmes de fichiers sur nos partitions (ou volumes logiques)
fraichement créées.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activation de la partition de mémoire virtuelle</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> est la commande utilisée pour initialiser la partition de mémoire
virtuelle&nbsp;:
</p>

<pre caption="création d'une signature de mémoire virtuelle">
# <i>mkswap /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Pour activer la partition de mémoire virtuelle, utilisez <c>swapon</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="activation de la partition de mémoire virtuelle">
# <i>swapon /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Créez et activez la partition de mémoire virtuelle maintenant.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Monter les partitions</title>
<body>

<p>
Maintenant que nos partitions sont initialisées et contiennent un système de
fichiers, il est temps de les monter avec la commande <c>mount</c>.  N'oubliez
pas de créer les points de montage nécessaires pour toutes les partitions que
vous avez créées. Par exemple, pour monter les partitions de démarrage et
racine&nbsp;:
</p>

<pre caption="monter les partitions">
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>mount /dev/sda2 /mnt/gentoo/boot</i>
</pre>

<note>
si vous installez <path>/tmp</path> sur une partition séparée, n'oubliez pas de
définir les permissions nécessaires après avoir monté la partition. Utilisez la
commande <c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. La même remarque s'applique à
<path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Nous devrons également monter le système de fichiers proc (une interface
virtuelle avec le noyau) sur <path>/proc</path>, mais nous devons d'abord placer
nos fichiers sur les partitions.
</p>

<p>
Continuez avec <uri link="?part=1&amp;chap=5">Installer les fichiers
d'installation de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
