<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-alpha-medium.xml,v 1.38 2014/08/06 17:24:17 jaaf Exp $ -->

<sections>
<version>23</version>
<date>2014-04-12</date>

<section>
<title>Matériel requis</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<!-- ELM:1 -->
<p>
Avant de débuter, nous allons présenter le matériel requis pour installer
Gentoo avec succès sur votre système.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Matériel requis</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Processeur</th>
  <ti>
    Veuillez consulter la <uri
    link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">FAQ Alpha/Linux</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mémoire</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espace disque</th>
  <ti>1.5 Go (mémoire virtuelle non comprise)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mémoire virtuelle</th>
  <ti>Au moins 256 Mo</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<!-- Cette partie est identique sur tous les fichiers. Le master est x86/amd64
START -->
<section>
<title>Les CD d'installation Gentoo</title>
<subsection>
<title>CD d'installation minimale de Gentoo</title>
<body>

<p>
Le <e>CD d'installation minimale de Gentoo</e> est un CD-ROM amorçable qui contient
un environnement Gentoo autonome. Cela vous permet de démarrer Linux à partir
du CD-ROM. Pendant le chargement, votre matériel est détecté et les pilotes
appropriés sont chargés. Le CD est maintenu par les développeurs Gentoo et vous permet d'installer Gentoo via une connexion Internet active.
</p>


<p>
L'image du CD d'installation minimale s'appelle <c><keyval
id="min-cd-name"/></c> et n'occupe que  <keyval id="min-cd-size"/> MO d'espace disque.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>L'archive d'étape 3</title>
<body>

<!-- ELM:11 -->
<p>
Une archive d'étape 3 (stage3) contient un environnement minimal d'utilisation à partir
duquel vous pouvez installer Gentoo sur votre système en suivant les
instructions de ce manuel.  Des archives stage1 et stage2 ont été disponibles
et documentées, mais ne sont plus documentées dans ce manuel bien qu'elles soient encore disponibles.  Si vous tenez absolument à réaliser une
installation à partir d'une de ces archives, veuillez consulter notre <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/FAQ/#How_do_I_Install_Gentoo_Using_a_Stage1_or_Stage2_Tarball.3F">Comment  instaler Gentoo à partir d'une archive d'étape 1 ou 2?</uri> à ce sujet.
</p>

<p>
Les archives d'étape 3 peuvent être téléchargées depuis  <path><keyval
id="release-dir"/>current-stage3/</path> sur n'importe lequel  des<uri
link="/main/en/mirrors.xml">Mirroirs officiels de Gentoo</uri>et ne se trouvent pas sur le LiveCD.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Télécharger, graver et amorcer un CD d'installation Gentoo</title>
<subsection>
<title>Télécharger et graver les CD d'installation</title>
<body>

<!-- ELM:4 -->
<p>
Vous avez choisi d'utiliser un CD d'installation Gentoo. Nous débuterons par le
téléchargement puis la gravure du (des) CD d'installation que vous avez
choisi(s). Nous avons déjà détaillé les différents CD disponibles, mais où
pouvez-vous les trouver ?
</p>

<!-- ELM:5 -->
<p>
Vous pouvez télécharger un de nos CD d'installation à partir d'un de nos <uri
link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri>.  Les CD d'installation se trouvent
dans le sous-répertoire  <path><keyval id="release-dir"/>current-iso/</path>.
</p>

<!-- ELM:2 -->
<p>
Dans ce répertoire, vous trouverez plusieurs fichiers ISO. Ce sont des images
de CD que vous pouvez utiliser pour graver un CD-R.
</p>

<!-- ELM:3 -->
<p>
Pour vérifier que le fichier téléchargé n'a pas été corrompu pendant le
transfert, vous devriez vérifier son intégrité en calculant sa somme de
vérification SHA-2 et en comparant le résultat avec la somme que nous publions
sur notre site, par exemple dans le fichier
<path><keyval id="min-cd-name"/>.DIGESTS</path>. Vous pouvez utiliser l'outil
<c>sha512sum</c> sous Linux ou <uri
link="http://www.sinf.gr/en/hashcalc.html">Calculateur de somme de contrôle</uri> sous Windows.
</p>
<note>
L'outil va essayer de vérifier les sommes de contrôle dans la liste, même si la somme de contrôle a été calculée avec un autre algorythme. En conséquence, la sortie de la commande peut donner soit un succès (pour les sommes de contrôle SHA), soit un échec (pour les autres sommes de contrôle). Au moins un OK doit être retourné pour chacun des fichiers. 
</note>
<pre caption="vérifier la somme de contrôle SHA-2 ">
$ <i>sha512sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS&gt;</i>
</pre>

<note>
si un message vous indique qu'aucune somme de contrôle correctement formatée n'a été trouvée, regardez le fichier DIGESTS vous-même pour savoir quelles sont les sommes de contrôle prises en charge.
</note>
<!-- ELM:6 -->
<p>
Un autre moyen de vérifier la validité du fichier téléchargé est d'utiliser
GnuPG pour tester la signature électronique que nous fournissons (le fichier
qui se termine en <path>.asc</path>). Téléchargez le fichier avec la signature
et procurez-vous la clé publique :
</p>

<pre caption="obtenir la clé publique">
<comment>(... Remplacez les identifiants de clé par ceux mentionnés sur le site du  release engineering project</comment>
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 96D8BF6D 2D182910 17072058</i>
</pre>


<p>
Ensuite, vérifiez la signature :
</p>

<pre caption="vérifier les fichiers">
$ <i>gpg --verify &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
$ <i>sha512sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
</pre>
<!-- fin ELM:6 -->

<!-- ELM:7 -->
<p>
Afin de graver le(s) ISO, vous devez utiliser la gravure brute (raw-burning).
La manière de procéder dépend de votre programme. Nous décrivons comment faire
avec <c>cdrecord</c> et <c>k3b</c> ci-dessous. Vous trouverez d'autres méthodes
dans notre <uri
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/FAQ#How_do_I_burn_an_ISO_file.3F">FAQ Gentoo </uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Avec cdrecord, tapez simplement <c>cdrecord dev=/dev/sr0 &lt;downloaded iso 
    file&gt;</c> (remplacez <path>/dev/sr0</path> par le fichier de
    périphérique matériel de votre graveur).
  </li>
  <li>
    Avec K3B, sélectionnez <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Dans la zone « Image to Burn », sélectionnez le fichier ISO et
    cliquez sur <c>Start</c>.
  </li>
</ul>
<!-- fin ELM:7 -->

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Démarrer le CD d'installation</title>
<body>

<p>
Lorsqu'un ordinateur Alpha est mis sous tension, le premier évènement qui se
produit est le chargement du microcode (<e>firmware</e>). Il s'agit plus
ou moins de l'équivalent du BIOS des systèmes PC. Il y a deux types de
microcode : SRM (<e>Systems Reference Manual</e>) et ARC (<e>Advanced Risc
Console</e>).
</p>

<p>
SRM est basé sur les spécifications de Alpha Console Subsystem qui définissent
un environnement de travail pour les systèmes d'exploitation OpenVMS, Tru64
UNIX et Linux. ARC est basé sur les spécifications Advanced RISC Computing
(ARC) qui définissent un environnement d'opération pour Windows NT. Vous
trouverez un <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">guide
détaillé</uri> sur l'utilisation de SRM sur le site dédié à Linux pour Alpha.
</p>

<p>
Si votre système Alpha supporte SRM et ARC (ARC, AlphaBios ou ARCSBIOS), vous
devriez suivre <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">ces
instructions</uri> pour passer à SRM. Si votre système utilise déjà SRM, aucun
changement n'est nécessaire. Si votre système ne peut utiliser qu'ARC
(Ruffian, nautilus, x1, etc.), vous devrez choisir <c>MILO</c> comme chargeur
de démarrage lorsque nous aborderons cette question.
</p>

<p>
Pour amorcer à partir d'un CD d'installation Alpha, insérez le CD dans le
lecteur puis redémarrez. Vous pouvez utiliser SRM pour amorcer le CD
d'installation. Si cela n'est pas possible, vous devrez utiliser <c>MILO</c>.
</p>


<pre caption="démarrer un CD avec SRM">
<comment>(Liste les disques physiques disponibles)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>show device</i>
dkb0.0.1.4.0        DKB0       TOSHIBA CDROM
<comment>(...)</comment>
<comment>(Remplacer dkb0 par le nom de périphérique de votre lecteur de CD-ROM )</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 0</i>
<comment>(Cette option utilise le  port ttyS0 comme console par défaut)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 2</i>
</pre>

<pre caption="démarrer un CD avec MILO">
<comment>(Remplacer sdb par le nom de périphérique de votre lecteur de CD-ROM )</comment>
MILO&gt; <i>boot sdb:/boot/gentoo initrd=/boot/gentoo.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=squashfs loop=/image.squashfs cdroot</i>
<comment>(Utilise le  port ttyS0 comme console par défaut)</comment>
MILO&gt; <i>boot sdb:/boot/gentoo initrd=/boot/gentoo.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=squashfs loop=/image.squashfs console=ttyS0 cdroot</i>
</pre>

<p>
Vous devriez avoir une invite de commande root (<e>#</e>) sur la console
active. Vous pouvez aussi passer aux autres consoles en tapant Alt+F2, Alt+F3
et Alt+F4. Retournez à la première console en tapant Alt+F1.
</p>

<p>
Continuez votre lecture avec la section
<uri link="#hardware">Configuration du matériel supplémentaire</uri>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<include href="hb-install-bootconfig.xml"/>
</subsection>

</section>
</sections>
