<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-config.xml,v 1.56 2014/08/08 06:29:02 jaaf Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Vous devrez modifier certains fichiers de configuration. Ce chapitre vous donne
un aperçu de ces fichiers et décrit comment procéder.
</abstract>

<version>37</version>
<date>2014-05-27</date>


<section>
<title>Information sur le système de fichiers</title>
<subsection>
<title>Qu'est-ce que fstab ?</title>
<body>

<p>
Sous Linux, toutes les partitions utilisées par le système doivent être listées
dans <path>/etc/fstab</path>. Ce fichier contient l'information relative aux
points de montage de ces partitions (où elles se situent dans le système de
fichiers de Linux), la façon dont elles sont montées (décrite par des options
spéciales) et les circonstances de leur montage (qui peut être automatique ou
non, sous le contrôle des utilisateurs ou non, etc.). 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Créer /etc/fstab</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> emploie une syntaxe particulière. Chaque ligne contient
six champs séparés par des blancs (une ou plusieurs espaces ou tabulations ou
encore un mélange d'espaces et de tabulations). Chaque champ a une signification
particulière :
</p>

<ul>
<li>
  Le premier champ indique la <b>partition</b> (il s'agit du chemin d'accès vers
  le fichier matériel).
</li>
<li>
  Le second champ indique le <b>point de montage</b> où la partition sera
  montée.
</li>
<li>
  Le troisième champ indique le <b>type de système de fichiers</b> présent sur
  la partition.
</li>
<li>
  Le quatrième champ indique les <b>options de montage</b> utilisées par
  <c>mount</c> lorsque cette commande tente de monter la partition. Puisque
  chaque type de système de fichiers a ses propres options de montage, vous êtes
  encouragé à lire la page man de la commande mount (<c>man mount</c>) pour
  obtenir une liste complète de ces options. Des options de montage multiples
  doivent être séparées par des virgules.
</li>
<li>
  Le cinquième champ est utilisé par <c>dump</c> pour déterminer si la partition
  doit être « <c>dump</c>ée » ou non. Vous pouvez généralement laisser
  cette valeur à <c>0</c> (zéro).
</li>
<li>
  Le sixième champ est utilisé par <c>fsck</c> afin de déterminer l'ordre dans
  lequel les systèmes de fichiers doivent être vérifiés si le système n'a pas
  été mis hors tension de façon appropriée. Pour le système de fichiers racine,
  la valeur devrait être <c>1</c>. Pour les autres systèmes de fichiers, la
  valeur devrait être <c>2</c> (ou <c>0</c> s'il n'est pas nécessaire de
  vérifier le système de fichiers).
</li>
</ul>

<impo>
vous devez modifier le fichier <path>/etc/fstab</path> qui a été installé par
Gentoo, car celui-ci n'est qu'un exemple et votre système ne démarrera pas si
vous le laissez tel quel. Ouvrez <c>nano</c> (ou votre éditeur favori) pour
créer votre <path>/etc/fstab</path> :
</impo>

<pre caption="ouvrir /etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>
<p>
Dans la suite de ce texte, nous utilisont le pseudo-fichier de périphérique de blocs  <path>/dev/sd*</path> comme partition. Vous pouvez aussi choisir d'utilisers les liens symboliques dans les dossiers <path>/dev/disk/by-id</path> ou <path>/dev/disk/by-uuid</path>. Ces noms sont peu susceptibles de changer car le nommage de pseudo-fichier de périphérique de blocs dépend d'un certains nombre de facteurs (comme comment et dans quel ordre les disques sont attachés à votre systèm. Cependant, si vous n'avez pas l'intention de jouer avec l'ordre des disques, vous pouvez continuer avec les pseudo-fichiers de périphérique par défaut en toute sécurité. 
</p>
</body>
<body test="func:keyval('/boot')">

<p>
Intéressons-nous à la façon d'écrire l'entrée correspondant à la partition
<path>/boot</path>. Il ne s'agit que d'un exemple, aussi ne le copiez pas si
votre n'avez pas ou ne pouvez pas créer de partition <path>/boot</path>.
</p>

<p>
Dans notre exemple de stratégie de partitionnement par défaut pour les systèmes
<keyval id="arch"/>, <path>/boot</path> est sur la partition <path><keyval
id="/boot"/></path>, portant un système de fichiers <c>ext2</c>.  Ce système de fichiers doit être
vérifié au démarrage.  Nous écrivons donc :
</p>

<pre caption="exemple d'une ligne pour /boot dans /etc/fstab">
<keyval id="/boot"/>   /boot     ext2    defaults        0 2
</pre>

<p>
Certains utilisateurs ne désirent pas que leur partition <path>/boot</path> soit
montée automatiquement au démarrage pour des raisons de sécurité. Dans ce cas,
il convient de remplacer <c>defaults</c> par <c>noauto</c>. Ceci signifie que la
partition <path>/boot</path> devra être montée manuellement avant chaque usage.
</p>

</body>
<body>

<p>
Ajoutez les règles qui correspondent à votre schéma de partitions ainsi que pour
vos lecteurs de CD-ROM, et, si vous en avez, pour vos disques et partitions
supplémentaires.
</p>

<p>
Maintenant, servez-vous de l'<e>exemple</e> ci-dessous pour créer votre
<path>/etc/fstab</path> :
</p>

<pre caption="un exemple complet de fichier /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='HPPA' or func:keyval('arch')='x86' or func:keyval('arch')='AMD64'">
<keyval id="/boot"/>   /boot        ext2    defaults,noatime     0 2
/dev/sda3   none         swap    sw                   0 0
/dev/sda4   /            ext4    noatime              0 1

/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<pre caption="un exemple complet de fichier /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='Alpha' or func:keyval('arch')='MIPS'">
<keyval id="/boot"/>   /boot        ext2    defaults,noatime     0 2
/dev/sda2   none         swap    sw                   0 0
/dev/sda3   /            ext4    noatime              0 1

/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<pre caption="un exemple complet /etc/fstab example" test="func:keyval('arch')='SPARC'">
/dev/sda1   /               ext4        noatime              0 1
/dev/sda2   none            swap        sw                   0 0
/dev/sda4   /usr            ext4        noatime              0 2
/dev/sda5   /var            ext4        noatime              0 2
/dev/sda6   /home           ext4        noatime              0 2


<comment># Ajoute openrom</comment>
openprom    /proc/openprom  openpromfs  defaults             0 0

/dev/cdrom  /mnt/cdrom      auto        noauto,user          0 0
</pre>

<pre caption="un exemple complet de fichier /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='PPC' or func:keyval('arch')='PPC64'">
/dev/sda4   /            ext4    noatime              0 1
/dev/sda3   none         swap    sw                   0 0

/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<p>
L'option <c>auto</c> indique à <c>mount</c> de tenter de deviner le type du
système de fichiers (ce qui est recommandé pour les périphériques amovibles
puisqu'ils peuvent contenir différents types de systèmes de fichiers). L'option
<c>user</c> permet aux utilisateurs (autres que root) de monter le système de
fichiers (en l'occurrence celui présent sur le CD-ROM).
</p>

<p>
Afin d'améliorer les performances, la plupart des utilisateurs devraient ajouter
l'option <c>noatime</c> au champ options de montage, ce qui donnera un système
plus rapide puisque les temps d'accès ne seront pas consignés. De toute façon,
vous n'en avez généralement pas besoin. Ceci est également recommandé pour les utilisateurs de disques solides (SSD) qui devraient aussi activer l'option de montage <c>discard</c> (ext4 et btrfs seulement à ce stade) ce qui permet à la commande TRIM de fonctionner.
</p>


<p>
Relisez votre <path>/etc/fstab</path>, sauvegardez, puis quittez l'éditeur.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Information réseau</title>
<subsection>
<title>Nom d'hôte, nom de domaine, etc.</title>
<body>

<p>
Une des choses que chaque utilisateur doit faire est nommer son PC. Cela peut
sembler aisé, mais de <e>nombreux</e> utilisateurs ont bien du mal à trouver un
nom approprié pour leur PC Linux. Afin d'accélérer les choses, dites-vous que le
nom que vous choisissez maintenant pourra être changé plus tard. Si vous êtes
embêté, nommez temporairement votre système <c>tux</c> et choisissez
<c>homenetwork</c> comme nom de domaine.
</p>

<pre caption="définir le nom d'hôte">
# <i>nano -w /etc/conf.d/hostname</i>

<comment>(Attribuez le nom de votre machine à la variable HOSTNAME.)</comment>
HOSTNAME="<i>tux</i>"
</pre>

<p>
Ensuite, <e>si</e> vous avez <e>besoin</e> d'un nom de domaine, définissez-le
dans <path>/etc/conf.d/net</path>. Vous avez besoin d'un nom de domaine
uniquement si votre fournisseur d'accès ou si votre administrateur vous
l'indiquent ou si vous utilisez un serveur DNS sans utiliser de serveur DHCP.
Vous n'avez pas à vous occuper du DNS ou du nom de domaine si votre réseau est
configuré via DHCP.
</p>
<note>
Le fichier  <path>/etc/conf.d/net</path> n'existe pas par défaut, vous pourriez donc avoir besoin de le créer. 
</note>
<pre caption="définir le nom de domaine">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>

<comment>(Attribuez le nom de votre domaine à la variable dns_domain.)</comment>
dns_domain_lo="<i>mondomaine</i>"
</pre>

<note>
si vous choisissez de ne pas spécifier de nom de domaine, vous devriez éditer le
fichier <path>/etc/issue</path> en y supprimant la chaine <c>.\O</c> afin de ne
pas avoir ce genre de message de bienvenue au login : « This is
hostname.(none) ».
</note>

<p>
Si vous avez un domaine NIS, vous devez également le définir : (Si vous
ne savez pas ce qu'est un domaine NIS, vous n'en avez certainement pas.)
</p>

<pre caption="définir le domaine NIS">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>

<comment>(Attribuez le nom de votre domaine à la variable nis_domain.)</comment>
nis_domain_lo="<i>mondomaineNIS</i>"
</pre>

<note>
pour plus d'information sur la configuration du DNS et du NIS, lisez les exemples
fournis dans le fichier <path>/usr/share/doc/netifrc-*/net.example.bz2</path> que vous pouvez lire en utilisant <c>bzless</c>.  En plus, vous pourriez être intéressé par l'installation du paquet <c>openresolv</c> pour vous aider à gérer votre configuration DNS/NIS.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurer le réseau</title>
<body>

<p>
Si vous éprouvez une sensation de déjà-vu, souvenez-vous que les paramètres
réseau que vous avez définis au début de l'installation ne concernaient que
l'installation elle-même. Vous devez maintenant vous attarder à la configuration
permanente du réseau pour votre système Gentoo.
</p>

<note>
la partie  <uri link="?part=4">configuration réseau de Gentoo</uri> de ce manuel fournit une information détaillée , y compris
les ponts, le couplage d'interface, les réseaux 802.1Q et sans fil.
</note>

<p>
Toute l'information réseau est rassemblée dans <path>/etc/conf.d/net</path>. Ce
fichier utilise une syntaxe simple mais pas nécessairement intuitive si vous ne
savez pas comment paramétrer manuellement un réseau. Pas d'inquiétude, tout vous
sera expliqué. Un exemple commenté complet qui couvre de nombreuses configurations différentes se trouve dans le fichier
<path>/usr/share/doc/netifrc-*/net.example.bz2</path>.
</p>
<p>
Commençons par  installer <c>netifrc</c>:
</p>

<pre caption="installer netifrc">
# <i>emerge --noreplace netifrc</i>
</pre>

<p>
DHCP est utilisé par défaut.  Pour que le DHCP fonctionne, vous devez installer
un client DHCP.  La procédure à suivre est décrite dans <uri
link="?part=1&amp;chap=9#networking-tools"> installation des outils
systèmes</uri>. N'oubliez pas d'installer un client DHCP.
</p>

<p>
Si vous devez configurer votre réseau soit pour spécifier des options
particulières pour DHCP, soit parce que vous n'utilisez pas DHCP, ouvrez le
fichier <path>/etc/conf.d/net</path> avec votre éditeur favori :
</p>

<pre caption="ouvrir /etc/conf.d/net">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>



<p>
Pour entrer une adresse fixe, un masque de réseau et une adresse de passerelle,
vous devez définir <c>config_eth0</c> et <c>routes_eth0</c> :
</p>
<note>
ceci suppose que votre interface réseau est appelée eth0. Cela reste malgré tout très dépendant du système. Nous vous recommandons de supposer que l'interface porte le même nom que l'interface utilisée lors du démarrage sur un medium d'installation. <e> à condition </e> qu'il soit suffisamment récent. Vous trouverez de l'information additionnelle au chapitre 
<uri link="?part=4&amp;chap=2#doc_chap4">Nommage des interfaces réseau</uri>.
</note>
<pre caption="définir une adresse statique pour eth0 à la main">
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 brd 192.168.0.255" )
routes_eth0=( "default via 192.168.0.1" )
</pre>

<p>
Pour utiliser DHCP, définissez la variable <c>config_eth0</c> :
</p>

<pre caption="obtenir une adresse IP automatiquement avec DHCP">
config_eth0=( "dhcp" )
</pre>

<p>
Vous trouverez toutes les options disponibles en lisant le fichier <path>/usr/share/doc/netifrc-*/net.example.bz2</path>.
Assurez-vous de lire aussi la page de manuel du client DHCP si vous souhaitez fixer des options DHCP particulières.
</p>

<p>
Si vous avez plusieurs interfaces réseau, répétez ces étapes avec
<c>config_eth1</c>, <c>config_eth2</c>, etc.
</p>

<p>
Sauvegardez votre configuration, puis quittez l'éditeur afin de poursuivre.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activer les connexions réseau automatiquement au démarrage</title>
<body>

<p>
Pour que vos interfaces réseau soient activées automatiquement lors du
démarrage, vous devez les ajouter au niveau d'exécution « default ».
</p>

<pre caption="ajouter net.eth0 au niveau d'exécution « default »">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth0</i>
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Si vous avez plusieurs interfaces réseau, vous devez créer les scripts
<path>net.*</path> appropriés de la même manière que celle employée pour  créer <path>net.eth0</path>).
</p>
<p>
Si par la suite, vous vous rendez compte que le nom utilisé pour l'interface réseau (que nous avons supposé être eth0) est faux, alors :
</p>

<ol>
<li>
mettez à jour le fichier <path>/etc/conf.d/net</path> avec le nom correct (tel que enp3s0
à la place de eth0),
</li>
<li>
créez un nouveau lien symbolique (tel que <path>/etc/init.d/net.enp3s0</path>),
</li>
<li>
retirez l'ancien lien symbolique  (<c>rm /etc/init.d/net.eth0</c>), 
</li>
<li>
ajoutez le nouveau au niveau d'exécution par défaut et, 
</li>
<li>
retirez l'ancien avec la commande  <c>rc-update del net.eth0 default</c>.
</li>
</ol>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Noter l'information relative au réseau</title>
<body>

<p>
Vous devez maintenant fournir à Linux l'information relative à votre réseau.
Celle-ci est définie dans <path>/etc/hosts</path> et permet de faire le lien entre
les noms d'hôtes et les adresses IP pour les hôtes qui ne sont pas gérés par le
serveur de noms. Vous devez y faire figurer votre propre machine. Vous pouvez
également y mettre d'autres machines de votre réseau si vous ne voulez pas
configurer un serveur DNS interne.
</p>

<pre caption="ouvrir /etc/hosts">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="inscrire les informations réseau">
<comment>(Ceci sert à définir votre propre machine)</comment>
127.0.0.1     tux.homenetwork tux localhost

<comment>(Définit des machines supplémentaires sur le réseau. Ces machines
doivent avoir une IP statique pour que celà fonctionne.)</comment>
192.168.0.5   jenny.homenetwork jenny
192.168.0.6   benny.homenetwork benny
</pre>

<p>
Sauvegardez et quittez l'éditeur afin de poursuivre.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64' or func:keyval('arch')='x86' or substring(func:keyval('arch'),1,3)='PPC'">
Si vous n'avez pas de PCMCIA, vous pouvez maintenant poursuivre avec <uri
link="#sysinfo">Information système</uri>. Les utilisateurs de PCMCIA devraient
lire ce qui suit :
</p>

</body>
</subsection>
<subsection test="func:keyval('arch')='AMD64' or func:keyval('arch')='x86' or substring(func:keyval('arch'),1,3)='PPC'">
<title>Facultatif : Activer PCMCIA</title>
<body>

<p>
Les utilisateurs de PCMCIA devraient d'abord installer le paquet
<c>pcmciautils</c>.
</p>

<pre caption="installer pcmciautils">
# <i>emerge pcmciautils</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="sysinfo">
<title>Information système</title>
<subsection>
<title>Mot de passe root</title>
<body>

<p>
Pour commencer, définissons le mot de passe root en tapant :
</p>

<pre caption="définition du mot de passe root">
# <i>passwd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Informations sur le système</title>
<body>

<p>
Gentoo utilise <path>/etc/rc.conf</path> pour la configuration générale qui
s'applique à l'ensemble du système. Ouvrez <path>/etc/rc.conf</path> et
appréciez les commentaires qui s'y trouvent :)
</p>

<pre caption="configurer les services">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Ensuite, sauvez votre fichier et quittez votre éditeur.
</p>


<p>
Le fichier <path>/etc/conf.d/keymaps</path> permet de spécifier le type de
clavier que vous utilisez.
</p>


<pre caption="ouvrir /etc/conf.d/keymaps">
# <i>nano -w /etc/conf.d/keymaps</i>
</pre>

<p>
La valeur que vous attribuez à la variable <c>KEYMAP</c> détermine la
disposition des touches de votre clavier. Si vous choisissez une valeur
incorrecte, vous serez surpris quand vous taperez sur votre clavier.
</p>

<note test="substring(func:keyval('arch'),1,3)='PPC'">
La plupart des systèmes <b>PPC</b> utilisent des définitions de clavier x86. 
</note>

<p>
Quand vous en avez terminé avec le fichier <path>/etc/conf.d/keymaps</path>,
sauvez et quittez.
</p>

<p>
Ensuite, éditez le fichier <path>/etc/conf.d/hwclock</path> pour configurer les
options relatives à l'horloge :
</p>

<pre caption="ouvrir /etc/conf.d/hwclock">
# <i>nano -w /etc/conf.d/hwclock</i>
</pre>

<p>
Si l'horloge de votre PC n'utilise pas l'heure UTC, vous devez ajouter
<c>CLOCK="local"</c> à ce fichier sans quoi votre horloge fera des « sauts
d'heure ».
</p>

<p>
Lorsque vous aurez fini de configurer <path>/etc/conf.d/hwclock</path>,
sauvegardez puis quittez l'éditeur.
</p>



</body>
</subsection>


<subsection test="func:keyval('arch')='PPC64'">
<title>Configuration de la Console</title>
<body>

<p>
Si vous utilisez une console virtuelle, vous devez dé-commenter la ligne concernée 
dans <path>/etc/inittab</path> pour que la console virtuelle affiche une invite  de connexion.
</p>

<pre caption="activation du support hvc ou hvsi dans /etc/inittab">
hvc0:12345:respawn:/sbin/agetty -L 9600 hvc0
hvsi:12345:respawn:/sbin/agetty -L 19200 hvsi0
</pre>

<p>
Vous devriez également prendre le temps de vérifier que la console appropriée est listée dans <path>/etc/securetty</path>.
</p>

<p>
Vous pouvez maintenant continuer avec  <uri link="?part=1&amp;chap=9">Installation des outils systèmes</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

