<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/Attic/hb-install-medium.xml,v 1.16 2004/10/07 15:56:17 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Matériel requis</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Avant de débuter, nous allons présenter le matériel requis pour installer
Gentoo avec succès sur votre système. Ce matériel varie, bien sûr, selon
l'architecture de l'ordinateur sur lequel vous installez Gentoo Linux.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Architectures</title>
<body>

<p>
Gentoo est officiellement disponible pour sept architectures et une autre
architecture dispose d'un support expérimental. Les architectures officielles
sont&nbsp;: <b>x86</b> (incluant toutes les sous-architectures correspondantes
telles que Pentium, Athlon, etc.), <b>sparc</b> (Sparc32 et Sparc64),
<b>ppc</b> (PowerPC), <b>hppa</b>, <b>alpha</b>, <b>mips</b> et <b>amd64</b>.
Un support expérimental est disponible pour <b>ia64</b>.
</p>

<p>
Puisque vous connaissez sans doute votre architecture, vous pouvez vérifier
que votre matériel correspond aux spécifications suivantes avant de procéder à
l'installation de Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>
  Vous devez disposer d'au moins 1 Go d'espace disque libre.
</li>
<li>
  Si vous n'utilisez pas de paquets précompilés, vous devez disposer d'au moins
  300 Mo de mémoire (RAM + mémoire virtuelle (swap)).
</li>
<li>
  Pour l'<e>architecture x86</e>, vous devez avoir un processeur 486 ou plus,
  et au moins 64 Mo de mémoire.
</li>
<li>
  Pour l'<e>architecture Alpha</e>, vous devriez consulter la <uri
  link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">FAQ de Alpha/Linux</uri>.
</li>
<li>
  Pour l'<e>architecture hppa</e>, vous devriez consulter le <uri
  link="http://www.pateam.org">site Web de PA Team</uri>.
</li>
<li>
  Pour l'<e>architecture PowerPC</e>, vous aurez besoin au moins d'un
  processeur PowerPC, G3, G4 ou G5 que l'on trouve dans des machines Apple
  telles que les iMac, iBook, PowerBook, Xserve ou PowerMac. Les anciennes
  machines comme les IBM (RS/6000, iSeries, zSeries...), les Amiga ou les
  Pegasos sont également supportées dans certaines limites. Vous devriez
  consulter la <uri link="/doc/fr/gentoo-ppc-faq.xml">Foire Aux Questions
  PPC</uri> avant de vous lancer dans une installation.
</li>
<li>
  Pour l'<e>architecture SPARC</e>, vous devriez consulter la <uri
  link="http://www.ultralinux.org/faq.html#s_2">FAQ UltraLinux</uri>.
</li>
<li>
  Pour l'<e>architecture MIPS</e>, vous devriez consulter le document <uri
  link="/doc/en/mips-requirements.xml">MIPS Hardware Requirements</uri>.
</li>
<li>
  Pour l'<e>architecture AMD64</e>, vous devriez consulter <uri
  link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/amd64/index.xml?part=2">les notes
  techniques AMD64</uri>.
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Faites votre choix</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Toujours envie d'essayer Gentoo&nbsp;?
Vous devez maintenant choisir le support à partir duquel vous allez installer
Gentoo. Vous avez le choix entre plusieurs solutions, mais le résultat sera
toujours identique&nbsp;: un système de base Gentoo.
</p>

<p>
Les méthodes que nous allons décrire sont&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>Gentoo LiveCD minimal</li>
<li>Gentoo LiveCD universel</li>
<li>Démarrage par réseau</li>
</ul>

<p>
Chaque méthode a ses avantages et ses inconvénients. Nous allons analyser le
pour et le contre de chacune afin que vous disposiez de l'information
nécessaire pour prendre une décision éclairée. Avant de continuer, toutefois,
expliquons le processus d'installation en trois «&nbsp;stages&nbsp;».
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Les trois « stages »</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux peut être installé en utilisant une des trois archives tar
(<e>stages</e>). Vous choisirez l'une de ces archives en fonction de la
proportion du système que vous souhaitez compiler vous-même. L'archive tar
<e>stage1</e> est utilisée pour faire le «&nbsp;bootstrap&nbsp;» et pour construire le
système entier <e>ex nihilo</e>. L'archive tar <e>stage2</e> est utilisée pour
construire le système à partir d'un état où le «&nbsp;bootstrap&nbsp;» a été réalisé et
où le système est déjà «&nbsp;semi-compilé&nbsp;». L'archive tar <e>stage3</e> contient
un système Gentoo Linux de base construit pour vous.  Comme nous l'expliquerons
plus loin, vous pouvez aussi installer Gentoo sans compiler quoi que ce soit (à
l'exception du noyau et de quelques paquets facultatifs). Si c'est ce que vous
souhaitez, vous devrez utiliser l'archive tar <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Alors, quelle étape devez-vous choisir&nbsp;?
</p>

<p>
Débuter à partir du <e>stage1</e> vous procure le contrôle total sur les
paramètres d'optimisation et les options de compilation qui sont
activées initialement. Pour cette raison, le <e>stage1</e> est intéressant pour
les utilisateurs enthousiastes qui savent ce qu'ils font. Il s'agit aussi d'une
méthode d'installation idéale pour ceux qui veulent en savoir plus sur le
fonctionnement interne de Gentoo Linux.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Vous procure le contrôle total sur les paramètres d'optimisation et les
	  options de compilation qui sont activées initialement.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Indiqué pour les utilisateurs enthousiastes qui savent ce qu'ils font.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Vous permet d'en savoir plus sur le fonctionnement interne de Gentoo
    Linux.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Le processus d'installation est très long.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Si vous ne souhaitez pas régler les paramètres, c'est probablement une
    perte de temps.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
L'installation à partir du <e>stage2</e> vous permet d'éviter le processus du
«&nbsp;bootstrap&nbsp;», ce qui est correct si les paramètres d'optimisation que
nous avons choisis pour le <e>stage2</e> particulier que vous utilisez vous
conviennent.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Vous n'avez pas à réaliser le «&nbsp;bootstrap&nbsp;».</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Plus rapide que de démarrer à partir du <e>stage1</e>.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Vous pouvez toujours régler vos paramètres.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Vous ne pouvez pas faire autant de réglages qu'avec le <e>stage1</e>.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Ce n'est pas la méthode la plus rapide pour installer Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Vous devez accepter les options que nous avons choisies pour le
    «&nbsp;bootstrap&nbsp;».
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Choisir le <e>stage3</e> vous procurera l'installation la plus rapide de Gentoo
Linux, mais impliquera aussi que votre système de base aura les optimisations
que nous avons choisies pour vous (qui, en toute honnêteté, sont de bons
paramètres choisis afin d'améliorer les performances tout en maintenant la
stabilité). De plus, partir d'une archive <e>stage3</e> est nécessaire si vous
désirez installer des paquets précompilés.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    C'est la méthode la plus rapide pour obtenir un système de base Gentoo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Vous ne pouvez pas régler le système de base car il est déjà construit.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Vous ne pouvez vous vanter d'avoir utilisé le <e>stage1</e> ou le
    <e>stage2</e> :)
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Notez quel stage vous souhaitez utiliser. Vous devrez le savoir plus tard
lorsque vous déciderez quel LiveCD (ou quelle autre méthode
d'installation) utiliser. Vous apprécierez sans doute de savoir
que si vous modifiez vos paramètres d'optimisation après avoir installé Gentoo,
vous pourrez recompiler le système en entier avec ces nouveaux paramètres.
</p>

<p>
Choisissez maintenant votre support d'installation.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCD</title>
<body>

<p>
Les <e>Gentoo LiveCD</e> sont des CD-ROM amorçables qui contiennent un
environnement Gentoo autonome. Cela vous permet de démarrer Linux à partir du
CD-ROM. Pendant le chargement, votre matériel est détecté et les pilotes
appropriés sont chargés. Ces CD sont disponibles pour toutes les architectures
supportées (x86, alpha, sparc, ppc, hppa, amd64). De plus, dans le cas de
certaines architectures, plusieurs LiveCD différents sont disponibles.
</p>

<p>
Chaque LiveCD vous permet d'amorcer l'ordinateur, de paramétrer le réseau,
d'initialiser les partitions de vos disques et d'installer Gentoo à partir
d'Internet. De plus, certains LiveCD contiennent le code source ou même les
paquets précompilés nécessaires pour installer Gentoo sans connexion réseau.
</p>

<p>
Plusieurs types de LiveCD sont disponibles. Le tableau suivant montre quels
LiveCD sont disponibles pour une architecture donnée.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Architecture</th>
  <th>LiveCD minimal</th>
  <th>LiveCD universel</th>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sparc</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppc</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>alpha</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>amd64</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
</tr>
</table>

<p>
Que contiennent les LiveCD&nbsp;?
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCD minimal</title>
<body>

<p>
Il s'agit d'un petit CD dont la seule utilité est d'amorcer le système, de
préparer le réseau et d'installer Gentoo. Il ne contient aucun des stages (ou,
dans quelques cas, seulement un stage1), aucun code source et aucun paquet
précompilé. Par exemple, la version pour x86 de ce CD se trouve dans le
sous-répertoire <path>universal</path> et son image s'appelle
<c>install-x86-minimal-2004.0.iso</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD minimal</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Temps de téléchargement relativement court</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Convient à une architecture complète</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Vous pouvez faire une installation de stage1, stage2 ou stage3 en
    téléchargeant l'archive tar d'Internet.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Ne contient aucun stage, pas d'instantané de Portage ni de paquets GRP et
    n'est donc pas utilisable pour une installation sans réseau.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCD universel</title>
<body>

<p>
Le LiveCD universel est amorçable et permet une installation sans connexion
réseau.  Il contient une étape stage1, différentes archives stage3 optimisées
pour plusieurs sous-architectures. Par exemple, la version x86 de ce CD
s'appelle <c>install-x86-universal-2004.0.iso</c> et se trouve dans le
sous-répertoire <path>universal</path>.
</p>

<p>
Si vous regardez dans le sous-répertoire <path>livecd</path> sur notre site,
vous constaterez que certaines architectures proposent des «&nbsp;<e>Package
CD</e>&nbsp;». Ces CD qui ne sont pas amorçables contiennent des paquets
précompilés qui peuvent être utilisés pour compléter une installation de base.
Ces CD ne sont pas indispensables pour installer Gentoo (le CD universel
suffit), mais si vous voulez installer KDE, GNOME, OpenOffice.org, Mozilla,
etc. sans les compiler, vous avez besoin d'un CD «&nbsp;Package CD&nbsp;». Par
exemple, un tel CD pour processeurs Athlon-XP (une sous-architecture x86)
s'appelle <c>packages-athlon-xp-2004.0.iso</c> et se trouve dans le
sous-répertoire correspondant (<path>athlon-xp</path>).
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD universel + « package CD »</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Le «package CD » est optimisé pour vos architectures et sous-architectures.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Le «package CD » fournit des paquets précompilés pour une installation
    rapide de Gentoo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contient tout ce dont vous avez besoin. Vous pouvez même procéder à
    l'installation sans connexion réseau.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Très long téléchargement</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<!--
<subsection>
<title>LiveCD KDE/GNOME</title>
<body>

<p>
Ce CD contient un environnement Gentoo «&nbsp;live&nbsp;» complet incluant les
environnements de bureau KDE et GNOME, le serveur web Apache, plusieurs
navigateurs web et clients IRC, des utilitaires de type pare-feu/routeur ou
encore pour l'audit des réseaux, un ensemble d'outils CLI... Il peut être
utilisé pour réparer un système de fichiers corrompu. Le LiveCD KDE/GNOME
contient l'entièreté de la chaîne d'outils gcc (distcc, ccache activé)&nbsp;;
démarrez tous les systèmes sur votre réseau en utilisant ce CD et testez la
puissance de la compilation distribuée&nbsp;! Ce CD peut être utilisé pour installer
Gentoo, mais il ne contient pas de paquets GRP, de code source, d'instantané
de Portage ni aucune des étapes «&nbsp;stages&nbsp;».
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD KDE/GNOME</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Vous pouvez travailler avec Gentoo sans l'installer sur votre disque dur.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Vous pouvez aussi l'utiliser pour installer Gentoo :)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Très long téléchargement, mais il ne contient pas d'instantané de Portage,
    de stage, de paquets précompilés ou de code source.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
-->

<!-- Je garde en commentaire au cas où il faudrait transférer le texte dans altinstall.xml
<subsection>
<title>Knoppix</title>
<body>

<p>
<e>Knoppix</e> est un CD amorçable bien connu qui comprend un environnement de
bureau complet et fonctionnel. Il vous permet d'amorcer l'ordinateur à partir
du CD et, sans rien écrire sur votre disque dur, de démarrer des applications
de bureautique ou des outils système. Nous pouvons utiliser ce système et ses
outils réseau pour installer Gentoo.
</p>

<p>
Si vous souhaitez utiliser Knoppix, vous pouvez le télécharger à partir du
<uri link="http://www.knoppix.com">site Web de Knoppix</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Autre distribution déjà installée</title>
<body>

<p>
Si vous installez Gentoo à partir d'une autre distribution de Linux déjà
installée sur votre système, vous bénéficiez de l'ensemble des outils déjà
installés. Vous pouvez poursuivre avec&nbsp;: <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Configurer votre connexion réseau</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
-->
<subsection>
<title>Démarrage via le réseau</title>
<body>

<p>
Dans certains cas, vous n'avez pas la possibilité de démarrer l'ordinateur à
partir d'un CD et vous ne disposez pas d'un système d'exploitation déjà
installé à partir duquel vous auriez pu installer Gentoo. Si votre système est
équipé d'une interface réseau et que votre BIOS/ROM supporte le démarrage via le
réseau (PXE), vous pouvez procéder au téléchargement d'un petit système pendant
l'amorçage et procéder à l'installation à partir de ce système.
</p>

<p>
Si vous voulez utiliser la méthode d'amorçage par réseau (les utilisateurs de
<e>MIPS</e> n'ont pas le choix), vous devrez avoir un serveur DHCP et un
serveur TFTP déjà en fonction. De l'information sur l'installation d'un
<uri link="/doc/fr/diskless-howto.xml#doc_chap3">serveur DHCP</uri> et d'un
<uri link="/doc/fr/diskless-howto.xml#doc_chap4">serveur TFTP</uri> est
disponible dans le document <uri link="/doc/fr/diskless-howto.xml">Gentoo sur
des machines sans disque</uri>.
</p>

<p>
Selon votre configuration, vous devrez peut-être créer ou télécharger
une image de noyau pour votre système.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Choisir la méthode d'installation</title>
<body>

<p>
Choisissez la méthode d'installation qui vous convient puis poursuivez votre
lecture avec la section appropriée.
</p>

<ul>
<li>
  <uri link="#doc_chap3">Par défaut&nbsp;: télécharger, graver et amorcer un LiveCD
  Gentoo</uri>
</li>
<li>
  <uri link="#doc_chap4">Alternative&nbsp;: démarrage via le réseau</uri>
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Par défaut&nbsp;: télécharger, graver et amorcer un LiveCD Gentoo</title>
<subsection>
<title>Télécharger et graver les LiveCD</title>
<body>

<p>
Vous avez choisi d'utiliser un LiveCD Gentoo (sinon, vous lisez probablement la
mauvaise section). Nous débuterons par le téléchargement puis la gravure du
(des) LiveCD que vous avez choisi(s). Nous avons déjà détaillé les différents
CD disponibles, mais où pouvez-vous les trouver&nbsp;?
</p>

<p>
Le tableau suivant dresse la liste des chemins d'accès relatifs des images ISO
(images CD) des LiveCD. Ces chemins sont relatifs au répertoire principal de
Gentoo présent sur tous nos <uri link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Architecture</th>
  <th>Chemin d'accès</th>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti><path>releases/x86/2004.0/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sparc</ti>
  <ti><path>releases/sparc/2004.0/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppc</ti>
  <ti><path>releases/ppc/2004.0/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti><path>experimental/hppa/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>alpha</ti>
  <ti><path>experimental/alpha/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>amd64</ti>
  <ti><path>releases/amd64/2004.0/livecd</path></ti>
</tr>
</table>

<p>
Visitez l'un de nos <uri link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri> et trouvez
le chemin d'accès où les LiveCD de votre choix se trouvent. Dans ce répertoire,
vous trouverez plusieurs fichiers ISO. Ce sont des images de CD que vous pouvez
utiliser pour graver un CD-R.
</p>

<p>
Pour vérifier que le fichier téléchargé n'a pas été corrumpu pendant le
transfert, vous devriez vérifier son intégrité en calculant sa somme de
vérification MD5 et en comparant le résultat avec la somme que nous publions
sur notre site, par exemple dans le fichier
<path>install-x86-minimal-2004.0.iso.md5</path>. Vous pouvez utiliser l'outil
<c>md5sum</c> sous Linux ou <uri
link="http://www.md5summer.org">md5summer</uri> pour Windows.
</p>

<note>
Vérifiez les descriptions disponibles sur le site <uri
link="http://store.gentoo.org">Gentoo Store</uri> afin de savoir quel LiveCD
(ou stage) correspond à votre microprocesseur (CPU). Une erreur fréquente est
de choisir un LiveCD (ou un stage) pour un CPU plus récent que celui de
l'ordinateur sur lequel Gentoo sera installé (par exemple, choisir athlon-xp
alors que le CPU est un Athlon normal.)
</note>

<p>
Afin de graver le(s) ISO, vous devez utiliser la gravure brute (raw-burning).
La manière de procéder dépend de votre programme. Voici la manière de procéder
pour quelques outils populaires.
</p>

<ul>
  <li>
    Dans EasyCD Creator, dans le menu <c>File</c>, sélectionnez <c>Record CD
    from CD image</c>. Ensuite, changez <c>Files of type</c> en <c>ISO image
    file</c>. Ensuite, trouvez le fichier ISO et choisissez <c>Open</c>.
    Lorsque vous cliquez sur <c>Start recording</c>, l'image ISO est gravée
    sur le CD-R.
  </li>
  <li>
    Dans Nero Burning ROM, dans le menu <c>File</c>, sélectionnez <c>Burn CD
    image</c>. Choisissez comme type de fichier <c>*.*</c> et sélectionnez le
    fichier ISO. Les anciennes versions de Nero vous diront qu'elles ne
    reconnaissent pas le format. Si c'est le cas, confirmez néanmoins
    l'utilisation du fichier. En fait, Nero comprend le format, mais il ne sait
    pas qu'il sait&nbsp;:) Dans le dialogue suivant, utilisez ces paramètres&nbsp;:
    <ul>
      <li>Type of image: <c>Data Mode 1</c></li>
      <li>Block size: <c>2048 bytes</c></li>
      <li>File precursor and length of the image trailer: <c>0 bytes</c></li>
      <li>Scrambled: <c>no</c></li>
      <li>Swapped: <c>no</c></li>
    </ul>
    Maintenant, choisissez <c>OK</c> puis <c>Burn</c>.
  </li>
  <li>
    Avec cdrecord, tapez simplement <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (remplacez
    <path>/dev/hdc</path> par le chemin d'accès du fichier matériel de votre
    graveur) suivi du chemin d'accès du fichier ISO :)
  </li>
  <li>
    Avec Mac OS X Panther, démarrez <c>Disk Utility</c> depuis
    <path>Applications/Utilities</path>, sélectionnez <c>Open</c> dans le menu
    <c>Images</c>, choisissez ensuite l'image du disque à graver dans la
    fenêtre principale et cliquez sur <c>Burn</c> dans le menu <c>Images</c>.
  </li>
  <li>
    Avec Mac OS X Jaguar, démarrez <c>Disk Copy</c> depuis
    <path>Applications/Utilities</path>, sélectionnez <c>Burn Image</c> dans le
    menu <c>File</c>, sélectionnez ensuite l'image ISO et cliquez sur le bouton
    <c>Burn</c>.
  </li>
</ul>

<p>
Les sous-sections suivantes expliquent comment démarrer les LiveCD spécifiques à
une architecture. Assurez-vous de lire la section qui correspond à
l'architecture de votre ordinateur.
</p>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap3_sect2">Démarrer le(s) LiveCD pour x86 ou AMD64</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect3">Démarrer le(s) LiveCD pour Alpha</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect4">Démarrer le(s) LiveCD pour HPPA</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect5">Démarrer le(s) LiveCD pour SPARC</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect6">Démarrer le(s) LiveCD pour PPC</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Démarrer le(s) LiveCD pour x86 ou AMD64</title>
<body>

<impo>
Cette sous-section concerne <e>uniquement</e> les architectures x86 et AMD64.
Lisez cette section en entier avant de continuer.
</impo>

<p>
Une fois que vous avez gravé votre (ou vos) CD d'installation, vous devez
amorcer votre système avec celui-ci (ou un de ceux-ci). Enlevez tous les CD de
vos lecteurs, redémarrez votre système et entrez dans la configuration du BIOS.
Cela se fait habituellement en tapant la touche Suppr, F1 ou Échap, selon le
BIOS. Dans la configuration du BIOS, changez l'ordre de démarrage afin que le
CD-ROM soit testé avant le disque dur. Vous pouvez habituellement accéder à ce
paramètre dans la section CMOS Setup. Si le CD-ROM n'est pas prioritaire pour
l'amorçage, le système va simplement démarrer à partir du disque dur et ignorer
le CD-ROM.
</p>

<p>
Maintenant, insérez le CD d'installation dans le lecteur de CD-ROM (vous
l'aviez deviné&nbsp;?) puis redémarrez. Le logo de Gentoo Linux devrait apparaître à
l'écran. Vous pouvez alors taper Entrée pour débuter le processus
d'installation avec les options d'amorçage par défaut. Si vous le souhaitez,
vous pouvez plutôt spécifier des options et un noyau particuliers avant de
taper Entrée.
</p>

<p>
Spécifier un noyau&nbsp;? Oui, plusieurs noyaux sont disponibles sur nos
LiveCD.  Le noyau par défaut est <c>gentoo</c>. Les autres sont <c>smp</c> qui
active le support pour les machines à plusieurs processeurs et les variantes
<c>-nofb</c> qui désactivent le framebuffer.
</p>

<p>
Voici un aperçu des différents noyaux disponibles&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Noyau</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>
    Le noyau par défaut avec support pour le «&nbsp;framebuffer&nbsp;»
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>smp</ti>
  <ti>Un noyau qui supporte les machines multiprocesseurs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Identique à <c>gentoo</c> sans le support du framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>smp-nofb</ti>
  <ti>Identique à <c>smp</c> sans le support du framebuffer</ti>
</tr>
</table>

<note>
Certains LiveCD proposent des noyaux supplémentaires ou ne proposent pas les
noyaux listés dans ce document. Pour obtenir une liste des noyaux
disponibles lors de l'amorçage, tapez F1 lorsque vous êtes à l'écran de
démarrage.
</note>

<p>
Vous pouvez aussi passer des options au noyau. Ces options
représentent des paramètres qui peuvent être activés/désactivés selon vos choix.
Le tableau suivant explique les différentes options disponibles.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Option du noyaux</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti>acpi</ti>
  <ti>Active le support ACPI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>doataraid</ti>
  <ti>Active le support pour le matériel RAID ATA</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dofirewire</ti>
  <ti>Active le support pour le matériel FireWire</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dopcmcia</ti>
  <ti>Active le support du matériel PCMCIA</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>doscsi</ti>
  <ti>Active le support pour le matériel SCSI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>noapm</ti>
  <ti>Désactive le support de l'APM</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nodetect</ti>
  <ti>Désactive la détection du matériel (kudzu/hotplug)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nodhcp</ti>
  <ti>Ne pas utiliser DHCP pour obtenir une adresse IP</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>noevms</ti>
  <ti>Désactive le support EVMS</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nohotplug</ti>
  <ti>Désactive hotplug (un programme de chargement dans le noyau)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nousb</ti>
  <ti>Désactive le support du matériel USB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ide=nodma</ti>
  <ti>Désactive le support DMA</ti>
</tr>
</table>

<note>
Certains LiveCD offrent des options d'amorçage supplémentaires ou n'offrent
pas toutes les options listées dans ce document. Pour obtenir une liste des
options disponibles lors de l'amorçage, taper F2 lorsque vous êtes à l'écran de
démarrage.
</note>

<p>
Maintenant, amorcez votre CD, choisissez un noyau (si vous n'êtes pas
satisfait du noyau <c>gentoo</c> par défaut) et des options de démarrage.
Voici un exemple illustrant comment amorcer le noyau <c>gentoo</c> avec les
options <c>dopcmcia</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Amorcer un LiveCD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Vous verrez alors un autre écran de chargement avec une barre de progression.
Lorsque le processus de chargement est terminé, vous serez automatiquement
connecté à Gentoo Linux Live en tant qu'utilisateur root qui est le
superutilisateur. Vous devriez avoir une invite de commande root («&nbsp;#&nbsp;») sur la
console active. Vous pouvez aussi passer aux autres consoles en tapant
Alt+F2, Alt+F3 et Alt+F4. Retournez à la première console en tapant Alt+F1.
</p>

<p>
Si vous utilisez un clavier différent du clavier qwerty américain, utilisez la
commande <c>loadkeys</c> pour définir la disposition des touches à utiliser.
Une liste des claviers supportés se trouve dans le répertoire
<path>/usr/share/keymaps</path>.
</p>

<pre caption="Afficher la liste des claviers disponibles">
# <i>ls /usr/share/keymaps</i>
</pre>

<p>
Pour définir le type de clavier que vous utilisez, faites&nbsp;:
</p>

<pre caption="Définir le type de clavier">
# <i>loadkeys be2-latin1</i>
</pre>

<p>
Continuez votre lecture avec la section
<uri link="#doc_chap3_sect7">Configuration du matériel supplémentaire</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Démarrer le (les) LiveCD pour Alpha</title>
<body>

<impo>
Cette sous-section est pour les architectures Alpha <e>seulement</e>. Lisez
cette section en entier avant de continuer.
</impo>

<p>
Lorsqu'un ordinateur Alpha est mis sous tension, le premier événement qui se
produit est le chargement du microcode (firmware). Il s'agit plus ou moins
d'un équivalent du BIOS pour les systèmes PC. Deux types de microcode se
retrouvent sur les systèmes Alpha&nbsp;: SRM (<e>Systems Reference Manual</e>) et
ARC (<e>Advanced Risc Console</e>).
</p>

<p>
SRM est basé sur les spécifications de Alpha Console Subsystem qui définissent
un environnement de travail pour les systèmes d'exploitation OpenVMS, Tru64
UNIX et Linux. ARM est basé sur les spécifications Advanced RISC Computing
(ARC) qui définissent un environnement d'opération pour Windows NT.
</p>

<p>
Si votre système Alpha supporte SRC et ARC (ARC, AlphaBios ou ARCSBIOS), vous
devriez suivre <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">ces
instructions</uri> pour passer à SRC. Si votre système utilise déjà SRM, aucun
changement n'est nécessaire. Si votre système ne peut utiliser que ARC
(Ruffian, nautilus, x1, etc.), vous devrez choisir <c>MILO</c> comme chargeur
de démarrage lorsque nous aborderons cette question.
</p>

<p>
Pour amorcer à partir d'un LiveCD Alpha, insérez le CD dans le lecteur puis
redémarrez. Vous pouvez utiliser SRM pour amorcer le LiveCD. Si cela n'est pas
possible, vous devrez utiliser <c>MILO</c>. Si <c>MILO</c> n'est pas installé,
utilisez une des images précompilées de <c>MILO</c> disponibles sur <uri
link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">la page Web de taviso</uri>.
</p>

<pre caption="Démarrer un CD avec SRM">
<comment>(Listez les unités disponibles)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>show device</i>
dkb0.0.1.4.0        DKB0       TOSHIBA CDROM
<comment>(...)</comment>
<comment>(Remplacez dqa0 par le fichier matériel de votre lecteur de CD-ROM)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dqa0 -flags 0</i>
</pre>

<pre caption="Démarrer un CD avec MILO">
<comment>(Remplacez hdb par le fichier matériel de votre lecteur de CD-ROM)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:boot/vmlinuz initrd=initrd.img root=/dev/ram0 init=/linuxrc</i>
</pre>

<p>
Vous devriez avoir une invite de commande root («&nbsp;#&nbsp;») sur la console active.
Vous pouvez aussi passer aux autres consoles en tapant Alt+F2, Alt+F3 et
Alt+F4. Retournez à la première console en tapant Alt+F1.
</p>

<p>
Continuez votre lecture avec la section
<uri link="#doc_chap3_sect7">Configuration du matériel supplémentaire</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Démarrer le (les) LiveCD pour HPPA</title>
<body>

<impo>
Cette sous-section est pour les architectures HPPA <e>seulement</e>. Lisez
cette section en entier avant de continuer.
</impo>

<p>
Démarrez votre système HPPA. Pendant l'amorçage, vous verrez un message
semblable à ce qui suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Message au démarrage d'une machine HPPA">
Searching for Potential Boot Devices.
To terminate search, press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Lorsque ce message apparaît, maintenez la touche Échap enfoncée jusqu'à ce
qu'un menu d'options apparaisse. Cela peut prendre quelque temps. Par défaut,
vous devriez accéder à la console BOOT_ADMIN. Si un menu s'affiche,
choisissez <c>Enter Boot Administration mode</c> afin d'accéder à la console
BOOT_ADMIN. Vous devriez maintenant avoir une invite de commande «&nbsp;&gt;&nbsp;».
</p>

<p>
Insérez le LiveCD Gentoo dans le lecteur de CD-ROM. Si vous ne connaissez pas
l'ID SCSI du lecteur, votre station PA-RISC le cherchera pour vous grâce à la
commande <c>search</c>.
</p>

<pre caption="Rechercher l'ID SCSI">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Votre station PA-RISC listera alors les différentes possibilités d'amorçage.
Voici un exemple de résultat de cette commande&nbsp;:
</p>

<pre caption="Supports disponibles pour le démarrage">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL
</pre>

<p>
Pour amorcer à partir d'un CD-ROM, vous devez spécifier le chemin d'accès
matériel correspondant. Ainsi, pour amorcer le système à partir du CD-ROM
Toshiba de l'exemple précédent, il faudrait taper la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Amorcer à partir d'un CD">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
Le mot-clé <c>ipl</c> (Initial Program Loader) indique à PALO (le chargeur
de démarrage PA-RISC) de basculer vers le mode interactif. Cela vous permet de
modifier, par exemple, les options de démarrage du noyau.
</p>

<p>
Lorsque le démarrage réussit, PALO entre en mode interactif&nbsp;:
</p>

<pre caption="Mode interactif de PALO">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


Hard booted.
palo ipl 1.2 root@b180l.da-kot Tue Apr  8 12:43:07 CEST 2003

Boot image contains:
    0/vmlinux32 4028015 bytes @ 0x1520000
    0/ramdisk 834748 bytes @ 0xf800
Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd.gz TERM=linux console=tty root=/dev/ram0 init=/linuxrc
  0: 0/vmlinux
  1: initrd=initrd.gz
  2: TERM=linux
  3: console=tty
  4: root=/dev/ram0
  5: init=/linuxrc

Edit which field?
(or 'b' to boot with this command line)?
</pre>

<p>
Ces paramètres sont appropriés dans la plupart des situations.
</p>

<p>
Si vous avez besoin de fonctionnalités supplémentaires, vous devez ajouter les
mots-clés appropriés à la fin de la ligne de commande. Pour ajouter un mot-clé,
éditez le dernier champ, ajoutez un espace et tapez votre mot-clé. Le seul
mot-clé implémenté pour l'instant est <c>cdcache</c> qui indique au LiveCD de
se charger entièrement en mémoire vive, ce qui permet de démonter (unmount) le
CD.
</p>

<pre caption="Ajouter cdcache aux options de démarrage">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>5</i>
init=/linuxrc <i>cdcache</i>
</pre>

<p>
Maintenant que vous avez défini les options de démarrage du noyau,
démarrez-le.
</p>

<pre caption="Amorçage du noyau">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>
Vous devriez avoir une invite de commande root («&nbsp;#&nbsp;») sur la console active.
Vous pouvez aussi passer aux autres consoles en tapant Alt+F2, Alt+F3 et
Alt+F4. Retournez à la première console en tapant Alt+F1.
</p>

<p>
Poursuivez votre lecture avec la section
<uri link="#doc_chap3_sect7">Configuration du matériel supplémentaire</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Démarrer le (les) LiveCD pour SPARC</title>
<body>

<impo>
Cette sous-section est pour les architectures SPARC <e>seulement</e>. Lisez
cette section en entier avant de continuer.
</impo>

<p>
Insérez le LiveCD Gentoo dans le lecteur de CD-ROM et amorcez votre système.
Pendant le démarrage, tapez Stop-A pour accéder à OpenBootPROM (OBP). Une fois
dans OBP, amorcez à partir du CD-ROM&nbsp;:
</p>

<pre caption="Amorcer à partir du LiveCD">
ok <i>boot cdrom</i>
</pre>

<p>
Vous accéderez alors au chargeur de démarrage SILO (sur le LiveCD). Tapez
<c>gentoo</c> (le noyau pour les machines à un CPU) ou <c>smp</c> (un noyau
pour les machines à plusieurs CPU) et tapez Entrée pour poursuivre le
chargement du système. Dans l'exemple suivant, nous démarrons à partir du
noyau <c>gentoo</c>.
</p>

<pre caption="Poursuivre le démarrage à partir du LiveCD">
boot: <i>gentoo</i>
</pre>

<p>
Lorsque le LiveCD est chargé, vous obtiendrez une invite.
Connectez-vous comme utilisateur <c>root</c>. Il n'y a pas de mot de passe,
aussi tapez simplement Entrée lorsque celui-ci vous est demandé.
</p>

<pre caption="Connexion au LiveCD">
login: <i>root</i>
password: <comment>(Tapez Entrée)</comment>
</pre>

<p>
Vous devriez avoir une invite de commande root («&nbsp;#&nbsp;») sur la console active.
Vous pouvez aussi passer aux autres consoles en tapant Alt+F2, Alt+F3 et
Alt+F4. Retournez à la première console en tapant Alt+F1.
</p>

<p>
Poursuivez votre lecture avec la section
<uri link="#doc_chap3_sect7">Configuration du matériel supplémentaire</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Démarrer le (les) LiveCD pour PPC</title>
<body>

<impo>
Cette section ne s'applique qu'aux architectures PPC. Veuillez la lire
entièrement avant de continuer, car vous n'aurez pas toujours le temps de lire
le texte avant d'agir.
</impo>

<p>
Insérez le LiveCD dans le lecteur de CD-ROM, puis redémarrez le système.
Maintenez la touche «&nbsp;C&nbsp;» enfoncée pendant l'amorçage (ou exécutez un
chargeur de démarrage OldWorld tel que BootX ou quik). Un message de bienvenue
vous saluera et une invite de commande s'affichera dans le bas de l'écran.
</p>

<p>
Vous êtes maintenant invité à sélectionner un noyau en fonction du type de
machine que vous utilisez. Vous avez le choix entre <c>G3</c>, <c>G3-SMP</c>,
<c>G4</c>, <c>G4-SMP</c>, <c>G5</c> et <c>G5-SMP</c>. Choisissez un des noyaux
<c>-SMP</c> si votre système est équipé de plusieurs processeurs.
</p>

<p>
Vous avez aussi la possibilité de passer certains paramètres au noyau. Les
options disponibles sont dans la liste ci-dessous&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
 <th>Option de démarrage</th>
 <th>Description</th>
</tr>
<tr>
 <ti><c>video</c></ti>
 <ti>
   Ajoutez-y une des valeurs suivantes&nbsp;: <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>,
   <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> ou <c>ofonly</c>. Vous pouvez encore y ajouter
   la résolution et le taux de rafraîchissement. Par exemple, utilisez
   <c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>. Si vous ne savez pas quoi utiliser,
   <c>ofonly</c> devrait fonctionner.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti><c>nol13</c></ti>
 <ti>
   Désactive le cache de niveau 3 sur certains PowerBooks (requis au moins pour
   le 17 pouces).
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti><c>debug</c></ti>
 <ti>
   Active le mode verbeux et lance un shell initrd pour déboguer le LiveCD.
 </ti>
</tr>
</table>

<p>
À cette invite, tapez Entrée et un environnement Gentoo Linux complet sera
chargé à partir du CD. Si vous avez des problèmes pendant le démarrage,
choisissez l'option <c>-safe</c> lors du démarrage. Cette option passe les
arguments suivants au noyau&nbsp;: <c>append="video=ofonly nol3 init=/linuxrc"</c>.
</p>

<p>
Lorsque le LiveCD est chargé, vous obtiendrez une invite de connexion.
Connectez-vous comme utilisateur <c>root</c>. Il n'y a pas de mot de passe
(tapez seulement Entrée).
</p>

<pre caption="Connexion au LiveCD">
login: <i>root</i>
</pre>

<p>
Vous devriez avoir une invite de commande root («&nbsp;#&nbsp;») sur la console active.
Vous pouvez aussi passer aux autres consoles en tapant Alt+F2, Alt+F3 et
Alt+F4. Retournez à la première console en tapant Alt+F1.
</p>

<p>
Si vous utilisez un clavier différent du clavier qwerty américain, utilisez la
commande <c>loadkeys</c> pour définir la disposition des touches à utiliser.
Une liste des claviers supportés se trouve dans le répertoire
<path>/usr/share/keymaps/i386</path>.
</p>

<pre caption="Afficher la liste des claviers disponibles">
<comment>(Les machines PPC utilisent généralement les claviers de type x86</comment>
<comment>Les configurations de claviers du LiveCD sont des configurations ADB</comment>
<comment>et ne fonctionnent pas avec le noyau du LiveCD</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Pour définir le type de clavier que vous utilisez, faites&nbsp;:
</p>

<pre caption="Définir le type de clavier">
# <i>loadkeys be2-latin1</i>
</pre>

<p>
Poursuivez votre lecture avec la section
<uri link="#doc_chap3_sect7">Configuration du matériel supplémentaire</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configuration du matériel supplémentaire</title>
<body>

<p>
Lorsque le LiveCD démarre, il tente de détecter votre matériel et charge les
modules du noyau appropriés pour supporter ce matériel. Dans la plupart des cas
cette auto-détection donne d'excellents résultats. Notez que le LiveCD pour
SPARC ne fait aucune auto-détection. Toutefois, il se peut que les modules du
noyau dont vous avez besoin ne soient pas tous chargés. Si l'auto-détection PCI
a ignoré une partie de votre matériel, vous devrez charger les modules
appropriés manuellement.
</p>

<p>
Dans l'exemple suivant, nous tentons de charger le module <c>8139too</c>
(support de certaines interfaces réseau)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Charger des modules du noyau">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Par exemple, sur certains systèmes <b>PPC</b>, vous voudrez peut-être charger
<c>airport</c> ou <c>sungem</c> (réseau 10/100 Mbits sur la plupart des
PowerBooks). Le contrôle de la temperature sur un G5 est assuré par le module
<c>therm_pm72</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: régler les performances des disques durs</title>
<body>

<p>
Si vous êtes un utilisateur expérimenté, vous souhaitez peut-être régler les
performances des disques durs IDE en utilisant <c>hdparm</c>. Avec les
arguments <c>-tT</c>, vous pouvez tester les performances de vos disques
(exécutez ce test plusieurs fois pour juger plus précisément des résultats).
</p>

<pre caption="Tester les performances des disques">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Pour régler les performances, vous pouvez utiliser les exemples suivants (ou
expérimenter) qui utilisent <c>/dev/hda</c> comme disque dur
(substituez par le chemin d'accès à votre disque)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Régler les performances du disque dur">
<comment>Activer DMA&nbsp;:</comment>                                                     # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activer DMA + des options sûres pour améliorer les performances&nbsp;:</comment> # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: comptes utilisateurs</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez permettre à d'autres personnes d'accéder à votre
environnement d'installation ou si vous voulez dialoguer en ligne avec
<c>irssi</c> sans être root pour des raisons de sécurité, vous devez créer les
comptes utilisateurs nécessaires et changer le mot de passe de root.
</p>

<p>
Pour changer le mot de passe de root, utilisez l'utilitaire <c>passwd</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Changer le mot de passe de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(entrez votre nouveau mot de passe)</comment>
Re-enter password: <comment>(confirmez votre mot de passe)</comment>
</pre>

<p>
Pour créer un compte utilisateur, on saisit d'abord son nom, puis son mot de
passe. Les programmes <c>useradd</c> et <c>passwd</c> sont utilisés pour ces
tâches. Dans l'exemple suivant, nous créons un utilisateur nommé «&nbsp;john&nbsp;».
</p>

<pre caption="Création d'un compte utilisateur">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(entrez le mot de passe de john)</comment>
Re-enter password: <comment>(confirmez le mot de passe de john)</comment>
</pre>

<p>
Vous pouvez passer de l'utilisateur root à l'utilisateur que vous venez de
créer avec la commande <c>su</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Devenir john">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: démarrage du démon SSH</title>
<body>

<p>
Si vous voulez permettre à d'autres utilisateurs d'accéder à votre ordinateur
pendant le processus d'installation (peut-être que ces utilisateurs vous
aideront à installer Gentoo ou même le feront pour vous), vous devez leur
fournir un compte utilisateur ou le mot de passe de root. (Cette dernière option
n'est envisageable que <e>si</e> vous <b>faites entièrement confiance</b> à cet
utilisateur.)
</p>

<p>
Pour démarrer le démon SSH, exécutez la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer le démon SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Avant de pouvoir utiliser sshd, vous devez <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Configurer votre connexion réseau</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<!--
     Je garde le texte au cas où il faudrait le transférer dans altinstall.xml

<section>
<title>Alternative&nbsp;: télécharger, graver et démarrer Knoppix</title>
<body>

<impo>
Knoppix n'est utilisable qu'avec les systèmes x86.
</impo>

<p>
Vous pouvez télécharger Knoppix à partir du <uri
link="http://www.knoppix.com">site web de Knoppix</uri>. Knoppix, à l'instar de
Gentoo, est disponible sous forme de fichiers ISO. Après avoir téléchargé le
fichier ISO de Knoppix, gravez-le sur un CD-R. Vous devez utiliser la gravure
brute (raw-burning). Voici la manière de procéder pour quelques outils
populaires.
</p>

<ul>
  <li>
    Dans EasyCD Creator, dans le menu <c>File</c>, sélectionnez <c>Record CD
    from CD image</c>. Ensuite, changez <c>Files of type</c> en <c>ISO image
    file</c>. Ensuite, trouvez le fichier ISO et choisissez <c>Open</c>.
    Lorsque vous cliquez sur <c>Start recording</c>, l'image ISO est gravée sur
    le CD-R.
  </li>
  <li>
    Dans Nero Burning ROM, dans le menu <c>File</c>, sélectionnez <c>Burn CD
    image</c>. Choisissez comme type de fichier <c>*.*</c> et sélectionnez le
    fichier ISO. Les anciennes versions de Nero vous diront qu'elles ne
    reconnaissent pas le format. Si c'est le cas, confirmez néanmoins
    l'utilisation du fichier. En fait, Nero comprend le format, mais il ne sait
    pas qu'il sait :) Dans le dialogue suivant, utilisez ces paramètres&nbsp;:
    <ul>
      <li>Type of image: <c>Data Mode 1</c></li>
      <li>Block size: <c>2048 bytes</c></li>
      <li>File precursor and length of the image trailer: <c>0 bytes</c></li>
      <li>Scrambled: <c>no</c></li>
      <li>Swapped: <c>no</c></li>
    </ul>
    Maintenant, choisissez <c>OK</c> puis <c>Burn</c>.
  </li>
  <li>
    Avec cdrecord, tapez simplement <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (remplacez
    <path>/dev/hdc</path> par le chemin d'accès du fichier matériel de votre
    graveur) suivi du chemin d'accès du fichier ISO :)
  </li>
</ul>

<p>
Par défaut, Knoppix démarre l'environnement de bureau KDE 3.0. La première
chose à faire est de définir le mot de passe root pour Knoppix. Démarrez
l'application Konsole et tapez la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Définir le mot de passe de root sous Knoppix">
$ <i>sudo passwd root</i>
Password: <comment>(tapez un mot de passe)</comment>
Re-enter password: <comment>(confirmez le mot de passe)</comment>
</pre>

<p>
Ensuite, utilisez la commande <c>su</c> pour devenir root,
puis changez le dossier personnel de root pour <path>/root</path>. Si vous ne
faites pas cela, des erreurs du type «&nbsp;/home/root introuvable&nbsp;» se produiront
pendant l'exécution de la commande <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="Changer le répertoire personnel de root">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(tapez le mot de passe de root défini précédemment)</comment>
# <i>usermod -d /root -m root</i>
</pre>

<p>
Fermez la session en tapant <c>exit</c> puis utilisez de nouveau la commande
<c>su</c> pour devenir root. Cela permettra aux changements
effectués de prendre effet.
</p>

<pre caption="Appliquer les changements effectués">
# <i>exit</i>
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(tapez le mot de passe root)</comment>
</pre>

<p>
Créez le point de montage <path>/mnt/gentoo</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Créer le point de montage /mnt/gentoo">
# <i>mkdir -p /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Poursuivez votre lecture avec la section
<uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurer votre connexion réseau</uri>.
</p>

</body>
</section>
-->
<section>
<title>Alternative&nbsp;: démarrage via le réseau</title>
<subsection>
<body>

<p>
Pour pouvoir installer Gentoo, l'image que vous téléchargez à partir du serveur
TFTP doit fournir les outils nécessaires à la création des systèmes de
fichiers. Elle doit aussi pouvoir créer et monter les partitions, décompresser une
archive tar et changer la racine du système (chroot). Vous pouvez télécharger
des images pour l'amorçage par réseau qui contiennent tous ces outils...
</p>

<p>
Pour l'instant, nous ne connaissons qu'une seule architecture pour laquelle des
images pour l'amorçage réseau sont disponibles. Il s'agit de l'architecture
MIPS.
</p>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap4_sect2">Démarrer via le réseau sur un système MIPS</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Démarrer via le réseau sur un système MIPS</title>
<body>

<p>
Avant tout, téléchargez une des images d'amorçage réseau disponibles sur
<uri>http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/netboot/</uri>.
</p>

<p>
Maintenant, configurez votre serveur DHCP pour envoyer ce fichier au client
lorsqu'il démarre. Les machines SGI nécessitent quelques réglages du système
hôte pour que TFTP fonctionne correctement&nbsp;:
</p>

<pre caption="Réglages pour les machines SGI afin que TFTP fonctionne
correctement">
<comment>(Désactivez "Path Maximum Transfer Unit", sinon SGI Prom ne trouvera pas le noyau.)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>
<comment>(Définissez la plage des ports utilisables par SGI Prom.)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Maintenant, mettez la machine sous tension, entrez dans le gestionnaire PROM
et exécutez la commande pour démarrer le noyau par le réseau&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer un système MIPS via le réseau">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<note>
Vous devrez peut-être tapez la touche Échap pour accéder au menu ci-dessus,
sinon le système essaiera de démarrer directement.
</note>

<p>
Parfois, le démarrage via le réseau est une entreprise délicate. Les commandes PROM
suivantes peuvent aider, mais cela n'est pas garanti. Si votre machine refuse
de démarrer via le réseau, vérifiez la machine hôte TFTP et assurez-vous que&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>dhcpd attribue une adresse IP à la machine SGI.</li>
  <li>
    Les permissions dans le dossier tftp sont adéquates (habituellement
    <path>/tftpboot</path>).
  </li>
  <li>
    Consultez les journaux du système pour voir ce que le serveur tftp y a
    consigné (peut-être des erreurs).
  </li>
  <li>
    Addressez des prières à un penguin en peluche (les résultats sont
    incertains, et il ne s'agit pas d'une méthode de résolution des problèmes
    que nous supportons officiellement).
  </li>
</ul>

<pre caption="Astuces pour l'amorçage réseau">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
Si tout se passe bien, vous accéderez au shell <c>ash</c>. Poursuivez votre
lecture avec la section
<uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurer votre connexion réseau</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
