<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.6 2004/05/08 14:24:13 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Matériel requis</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Avant de débuter, nous allons présenter le matériel requis pour installer
Gentoo avec succès sur votre système. Ce matériel varie, bien sûr, selon
l'architecture de l'ordinateur sur lequel vous installez Gentoo Linux.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>L'architecture PPC</title>
<body>

<p>
Veuillez vérifier que votre matériel correspond aux spécifications suivantes
avant de procéder à l'installation de Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>
  Vous devez disposer d'au moins 1 Go d'espace disque libre.
</li>
<li>
  Si vous n'utilisez pas de paquets précompilés, vous devez disposer d'au moins 
  300 Mo de mémoire (RAM + mémoire virtuelle (swap)).
</li>
<li>
  Pour l'<e>architecture PowerPC</e>, vous aurez besoin au moins d'un
  processeur PowerPC, G3, G4 ou G5 que l'on trouve dans des machines Apple
  telles que les iMac, iBook, PowerBook, Xserve, PowerMac ou Pegasos I et II de
  bPlan. Les anciennes machines comme les IBM (RS/6000, iSeries, zSeries...),
  les Amiga ou les sont également supportées dans certaines limites. Vous
  devriez consulter la <uri link="/doc/fr/gentoo-ppc-faq.xml">Foire Aux
  Questions PPC</uri> avant de vous lancer dans une installation.
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Faites votre choix</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Toujours envie d'essayer Gentoo&nbsp;? 
Vous devez maintenant choisir le support à partir duquel vous allez installer
Gentoo. Vous avez le choix entre plusieurs solutions, mais le résultat sera
toujours identique&nbsp;: un système de base Gentoo.
</p>

<p>
Les méthodes que nous allons décrire sont&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>Gentoo LiveCD minimal</li>
<li>Gentoo LiveCD universel</li>
</ul>

<p>
Chaque méthode a ses avantages et ses inconvénients. Nous allons analyser le 
pour et le contre de chacune afin que vous disposiez de l'information 
nécessaire pour prendre une décision éclairée. Avant de continuer, toutefois, 
expliquons le processus d'installation en trois «&nbsp;stages&nbsp;».
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Les trois « stages »</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux peut être installé en utilisant une des trois archives tar
(<e>stages</e>). Vous choisirez l'une de ces archives en fonction de la
proportion du système que vous souhaitez compiler vous-même. L'archive tar
<e>stage1</e> est utilisée pour faire le «&nbsp;bootstrap&nbsp;» et pour construire le
système entier <e>ex nihilo</e>. L'archive tar <e>stage2</e> est utilisée pour
construire le système à partir d'un état où le «&nbsp;bootstrap&nbsp;» a été réalisé et
où le système est déjà «&nbsp;semi-compilé&nbsp;». L'archive tar <e>stage3</e> contient
un système Gentoo Linux de base construit pour vous.  Comme nous l'expliquerons
plus loin, vous pouvez aussi installer Gentoo sans compiler quoi que ce soit (à
l'exception du noyau et de quelques paquets facultatifs). Si c'est ce que vous
souhaitez, vous devrez utiliser l'archive tar <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Alors, quelle étape devez-vous choisir&nbsp;?
</p>

<p>
Débuter à partir du <e>stage1</e> vous procure le contrôle total sur les 
paramètres d'optimisation et les options de compilation qui sont 
activées initialement. Pour cette raison, le <e>stage1</e> est intéressant pour 
les utilisateurs enthousiastes qui savent ce qu'ils font. Il s'agit aussi d'une 
méthode d'installation idéale pour ceux qui veulent en savoir plus sur le 
fonctionnement interne de Gentoo Linux.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Vous procure le contrôle total sur les paramètres d'optimisation et les 
	  options de compilation qui sont activées initialement.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Indiqué pour les utilisateurs enthousiastes qui savent ce qu'ils font.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Vous permet d'en savoir plus sur le fonctionnement interne de Gentoo 
    Linux.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Le processus d'installation est très long.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Si vous ne souhaitez pas régler les paramètres, c'est probablement une 
    perte de temps.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
L'installation à partir du <e>stage2</e> vous permet d'éviter le processus du 
«&nbsp;bootstrap&nbsp;», ce qui est correct si les paramètres d'optimisation que 
nous avons choisis pour le <e>stage2</e> particulier que vous utilisez vous 
conviennent.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Vous n'avez pas à réaliser le «&nbsp;bootstrap&nbsp;».</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Plus rapide que de démarrer à partir du <e>stage1</e>.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Vous pouvez toujours régler vos paramètres.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Vous ne pouvez pas faire autant de réglages qu'avec le <e>stage1</e>.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Ce n'est pas la méthode la plus rapide pour installer Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Vous devez accepter les options que nous avons choisies pour le 
    «&nbsp;bootstrap&nbsp;».
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Choisir le <e>stage3</e> vous procurera l'installation la plus rapide de Gentoo
Linux, mais impliquera aussi que votre système de base aura les optimisations
que nous avons choisies pour vous (qui, en toute honnêteté, sont de bons
paramètres choisis afin d'améliorer les performances tout en maintenant la
stabilité). De plus, partir d'une archive <e>stage3</e> est nécessaire si vous
désirez installer des paquets précompilés ou sans réseau.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    C'est la méthode la plus rapide pour obtenir un système de base Gentoo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Vous ne pouvez pas régler le système de base car il est déjà construit.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Vous ne pouvez vous vanter d'avoir utilisé le <e>stage1</e> ou le 
    <e>stage2</e> :)
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Notez quel stage vous souhaitez utiliser. Vous devrez le savoir plus tard 
lorsque vous déciderez quel LiveCD (ou quelle autre méthode 
d'installation) utiliser. Vous apprécierez sans doute de savoir 
que si vous modifiez vos paramètres d'optimisation après avoir installé Gentoo, 
vous pourrez recompiler le système en entier avec ces nouveaux paramètres.
</p>

<p>
Choisissez maintenant votre support d'installation.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCD</title>
<body>

<p>
Les <e>Gentoo LiveCD</e> sont des CD-ROM amorçables qui contiennent un
environnement Gentoo autonome. Cela vous permet de démarrer Linux à partir du
CD-ROM. Pendant le chargement, votre matériel est détecté et les pilotes
appropriés sont chargés. Ces CD sont maintenus par les développeurs Gentoo.
</p>

<p>
Chaque LiveCD vous permet d'amorcer l'ordinateur, de paramétrer le réseau,
d'initialiser les partitions de vos disques et d'installer Gentoo à partir
d'Internet. De plus, certains LiveCD contiennent le code source ou même les
paquets précompilés nécessaires pour installer Gentoo sans connexion réseau.
</p>

<p>
Que contiennent les LiveCD&nbsp;?
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCD minimal</title>
<body>

<p>
Il s'agit d'un petit CD dont la seule utilité est d'amorcer le système, de
préparer le réseau et d'installer Gentoo. Il ne contient aucun des stages (ou,
dans quelques cas, seulement un stage1), aucun code source et aucun paquet
précompilé. Par exemple, la version pour ppc de ce CD se trouve dans le
sous-répertoire <path>universal</path> et son image s'appelle
<c>install-ppc-minimal-2004.1.iso</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD minimal</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Temps de téléchargement relativement court</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Convient à une architecture complète</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Vous pouvez faire une installation de stage1, stage2 ou stage3 en 
    téléchargeant l'archive tar d'Internet.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Ne contient aucun stage, pas d'instantané de Portage ni de paquets GRP et 
    n'est donc pas utilisable pour une installation sans réseau.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCD universel</title>
<body>

<p>
Le LiveCD universel est amorçable et permet une installation sans connexion
réseau.  Il contient une étape stage1, différentes archives stage3 optimisées
pour plusieurs sous-architectures. Par exemple, la version ppc de ce CD
s'appelle <c>install-ppc-universal-2004.1.iso</c> et se trouve dans le
sous-répertoire <path>universal</path>.
</p>

<p>
Si vous regardez sur nos miroirs, vous constaterez que certaines architectures
proposent des «&nbsp;<e>Package CD</e>&nbsp;». Ces CD qui ne sont pas
amorçables contiennent des paquets précompilés qui peuvent être utilisés pour
compléter une installation de base.  Ces CD ne sont pas indispensables pour
installer Gentoo (le CD universel suffit), mais si vous voulez installer KDE,
GNOME, OpenOffice.org, Mozilla, etc. sans les compiler, vous avez besoin d'un
CD «&nbsp;Package CD&nbsp;». Par exemple, un tel CD pour processeurs G4 (une
sous-architecture ppc) s'appelle <c>packages-g4-2004.1.iso</c> et se trouve
dans le sous-répertoire correspondant (<path>g4</path>).
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD universel + « package CD »</th>
  <th>Le pour et le contre</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Le «package CD » est optimisé pour vos architectures et sous-architectures.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Le «package CD » fournit des paquets précompilés pour une installation
    rapide de Gentoo.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contient tout ce dont vous avez besoin. Vous pouvez même procéder à 
    l'installation sans connexion réseau.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Très long téléchargement</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Télécharger, graver et amorcer un LiveCD Gentoo</title>
<subsection>
<title>Télécharger et graver les LiveCD</title>
<body>

<p>
Vous avez choisi d'utiliser un LiveCD Gentoo (sinon, vous lisez probablement la 
mauvaise section). Nous débuterons par le téléchargement puis la gravure du 
(des) LiveCD que vous avez choisi(s). Nous avons déjà détaillé les différents 
CD disponibles, mais où pouvez-vous les trouver&nbsp;?
</p>

<p>
Visitez l'un de nos <uri link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri> et allez
dans le répertoire <path>releases/ppc/2004.1/livecd/universal</path>.  Vous y
trouverez plusieurs fichiers ISO. Ce sont des images de CD que vous pouvez
utiliser pour graver un CD-R.
</p>

<p>
Pour vérifier que le fichier téléchargé n'a pas été corrumpu pendant le
transfert, vous devriez vérifier son intégrité en calculant sa somme de
vérification MD5 et en comparant le résultat avec la somme que nous publions
sur notre site, par exemple dans le fichier
<path>install-ppc-minimal-2004.1.iso.md5</path>. Vous pouvez utiliser l'outil
<c>md5sum</c> sous Linux ou <uri
link="http://www.md5summer.org">md5summer</uri> pour Windows.
</p>

<p>
Afin de graver le(s) ISO, vous devez utiliser la gravure brute (raw-burning). 
La manière de procéder dépend de votre programme. Voici la manière de procéder 
pour quelques outils populaires.
</p>

<ul>
  <li>
    Dans EasyCD Creator, dans le menu <c>File</c>, sélectionnez <c>Record CD
    from CD image</c>. Ensuite, changez <c>Files of type</c> en <c>ISO image
    file</c>. Ensuite, trouvez le fichier ISO et choisissez <c>Open</c>. 
    Lorsque vous cliquez sur <c>Start recording</c>, l'image ISO est gravée 
    sur le CD-R.
  </li>
  <li>
    Dans Nero Burning ROM, dans le menu <c>File</c>, sélectionnez <c>Burn CD 
    image</c>. Choisissez comme type de fichier <c>*.*</c> et sélectionnez le 
    fichier ISO. Les anciennes versions de Nero vous diront qu'elles ne 
    reconnaissent pas le format. Si c'est le cas, confirmez néanmoins 
    l'utilisation du fichier. En fait, Nero comprend le format, mais il ne sait 
    pas qu'il sait&nbsp;:) Dans le dialogue suivant, utilisez ces paramètres&nbsp;:
    <ul>
      <li>Type of image: <c>Data Mode 1</c></li>
      <li>Block size: <c>2048 bytes</c></li>
      <li>File precursor and length of the image trailer: <c>0 bytes</c></li>
      <li>Scrambled: <c>no</c></li>
      <li>Swapped: <c>no</c></li>
    </ul>
    Maintenant, choisissez <c>OK</c> puis <c>Burn</c>.
  </li>
  <li>
    Avec cdrecord, tapez simplement <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (remplacez
    <path>/dev/hdc</path> par le chemin d'accès du fichier matériel de votre 
    graveur) suivi du chemin d'accès du fichier ISO :)
  </li>
  <li>
    Avec K3B, sélectionnez <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Dans la zone «&nbsp;Image to Burn&nbsp;», sélectionnez le fichier ISO et
    cliquez sur <c>Start</c>.
  </li>
  <li>
    Avec Mac OS X Panther, démarrez <c>Disk Utility</c> depuis
    <path>Applications/Utilities</path>, sélectionnez <c>Open</c> dans le menu
    <c>Images</c>, choisissez ensuite l'image du disque à graver dans la
    fenêtre principale et cliquez sur <c>Burn</c> dans le menu <c>Images</c>.
  </li>
  <li>
    Avec Mac OS X Jaguar, démarrez <c>Disk Copy</c> depuis
    <path>Applications/Utilities</path>, sélectionnez <c>Burn Image</c> dans le
    menu <c>File</c>, sélectionnez ensuite l'image ISO et cliquez sur le bouton
    <c>Burn</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Démarrer le (les) LiveCD pour PPC</title>
<subsection>
<title>Défaut : Apple et IBM</title>
<body>

<p>
Insérez le LiveCD dans le lecteur de CD-ROM, puis redémarrez le système. 
Maintenez la touche «&nbsp;C&nbsp;» enfoncée pendant l'amorçage (ou exécutez un 
chargeur de démarrage OldWorld tel que BootX ou quik). Un message de bienvenue 
vous saluera et une invite de commande s'affichera dans le bas de l'écran. 
</p>

<p>
Vous êtes maintenant invité à sélectionner un noyau en fonction du type de
machine que vous utilisez. Vous avez le choix entre <c>G3</c>, <c>G3-SMP</c>,
<c>G4</c>, <c>G4-SMP</c>, <c>G5</c>, <c>G5-SMP</c> et <c>G</c>. Choisissez un
des noyaux <c>-SMP</c> si votre système est équipé de plusieurs processeurs.
</p>

<p>
Vous avez aussi la possibilité de passer certains paramètres au noyau. Les
options disponibles sont dans la liste ci-dessous&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
 <th>Option de démarrage</th>
 <th>Description</th>
</tr>
<tr>
 <ti><c>video</c></ti>
 <ti>
   Ajoutez-y une des valeurs suivantes&nbsp;: <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>,
   <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> ou <c>ofonly</c>. Vous pouvez encore y ajouter
   la résolution et le taux de rafraîchissement. Par exemple, utilisez
   <c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>. Si vous ne savez pas quoi utiliser,
   <c>ofonly</c> devrait fonctionner.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti><c>nol3</c></ti>
 <ti>
   Désactive le cache de niveau 3 sur certains PowerBooks (requis au moins pour
   le 17 pouces).
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti><c>debug</c></ti>
 <ti>
   Active le mode verbeux et lance un shell initrd pour déboguer le LiveCD.
 </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep=X</c></ti>
  <ti>
    Attend X secondes avant de continuer. Ceci est parfois utile avec de vieux
    lecteurs de CD-ROM SCSI qui ne savent pas amener la bonne vitesse de
    rotation assez rapidement.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>bootfrom=X</c></ti>
  <ti>
    Démarre d'un autre périphérique.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
À cette invite, tapez Entrée et un environnement Gentoo Linux complet sera
chargé à partir du CD. Poursuivez avec <uri link="#booted">Après avoir
démarré</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternative: Pegasos</title>

<body>

<p>
Sur une machine Pegasos, insérez le CD et tapez <c>boot cd /boot/pegasos
root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=gcloop cdroot</c> à l'invite du
SmartFirmware. Vous pouvez éventuellement passer des paramètres au noyau en les
ajoutant à cette commande, par exemple, <c>boot cd /boot/pegasos root=/dev/ram0
init=/linuxrc looptype=gcloop cdroot video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Après avoir démarré</title>
<body>

<p>
Vous recevrez une invite de commande root («&nbsp;#&nbsp;») sur la console
active.  Vous pouvez aussi passer aux autres consoles en tapant Alt-fn-F2,
Alt-fn-F3 et Alt-fn-F4. Retournez à la première console en tapant Alt-fn-F1.
</p>

<p>
Si vous utilisez un clavier différent du clavier qwerty américain, utilisez la
commande <c>loadkeys</c> pour définir la disposition des touches à utiliser.
Une liste des claviers supportés se trouve dans le répertoire
<path>/usr/share/keymaps/i386</path>.
</p>

<pre caption="Afficher la liste des claviers disponibles">
<comment>(Les machines PPC utilisent généralement les claviers de type x86</comment>
<comment>Les configurations de claviers du LiveCD sont des configurations ADB</comment>
<comment>et ne fonctionnent pas avec le noyau du LiveCD</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Pour définir le type de clavier que vous utilisez, faites&nbsp;:
</p>

<pre caption="Définir le type de clavier">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Poursuivez votre lecture avec la section 
<uri link="#hardware">Configuration du matériel supplémentaire</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configuration du matériel supplémentaire</title>
<body>

<p>
Lorsque le LiveCD démarre, il tente de détecter votre matériel et charge les
modules du noyau appropriés pour supporter ce matériel. Dans la plupart des cas
cette auto-détection donne d'excellents résultats. Notez que le LiveCD pour
SPARC ne fait aucune auto-détection. Toutefois, il se peut que les modules du
noyau dont vous avez besoin ne soient pas tous chargés. Si l'auto-détection PCI
a ignoré une partie de votre matériel, vous devrez charger les modules
appropriés manuellement.
</p>

<p>
Dans l'exemple suivant, nous tentons de charger le module <c>8139too</c> 
(support de certaines interfaces réseau)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Charger des modules du noyau">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: régler les performances des disques durs</title>
<body>

<p>
Si vous êtes un utilisateur expérimenté, vous souhaitez peut-être régler les 
performances des disques durs IDE en utilisant <c>hdparm</c>. Avec les 
arguments <c>-tT</c>, vous pouvez tester les performances de vos disques 
(exécutez ce test plusieurs fois pour juger plus précisément des résultats).
</p>

<pre caption="Tester les performances des disques">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Pour régler les performances, vous pouvez utiliser les exemples suivants (ou 
expérimenter) qui utilisent <c>/dev/hda</c> comme disque dur 
(substituez par le chemin d'accès à votre disque)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Régler les performances du disque dur">
<comment>Activer DMA&nbsp;:</comment>                                                     # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activer DMA + des options sûres pour améliorer les performances&nbsp;:</comment> # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: comptes utilisateurs</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez permettre à d'autres personnes d'accéder à votre
environnement d'installation ou si vous voulez dialoguer en ligne avec
<c>irssi</c> sans être root pour des raisons de sécurité, vous devez créer les
comptes utilisateurs nécessaires et changer le mot de passe de root.
</p>

<p>
Pour changer le mot de passe de root, utilisez l'utilitaire <c>passwd</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Changer le mot de passe de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(entrez votre nouveau mot de passe)</comment>
Re-enter password: <comment>(confirmez votre mot de passe)</comment>
</pre>

<p>
Pour créer un compte utilisateur, on saisit d'abord son nom, puis son mot de 
passe. Les programmes <c>useradd</c> et <c>passwd</c> sont utilisés pour ces 
tâches. Dans l'exemple suivant, nous créons un utilisateur nommé «&nbsp;john&nbsp;».
</p>

<pre caption="Création d'un compte utilisateur">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(entrez le mot de passe de john)</comment>
Re-enter password: <comment>(confirmez le mot de passe de john)</comment>
</pre>

<p>
Vous pouvez passer de l'utilisateur root à l'utilisateur que vous venez de
créer avec la commande <c>su</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Devenir john">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: démarrage du démon SSH</title>
<body>

<p>
Si vous voulez permettre à d'autres utilisateurs d'accéder à votre ordinateur 
pendant le processus d'installation (peut-être que ces utilisateurs vous 
aideront à installer Gentoo ou même le feront pour vous), vous devez leur 
fournir un compte utilisateur ou le mot de passe de root. (Cette dernière option 
n'est envisageable que <e>si</e> vous <b>faites entièrement confiance</b> à cet 
utilisateur.)
</p>

<p>
Pour démarrer le démon SSH, exécutez la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer le démon SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Avant de pouvoir utiliser sshd, vous devez <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Configurer votre connexion réseau</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
