<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/Attic/hb-install-x86-bootloader.xml,v 1.37 2006/04/04 10:20:26 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.12</version>
<date>2006-03-26</date>

<section>
<title>Faites votre choix</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Maintenant que votre noyau est configuré et compilé et que les fichiers de
configuration du système sont correctement paramétrés, il est temps d'installer
le programme qui charge le noyau au démarrage de votre machine.
Un tel programme est appelé un <e>chargeur de démarrage</e>
(«&nbsp;bootloader&nbsp;» en anglais).
Vous avez le choix entre <uri link="#grub">GRUB</uri> et <uri
link="#lilo">LILO</uri>. Avant d'installer un de ces chargeurs, vous devriez
décider si vous allez utiliser le framebuffer. Ce dernier permet d'utiliser la
ligne de commande avec des fonctionnalités graphiques limitées. Vous pouvez par
exemple faire afficher le bel écran de démarrage (le «&nbsp;splash
screen&nbsp;») de Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: le framebuffer</title>
<body>

<p>
<e>Si</e> vous avez configuré votre noyau avec le support pour le framebuffer
(ou si vous avez utilisé la configuration de noyau par défaut de
<c>genkernel</c>) vous pouvez l'activer en ajoutant <c>vga</c> et/ou
<c>video</c> au fichier de configuration de votre chargeur de démarrage.
</p>

<p>
Vous devez avant tout savoir quel type de dispositif de framebuffer vous
utilisez. Si vous utilisez un noyau adapté par Gentoo (comme
<c>gentoo-sources</c>), vous devez avoir eu la possibilité de choisir
<c>vesafb-tng</c> comme étant votre type de pilote VESA (<c>VESA driver
type</c>), ce qui est la configuration par défaut pour les sources du noyau. Si
c'est bien le cas, vous utilisez <c>vesafb-tng</c> et n'avez pas besoin
d'ajouter une mention <c>vga</c> dans votre configuration. Sinon, vous devez
utiliser le pilote <c>vesafb</c> et devrez ajouter la mention <c>vga</c> à
votre configuration.
</p>

<p>
Le paramètre <c>vga</c> contrôle la résolution et la profondeur des couleurs de
votre écran en framebuffer pour <c>vesafb</c>. Comme indiqué dans le fichier
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path> (qui est installé lors
de l'installation d'un paquet de source du noyau), vous devez lui donner un
numéro VESA correspondant à la résolution et la profondeur de couleur voulues.
</p>

<p>
Le tableau suivant vous donne la liste des résolutions et profondeurs des
couleurs disponibles et vous donne la valeur du nombre que vous devez indiquer
pour le paramètre <c>vga</c>&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <ti></ti>
  <th>640x480</th>
  <th>800x600</th>
  <th>1024x768</th>
  <th>1280x1024</th>
</tr>
<tr>
  <th>256</th>
  <ti>0x301</ti>
  <ti>0x303</ti>
  <ti>0x305</ti>
  <ti>0x307</ti>
</tr>
<tr>
  <th>32k</th>
  <ti>0x310</ti>
  <ti>0x313</ti>
  <ti>0x316</ti>
  <ti>0x319</ti>
</tr>
<tr>
  <th>64k</th>
  <ti>0x311</ti>
  <ti>0x314</ti>
  <ti>0x317</ti>
  <ti>0x31A</ti>
</tr>
<tr>
  <th>16M</th>
  <ti>0x312</ti>
  <ti>0x315</ti>
  <ti>0x318</ti>
  <ti>0x31B</ti>
</tr>
</table>

<p>
Le paramètre <c>video</c> contrôle les options d'affichage du framebuffer. Il
faut lui indiquer le pilote du framebuffer (<c>vesafb</c> pour un noyau 2.6 ou
<c>vesa</c> pour un noyau 2.4) suivi des paramètres de contrôle que vous voulez
activer. Toutes les variables sont listées dans le fichier
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path>. Nous vous présentons
donc seulement les trois options les plus utilisées&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Contrôle</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ywrap</ti>
  <ti>
    Indique que la carte graphique peut réutiliser sa mémoire (c'est-à-dire
    continuer au début quand elle approche de la fin).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mtrr:<c>n</c></ti>
  <ti>
    Configure les registres MTRR où <c>n</c> est
      0 - désactivé
      1 - pas de cache
      2 - «&nbsp;write-back&nbsp;»
      3 - «&nbsp;write-combining&nbsp;»
      4 - «&nbsp;write-through&nbsp;»
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>mode</c></ti>
  <ti>
    (seulement pour le pilote <c>vesafb-tng</c>)<br/>
    Configure la résolution, la profondeur de couleurs et le taux de
    rafraîchissement. Vous pouvez par exemple utiliser <c>1024x768-32@85</c>
    pour une résolution de 1024x768, des couleurs 32 bits et un rafraîchissement
    de 85&nbsp;Hz.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Un exemple de résultat pour ces deux paramètres pourrait être <c>vga=0x318
video=vesafb:mtrr:3,ywrap</c> ou
<c>video=vesafb:mtrr:3,ywrap,1024x768-32@85</c>.  Souvenez-vous de ces
configurations, nous en aurons besoin dans pas longtemps.
</p>

<p>
Installez maintenant <uri link="#grub">GRUB</uri> <e>ou</e> <uri
link="#lilo">LILO</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="grub">
<title>Par défaut&nbsp;: GRUB</title>
<subsection>
<title>Comprendre le vocabulaire de GRUB</title>
<body>

<p>
Pour bien comprendre GRUB, le plus important est de se familiariser avec la
manière qu'a GRUB de désigner les disques durs et les partitions.  Votre
partition Linux <path>/dev/hda1</path> s'appelle généralement
<path>(hd0,0)</path> dans GRUB. Notez les parenthèses nécessaires autour de
<path>hd0,0</path>.
</p>

<p>
GRUB compte les disques durs à partir de zéro plutôt que «&nbsp;a&nbsp;» et les
partitions à partir de zéro au lieu de un. Remarquez aussi que GRUB ne compte
que les disques durs et ignore les périphériques tels que les lecteurs ou
graveurs de CD-ROM. Les mêmes principes s'appliquent aux disques SCSI. Ces
derniers reçoivent en général des numéros supérieurs à ceux des disques IDE,
sauf quand le BIOS est configuré pour démarrer sur les disques SCSI.) Si votre
machine démarre sur un autre disque que <path>hda</path>, c'est le disque sur
lequel votre ordinateur démarre qui est considéré comme <path>hd0</path>.
</p>

<p>
En supposant que vous ayez un disque dur <path>/dev/hda</path>, un lecteur de
CD-ROM <path>/dev/hdb</path>, un graveur <path>/dev/hdc</path>, un
second disque dur <path>/dev/hdd</path> et aucun disque SCSI,
<path>/dev/hdd7</path> s'écrit <path>(hd1,6)</path> dans GRUB. Cela peut
sembler compliqué, et ça l'est, mais, comme vous le verrez, GRUB offre un
système d'aide à la saisie bien pratique si vous avez de nombreux disques durs
avec beaucoup de partitions.
</p>

<p>
Après cette courte introduction, il est temps d'installer GRUB.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installation de GRUB</title>
<body>

<p>
Pour installer GRUB, il suffit d'une simple commande <c>emerge</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer GRUB">
# <i>emerge grub</i>
</pre>

<p>
Bien que GRUB soit maintenant installé, vous devez encore écrire son fichier de
configuration pour qu'il puisse démarrer votre noyau et l'installer dans le
secteur de démarrage (MBR) du système. Créez le fichier
<path>/boot/grub/grub.conf</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Création de /boot/grub/grub.conf">
# <i>nano -w /boot/grub/grub.conf</i>
</pre>

<p>
Ci-dessous, vous trouverez deux exemples de fichier <path>grub.conf</path>
basés sur les partitions utilisées dans ce guide.  Seul le premier exemple est
pleinement commenté. Utilisez le nom du fichier que vous avez utilisé quand
vous avez copié l'image de votre noyau. La même remarque s'applique à votre
image initrd si vous avez utilisé genkernel.
</p>

<ul>
 <li>
   Le premier <path>grub.conf</path> est destiné aux utilisateurs qui n'ont pas
   compilé leur noyau avec <c>genkernel</c>.
 </li>
 <li>
   Le deuxième <path>grub.conf</path> est destiné aux utilisateurs qui ont
   construit leur noyau avec <c>genkernel</c>.
 </li>
</ul>

<note>
Si vous avez utilisé le système de fichiers JFS, vous <e>devez</e> ajouter
«&nbsp;ro&nbsp;» à la ligne <c>kernel</c> pour que JFS puisse récupérer son
journal avant que le système de fichiers ne soit monté en lecture/écriture.
</note>

<pre caption="Exemple de grub.conf sans genkernel">
<comment># Entrée par défaut, 0 est la première, 1 la deuxième, etc.</comment>
default 0
<comment># Délai en secondes avant de lancer l'entrée par défaut</comment>
timeout 30
<comment># Jolie image «&nbsp;splash&nbsp;»
# Mettez la ligne suivante en commentaire
# si votre machine n'a pas de carte graphique.</comment>
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux
<comment># Partition qui contient l'image du noyau</comment>
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/hda3

<comment># Les lignes suivantes servent à démarrer un système Windows.</comment>
<comment># Dans cet exemple, Windows est installé dans /dev/hda6.</comment>
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<pre caption="Exemple de grub.conf avec genkernel">
default 0
timeout 30
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-genkernel-x86-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/ram0 init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev/hda3 udev
initrd /boot/initramfs-genkernel-x86-2.6.12-gentoo-r10

<comment># Uniquement pour démarrer un autre système.</comment>
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<note>
Le paramètre <c>udev</c> à la fin de la ligne «&nbsp;kernel&nbsp;» est
nécessaire à cause d'un bogue dans certaines version de genkernel. Ne l'ajoutez
que si vous utilisez udev. Ce dernier est utilisé par défaut.
</note>

<p>
Si vos partitions sont organisées différemment ou si vous utilisez un autre
noyau, ajustez les commandes en conséquence. Assurez-vous de toujours utiliser
un chemin relatif au point de montage. En d'autres mots,
<path>(hd0,0)/grub/splash.xpm.gz</path> est en fait
<path>/boot/grub/splash.xpm.gz</path>, car <path>(hd0,0)</path> sera monté sur
<path>/boot</path>.
</p>

<p>
De plus, si vous avez décidé de partitionner votre disque sans partition
<path>/boot</path> séparée, le préfixe <path>/boot</path> est
<e>indispensable</e>. Par contre, Si vous avez créé une partition
<path>/boot</path> séparée, le préfixe <path>/boot</path> est facultatif et
fonctionne grâce à un lien symbolique. En résumé, les exemples ci-dessus
devraient fonctionner avec ou sans partition <path>/boot</path> séparée.
</p>

<p>
Si vous devez passer des options supplémentaires à votre noyau, ajoutez-les
simplement à la fin de la commande <c>kernel</c>. Nous lui passons déjà une
option (<c>root=/dev/hda3</c> ou <c>real_root=/dev/hda3</c>), mais vous pouvez
en ajouter (par exemple, les options <c>video</c> ou <c>vga</c> pour le
framebuffer mentionnées plus haut).
</p>

<p>
Si vous utilisez un noyau de version 2.6.7 ou supérieure et avez placé un
cavalier sur votre disque dur car le BIOS ne gère pas les disques de grande
capacité, alors vous devez ajouter <c>hdx=stroke</c> sur la ligne <c>kernel</c>.
</p>

<p>
Les utilisateurs de <c>genkernel</c> doivent savoir que leur noyau utilise les
mêmes options que celles utilisées sur le CD d'installation. Par exemple, si
vous avez des périphériques SCSI, vous devez ajouter l'option <c>doscsi</c>.
</p>

<p>
Enregistrez le fichier <path>grub.conf</path> et quittez votre éditeur.  Il
faut encore installer GRUB dans votre secteur de démarrage.
</p>

<p>
Les développeurs de GRUB conseillent d'utiliser la commande
<c>grub-install</c>. Cependant, si cette méthode échoue, vous devrez
l'installer manuellement.
</p>

<p>
Veuillez poursuivre avec soit l'<uri link="#grub-install-auto">installation
automatique de GRUB</uri> (par défaut), soit l'<uri
link="#grub-install-manual">installation manuelle de GRUB</uri> (alternative).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-auto">
<title>Par défaut : installation automatique de GRUB</title>
<body>

<p>
Le script <c>grub-install</c> installe GRUB automatiquement, mais, puisque vous
êtes dans un environnement «&nbsp;chroot&nbsp;», vous créer le fichier
<path>/etc/mtab</path> à jour. Ce dernier contient la liste des systèmes de
fichiers qui sont montés. Heureusement, il suffit d'utiliser une copie de
<path>/proc/mounts</path> en évitant la ligne <c>rootfs</c> (nécessaire si vous
n'avez pas de partition <path>/boot</path> séparée). La commande suivante
fonctionne avec ou sans partition <path>/boot</path> séparée&nbsp;:
</p>

<pre caption="Créer /etc/mtab">
# <i>grep -v rootfs /proc/mounts &gt; /etc/mtab</i>
</pre>

<p>
Ensuite, vous pouvez lancer le script <c>grub-install</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exécuter grub-install">
# <i>grub-install /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Pour plus d'informations à propos de GRUB, vous pouvez consulter la <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">FAQ de GRUB</uri> ou le
<uri link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">manuel de GRUB</uri> (tous
deux en anglais).
</p>

<p>
Poursuivez avec le <uri link="#reboot">redémarrage du système</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-manual">
<title>Alternative : installation manuelle de GRUB</title>
<body>

<p>
Pour configurer GRUB, tapez <c>grub</c>. Vous recevrez l'invite GRUB
<path>grub&gt;</path> sur la ligne de commande. Vous devez ensuite entrer les
bonnes commandes pour installer le secteur de démarrage sur votre disque dur.
</p>

<pre caption="Lancer le shell GRUB">
# <i>grub</i>
</pre>

<note>
Si votre système n'a pas de lecteur de disquettes, ajoutez l'option
<c>--no-floppy</c> à la commande ci-dessus pour empêcher grub de tenter
d'accéder au lecteur inexistant.
</note>

<p>
Dans notre exemple, nous voulons installer GRUB pour qu'il trouve l'information
dont il a besoin sur la partition de démarrage <path>/dev/hda1</path>. Nous
voulons aussi installer GRUB dans le secteur MBR (N.D.T.&nbsp;: «&nbsp;Master Boot
Record&nbsp;», code initialement chargé par le BIOS au démarrage du PC) pour que
GRUB soit lancé dès le démarrage de la machine.  Évidemment, si vous ne suivez pas
exactement notre exemple, vous devez modifier les commandes en conséquence.
</p>

<p>
Le shell de GRUB contient un mécanisme d'aide à la saisie. Par exemple, si vous
tapez «&nbsp;<c>root (</c>&nbsp;» suivi de la touche &lt;TAB&gt;, GRUB affichera
une liste des périphériques possibles (<path>hd0</path> par exemple). Si vous
tapez «&nbsp;<c>root (hd0,</c>&nbsp;» suivi de la touche &lt;TAB&gt;, GRUB
affichera une liste des partitions disponibles (<path>hd0,0</path> par exemple).
</p>

<p>
Grâce à ce système, installer GRUB devient relativement facile.
Allons-y, installons GRUB.
</p>

<pre caption="Installer GRUB sur le MBR">
grub&gt; <i>root (hd0,0)</i>    <comment>(Indique où se trouve la partition /boot.)</comment>
grub&gt; <i>setup (hd0)</i>     <comment>(Écrit GRUB dans le MBR.)</comment>
grub&gt; <i>quit</i>            <comment>(Quitte le shell GRUB.)</comment>
</pre>

<note>
Si vous voulez installer GRUB dans une partition au lieu du MBR, vous devez
indiquer la bonne partition à la commande <c>setup</c>. Par exemple, pour
installer GRUB dans <path>/dev/hda3</path>, la commande devient <c>setup
(hd0,2)</c>. Peu d'utilisateurs voudront faire cela.
</note>

<note>
Quand vous recompilerez votre noyau, vous pourrez utiliser <c>make install</c>
au lieu de copier les fichiers manuellement. Cette commande copiera les
fichiers et mettra GRUB à jour pour vous.
</note>

<p>
Pour plus d'informations à propos de GRUB, vous pouvez consulter la <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">FAQ de GRUB</uri> ou le
<uri link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">manuel de GRUB</uri> (tous
deux en anglais).
</p>

<p>
Poursuivez avec le <uri link="#reboot">redémarrage du système</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="lilo">
<title>Alternative&nbsp;: LILO</title>
<subsection>
<title>Installer LILO</title>
<body>

<p>
LILO (LInux LOader, ou chargeur Linux) est le chargeur historique de Linux, mais
il lui manque des fonctionnalités présentes dans GRUB, ce qui explique que GRUB
est en train de prendre le dessus. La raison pour laquelle LILO est encore
utilisé est que GRUB ne fonctionne pas sur certains systèmes, alors que LILO
fonctionne sur ces mêmes systèmes.
Évidemment, beaucoup d'utilisateurs connaissent mieux LILO que GRUB et veulent
le conserver. De toute façon, Gentoo supporte les deux, et vous avez
apparemment choisi LILO.
</p>

<p>
Installer LILO est enfantin&nbsp;; utilisez <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="Installer LILO">
# <i>emerge lilo</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurer LILO</title>
<body>

<p>
Pour configurer LILO, vous devez créer le fichier <path>/etc/lilo.conf</path>.
Lancez votre éditeur préféré (notre exemple utilise <c>nano</c>) et créez le
fichier.
</p>

<pre caption="Créer /etc/lilo.conf">
# <i>nano -w /etc/lilo.conf</i>
</pre>

<p>
Nous vous avions demandé de mémoriser le nom de l'image de votre noyau.
Ci-dessous, nous l'utilisons ainsi que les partitions telles que créées plus
tôt dans ce manuel.  Il convient de différencier deux cas&nbsp;:
</p>
<ul>
 <li>
   Les noyaux compilés sans <c>genkernel</c>.
 </li>
 <li>
   Les noyaux compilés avec <c>genkernel</c>.
 </li>
</ul>

<p>
Utilisez le nom du fichier que vous avez utilisé quand vous avez copié l'image
de votre noyau. La même remarque s'applique à votre image initrd si vous avez
utilisé genkernel.
</p>

<note>
Si vous avez utilisé le système de fichiers JFS, vous <e>devez</e> ajouter
«&nbsp;ro&nbsp;» à la ligne <c>kernel</c> pour que JFS puisse récupérer son
journal avant que le système de fichiers ne soit monté en lecture/écriture.
</note>

<pre caption="Exemple de /etc/lilo.conf">
boot=/dev/hda        <comment># Installe LILO dans le MBR.</comment>
prompt               <comment># Permet à l'utilisateur de sélectionner une autre entrée.</comment>
timeout=50           <comment># Délai de 5 secondes avant de démarrer l'entrée par défaut.</comment>
default=gentoo       <comment># Définit l'entrée par défaut.</comment>

<comment># Sans genkernel</comment>
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
  label=gentoo       <comment># Nom que nous avons attribué à cette entrée</comment>
  read-only          <comment># Démarre avec root en lecture seulement. Ne pas modifier !</comment>
  root=/dev/hda3     <comment># Endroit où se trouve le système de fichier root</comment>

<comment># Avec genkernel</comment>
image=/boot/kernel-genkernel-x86-2.6.12-gentoo-r10
  label=gentoo
  read-only
  root=/dev/ram0
  append="init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev/hda3 udev"
  initrd=/boot/initramfs-genkernel-2.6.12-gentoo-r10

<comment># Les lignes suivantes sont utilisées pour démarrer un système windows.</comment>
<comment># Dans cet exemple, Windows est installé dans /dev/hda6.</comment>
other=/dev/hda6
  label=windows
</pre>

<note>
Le paramètre <c>udev</c> à la fin de la ligne «&nbsp;kernel&nbsp;» est
nécessaire à cause d'un bogue dans certaines version de genkernel. Ne l'ajoutez
que si vous utilisez udev. Ce dernier est utilisé par défaut.
</note>

<note>
Si vos partitions sont agencées d'une autre façon ou si vous utilisez un autre
noyau, ajustez les valeurs en conséquence.
</note>

<p>
Si vous devez passer d'autres options à votre noyau, ajoutez une commande
<c>append</c> dans la section ad hoc. Par exemple, pour passer
<c>video</c> pour activer le framebuffer, faites&nbsp;:
</p>

<pre caption="Utiliser append pour passer une option au noyau">
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
  label=gentoo
  read-only
  root=/dev/hda3
  <i>append="video=vesafb:mtrr,ywrap,1024x768-32@85"</i>
</pre>

<p>
Si vous utilisez un noyau de version 2.6.7 ou supérieure et avez placé un
cavalier sur votre disque dur car le BIOS ne gère pas les disques de grande
capacité, alors vous devez ajouter <c>append="hdx=stroke"</c>.
</p>

<p>
Les utilisateurs de <c>genkernel</c> doivent savoir que leur noyau utilise les
mêmes options de démarrage que le CD d'installation. Par exemple, si vous avez
des périphériques SCSI, vous devez passer l'option <c>doscsi</c>.
</p>

<p>
Enregistrez le fichier et quittez votre éditeur. Pour terminer, vous devez
lancer la commande <c>/sbin/lilo</c> pour que LILO prenne votre fichier
<path>/etc/lilo.conf</path> en compte (c'est-à-dire pour l'installer sur le
disque). Notez que vous devrez exécuter <c>/sbin/lilo</c> chaque fois que vous
installez un noyau.
</p>

<pre caption="Terminer l'installation de LILO">
# <i>/sbin/lilo</i>
</pre>

<note>
Quand vous recompilerez votre noyau, vous pourrez utiliser <c>make install</c>
au lieu de copier les fichiers manuellement. Cette commande copiera les
fichiers et mettra LILO à jour pour vous.
</note>

<p>
Poursuivez avec <uri link="#reboot">Redémarrage du système</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="reboot">
<title>Redémarrage du système</title>
<subsection>
<body>

<p>
Sortez de l'environnement «&nbsp;chroot&nbsp;» et démontez toutes les partitions
montées. Ensuite, tapez la commande magique tant attendue&nbsp;: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Sortie du « chroot », démontage des partitions et redémarrage">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Bien entendu, n'oubliez pas de retirer le CD du lecteur car sinon le système
amorcera le CD au lieu de démarrer sur votre nouveau système Gentoo.
</p>

<p>
Une fois le système Gentoo démarré, concluez avec <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Finaliser votre installation</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
