<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.40 2007/07/13 08:40:58 nightmorph Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Matériel requis</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<!-- ELM:1 -->
<p>
Avant de débuter, nous allons présenter le matériel requis pour installer
Gentoo avec succès sur votre système.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Matériel requis</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Machines Apple NewWorld</th>
  <ti>
    Basées sur Power/PowerPC (G3, G4, G5) comme les iMac, eMac, iBook PowerBook,
    Xserver, PowerMac
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Machines Apple OldWorld</th>
  <ti>
    Machines Apple avec une version d'Open Firmware antérieure à 3 telles que les
    G3 beiges, les PCI PowerMacs et PCI PowerBooks. Les clones d'Apple basés
    sur le bus PCI devraient aussi être supportés.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Pegasos de Genesi</th>
  <ti>
    Pegasos I/II, Open Desktop Workstation
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>IBM</th>
  <ti>
    RS/6000, iSeries, pSeries
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mémoire</th>
  <ti>Au moins 64 Mo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espace dique</th>
  <ti>1.5 Go (mémoire virtuelle non comprise)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mémoire virtuelle</th>
  <ti>Au moins 256 Mo</ti>
</tr>
</table>

<p>
Vous devriez consulter la <uri link="/doc/fr/gentoo-ppc-faq.xml">Foire Aux
Questions PPC</uri> pour toute question sur l'installation ou si vous vous
demandez ce qu'il y a exactement dans la machine PowerPC qui repose sur votre
bureau.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Le CD d'installation Gentoo Universal</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux s'installe en utilisant une archive tar <e>stage3</e>. Ce type
d'archive contient un système minimal de base à partir duquel vous pourrez
continuer l'installation de Gentoo Linux sur votre machine.
</p>

<p>
Les installations à partir d'archives stage1 ou stage2 ne sont pas documentées
dans le Manuel Gentoo. Veuillez consulter la <uri
link="/doc/fr/faq.xml#stage12">FAQ Gentoo</uri> si ce sujet vous intéresse.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Le CD d'installation Gentoo Universal</title>
<body>

<p>
Les <e>CD d'installation Gentoo</e> sont des CD-ROM amorçables qui contiennent
un environnement Gentoo autonome. Cela vous permet de démarrer Linux à partir
du CD-ROM. Pendant le chargement, votre matériel est détecté et les pilotes
appropriés sont chargés. Ces CD sont maintenus par les développeurs Gentoo.
</p>

<ul>
  <li>
    Le CD d'installation Universal contient tout ce dont vous aurez besoin pour
    installer Gentoo. Il contient des archives stage3 pour les architectures
    courantes, du code source pour compiler des applications que vous voudrez
    peut-être et, bien sûr, les instructions d'installation concernant votre
    architecture.
  </li>
  <li>
    Le CD d'installation Minimal ne contient qu'un environnement réduit qui
    vous permet de démarrer et de configurer le réseau afin de pouvoir vous
    connecter à Internet. Il ne contient aucun fichier supplémentaire et ne
    peut pas être utilisé sans réseau pour installer un système.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo fournit également un CD de paquets, Package, connu aussi sous le nom
GRP. Ce n'est pas un CD d'installation mais plutôt une ressource supplémentaire
que vous pouvez utiliser lors de l'installation de votre système. Il contient
de nombreux paquets déjà construits qui vous permettront d'installer des
applications facilement et rapidement (telles qu'OpenOffice.org, KDE,
GNOME...), ceci dès la fin de l'installation de Gentoo et juste avant de mettre
à jour l'arbre de Portage.
</p>

<p>
L'utilisation du CD Package sera décrite plus tard dans ce document.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Télécharger, graver et amorcer un CD Gentoo Universal</title>
<subsection>
<title>Télécharger et graver les CD d'installation</title>
<body>

<!-- cette section ne suit pas strictement la version EN -->

<p>
Vous avez choisi d'utiliser un CD d'installation Gentoo. Nous débuterons par le
téléchargement puis la gravure du CD d'installation que vous avez choisi. Nous avons déjà
détaillé les différents CD disponibles, mais où pouvez-vous les trouver&nbsp;?
</p>

<p>
Vous pouvez télécharger le CD Universal (ainsi que le CD Package si vous le
désirez) depuis l'un de nos serveurs <uri
link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri>. Les CD d'installation se trouvent
dans <path>releases/ppc/2006.1/ppc32/installcd/</path>, le CD Package se trouve
dans <path>releases/ppc/2006.1/ppc32/packagecd</path>.
</p>

<!-- ELM:2 -->
<p>
Vous y trouverez plusieurs fichiers ISO. Ce sont des images de CD que vous
pouvez utiliser pour graver un CD-R.
</p>

<!-- ELM:3 -->
<!-- ppc n'a pas de min-cd-name -->
<p>
Pour vérifier que le fichier téléchargé n'a pas été corrompu pendant le
transfert, vous devriez vérifier son intégrité en calculant sa somme de
vérification MD5 et en comparant le résultat avec la somme que nous publions
sur notre site, par exemple dans le fichier
<path>install-ppc-minimal-2006.1.iso.DIGESTS</path>. Vous pouvez utiliser
l'outil <c>md5sum</c> sous Linux ou <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> for Windows.
<!-- ajout PPC -->
La vérification de la somme MD5 avec Mac OS X est décrite dans notre <uri
link="/doc/fr/gentoo-ppc-faq.xml#doc_chap1">FAQ pour PPC</uri>.
</p>

<!-- ELM:6 -->
<p>
Un autre moyen de vérifier la validité du fichier téléchargé est d'utiliser
GnuPG pour tester la signature électronique que nous fournissons (le fichier
qui se termine en <path>.asc</path>). Téléchargez le fichier avec la signature
et procurez-vous la clé publique&nbsp;:
</p>

<pre caption="Obtenir la clé publique">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Ensuite, vérifiez la signature&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérifier la signature">
$ <i>gpg --verify &lt;fichier_signature&gt; &lt;fichier_iso_téléchargé&gt;</i>
</pre>
<!-- fin ELM:6 -->

<p>
Plus d'information est disponible dans notre <uri
link="/doc/fr/gentoo-ppc-faq.xml">FAQ pour PPC</uri>.
</p>

<!-- ELM:7 -->
<p>
Afin de graver le(s) ISO, vous devez utiliser la gravure brute (raw-burning).
La manière de procéder dépend de votre programme. Nous décrivons comment faire
avec <c>cdrecord</c> et <c>k3b</c> ci-dessous. Vous trouverez d'autres méthodes
dans notre <uri link="/doc/fr/faq.xml#isoburning">FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Avec cdrecord, tapez simplement <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;fichier
    .iso&gt;</c> (remplacez <path>/dev/hdc</path> par le fichier de
    périphérique matériel de votre graveur).
  </li>
  <li>
    Avec K3B, sélectionnez <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Dans la zone «&nbsp;Image to Burn&nbsp;», sélectionnez le fichier ISO et
    cliquez sur <c>Start</c>.
  </li>
</ul>
<!-- fin ELM:7 -->

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Par défaut : démarrer le CD d'installation avec Yaboot</title>
<body>

<p>
Sur les machines NewWorld, mettez le CD d'installation dans le lecteur CD-ROM
et redémarrez le système. Lorsque le bip système retentit, enfoncez simplement
la touche «&nbsp;C&nbsp;» jusqu'à ce que le CD se charge.
</p>

<p>
Une fois que le CD d'installation s'est chargé, un chaleureux message de
bienvenue vous accueillera et une invite de commande <e>boot:</e> apparaitra au
bas de l'écran.
</p>

<p>
Nous fournissons un noyau générique, <e>apple</e>. Ce noyau supporte les
systèmes multiprocesseurs, mais il fonctionne également très bien avec un seul
processeur.
</p>

<p>
Vous pouvez aussi passer certains paramètres au noyau. Les options disponibles
sont dans la liste ci-dessous&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
 <th>Option de démarrage</th>
 <th>Description</th>
</tr>
<tr>
 <ti><c>video</c></ti>
 <ti>
   Ajoutez-y une des valeurs suivantes&nbsp;: <c>nvidiafb</c>, <c>radeonfb</c>,
   <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> ou <c>ofonly</c>. Vous pouvez
   encore y ajouter la résolution, le taux de rafraichissement et la profondeur
   de couleur que vous voulez avoir. Par exemple, utilisez
   <c>video=radeonfb:1280x1024@75-32</c> pour avoir le framebuffer ATI Radeon
   en 1280*1024, avec un rafraichissement de 75&nbsp;Hz et une profondeur de
   couleur de 32&nbsp;bits. Si vous ne savez pas quoi utiliser et que le défaut
   ne marche pas, <c>ofonly</c> devrait fonctionner.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti><c>nol3</c></ti>
 <ti>
   Désactive le cache de niveau 3 sur certains PowerBook (requis au moins pour
   la version 17&quot;).
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti><c>dofirewire</c></ti>
 <ti>
   Active le support IEEE1394 (Firewire) utilisé par exemple pour des disques
   externes.
 </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dopcmcia</c></ti>
  <ti>
    Active le support des cartes PCMCIA, par exemple pour une carte réseau que
    vous voulez utiliser pendant l'installation.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Pour utiliser les options ci-dessus, à l'invite <e>boot:</e>, tapez
<e>apple</e> suivi des options désirées. Dans l'exemple suivant, nous forçons
le noyau à utiliser le framebuffer Open Firmware au lieu du pilote spécifique à
votre matériel.
</p>

<pre caption="Forcer l'utilisation du framebuffer Open Firmware">
boot: <i>apple video=ofonly</i>
</pre>

<p>
Vous n'êtes pas obligé d'ajouter des options, tapez simplement Entrée et un
environnement Gentoo Linux complet sera chargé à partir du CD. Poursuivez avec
<uri link="#booted">Après avoir démarré</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternative&nbsp;: Pegasos</title>
<body>

<p>
Sur une machine Pegasos, insérez le CD et tapez <c>boot cd /boot/menu</c> à
l'invite du SmartFirmware. Cela ouvrira un menu avec des configurations video
prédéfinies. Si vous avez besoin d'une option de démarrage spéciale, vous
pouvez l'ajouter à la fin de la ligne comme avec Yaboot ci-dessus. Par exemple,
<c>boot cd /boot/pegasos video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>. Pour votre
information, les options préconfigurées dans le noyau sont
<c>console=ttyS0,115200 console=tty0 init=/linuxrc looptype=squashfs
loop=/image.squashfs udev nodevfs cdroot root=/dev/ram0</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternative&nbsp;: Démarrer le CD d'installation avec BootX</title>
<body>

<p>
Si vous disposez d'un Mac OldWorld, alors la partie amorçable du CD ne pourra
pas être utilisée. La solution la plus simple est d'utiliser MacOS pour
démarrer sur un environnement Linux à l'aide d'un outil nommé BootX.
</p>

<p>
Tout d'abord, téléchargez <uri
link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX</uri> et décompressez
l'archive. Copiez le <c>BootX Extension</c> depuis les fichiers décompressés
dans le <c>répertoire d'extensions</c> et le panneau de contrôle de
l'application BootX dans <c>Panneau de Contrôle</c>. Les deux sont situés dans
le répertoire Système de MacOS. Ensuite, créez un répertoire nommé «&nbsp;Linux
Kernels&nbsp;» dans votre répertoire système et copiez le noyau <c>apple</c>
depuis le CD-ROM vers votre répertoire. Enfin, copiez le fichier
<c>apple.igz</c> issu du CD d'installation dans le répertoire <c>boot</c> du
répertoire Système de MacOS.
</p>

<p>
Pour préparer BootX vous devez lancer l'application de panneau de configuration
BootX. Tout d'abord allez dans la boite de dialogue des options et validez
<c>Use Specified RAM Disk</c>, puis sélectionnez <c>apple.igz</c> dans votre
répertoire système. Retournez à l'écran de départ et assurez-vous que la taille
du «&nbsp;ramdisk&nbsp;» est d'au moins <c>32000</c>. Enfin, indiquez les
arguments passés au noyau comme suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Arguments du noyau de BootX">
cdroot root=/dev/ram0 init=linuxrc loop=image.squashfs looptype=squashfs console=tty0
</pre>

<note>
Les paramètres de noyau dans le chapitre sur yaboot sont également applicables
ici. Vous pouvez ajouter n'importe laquelle de ces options aux arguments du
noyau ci-dessus.
</note>

<p>
Vérifiez de nouveau que la configuration est correcte et sauvegardez la
configuration. Cette sauvegarde est pour le cas où la machine ne démarre pas ou
que quelque chose manque. Cliquez sur le bouton Linux en haut de la fenêtre. Si
tout se passe bien, cela devrait démarrer sur le CD d'installation. Continuez
avec le chapitre <uri link="#booted">Après avoir démarré</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Après avoir démarré</title>
<body>

<p>
Vous recevrez une invite de commande root («&nbsp;#&nbsp;») sur la console
active. Vous pouvez aussi passer aux autres consoles en tapant Alt-F2, Alt-F3
et Alt-F4. Retournez à la première console en tapant Alt-F1. À cause de la
disposition du clavier sur les machines Apple, vous devrez sans doute utiliser
des combinaisons Alt-fn-Fx.
</p>

<p>
Si vous utilisez un clavier différent du clavier qwerty américain, utilisez la
commande <c>loadkeys</c> pour définir la disposition des touches à utiliser.
Une liste des claviers supportés se trouve dans le répertoire
<path>/usr/share/keymaps/i386</path>. N'utilisez pas les dispositions de
touches des répertoires <path>ppc</path> ou <path>mac</path> avec des machines
NewWorld ou Pegasos, car elles sont spécifiques aux machines OldWorld basées
sur ADB.
</p>

<pre caption="Afficher la liste des claviers disponibles">
<comment>Les machines PPC utilisent généralement les claviers de type x86.</comment>
<comment>Les configurations de claviers du CD d'installation sont des configurations ADB</comment>
<comment>et ne fonctionnent pas avec le noyau du CD d'installation.</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Pour définir le type de clavier que vous utilisez, faites&nbsp;:
</p>

<pre caption="Définir le type de clavier">
<comment>(Pour les claviers français par exemple.)</comment>
# <i>loadkeys fr-latin9</i>
</pre>

<p>
Poursuivez votre lecture avec la section
<uri link="#hardware">Configuration du matériel supplémentaire</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configuration du matériel supplémentaire</title>
<body>

<!-- ELM:8 -->
<p>
Lorsque le CD d'installation démarre, il tente de détecter votre matériel et
charge les modules du noyau appropriés pour supporter ce matériel. Dans la
plupart des cas cette autodétection donne d'excellents résultats. Toutefois,
il se peut que les modules du noyau dont vous avez besoin ne soient pas tous
chargés. Si l'autodétection PCI a ignoré une partie de votre matériel, vous
devrez charger les modules appropriés manuellement.
</p>

<p>
Dans l'exemple suivant, nous tentons de charger le module <c>airport</c>.  Ce
module est utilisé avec des interfaces réseau Airport de l'ancienne génération
(802.11b). Les cartes AirportExtreme (802.11g) ne sont pas supportées par le CD
d'installation à cause de restrictions sur la distribution du firmware.
</p>

<pre caption="Charger le module airport">
# <i>modprobe airport</i>
</pre>

<p>
Sur les anciens iMac, il arrive que la carte réseau ne soit pas détectée
correctement. Il faut alors utiliser le pilote BMAC&nbsp;:
</p>

<pre caption="Charger le module bmac">
# <i>modprobe bmac</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: régler les performances des disques durs</title>
<body>

<!-- ELM:9 -->
<p>
Si vous êtes un utilisateur expérimenté, vous souhaitez peut-être régler les
performances des disques durs IDE en utilisant <c>hdparm</c>. Avec les
arguments <c>-tT</c>, vous pouvez tester les performances de vos disques
(exécutez ce test plusieurs fois pour juger plus précisément des résultats).
</p>

<pre caption="Tester les performances des disques">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Pour régler les performances, vous pouvez copier les exemples suivants (ou
expérimenter) qui utilisent <c>/dev/hda</c> comme disque dur
(substituez par le chemin d'accès à votre disque)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Régler les performances du disque dur">
<comment>Activer DMA :</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activer DMA + des options sures pour améliorer les performances :</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>
<!-- fin ELM:9 -->

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Facultatif&nbsp;: comptes utilisateurs</title>
<body>

<!-- ELM:10 -->
<p>
Si vous souhaitez permettre à d'autres personnes d'accéder à votre
environnement d'installation ou si vous voulez dialoguer en ligne avec
<c>irssi</c> sans être root pour des raisons de sécurité, vous devez créer les
comptes utilisateurs nécessaires et changer le mot de passe de root.
</p>

<p>
Pour changer le mot de passe de root, utilisez l'utilitaire <c>passwd</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Changer le mot de passe de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Entrez votre nouveau mot de passe.)</comment>
Re-enter password: <comment>(Confirmez votre mot de passe.)</comment>
</pre>

<p>
Pour créer un compte utilisateur, on saisit d'abord son nom, puis son mot de
passe. Les programmes <c>useradd</c> et <c>passwd</c> sont utilisés pour ces
tâches. Dans l'exemple suivant, nous créons un utilisateur nommé
«&nbsp;john&nbsp;».
</p>

<pre caption="Création d'un compte utilisateur">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Entrez le mot de passe de john.)</comment>
Re-enter password: <comment>(Confirmez le mot de passe de john.)</comment>
</pre>

<p>
Vous pouvez passer de l'utilisateur root à l'utilisateur que vous venez de
créer avec la commande <c>su</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Devenir john">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: consulter la documentation pendant l'installation</title>
<body>

<p>
Si vous désirez consulter le Manuel Gentoo, sur le CD ou en ligne, vous devez
avoir configuré un <uri link="#useraccounts">compte utilisateur</uri>. Ensuite,
tapez <c>Alt+F2</c> pour basculer sur un autre terminal et connectez-vous avec
le compte utilisateur que vous avez créé.
</p>

<p>
Pour lire la documentation qui accompagne le CD, il vous suffit de lancer
<c>links</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Consulter la documentation sur le CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Cependant, quand cela est possible, il est préférable de lire le Manuel Gentoo
en ligne, car il est plus à jour. Vous pouvez également utiliser <c>links</c>,
mais uniquement si vous avez configuré votre accès au réseau.
</p>

<pre caption="Consulter la documentation en ligne">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/fr/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<p>
Vous pouvez revenir à votre terminal initial en tapant <c>Alt+F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: démarrage du démon SSH</title>
<body>

<p>
Si vous voulez permettre à d'autres utilisateurs d'accéder à votre ordinateur
pendant le processus d'installation (peut-être que ces utilisateurs vous
aideront à installer Gentoo ou même le feront pour vous), vous devez leur
fournir un compte utilisateur ou le mot de passe de root. (Cette dernière option
n'est envisageable que <e>si</e> vous <b>faites entièrement confiance</b> à cet
utilisateur.)
</p>

<p>
Pour démarrer le démon SSH, exécutez la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer le démon SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Avant de pouvoir utiliser sshd, vous devez <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Configurer votre connexion réseau</uri>.
</p>
<!-- fin ELM:10 -->

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
