<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-ppc64-bootloader.xml,v 1.16 2014/08/21 16:31:06 jaaf Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>
<abstract>
Dans ce chapitre, nous décrirons comment configurer un chargeur de démarrage répondant à nos besoins.
</abstract>
<version>13</version>
<date>2014-08-17</date>

<section>
<title>Choisissez</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Maintenant que votre noyau a été configuré et compilé, et que les fichiers de
configuration du système ont été correctement paramétrés, il est temps
d'installer le programme qui le lance au démarrage de votre machine. Un tel
programme est appelé un <e>chargeur de démarrage</e> (« bootloader »
en anglais).
</p>

<p>
Sur Linux/PPC64, nous ne disposons que du chargeur de démarrage yaBoot.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>yaBoot</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<impo>
avec un mode utilisateur 64 bits, vous <e>devez</e> utiliser le paquet
<c>yaboot-static</c>, car yaboot ne peut pas être compilé en mode 64 bits.
L'espace utilisateur 32 bits peut utiliser le paquet <c>yaboot</c> normal.
</impo>

<p>
Yaboot peut être configuré de deux façons. Vous pouvez utiliser
<c>yabootconfig</c>, inclu dans <path>yaboot-1.3.8-r1</path> et les versions
supérieures, pour configurer yaboot automatiquement. Si pour une raison
quelconque vous ne voulez pas utiliser <c>yabootconfig</c> pour éditer
automatiquement le fichier <path>/etc/yaboot.conf</path> ou si vous installez
Gentoo sur un G5 (sur lequel <c>yabootconfig</c> ne fonctionne pas toujours),
vous pouvez éditer le fichier de configuration proposé comme exemple lors de
l'installation de yaboot.
</p>

<impo>
yabootconfig/ybin ne fonctionnera pas sur les machines IBM. Vous devez installer
yaboot d'une autre façon. Voir pour cela le chapitre <uri
link="#yaboot-ibm">Yaboot sur les machines IBM</uri>
</impo>

<note>
si vous avez utilisé le système de fichiers JFS, vous <e>devez</e> ajouter
« ro » comme paramètre noyau pour que JFS puisse récupérer son
journal avant que le système de fichiers ne soit monté en lecture/écriture.
</note>

<ul>
  <li>
    <uri link="#yabootconfig">Par défaut : utiliser yabootconfig</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternative : configuration manuelle de
    Yaboot</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Par défaut : utiliser yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> détectera automatiquement vos partitions et créera une
configuration pour des machines à deux ou trois systèmes d'exploitation Linux,
Mac OS ou Max OS X.
</p>

<p>
Pour utiliser <c>yabootconfig</c>, votre disque doit avoir une partition de
démarrage et le fichier <path>/etc/fstab</path> doit être configuré correctement
par rapport à vos partitions, ce qui devrait avoir été fait plus tôt si vous
avez suivi la procédure du Manuel. Vous devez vous assurer que vous utilisez la
version la plus récente de Yaboot en lançant la commande <c>emerge --update
yaboot-static</c>. C'est important de le faire parce que la dernière version
sera disponible sur Portage, mais elle peut ne pas être présente dans les
archives stage.
</p>

<pre caption="installation de yaboot-static">
<comment>(En mode 64 bits)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>

<comment>(En mode 32 bits)</comment>
# <i>emerge  yaboot</i>
</pre>

<p>
Maintenant, exécutez <c>yabootconfig</c>. Le programme se lancera et confirmera
l'emplacement de la partition bootstrap. Tapez <c>Y</c> s'il est correct. Si ce
n'est pas le cas, vérifiez de nouveau votre fichier <path>/etc/fstab</path>.
Ensuite, yabootconfig utilisera vos fichiers de configuration pour créer sa
propre configuration dans le fichier <path>/etc/yaboot.conf</path> et exécutera
<c>mkofboot</c> pour vous. Ce dernier est utilisé pour formater la partition de
démarrage et y installer les fichiers de configuration de Yaboot. 
</p>

<p>
Vous voudrez peut-être vérifier le contenu du fichier
<path>/etc/yaboot.conf</path>. Si vous le modifiez, par exemple pour changer le
système d'exploitation par défaut, vous devez relancer la commande <c>ybin
-v</c> pour enregistrer vos modifications dans la partition bootstrap.
</p>

<p>
Vous pouvez maintenant poursuivre avec le <uri link="#reboot">redémarrage du
système</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternative : configuration manuelle de Yaboot</title>
<body>

<p>
Installez d'abord la dernière version de <c>Yaboot-static</c> :
</p>

<pre caption="installer Yaboot">
<comment>(En mode 64 bits)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>

<comment>(En mode 32 bits)</comment>
# <i>emerge yaboot</i>
</pre>

<p>
Vous trouverez un exemple complet du fichier de configuration
<path>yaboot.conf</path> ci-dessous. Adaptez-le si nécessaire.
</p>

<pre caption="/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## Lisez « man yaboot.conf » pour plus de détails. Ne continuez pas avant de l'avoir fait !
## Consultez aussi : /usr/share/doc/yaboot/examples pour des exemples de configuration.
##
## Pour un menu « multiple-boot », ajoutez une ou plusieurs de ces options :
## bsd=/dev/sdaX, macos=/dev/sdaY, macosx=/dev/sdaZ

## our bootstrap partition:</comment>

boot=/dev/sda2

<comment>## ofboot indique la partition de démarrage selon Open Firmware.
## Sans cela, Yaboot échouera sur un G5 et sur certains G4
## (à moins que vous ne passiez les arguments
## nécessaires au programme mkofboot/ybin).
## hd:X signifie /dev/sdaX.</comment>

ofboot=hd:2

<comment>## hd: correspond à sda pour Open Firmware.</comment>
device=hd:

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Recopiez cette section si vous avez plusieurs noyaux ou plusieurs jeux
## d'options de démarrage. Remplacez <keyval id="kernel-name"/> par votre version de noyau.
#################</comment>
image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
  label=Linux
  root=/dev/sda3
  partition=3
  read-only

macos=hd:13
macosx=hd:12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Après avoir modifié le fichier <path>yaboot.conf</path>, vous devez lancer la
commande <c>mkofboot -v</c> pour enregistrer vos paramètres dans la partition de
démarrage. <e>Ne l'oubliez pas !</e> Confirmez quand <c>mkofboot</c>
propose la création d'un nouveau système de fichiers.
</p>

<p>
Si tout se passe bien et que vous avez utilisé les mêmes options que ci-dessus,
vous obtiendrez un menu à cinq entrées lors du prochain démarrage de votre
machine. Si vous modifiez la configuration de Yaboot plus tard, vous ne devrez
lancer que <c>ybin -v</c> pour enregistrer vos changements. <c>mkofboot</c>
n'est utilisé que lors de la première installation.
</p>

<p>
Pour plus d'informations sur Yaboot, veuillez consulter la <uri
link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">page du projet Yaboot</uri>. Vous
pouvez maintenant poursuivre avec le <uri link="#reboot">redémarrage du
système</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot-ibm">
<title>Yaboot sur les machines IBM</title>
<body>

<p>
Sur les machines IBM, vous ne pourrez utiliser ni <c>yabootconfig</c>, ni <c>ybin</c>. Vous
devez suivre les étapes suivantes :
</p>

<ul>
  <li>Installez yaboot-static ;</li>
  <li>
    Exécutez la commande <c>dd if=/usr/lib/yaboot/yaboot.chrp of=/dev/sdXX</c>
    (remplacez XX par votre disque et partition correspondant à la partition
    PReP ; si nous suivons notre exemple, c'est /dev/sda1) ;
  </li>
  <li>
    Puis, construisez votre propre fichier <path>yaboot.conf</path> et placez-le dans <path>/etc</path>
    (jetez un coup d'œil à la configuration donnée plus haut, lisez la page de manuel
    de <path>yaboot.conf</path> ou l'exemple donné plus bas) ;
  </li>
  <li>
    En supposant que votre périphérique de démarrage dans OF pointe bien sur le
    disque dur sur lequel vous avez mis votre partition PReP, cela suffira pour
    fonctionner. Sinon, lors du démarrage, allez dans le menu de multiboot et
    changez le périphérique de démarrage pour mettre celui sur lequel se trouve
    votre partition PReP ;
  </li>
  <li>Et c'est tout !</li>
</ul>

<pre caption="yaboot.conf pour les machines IBM">
device=disk:
partition=2
root=/dev/sda2
default=linux
timeout=50

image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
      label=linux
      append="console=ttyS0,9600"
      read-only
</pre>

<p>
Pour les machines POWER4, POWER5 et de type Blade pour lesquelles la partition
disque PReP et la partition disque contenant votre noyau sont sur le même disque
physique, vous pouvez utiliser une version simplifiée de yaboot.conf. Les lignes
suivantes devraient suffire :
</p>

<pre caption="yaboot.conf pour du matériel un PReP">
default = linux
timeout = 100
image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
        label=linux
        read-only
        root = /dev/sda2
        append="root=/dev/sda2"
</pre>

<p>
Pour vérifier que yaboot a bien été copié sur la partition PReP :
</p>

<pre caption="vérification de l'installation de yaboot sur PReP">
# <i>dd if=/dev/sda1 count=10 | grep ELF</i>
Binary file (standard input) matches
10+0 records in
10+0 records out
</pre>

<p>
Dans le cas présent, le mot <e>matches</e> indique que yaboot a été installé
correctement.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Redémarrage du système</title>
<subsection>
<body>

<p>
Sortez de l'environnement chroot et démontez toutes les partitions montées.
Ensuite, tapez la commande magique tant attendue : <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="sortie du chroot, démontage des partitions et redémarrage">
# <i>exit</i>
~# <i>cd</i>
~# <i>umount -l /mnt/gentoo/dev{/shm,/pts,}</i>
~# <i>umount  /mnt/gentoo{/boot,/proc,}</i>
~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Bien entendu, n'oubliez pas de retirer le CD-ROM du lecteur car sinon le système
redémarrera dessus au lieu de démarrer sur votre nouveau système Gentoo.
</p>

<p>
Une fois le système Gentoo démarré, concluez avec la <uri
link="?part=1&amp;chap=11">finalisation de votre installation</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
