<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-install-ppc64-disk.xml,v 1.9 2006/03/01 14:40:26 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>2.7</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Introduction aux périphériques de bloc</title>
<subsection>
<title>Les périphériques de bloc</title>
<body>

<p>
Nous allons aborder de manière approfondie la question des disques sous Gentoo
Linux et sous Linux en général, y compris les systèmes de fichiers de Linux,
les partitions et les périphériques de bloc. Ensuite, une fois que vous serez
familiarisé avec les entrées et sorties des disques et des systèmes de
fichiers, vous serez guidé pour réaliser la mise en place des partitions et des
systèmes de fichiers pour votre installation de Gentoo Linux.
</p>

<p>
Pour commencer, nous allons présenter les <e>périphériques de bloc</e>. Le
plus célèbre étant certainement celui qui représente le premier disque IDE dans
un système Linux, <path>/dev/hda</path>. Si votre système utilise des disques
SCSI, alors votre premier disque dur devrait être <path>/dev/sda</path>. Les
disques SATA sont également indexés <path>/dev/sda</path> même si ce sont des
disques IDE.
</p>

<p>
Les périphériques de bloc cités ci-dessus représentent une interface abstraite
vers les disques. Les programmes utilisateur peuvent les utiliser pour interagir
avec votre disque sans devoir se tracasser si vos périphériques sont IDE, SCSI
ou autres. Le programme peut simplement utiliser l'espace sur le disque comme un
groupe de blocs continus de 512&nbsp;octets accessibles aléatoirement.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partitions et emplacements</title>
<body>

<p>
Bien qu'il soit théoriquement possible d'utiliser un disque complet pour
héberger votre système Linux, ceci n'est pratiquement jamais fait. À la place,
les périphériques de bloc sont divisés pour être plus petits et plus facilement
gérables. Sur la plupart des systèmes ces subdivisions sont appelées
<e>partitions</e>. D'autres architectures utilisent une technique similaire
appelée <e>emplacements</e> (ou slices en anglais).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Concevoir un plan de partitionnement</title>
<subsection>
<title>Plan de partitionnement par défaut</title>
<body>

<p>
Si vous n'êtes pas intéressé par l'établissement d'un plan de partitionnement
pour votre système, vous pouvez utiliser le plan de partitionnement que nous
utilisons dans ce manuel&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Système de fichiers</th>
  <th>Taille</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Table de partition</ti>
  <ti>31.5k</ti>
  <ti>Table de partition</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>(bootstrap)</ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Apple_Bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>(swap)</ti>
  <ti>512M</ti>
  <ti>Partition de mémoire virtuelle</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda4</path></ti>
  <ti>ext3</ti>
  <ti>Reste du disque</ti>
  <ti>Partition principale</ti>
</tr>
</table>

<note>
Certains partitions sont nommées ainsi&nbsp;: <path>Apple_Driver43,
Apple_Driver_ATA, Apple_FWDriver, Apple_Driver_IOKit ou
Apple_Patches</path>. Si vous ne pensez pas utiliser MacOS 9, vous pouvez les
supprimer parce que MacOS X et Linux n'en ont pas besoin. Vous pouvez utiliser
parted pour les supprimer, car mac-fdisk ne le permet actuellement pas.
</note>

<p>
Si vous êtes intéressé de savoir la taille qu'une partition peut faire, ou même
de combien de partitions vous avez besoin, poursuivez la lecture de ce
chapitre. Sinon, poursuivez avec le chapitre <uri link="#mac-fdisk">Apple
G5&nbsp;: Partitionner votre disque avec mac-fdisk</uri> ou
<uri link="#fdisk">IBM pSeries&nbsp;: Partitionner votre disque avec
fdisk</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Combien et de quelles tailles&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Le nombre de partitions dépend essentiellement de votre environnement. Par
exemple, si vous avez beaucoup d'utilisateurs, vous désirerez certainement avoir
votre <path>/home</path> séparé afin d'améliorer la sécurité et de simplifier
les sauvegardes. Si vous installez Gentoo comme serveur de courrier, votre
<path>/var</path> devrait être séparé étant donné que tous les courriels sont
stockés dans <path>/var</path>. Un bon choix de système de fichiers va vous
permettre d'améliorer les performances. Les serveurs de jeu auront un
<path>/opt</path> séparé étant donné que la plupart des serveurs de jeux sont
installés à cet endroit. La raison est la même que pour <path>/home</path>&nbsp;:
sécurité et sauvegarde.
Vous devriez consacrer suffisamment de place au répertoire <path>/usr</path>,
car il contient non seulement vos applications, mais aussi l'arbre Portage qui
prend 500&nbsp;Mo à lui seul et les sources des programmes que vous allez
installer.
</p>

<p>
Comme vous pouvez le voir, cela dépend beaucoup de ce que vous souhaitez faire.
Séparer les partitions ou volumes procure les avantages suivants&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>
  Vous pouvez choisir le système de fichiers le plus performant pour chaque partition
  ou volume.
</li>
<li>
  Votre système entier ne risque pas d'arriver à court d'espace disque libre si
  un outil défectueux sature l'espace disque d'une partition ou d'un volume.
</li>
<li>
  Si nécessaire, les vérifications des systèmes de fichiers durent moins longtemps,
  vu que de multiples vérifications peuvent être faites en parallèle (quoique cet
  avantage est plus important avec plusieurs disques qu'avec plusieurs
  partitions).
</li>
<li>
  La sécurité peut être améliorée en montant certaines partitions ou volumes
  en lecture seulement, en utilisant nosuid (les bits suid sont ignorés) et
  noexec (les bits exécutables sont ignorés), etc.
</li>
</ul>

<p>
Cependant, de multiples partitions ont un gros désavantage&nbsp;: si elles ne
sont pas configurées correctement, vous risquez d'obtenir un système avec
beaucoup d'espace libre sur une partition et plus du tout sur une autre. Notez
également qu'il y a une limite de 15 partitions par disque SCSI ou SATA.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="mac-fdisk">
<title>Apple G5&nbsp;: Partitionner votre disque avec mac-fdisk</title>
<body>

<p>
Maintenant créez vos partitions avec <c>mac-fdisk</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Lancer l'application mac-fdisk">
# <i>mac-fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Tout d'abord supprimez les partitions que vous aviez auparavant pour faire de la
place pour vos partitions Linux. Utilisez <c>d</c> dans <c>mac-fdisk</c> pour
supprimer les partitions. Vous devrez préciser le numéro de la partition à
supprimer.
</p>

<p>
Ensuite, créez une partition <e>Apple_Bootstrap</e> en utilisant <c>b</c>. Il
vous sera demandé sur quel bloc vous souhaitez faire commencer la partition.
Entrez le numéro de votre première partition libre suivi d'un <c>p</c>. Par
exemple <c>2p</c>.
</p>

<note>
Cette partition <e>n'</e>est <e>pas</e> une partition de démarrage. Elle n'est
absolument pas utilisée par Linux. Vous n'avez pas à y placer de système
de fichiers. Elle ne devra jamais être montée. Les utilisateurs PPC n'ont pas
besoin d'une partition supplémentaire pour <path>/boot</path>.
</note>

<p>
Maintenant créez une partition de mémoire virtuelle en appuyant sur <c>c</c>.
Encore une fois <c>mac-fdisk</c> vous demandera sur quel bloc vous souhaitez
faire démarrer la partition. Comme nous avons utilisé <c>2</c> auparavant pour
créer la partition Apple_Bootstrap, vous devez entrer <c>3p</c>. Ensuite vous
devez entrer une taille. Entrez <c>512M</c> (ou la taille que vous voulez).
Enfin, entrez <c>swap</c> (obligatoire) lorsqu'un nom vous est demandé.
</p>

<p>
Pour créer la partition principale entrez <c>c</c> suivi de <c>4p</c> pour
choisir sur quel bloc la partition principale commencera. Lorsqu'on vous
demandera la taille, entrez encore une fois <c>4p</c>. <c>mac-fdisk</c>
l'interprétera comme «&nbsp;utiliser tout l'espace disque disponible&nbsp;».
Vous devrez (obligatoire) entrer <c>root</c> pour le nom de la partition.
</p>

<p>
Pour finir, sauvez la table de partitions sur le disque en utilisant <c>w</c> et
<c>q</c> pour quitter <c>mac-fdisk</c>.
</p>

<note>
Pour être bien sûr que tout va bien, vous devez lancer mac-fdisk une seconde
fois et vérifier si les partitions sont bien là. Si vous ne voyez aucune des
partitions que vous avez créées ou des modifications que vous avez apportées,
vous devez réinitialiser vos partitions avec <c>i</c> dans mac-fdisk. Notez que
cela recréera la table de partitions et donc effacera l'ensemble des partitions.
</note>

<p>
Maintenant que vos partitions ont été créées, vous pouvez continuer en lisant la
section <uri link="#filesystems">Créer les systèmes de fichiers</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="fdisk">
<title>IBM pSeries, iSeries et OpenPower&nbsp;: partitionner votre disque avec fdisk</title>
<subsection>
<body>

<note>
Si vous avez décidé d'utiliser des disques en RAID pour votre installation de
Gentoo et que vous utilisez du matériel basé sur POWER5, vous devrez exécuter
la commande <c>iprconfig</c> pour formater les disques au format de Fonctions
Avancées et créer un disque RAID. Vous devrez également installer le paquet 
<c>iprutils</c> après avoir terminé l'installation.
</note>

<p>
Si vous avez un controlleur SCSI basé sur ipr, vous devriez lancer les
utilitaires ipr dès maintenant.
</p>

<pre caption="Démarrage des utilitaires ipr">
# <i>/etc/init.d/iprinit start</i>
</pre>

<p>
Les parties suivantes expliquent comment créer le schéma de partition décrit
précédemment&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Partition de démarrage</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>Partition de mémoire virtuelle</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Partition principale</ti>
</tr>
</table>

<p>
Changez votre plan de partitionnement comme vous le souhaitez.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Afficher le plan de partitionnement actuel</title>
<body>

<p>
<c>fdisk</c> est un outil populaire et puissant pour diviser votre disque en
partitions. Lancez <c>fdisk</c> sur votre disque (dans notre exemple, nous
utilisons <path>/dev/sda</path>)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Lancement de fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Une fois dans <c>fdisk</c>, vous serez accueilli par une invite de commande qui
ressemble à ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Invite de commande de fdisk">
Command (m for help):
</pre>

<p>
Appuyez sur <c>p</c> pour afficher la configuration actuelle de vos partitions.
</p>

<pre caption="Exemple de configuration de partition">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1          12       53266+  83  Linux
/dev/sda2              13         233      981571+  82  Linux swap
/dev/sda3             234         674     1958701+  83  Linux
/dev/sda4             675        6761    27035410+   5  Extended
/dev/sda5             675        2874     9771268+  83  Linux
/dev/sda6            2875        2919      199836   83  Linux
/dev/sda7            2920        3008      395262   83  Linux
/dev/sda8            3009        6761    16668918   83  Linux

Command (m for help):
</pre>

<p>
Ce disque est configuré pour héberger sept systèmes de fichiers Linux (chacun
avec une partition correspondante listée en tant que «&nbsp;Linux&nbsp;»)
ainsi qu'une partition de mémoire virtuelle (listée en tant que «&nbsp;Linux
swap&nbsp;»).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Supprimer toutes les partitions</title>
<body>

<p>
Nous allons commencer par supprimer toutes les partitions existantes sur le
disque. Tapez <c>d</c> pour supprimer une partition. Par exemple, pour
supprimer un <path>/dev/sda1</path> existant&nbsp;:
</p>

<note>
Si vous ne souhaitez pas supprimer toutes les partitions, ne supprimez que
celles que vous souhaitez enlever. Dans ce cas de figure, l'auteur recommande de
sauvegarder vos données pour éviter de les perdre.
</note>

<pre caption="Suppression d'une partition">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
La partition a été programmée pour la suppression. Elle ne sera plus affichée
si vous tapez <c>p</c>, mais elle ne sera pas supprimée tant que vos changements
n'auront pas été sauvés. Si vous faites une erreur et souhaitez annuler sans
sauver vos changements, tapez <c>q</c> immédiatement et appuyez sur Entrée,
vos partitions ne seront pas supprimées.
</p>

<p>
Maintenant, en supposant que vous souhaitiez enlever toutes les partitions de
votre système, répétez la commande <c>p</c> pour afficher une liste des
partitions et puis tapez <c>d</c> ainsi que le numéro de la partition que vous
souhaitez supprimer. Finalement, vous vous retrouverez avec une table de
partitions vide&nbsp;:
</p>

<pre caption="Une table de partitions vide">
Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System

Command (m for help):
</pre>

<p>
Maintenant que la table de partitions en mémoire est vide, nous sommes prêts
pour créer les partitions. Nous allons utiliser le plan de partitionnement par
défaut comme dit précédemment. Bien sûr, ne suivez pas ces instructions à la
lettre si vous n'utilisez pas le même plan de partitionnement&nbsp;!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Création de la partition de démarrage PPC PReP</title>
<body>

<p>
Nous allons commencer par créer la partition de démarrage. Tapez <c>n</c> pour
créer une nouvelle partition, ensuite <c>p</c> pour choisir une partition
primaire, suivi par <c>1</c> pour sélectionner la première partition primaire.
Quand on vous demande le premier cylindre, tapez Entrée. Quand on vous demande
le dernier cylindre, tapez <c>+7M</c> pour créer une partition de 7&nbsp;Mo.
Ensuite tapez <c>t</c> pour changer le type de partition, <c>1</c> pour choisir
la partition que vous venez de créer et tapez <c>41</c> pour changer le type de
partition pour «&nbsp;PPC PReP Boot&nbsp;». Enfin, vous devrez marquer la
partition PReP comme partition de démarrage.
</p>

<note>
La partition PReP doit être plus petite que 8&nbsp;Mo&nbsp;!
</note>

<pre caption="Création de la partition de démarrage PReP">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System

Command (m for help): <i>n</i>
Command action
      e   extended
      p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
First cylinder (1-6761, default 1):
Using default value 1
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (1-6761, default
6761): <i>+8M</i>

Command (m for help): <i>t</i>
Selected partition 1
Hex code (type L to list codes): <i>41</i>
Changed system type of partition 1 to 41 (PPC PReP Boot)

Command (m for help): <i>a</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
Command (m for help):
</pre>

<p>
Maintenant, quand vous tapez <c>p</c>, vous devriez voir l'affichage
suivant&nbsp;:
</p>

<pre caption="Partition de démarrage créée">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1 *             1           3       13293   41  PPC PReP Boot

Command (m for help):
</pre>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Création de la partition de mémoire virtuelle</title>
<body>

<p>
À présent, créons la partition de mémoire virtuelle. Pour ce faire, tapez
<c>n</c> pour créer une nouvelle partition, puis <c>p</c> pour dire à fdisk que
vous souhaitez une partition primaire. Ensuite, tapez <c>2</c> pour créer la
deuxième partition primaire, <path>/dev/sda2</path> dans notre cas. Quand on
vous demandera le premier cylindre, tapez Entrée. Quand on vous demandera le
dernier cylindre, tapez <c>+512M</c> pour créer une partition de 512&nbsp;Mo.
Ensuite, tapez <c>t</c> pour choisir le type de partition, <c>2</c> pour
sélectionner la partition que vous venez juste de créer puis tapez <c>82</c>
pour choisir le type de partition «&nbsp;Linux swap&nbsp;». Après avoir terminé
ces étapes, appuyer sur <c>p</c> devrait afficher une table de partitions qui
ressemble à ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Affichage des partitions après la création de la partition de mémoire virtuelle">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1           3       13293   41  PPC PReP Boot
/dev/sda2               4         117      506331   82  Linux swap

Command (m for help):
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Création de la partition principale</title>
<body>

<p>
Pour finir, créons la partition principale. Pour ce faire, tapez <c>n</c> pour
créer une nouvelle partition, puis <c>p</c> pour dire à fdisk que vous souhaitez
une partition primaire. Ensuite, tapez <c>3</c> pour créer la troisième
partition primaire, <path>/dev/sda3</path> dans notre cas. Quand on vous
demande le premier cylindre, tapez Entrée. Quand on vous demande le dernier
cylindre, tapez Entrée pour créer une partition qui prend le reste de la place
libre sur votre disque. Après avoir terminé ces étapes, taper <c>p</c> devrait
afficher une table de partitions qui ressemble à ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Affichage des partitions après la création de la partition principale">
Command (m for help): p

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1           3       13293   41  PPC PReP Boot
/dev/sda2               4         117      506331   82  Linux swap
/dev/sda3             118        6761    29509326   83  Linux

Command (m for help):
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Sauver le plan de partitionnement</title>
<body>

<p>
Pour sauver le plan de partitionnement et quitter <c>fdisk</c>, tapez <c>w</c>.
</p>

<pre caption="Sauver et quiter fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Maintenant que vos partitions sont créées, vous pouvez continuer avec la
<uri link="#filesystems">Création des systèmes de fichiers</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Création des systèmes de fichiers</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Maintenant que vos partitions sont créées, il est temps d'y installer un
système de fichiers. Si vous ne vous souciez pas de quel système de fichiers
choisir et êtes satisfait de ceux que nous utilisons par défaut dans ce manuel,
continuez avec l'<uri link="#filesystems-apply">Application d'un système de
fichiers à une partition</uri>. Sinon, continuez à lire pour en apprendre plus
sur les systèmes de fichiers disponibles.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Systèmes de fichiers&nbsp;?</title>
<body>

<note>
De nombreux systèmes de fichiers sont disponibles. Ext2, Ext3 et ReiserFS
sont supportés directement dans le noyau du CD d'installation. JFS et XFS sont
disponibles par des modules séparés.
</note>

<p>
<b>Ext2</b> est le système de fichiers original de Linux mais n'a pas de
métadonnées journalisées, ce qui signifie que la routine de vérification du
système de fichiers ext2 au démarrage peut prendre beaucoup de temps. À
présent, vous avez le choix entre plusieurs systèmes de fichiers journalisés
qui peuvent être vérifiés très rapidement et sont généralement préférés à leurs
homologues non journalisés. Les systèmes de fichiers journalisés évitent de
devoir attendre longtemps quand vous démarrez votre système et que vos systèmes
de fichiers sont dans un état instable.
</p>

<p>
<b>ext3</b> est la version journalisée du système de fichiers ext2, qui fournit
des metadonnées journalisées pour une récupération rapide en plus d'autres
modes journalisés comme la journalisation de données complètes et ordonnées.
ext3 est un très bon système de fichiers fiable. Il offre généralement des
performances décentes dans la plupart des conditions. Il offre de bonnes
performances dans la plupart des cas grâce à un arbre balancé indexé par clé de
hachage. Pour activer cet arbre, vous devez ajouter l'option <c>-O
dir_index</c> sur la commande <c>mke2fs</c>. En résumé, ext3 est un excellent
système de fichiers.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> est un système de fichiers basé sur les B*-tree qui a de très
bonnes performances et qui surpasse ext2 et ext3 dans le cas de l'utilisation
de petits fichiers (fichiers de moins de 4 ko), souvent avec un facteur allant
de 10 à 15. ReiserFS résiste aussi très bien à la montée en charge et a des
metadonnées journalisées. Depuis le noyau 2.4.18, ReiserFS est stable et peut
être utilisé aussi bien dans un système de fichiers destiné à une utilisation
générale et pour des cas extrêmes comme la création de grands systèmes de
fichiers et l'utilisation de nombreux petits fichiers ou de grands fichiers et
répertoires qui contiennent des dizaines de milliers de fichiers.
</p>

<p>
<b>XFS</b> est un système de fichiers avec des métadonnées journalisées
complètement supporté par le noyau Gentoo Linux xfs-sources. Il possède un
ensemble de fonctionnalités robustes et est optimisé pour la mise à l'échelle.
Nous ne recommandons ce système de fichiers que pour des systèmes équipés
d'unités de stockage SCSI haut de gamme ou connectés à des serveurs de
stockage «&nbsp;Fibre Channel&nbsp;», et munis d'un onduleur. Parce que XFS
utilise énormément le cache pour des données transitoires en mémoire vive, les
programmes mal conçus (ceux qui ne prennent pas les précautions suffisantes
quand ils écrivent les fichiers sur disque, et il y en a quelques-uns) peuvent
perdre beaucoup de données si le système s'interrompt de manière inattendue.
</p>

<p>
<b>JFS</b> est un système de fichiers journalisé à hautes performances d'IBM.
Il a été récemment déclaré prêt pour un usage en production, mais il n'y a pas
encore suffisamment d'information pour commenter sa stabilité générale de
manière positive ou négative.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Application d'un système de fichiers à une partition</title>
<body>

<p>
Pour créer un système de fichiers sur une partition ou un volume, chaque
système de fichiers fournit ses propres outils&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Système de fichiers</th>
  <th>Commande de création</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Par exemple, pour formater la partition principale (<path>/dev/sda4</path> dans
notre exemple) en ext3 nous utiliserons&nbsp;:
</p>

<pre caption="Application d'un système de fichiers sur une partition">
# <i>mke2fs -j /dev/sda4</i>
</pre>

<p>
À présent, créons les systèmes de fichiers sur nos partitions (ou volumes
logiques) fraîchement créées.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activation de la partition de mémoire virtuelle</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> est la commande utilisée pour initialiser la partition de mémoire
virtuelle&nbsp;:
</p>

<pre caption="Création d'une signature de mémoire virtuelle">
# <i>mkswap /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Pour activer la partition de mémoire virtuelle, utilisez <c>swapon</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Activation de la partition de mémoire virtuelle">
# <i>swapon /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Créez et activez la partition de mémoire virtuelle maintenant.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Monter les partitions</title>
<body>

<p>
Maintenant que nos partitions sont initialisées et contiennent un système de
fichiers, il est temps de les monter avec la commande <c>mount</c>. N'oubliez
pas de créer les points de montage nécessaires pour toutes les partitions que
vous avez créées. Par exemple, pour créer un point de montage et monter la
partition principale&nbsp;:
</p>

<pre caption="Monter les partitions">
# <i>mkdir /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo</i>
</pre>

<note>
Si vous installez <path>/tmp</path> sur une partition séparée, n'oubliez pas de
définir les permissions nécessaires après avoir monté la partition. Utilisez la
commande <c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. La même remarque s'applique à
<path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Continuez avec <uri link="?part=1&amp;chap=5">Installer les fichiers
d'installation de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
