<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Le contenu de ce document est sous licence CC-BY-SA. -->
<!-- Voir http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-net-modules.xml,v 1.16 2014/08/05 16:25:45 jaaf Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Gentoo fournit une configuration réseau très flexible. Vous apprendrez ici
comment choisir votre client DHCP, mettre en place l'aggrégation de liens, les
ponts réseaux, les VLAN et autres.
</abstract>

<version>14</version>
<date>2014-04-12</date>

<section>
<title>Les modules réseaux</title>
<body>

<p>
Nous utilisons à présent des scripts réseaux modulaires, c'est-à-dire que nous
pouvons facilement ajouter du support pour un nouveau type d'interface ou des
nouveaux modules de configuration tout en gardant une compatibilité avec les
anciens.
</p>

<p>
Par défaut, un module se charge si le paquet nécessaire à son utilisation est
installé. Si vous spécifiez ici un module dont le paquet n'est pas installé,
vous obtiendrez alors une erreur vous indiquant quel paquet doit être installé
pour utiliser ce module. Typiquement, cette configuration n'est à faire que si
vous avez installé plusieurs paquets qui fournissent le même service et si vous
en préférez un en particulier.
</p>

<note>
tous les réglages mentionnés ci-dessous se trouvent dans
<path>etc/conf.d/net</path> sauf mention contraire.
</note>

<pre caption="Choix des modules">
<comment># On préfère iconfig plutôt qu'iproute2 .</comment>
modules="ifconfig"

<comment># Vous pouvez également spécifier un module pour une interface particulière.</comment>
<comment># Ici, on préfère utiliser pump plutôt que dhcpcd pour eth0.</comment>
modules_eth0="pump"

<comment># Vous pouvez enfin spécifier quels modules *ne pas* charger.</comment>
<comment># Par exemple, vous pouvez utiliser WPA Supplicant ou
# linux-wlan-ng pour contrôler la configuration du sans fil mais vous voulez
# toujours configurer le réseau en fonction de l'ESSID.</comment>
modules="!iwconfig"
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Outils de configuration d'interfaces réseau</title>
<body>

<p>
Nous fournissons deux outils de configuration d'interfaces réseau
actuellement : <c>ifconfig</c> et <c>iproute2</c>. Vous avez besoin d'un
de ces deux outils pour pouvoir procéder à la configuration du réseau.
</p>

<p>
<c>ifconfig</c> est l'outil par défaut de Gentoo et est inclu dans le profil
« system ». <c>iproute2</c> est un paquet bien plus puissant et plus
flexible, mais n'est pas inclus par défaut.
</p>

<pre caption="installer iproute2">
# <i>emerge sys-apps/iproute2</i>

<comment># Pour préférer ifconfig à iproute2 si les deux sont installés 
# comme openrc prefère utiliser iproute2 :</comment>
modules="ifconfig"
</pre>

<p>
Puisqu'<c>ifconfig</c> et <c>iproute2</c> font à peu près la même chose, nous
avons fait en sorte que la configuration de base fonctionne indifféremment avec
les deux modules. Par exemple, les deux extraits de code ci-dessous
fonctionnent quel que soit le module utilisé.
</p>

<pre caption="exemples avec ifconfig ou iproute2">
config_eth0="192.168.0.2/24"
config_eth0="192.168.0.2 netmask 255.255.255.0"

<comment># On peut aussi spécifier l'adresse de diffusion (broadcast) :</comment>
config_eth0="192.168.0.2/24 brd 192.168.0.255"
config_eth0="192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 broadcast 192.168.0.255"
</pre>

</body>
</section>

<section id="dhcp">
<title>DHCP</title>
<body>

<p>
Le DHCP est un moyen d'obtenir les informations nécessaires à la configuration
du réseau (adresse IP, serveurs DNS, passerelle, etc.) depuis un serveur DHCP.
Cela signifie que si un serveur DHCP est actif sur le réseau, vous n'avez qu'à
indiquer à chaque client d'utiliser DHCP et ce dernier se débrouillera tout
seul. Cependant, vous aurez peut-être quelque chose à configurer (réseau sans
fil, liaison PPP ou autre) avant de pouvoir utiliser le DHCP.
</p>

<p>
Le DHCP peut être fourni par <c>dhclient</c>, <c>dhcpcd</c> ou <c>pump</c>.
Chaque module DHCP a ses avantages et ses inconvénients. Voici un rapide
résumé.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Module DHCP</th>
  <th>Paquet</th>
  <th>Avantages</th>
  <th>Inconvénients</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dhclient</c></ti>
  <ti><c>net-misc/dhcp</c></ti>
  <ti>
    Produit par ISC, ceux-là même qui font le serveur DNS Bind.<br/>
    Très configurable.
  </ti>
  <ti>
    La configuration est trop complexe.<br/>
    L'application est vraiment énorme.<br/>
    Ne récupère pas les serveurs NTP en DHCP.<br/>
    N'envoie pas le nom de la machine au serveur par défaut.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dhcpcd</c></ti>
  <ti><c>net-misc/dhcpcd</c></ti>
  <ti>
    C'est le client par défaut de Gentoo depuis longtemps.<br/>
    Ne s'appuie pas sur d'autre outils.<br/>
    Est maintenu par l'équipe Gentoo.
  </ti>
  <ti>
    Parfois lent.<br/>
    Reste lancé même si l'adresse IP est allouée « pour toujours ».
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>pump</c></ti>
  <ti><c>net-misc/pump</c></ti>
  <ti>
    Léger.<br/>
    Ne repose pas sur d'autres outils.
  </ti>
  <ti>
    N'est plus maintenu par ses développeurs.<br/>
    Pas fiable, en particulier au travers des modems.<br/>
    Ne sait pas récupérer les informations NIS depuis DHCP.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Si vous avez plus d'un client DHCP installé, vous devez spécifier lequel
utiliser, sinon nous utiliserons <c>dhcpcd</c> s'il est disponible.
</p>

<p>
Pour faire passer des options spécifiques au module dhcp, utilisez
<c>module_eth0="..."</c> <e>en changeant « module » par le nom
du module DHCP à utiliser</e>. Par exemple : <c>dhcpcd_eth0</c>.
</p>

<p>
Nous essayons de garder la configuration du DHCP relativement indépendante du
module utilisé. Ainsi, voici la liste des commandes utilisables avec la variable
<c>dhcp_eth0</c>. Par défaut, aucune n'est exécutée.
</p>

<ul>
  <li><c>release</c> : rend l'adresse IP afin qu'elle puisse être réutilisée.</li>
  <li><c>nodns</c> : n'écrase pas le fichier <path>/etc/resolv.conf</path>.</li>
  <li><c>nontp</c> : n'écrase pas le fichier <path>/etc/ntp.conf</path>.</li>
  <li><c>nonis</c> : n'écrase pas le fichier <path>/etc/yp.conf</path>.</li>
</ul>

<pre caption="exemple de configuration DHCP dans /etc/conf.d/net">
<comment># Nécessaire seulement si plusieurs modules DHCP sont installés.</comment>
modules="dhcpcd"

config_eth0="dhcp"
dhcpcd_eth0="-t 10" <comment># On attend une réponse en 10 secondes maxi.</comment>
dhcp_eth0="release nodns nontp nonis" <comment># On ne fait que récupérer une adresse.</comment>
</pre>

<note>
<c>dhcpcd</c> et <c>pump</c> envoient le nom actuel de la machine au serveur
DHCP par défaut donc vous n'avez plus besoin de le spécifier.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>L'ADSL avec PPPoE/PPPoA</title>
<body>

<p>
Installez tout d'abord le logiciel pour gérer l'ADSL.
</p>

<pre caption="installer le paquet ppp">
# <i>emerge net-dialup/ppp</i>
</pre>


<p>
Ensuite, créez le script net PPP et le script net de l'interface Ethernet que
doit utiliser PPP :
</p>

<pre caption="créer les script net PPP et Ethernet">
# <i>ln -s /etc/init.d/net.lo /etc/init.d/net.ppp0</i>
# <i>ln -s /etc/init.d/net.lo /etc/init.d/net.eth0</i>
</pre>

<p>
Assurez-vous de définir <c>rc_depend_strict</c> à "YES" dans <path>/etc/rc.conf</path>.
</p>

<p>
Maintenant, éditez le fichier <path>/etc/conf.d/net</path>.
</p>

<pre caption="une configuration de base  de PPPoE">
config_eth0=null <comment>(Remplacez éventuellement eth0 par le nom correct.)</comment>
config_ppp0="ppp"
link_ppp0="eth0" <comment>(Ici aussi.)</comment>
plugins_ppp0="pppoe"
username_ppp0='user'
password_ppp0='password'
pppd_ppp0="
noauth
defaultroute
usepeerdns
holdoff 3
child-timeout 60
lcp-echo-interval 15
lcp-echo-failure 3
noaccomp noccp nobsdcomp nodeflate nopcomp novj novjccomp"

rc_need_ppp0="net.eth0"
</pre>

<p>
Vous pouvez également définir votre mot de passe dans <path>/etc/ppp/pap-secrets</path>.
</p>



<pre caption="exemple de fichier /etc/ppp/pap-secrets">
<comment># Le caractère « * » est important.</comment>
"nom_utilisateur" * "mot_de_passe"
</pre>

<p>
Si vous utilisez PPPoE avec un modem USB, vous devez installer
<c>br2684ctl</c>. Lisez le fichier
<path>/usr/portage/net-dialup/speedtouch-usb/files/README</path> pour savoir
comment le configurer correctement.
</p>

<impo>
lisez attentivement la section sur l'ADSL et PPP dans
<path>/usr/share/doc/netifrc-*/net.example.bz2</path>. I Elle contient des explications très
détaillées sur les réglages à votre disposition pour configurer votre PPP.
</impo>


</body>
</section>

<section id="apipa">
<title>APIPA (Adressage automatique d'adresse IP privée)</title>
<body>

<p>
APIPA essaye de trouver une adresse libre dans l'intervalle
169.254.0.0-169.254.255.255 en faisant un requête arp sur une adresse au hasard sur
l'interface. S'il n'y a pas de réponse, alors l'adresse est assignée à cette
interface.
</p>

<p>
Cette méthode est utile pour les réseaux où il n'y a pas de serveur DHCP, où les
machines ne sont pas connectées directement à Internet et où tous les autres
ordinateurs utilisent APIPA.
</p>

<p>
Pour obtenir le support APIPA, installez <c>net-misc/iputils</c> ou
<c>net-analyzer/arping</c>.
</p>

<pre caption="configuration APIPA dans /etc/conf.d/net">
<comment># Essaye d'abord DHCP puis APIPA, si cela ne marche pas.</comment>
config_eth0="dhcp"
fallback_eth0="apipa"

<comment># Utilise juste APIPA.</comment>
config_eth0="apipa"
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Agrégation de liens (Bonding)</title>
<body>

<p>
Pour pouvoir faire de l'agrégation de liens (bonding, trunking), installez
<c>net-misc/ifenslave</c>.
</p>

<p>
L'agrégation de liens est utilisée pour augmenter la bande passante réseau. Si
vous avez deux cartes réseaux branchées sur le même réseau, vous pouvez les
fusionner afin que vos applications ne voient qu'une seule interface qui
utilise en réalité les deux cartes.
</p>
<p>
Tout d'abord, annulez la configuration des interfaces participantes :
</p>
<pre caption="annulation de la configuration des interfaces dans /etc/conf.d/net">
config_eth0="null"
config_eth1="null"
config_eth2="null"
</pre>

<p>
Ensuite, définissez la liaison entre les  interfaces:
</p>
<pre caption="Définir l'agrégation de liens ">
slaves_bond0="eth0 eth1 eth2"
config_bond0="192.168.100.4/24"
</pre>

<p>
Retirez les services <path>net.eth*</path> des niveaux d'exécution, créez un 
<path>net.bond0</path> ajoutez le au niveau d'exécution correct.
</p>


</body>
</section>

<section>
<title>Pont réseau (« bridge » 802.1d)</title>
<body>

<p>
Pour activer le support des ponts réseaux, installez
<c>net-misc/bridge-utils</c>.
</p>

<p>
Le pontage de réseaux est utilisé pour connecter plusieurs réseaux ensemble. Par
exemple, vous pourriez avoir un serveur qui se connecte à Internet via un modem ADSL et une carte réseau sans fil pour accéder à Internet à travers le modem ADSL. Vous pourriez créer un pont pour connecter les deux réseaux ensemble.
</p>

<pre caption="configuration d'un pont réseau dans /etc/conf.d/net">
<comment># Configuration du pont (voir « man brctl » pour plus de détails) :</comment>
brctl_br0="setfd 0
sethello 2
stp on"

<comment># Ajout de ports au pont br0 :</comment>
bridge_br0="eth0 eth1"

<comment># Les ports doient être explicitement non configurés pour ne pas
# lancer DHCP :</comment>
config_eth0="null"
config_eth1="null"

<comment># On assigne enfin une adresse au pont. Nous aurions pu utiliser DHCP ici :</comment>
config_br0="192.168.0.1/24"

<comment># Dépend de eth0 et eth1  car elles peuvent demander une configuration supplémentaire.</comment>
rc_need_br0="net.eth0 net.eth1"
</pre>

<impo>
pour la configuration de certains ponts, vous pourriez avoir besoin de consulter
la <uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">documentation sur les noms des
variables</uri>.
</impo>

</body>
</section>

<section>
<title>Adresse MAC</title>
<body>

<p>
Si vous en avez besoim, vous pouvez modifier l'adresse MAC de vos  interfaces via les fichiers 
de configuration réseau aussi :

</p>

<pre caption="exemples de modification d'adresse MAC">
<comment># Pour assigner une adresse MAC à une interface :</comment>
mac_eth0="00:11:22:33:44:55"

<comment># Pour tirer au hasard les trois derniers octets :</comment>
mac_eth0="random-ending"

<comment># Pour obtenir une adresse aléatoire en gardant le type physique de
# votre interface (par exemple : fibre, cuivre, sans fil...) :</comment>
mac_eth0="random-samekind"

<comment># Pour obtenir une adresse aléatoire sans garder le type physique de
# votre interface (par exemple : fibre, cuivre, sans fil...) :</comment>
mac_eth0="random-anykind"

<comment># Pour une adresse totalement aléatoire (ATTENTION : certaines adresses
# générées de cette façon n'agissent pas comme l'on pourrait s'y attendre) :</comment>
mac_eth0="random-full"
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Les tunnels</title>
<body>

<p>
Vous n'avez pas à installer quoi que ce soit pour créer des tunnels car l'outil
de configuration d'interfaces réseaux peut s'en charger.
</p>

<pre caption="configuration de tunnels dans /etc/conf.d/net">
<comment># Pour un tunnel GRE :</comment>
iptunnel_vpn0="mode gre remote 207.170.82.1 key 0xffffffff ttl 255"

<comment># Pour un tunnel IPIP :</comment>
iptunnel_vpn0="mode ipip remote 207.170.82.2 ttl 255"

<comment># Pour configurer l'interface du tunnel :</comment>
config_vpn0="192.168.0.2 peer 192.168.1.1"
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>VLAN (802.1q)</title>
<body>

<p>
Pour la prise en charge des VLAN, assurez-vous que  <c>sys-apps/iproute2</c> est installé et que iproute2 est utilisé comme module de configuration plutôt que ifconfig.
</p>

<p>
Un réseau virtuel (ou VLAN) est un groupe d'équipements réseaux qui agissent
comme s'ils se trouvaient sur un seul segment réseau, même si ce n'est pas le
cas. Les membres d'un VLAN peuvent uniquement voir les autres membres du même
VLAN, même s'ils sont physiquement sur le même réseau.
</p>

<p>
Pour configurer les VLANs, commencez par spécifier les numéros de VLAN dans <path>/etc/conf.d/net</path> comme ceci :
</p>

<pre caption="Spécifier les numéros de VLAN ">
vlans_eth0="1 2"
</pre>

<p>
Enusuite configurez l'interface de chaque VLAN:
</p>

<pre caption="configuration de l'interface pour chaque VLAN">
config_eth0_1="172.16.3.1 netmask 255.255.254.0"
routes_eth0_1="default via 172.16.3.254"

config_eth0_2="172.16.2.1 netmask 255.255.254.0"
routes_eth0_2="default via 172.16.2.254"
</pre>

<p>
Les configuration spécifiques aux VLAN sont assurées par  <c>vconfig</c> comme ceci :
</p>

<pre caption="configurer les VLANs">
vlan1_name="vlan1"
vlan1_ingress="2:6 3:5"
eth0_vlan1_egress="1:2"
</pre>
<impo>
pour la configuration de certains VLAN, vous pourriez avoir besoin de consulter
la <uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">documentation sur les noms des
variables</uri>.
</impo>

</body>
</section>

</sections>
