<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Le contenu de ce document est sous licence CC-BY-SA. -->
<!-- Voir http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-net-management.xml,v 1.11 2014/08/06 06:48:18 jaaf Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Pour les utilisateurs de portables ou ceux qui connectent leur ordinateurs à
plusieurs réseaux.
</abstract>

<version>11</version>
<date>2013-12-17</date>

<section>
<title>Gestion du réseau</title>
<body>

<p>
Si votre ordinateur et vous êtes tout le temps en déplacement, cela signifie
qu'il n'y a pas tout le temps un câble réseau de branché sur votre carte réseau
ou un point d'accès sans fil prêt à vous accueillir. Aussi, vous pouvez
configurer le système pour que le réseau soit automatiquement activé dès qu'un
câble est branché ou dès qu'un point d'accès est disponible.
</p>

<p>
Voici quelques outils qui vous aideront à réaliser cela.
</p>

<note>
ce document ne parle que d'<c>ifplugd</c>, mais il existe d'autres alternatives
intéressantes, comme <c>netplug</c>. <c>netplug</c> est une alternative plus
légère à <c>ifplugd</c> mais il suppose que les pilotes réseau du noyau
fonctionnent correctement, ce qui n'est pas toujours le cas.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>ifplugd</title>
<body>

<p>
<uri link="http://0pointer.de/lennart/projects/ifplugd/">ifplugd</uri> est un
démon qui démarre et arrête les interfaces lorsqu'un câble Ethernet est branché
ou débranché. Il sait aussi détecter les associations à un point d'accès ou
lorsqu'un nouveau point d'accès devient disponible.
</p>

<pre caption="installer ifplugd">
# <i>emerge sys-apps/ifplugd</i>
</pre>

<p>
La configuration d'ifplugd est vraiment très simple. Consultez <c>man
ifplugd</c> pour savoir quelles sont les variables utilisables dans le fichier
<path>/etc/conf.d/net</path>. Lisez également
<path>/usr/share/doc/netifrc-*/net.example.bz2</path>  pour plus d'exemples.
</p>

<pre caption="exemple de configuration d'ifplugd">
<comment>(Remplacez eth0 par l'interface à surveiller.)</comment>
ifplugd_eth0="..."

<comment>(Pour surveiller une interface sans fil.)</comment>
ifplugd_eth0="--api-mode=wlan"
</pre>

<p>
En plus de gérer plusieurs connexions réseaux, vous pouvez utiliser un petit
utilitaire qui facilite la gestion des configurations DNS. C'est vraiment
pratique lorsque vous recevez votre adresse IP par DHCP. Installez simplement
<c>openresolv</c>.
</p>

<pre caption="installer openresolv">
# <i>emerge openresolv</i>
</pre>

<p>
Voir <c>man resolvconf</c> pour mieux comprendre comment il fonctionne.
</p>

</body>
</section>

</sections>
