<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Le contenu de ce document est sous licence CC-BY-SA. -->
<!-- Voir http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-net-advanced.xml,v 1.16 2014/08/05 16:33:31 jaaf Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Nous apprendrons ici comment fonctionne la configuration du réseau. Vous devrez
comprendre cette partie avant que nous attaquions les modules réseaux.
</abstract>


<version>16</version>
<date>2014-04-12</date>
<section>
<title>Configuration avancée</title>
<body>

<p>
La variable <c>config_eth0</c> est le cœur de la configuration d'une interface.
Sa valeur est une liste d'instructions de haut niveau pour configurer une
interface (<c>eth0</c> dans notre cas). Chaque commande de la liste
d'instructions est exécutée séquentiellement. L'interface est considérée active
si au moins une commande marche.
</p>

<p>
Voici une liste des instructions intégrées :
</p>

<table>
<tr>
  <th>Commande</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>null</c></ti>
  <ti>Ne fait rien.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>noop</c></ti>
  <ti>
    Si l'interface est active et possède une adresse, alors annule sa
    configuration en renvoyant un code de succès.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Une adresse IPv4 ou IPv6</ti>
  <ti>Ajoute l'adresse à l'interface.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>
    <c>dhcp</c>, <c>adsl</c> ou <c>apipa</c><br/>
    (ou bien une commande personnalisée venant d'un module tiers)
  </ti>
  <ti>
    Exécute le module qui fournit la commande. Par exemple, <c>dhcp</c>
    exécutera un module qui fournit le DHCP, ce qui peut être <c>dhcpcd</c>,
    <c>dhclient</c> ou <c>pump</c>.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Si une commande échoue, vous pouvez spécifier une commande de secours. Celle-ci
doit correspondre exactement à la structure de configuration.
</p>

<p>
Vous pouvez enchainer ces commandes ensemble. Voici quelques <e>vrais</e>
exemples :
</p>

<pre caption="exemples de configuration">
<comment># Ajout de trois adresses IPv4 :</comment>
config_eth0="192.168.0.2/24
192.168.0.3/24
192.168.0.4/24"

<comment># Ajout d'une adresse IPv4 et deux adresses IPv6</comment>
config_eth0="192.168.0.2/24
4321:0:1:2:3:4:567:89ab
4321:0:1:2:3:4:567:89ac"

<comment># On garde l'adresse déjà assignée par le noyau, sauf si l'interface
# tombe. Dans ce cas, on en assigne une autre grâce à DHCP. Si DHCP ne marche
# pas, alors on ajoute une adresse statique déterminée par APIPA.</comment>
config_eth0="noop
dhcp"
fallback_eth0="null
apipa"
</pre>

<note>
lorsque vous utilisez le module <c>ifconfig</c> pour ajouter plusieurs
adresses, un alias d'interface est alors créé pour chaque adresse
supplémentaire. Donc, avec les deux exemples précédents, vous obtiendrez
<c>eth0</c>, <c>eth0:1</c> et <c>eth0:2</c>. Vous ne pouvez rien faire de
particulier avec ces interfaces car le noyau et les applications considèreront
<c>eth0:1</c> et <c>eth0:2</c> comme n'étant juste qu'<c>eth0</c>.
</note>

<impo>
l'ordre des commandes de secours est très important ! En effet, si nous
n'avions pas spécifié la commande <c>null</c>, alors la commande <c>apipa</c>
n'aurait seulement été lancée  qu'en cas d'échec de la commande <c>noop</c>.
</impo>

<note>
<uri link="?part=4&amp;chap=3#apipa">APIPA</uri> et
<uri link="?part=4&amp;chap=3#dhcp">DHCP</uri> seront expliqués plus tard.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Dépendance du réseau</title>
<body>

<p>
Les scripts de démarrage du répertoire <path>/etc/init.d/</path> peuvent
dépendre d'une interface réseau particulière ou simplement de <c>net</c>.
Toutes les interfaces réseau dans le système d'initialisation de Gentoo
fournissent ce qui est appelé <e>net</e>.
</p>

<p>
Si <c>rc_depend_strict="YES"</c> est renseigné dans <path>/etc/rc.conf</path>,
alors toutes les interfaces réseau qui fournissent net doivent être actives
avant qu'une dépendance sur "net" soit satisfaite. Autrement dit, si vous
avez <path>net.eth0</path> et <path>net.eth1</path> et un script 
d'initialisation qui dépend de "net", alors les deux doivent être actives.
</p>

<p>
À l'inverse, si <c>rc_depend_strict="NO"</c> est renseigné, alors la
dépendance sur "net" est résolue dès lors qu'une interface réseau est activée.
</p>

<p>
Mais comment fait-on si <path>net.br0</path> dépend de <path>net.eth0</path> et
de <path>net.eth1</path> ?  <path>net.eth1</path> peut être une interface
wifi ou bien une connexion ppp qui nécessite une configuration avant de pouvoir
être ajouté au pont réseau. Nous ne pouvons régler ce problème dans
<path>/etc/init.d/net.br0</path> puisque c'est un lien symbolique vers
<path>net.lo</path>.
</p>

<p>
La solution est de définir un paramètre <c>rc_need_</c> dans
<path>/etc/conf.d/net</path>.
</p>

<pre caption="les dépendances de net.br0 dans /etc/conf.d/net">
rc_need_br0="net.eth0 net.eth1"
</pre>

<p>
Ce paramètre seul n'est pas suffisant. Les scripts d'initialisation réseau
de Gentoo utilisent une dépendance virtuelle nommée <e>net</e> pour informer
le système que le réseau est disponible. Dans le cas présent, il est évident
que le réseau doit être marqué disponible quand <path>net.br0</path> est
actif et non pas quand les autres le sont. Nous allons également renseigner
cela dans le fichier <path>/etc/conf.d/net</path> :
</p>

<pre caption="mise à jour des dépendances virtuelles pour le réseau">
rc_net_lo_provide="!net"
rc_net_eth0_provide="!net"
rc_net_eth1_provide="!net"
</pre>

<p>
Pour une explication plus détaillée des dépendances, veuillez consulter la
section <uri link="?part=2&amp;chap=4#doc_chap4">Écrire un script
d'initialisation</uri> du Manuel Gentoo. Plus d'informations sur
<path>/etc/rc.conf</path> sont disponibles sous forme de commentaires
à l'intérieur du fichier.
</p>

</body>
</section>

<section id="variable_name">
<title>Noms et valeurs des variables</title>
<body>

<p>
Le nom des variables est dynamique. En principe, il suit le schéma
<c>variable_${interface|mac|essid|apmac}</c>. Par exemple, la variable
<c>dhcpcd_eth0</c> contient la valeur des options dhcpcd pour eth0 et
<c>dhcpcd_essid</c> contient la valeur des options dhcpcd pour quand une
interface se connecte à l'ESSID <e>essid</e>.
</p>

<p>
Cependant, il n'y a pas de règle pure et simple stipulant que les noms
d'interface doivent être de la forme ethX. En fait, de nombreuses interfaces
sans fil ont des noms tels que wlanX, raX ou encore ethX. Aussi, les interfaces
définies par l'utilisateur, telles que les ponts réseaux, peuvent avoir
n'importe quel nom, <e>foo</e> par exemple. Pour rendre la vie encore
plus intéressante, les bornes d'accès wifi peuvent avoir des noms qui
contiennent des caractères non alphanumériques (c'est important car vous pouvez
configurer les paramètres réseau en fonction de l'ESSID)...
</p>

<p>
Le problème, dans tout ceci, c'est que Gentoo utilise des variables Bash pour
gérer le réseau... et Bash ne peut rien utiliser d'autre que les caractères alphanumériques de l'anglais. Pour contourner cette limitation, nous transformons tout caractère qui
n'est pas un caractère alphanumérique de l'anglais en un  <c>_</c>.
</p>

<p>
Un autre problème de Bash est le contenu des variables : certains
caractères doivent être échappés. Ceci se fait en ajoutant un antislash
<c>\</c> devant chacun de ces caractères. Les caractères qui doivent
être échappés sont <c>"</c>, <c>'</c> et <c>\</c>.
</p>

<p>
Dans cet exemple, nous utilisons un ESSID wifi car il peut contenir un
ensemble plus large de caractères. Disons que nous devons utiliser l'ESSID
<c>Mon "\ rézo</c> :
</p>

<pre caption="exemple de nom de variable">
<comment># Cela marche, mais le domaine est invalide.</comment>
dns_domain_Mon____r_zo="Mon \"\\ rézo"

<comment># La ligne ci-dessus configure le domaine DNS à « Mon "\ rézo »
# lorsqu'une carte sans fil se connecte à un point d'accès
# dont l'ESSID est « Mon "\ rézo ».</comment>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Nommage des interfaces réseau</title>
<subsection>
<title>Comment ça marche ?</title>
<body>

<p>
Les noms des interfaces réseau ne sont pas choisis arbitrairement : le noyau Linux et le gestionnaire de périphériques (la plupart des système utilisent udev comme gestionnaire de périphériques bien que d'autres existent) choisissent le nom de l'interface en fonction  de règles bien définies.
</p>

<p>
Quand une interface est détectée sur un système, le noyau Linux rassemble les données nécessaires sur cette carte. Ceci inclut :
</p>
<ol>
  <li>
    le nom enregistré (sur l'interface elle-même) de la carte, qui sera par la suite noté comme étant le paramètre <c>ID_NET_NAME_ONBARD</c>  ;
  </li>
  <li>
    le connecteur sur lequel la carte est enfichée qui sera par la suite noté comme  étant le paramètre  <c>ID_NET_NAME_SLOT</c> ; 
  </li>
  <li>
    le chemin via lequel la carte est accessible, qui sera par la suite noté comme  étant le paramètre  <c>ID_NET_NAME_PATH</c>  ;
  </li>
  <li>
    l'adresse MAC (fournie par le fabricant) de la carte, qui sera par la suite notée comme  étant le paramètre
    the <c>ID_NET_NAME_MAC</c>  ;
  </li>
</ol>

<p>
Sur la base de ces informations, le gestionnaire de périphériques décide du nom à attribuer à l'interface sur le système. Par défaut, il utilise le premier des paramètres cités ci-dessus qu'il rencontre (<c>ID_NET_NAME_ONBOARD</c>, <c>_SLOT</c> ou <c>_PATH</c>). Par exemple, s'il rencontre <c>ID_NET_NAME_ONBOARD</c> et que ce dernier vaut  <c>eno1</c>, alors l'interface sera appelée eno1.
</p>

<p>
Si vous connaissez le nom de votre interface, vous pouvez lire les paramètres associés avec la commande  <c>udevadm</c>:
</p>

<pre caption="lire les informations de la carte interface ">
# <i>udevadm test-builtin net_id /sys/class/net/enp3s0 2>/dev/null</i>
ID_NET_NAME_MAC=enxc80aa9429d76
ID_OUI_FROM_DATABASE=Quanta Computer Inc.
ID_NET_NAME_PATH=enp3s0
</pre>

<p> Comme le premier paramètre rencontrés des trois paramètres est 
<c>ID_NET_NAME_PATH</c> , c'est cette valeur qui est utilisée comme nom de l'interface. Si aucun paramètre n'est trouvé, le système en revient aux noms fournis par le noyau (eth0, eth1, etc.)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utilisation du nommage traditionnel du noyau</title>
<body>

<p>
Avant ce changement, les cartes interfaces réseau étaient nommées par le noyau Linux lui-même, selon l'ordre de chargement des pilotes (parmi d'autres, vraisemblablement plus obscures, raisons). Ce comportement peut toujours être activé en positionnant l'option de démarrage 
<c>net.ifnames=0</c> dans le chargeur de démarrage.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utilisation de vos propres noms</title>
<body>

<p>
L'idée maîtresse à la base du changement du système de nommage  n'est pas de  semer la confusion dans l'esprit de l'utilisateur, mais de rendre les changements plus faciles. Supposons que vous ayez deux cartes d'interface appelées eth0 et eth1. L'une est prévue pour l'accès au réseau par câble, tandis que l'autre est prévue pour un accès sans fil. Avec la prise en charge du nommage des interfaces, vous pouvez  les appeler lan0 (câblée) et wifi0 (sans fil) - c'est mieux de ne pas utiliser les noms habituels tels que eth* et wlan* car ceux-ci peuvent encore entrer en conflit avec les noms que vous proposerez.
</p>

<p>
Tout ce que vous devez faire, c'est trouver les paramètres des cartes et utiliser cette information pour définir votre propre règle de nommage :
</p>

<pre caption="définir le nom lan0 pour l'interface courante eth0">
# <i>udevadm test-builtin net_id /sys/class/net/eth0 2>/dev/null</i>
ID_NET_NAME_MAC=enxc80aa9429d76
ID_OUI_FROM_DATABASE=Quanta Computer Inc.

# <i>vim /etc/udev/rules.d/70-net-name-use-custom.rules</i>
<comment># La première utilise l'information MAC </comment>
SUBSYSTEM=="net", ACTION=="add", ENV{ID_NET_NAME_MAC}=="enxc80aa9429d76", NAME="lan0"
<comment># La seconde utilise l'information  ID_NET_NAME_PATH </comment>
SUBSYSTEM=="net", ACTION=="add", ENV{ID_NET_NAME_PATH}=="enp3s0", NAME="wifi0"
</pre>

<p>
Comme les règles sont appelées avant la règle par défaut (elles sont en fait appelées dans  l'ordre alphabétique, ainsi 70 est appelée avant 80) les noms fournis par le fichier de règles seront utilisés à la place des noms fournis par défaut. Le numéro alloué à un fichier devrait être entre 76 et 79 (les variables d'environnement sont définies par un début de règle et commencent par 75 alors  que la solution de repli du nommage est définie par une règle numérotée 80).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
