<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Le contenu de ce document est sous licence CC-BY-SA. -->
<!-- Voir http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-net-wireless.xml,v 1.11 2013/03/14 19:38:19 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
La mise en place du réseau sans fil n'est pas évidente, suivez le guide.
</abstract>

<version>10</version>
<date>2011-08-13</date>

<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Faire fonctionner le réseau sans fil est en général assez direct sur Linux. Il y a deux manières de le configurer&nbsp;: les clients graphiques ou la ligne de commande. 
</p>

<p>
Le moyen le  <e>plus facile</e> est d'utiliser un client graphique, une fois que vous avez installé un  <uri
link="/doc/en/?catid=desktop">environnement de bureau</uri>. La plupart des clients graphiques tels que  <uri link="http://wicd.sourceforge.net">wicd</uri> et <uri
link="http://www.gnome.org/projects/NetworkManager">NetworkManager</uri>, sont d'usage assez évident. Ils offrent une interface simple qui vous permet de configurer votre réseau en quelques secondes.  
</p>

<note>
<c>wicd</c> possède une fonctionnalité de ligne de commande <e>en plus</e> de l'interface graphique principale. Vous pouvez l'obtenir en installant <c>wicd</c> avec l'option USE 
<c>ncurses</c>. Cet utilitaire <c>wicd-curses</c> est particulièrement utile pour ceux qui n'utilisent pas un environnement de bureau basé sur gtk, mais désirent néanmoins un outil en ligne de commande facile qui ne requiert pas d'éditer des fichiers de configuration.
</note>

<p>
Néanmoins, si vous ne voulez pas utiliser un client graphique, vous pouvez configurer le sans fil en ligne de commande en éditant quelques fichiers de configuration. Ceci prend un peu plus de temps, mais demande moins de paquets à télécharger et installer. Comme les client graphiques sont d'usage évident (avec des écrans d'aide en page d'accueil) nous nous focaliserons sur la configuration en ligne de commande. 
</p>

<p>
Vous pouvez configurer le réseau sans fil en ligne de commande en installant  <c>wireless-tools</c> ou <c>wpa_supplicant</c>. La chose importante à se rappeler, c'est que vous configurez les réseaux sans fil globalement  et non pas par interface. 
</p>

<p>
<c>wpa_supplicant</c> est le meilleur choix mais il ne gère pas tous les
pilotes. Pour une liste des matériels supportés, lisez le <uri
link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">site web de
wpa_supplicant</uri>. 
</p>

<p>
<c>wireless-tools</c> supporte pratiquement toutes les cartes et tous les
pilotes, mais il ne sait pas se connecter aux points d'accès qui ne font que du
WPA. Si vos réseaux n'offrent que le chiffrage WEP ou sont complètement ouverts, il se peut que vous préfériez la simplicité de <c>wireless-tools</c>.
</p>

<warn>
le pilote <c>linux-wlan-ng</c> n'est pas supporté par baselayout pour le
moment, à cause de sa mise en place et de sa configuration qui est complètement
différente de ce qui se fait ailleurs. Des rumeurs émanant des développeurs de
<c>linux-wlan-ng</c> affirmeraient que leur procédure de mise en place se
conformerait à celle de <c>wireless-tools</c>. Lorsque ceci sera effectif, vous
pourrez utiliser <c>linux-wlan-ng</c> avec notre baselayout.
</warn>

</body>
</section>

<section>
<title>WPA Supplicant</title>
<body>

<p>
<uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">WPA Supplicant</uri> est un
paquet qui vous permettra de vous connecter à un point d'accès WPA. 
</p>

<pre caption="installer wpa_supplicant">
# <i>emerge net-wireless/wpa_supplicant</i>
</pre>

<impo>
vous devez activer <c>CONFIG_PACKET</c> dans votre noyau pour que
<c>wpa_supplicant</c> puisse fonctionner.Essayer la commande  <c>grep CONFIG_PACKET
/usr/src/linux/.config</c> pour savoir si c'est activé dans votre noyau.
</impo>

<note>
selon les options USE , <c>wpa_supplicant</c> peut installer une interface graphique écrite en Qt4, qui s'intégrera parfaitement dans KDE. Pour l'avoir, exécutez <c>echo "net-wireless/wpa_supplicant qt4" >> /etc/portage/package.use</c> en tant qu'administrateur 
root avant d'installer <c>wpa_supplicant</c>.
</note>
<p>
Nous devons maintenant indiquer dans le fichier <path>/etc/conf.d/net</path>
que nous préférons utiliser <c>wpa_supplicant</c> plutôt que
<c>wireless-tools</c> (si les deux sont installés, <c>wireless-tools</c> est l'interface par défaut).
</p>

<pre caption="configuration de /etc/conf.d/net pour wpa_supplicant">
<comment># On préfère utiliser wpa_supplicant :</comment>
modules="wpa_supplicant"

<comment># Il est important de spécifier à wpa_supplicant quel pilote nous
# allons utiliser car il n'est pas encore doué pour les devinettes :</comment>
wpa_supplicant_eth0="-Dmadwifi"
</pre>

<note>
si vous utilisez le pilote <c>host-ap</c>, vous devez placer la carte en mode
<e>Managed</e> afin qu'elle puisse être utilisée correctement par
<c>wpa_supplicant</c>. Vous pouvez utiliser la commande <c>iwconfig_eth0="mode
managed"</c> dans <path>/etc/conf.d/net</path> pour ce résultat.
</note>

<p>
Plutôt simple, n'est-ce pas&nbsp;? Pourtant, nous devons encore configurer
<c>wpa_supplicant</c> lui-même, ce qui peut devenir bien plus fastidieux selon
le niveau de sécurité demandé par le point d'accès auquel vous souhaitez vous
connecter. L'exemple ci-dessous est repris puis adapté depuis le fichier
<path>/usr/share/doc/wpa_supplicant-&lt;version&gt;/wpa_supplicant.conf.gz</path> fourni avec
<c>wpa_supplicant</c>.
</p>

<pre caption="un exemple de fichier /etc/wpa_supplicant/wpa_supplicant.conf">
<comment># La ligne ci-dessous ne doit pas être changée sinon cela ne marchera pas :</comment>
ctrl_interface=/var/run/wpa_supplicant

<comment># On s'assure que seul root peut lire la configuration WPA :</comment>
ctrl_interface_group=0

<comment># Laissons wpa_supplicant se charger de scanner et de choisir un
# point d'accès :</comment>
ap_scan=1

<comment># Cas simple : WPA-PSK, une phrase ASCII en guise de PSK, on autorise
# tous les chiffrages disponibles :</comment>
network={
    ssid="simple"
    psk="une phrase super secrete"
    <comment># Plus la priorité est haute, plus tôt se fera la reconnaissance :</comment>
    priority=5
}

<comment># Idem, mais en demandant un scan spécifique à un SSID (pour les points
# d'accès qui rejettent les SSID de diffusion (broadcast) :</comment>
network={
    ssid="second ssid"
    scan_ssid=1
    psk="phrase tres secrete"
    priority=2
}

<comment># Seul WPA-PSK est utilisé. N'importe quel chiffrage est autorisé.</comment>
network={
    ssid="exemple"
    proto=WPA
    key_mgmt=WPA-PSK
    pairwise=CCMP TKIP
    group=CCMP TKIP WEP104 WEP40
    psk=06b4be19da289f475aa46a33cb793029d4ab3db7a23ee92382eb0106c72ac7bb
    priority=2
}

<comment># Connexion en clair (pas de WPA, pas de IEEE 802.1X) :</comment>
network={
    ssid="test-en-clair"
    key_mgmt=NONE
}

<comment># Connexion à clé WEP partagée (pas de WPA, pas de IEEE 802.1X) :</comment>
network={
    ssid="static-wep-test"
    key_mgmt=NONE
    <comment># Les clefs entres guillemets sont des chaines ASCII</comment>
    wep_key0="abcde"
    <comment># Les clefs sans guillemets sont en hexadécimal</comment>
    wep_key1=0102030405
    wep_key2="1234567890123"
    wep_tx_keyidx=0
    priority=5
}

<comment># Connexion à clé WEP partagée (pas de WPA, pas de IEEE 802.1X) en
# utilisant une authentification à clé partagée IEEE 802.11 :</comment>
network={
    ssid="static-wep-test2"
    key_mgmt=NONE
    wep_key0="abcde"
    wep_key1=0102030405
    wep_key2="1234567890123"
    wep_tx_keyidx=0
    priority=5
    auth_alg=SHARED
}

<comment># Réseau IBSS/ad-hoc avec WPA-None/TKIP :</comment>
network={
    ssid="test adhoc"
    mode=1
    proto=WPA
    key_mgmt=WPA-NONE
    pairwise=NONE
    group=TKIP
    psk="une phrase secrete"
}
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Wireless Tools</title>

<subsection>
<title>Mise en place et mode «&nbsp;Managed&nbsp;»</title>
<body>

<p>
<uri
link="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/Tools.html">Wireless
Tools</uri> fournit un moyen générique de configurer des interfaces sans fil
jusqu'au niveau de sécurité WEP. Bien que WEP soit une méthode faiblement
sécurisée, elle reste la plus répandue.
</p>

<p>
La configuration de Wireless Tools est contrôlée par quelques variables.
L'exemple de fichier de configuration ci-dessous devrait couvrir tous vos
besoins. Sachez simplement qu'en cas de non-configuration, nous essayons tout de
même de connecter l'interface au point d'accès le plus fort, quel qu'il soit.
</p>

<pre caption="installer wireless-tools">
# <i>emerge net-wireless/wireless-tools</i>
</pre>

<note>
bien que vous puissiez stocker la configuration du réseau sans fil dans le
fichier <path>/etc/conf.d/wireless</path>, ce guide vous recommande de la placer
dans le fichier <path>/etc/conf.d/net</path>.
</note>

<impo>
vous <e>devrez</e> consulter la <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">documentation sur les noms des
variables</uri>.
</impo>

<pre caption="exemple de configuration /etc/conf.d/net avec iwconfig">
<comment># On préfère utiliser iwconfig plutôt que wpa_supplicant :</comment>
modules=( "iwconfig" )

<comment># On configure les clés WEP pour les points d'accès nommés ESSID1 et ESSID2.</comment>
<comment># Vous pouvez mettre jusqu'à quatre clés WEP, mais seulement une pourra
# être active à la fois. Au cas où vous auriez déjà une clé WEP active, on
# spécifie un index [1] lors de la création de la clé. On règle ensuite le
# niveau de sécurité pour ce même index [1].
#
# Le préfixe « s: » de la clé indique que c'est une clé ASCII. Sinon, ce serait
# une clé hexadécimale.
#
# « enc open » spécifie le mode de sécurité « open » (le moins sécurisé),
# « enc restricted » spécifie le mode « restricted » (le plus sécurisé).</comment>
key_ESSID1="[1] s:votrecle key [1] enc open"
key_ESSID2="[1] aaaa-bbbb-cccc-dd key [1] enc restricted"

<comment># La variable ci-dessous n'est utilisée que lorsqu'on procède à un scan
# pour trouver les points d'accès disponibles.</comment>

<comment># Parfois, plusieurs points d'accès peuvent être accessibles. Nous
# devons donc définir un ordre pour pouvoir choisir auquel se connecter.</comment>
preferred_aps="'ESSID1' 'ESSID2'"
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Réglagesfins pour la sélection de points d'accès</title>
<body>

<p>
Vous pouvez éventuellement rajouter des options pour affiner  la sélection des
points d'accès. Ceci n'est pas indispensable.
</p>

<p>
Vous pouvez décider si nous devons nous connecter uniquement aux points d'accès
préférés ou pas. Par défaut, si tout ce qui a été configuré a échoué
et si nous pouvons nous connecter à un point d'accès non chiffré, alors nous le
ferons. Ce comportement peut être contrôlé par la variable
<c>associate_order</c>. Voici une table qui présente les valeurs acceptables et
à quoi elles servent.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Valeur</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>any</c></ti>
  <ti>Comportement par défaut.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>preferredonly</c></ti>
  <ti>
    Nous nous connecterons uniquement à un point d'accès présent dans la
    liste.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferred</c></ti>
  <ti>
    Nous forcerons la connexion à un point d'accès dans l'ordre listé si
    ceux-ci ne sont pas trouvés lors d'un scan.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferredonly</c></ti>
  <ti>
    Ne lance pas le scan. Essaye simplement de se connecter à l'un d'entre eux
    dans l'ordre indiqué.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forceany</c></ti>
  <ti>
    Pareil que <c>forcepreferred</c> puis essaie n'importe quel autre point
    d'accès si cela n'a pas marché.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Enfin, voici les variables <c>blacklist_aps</c> et <c>unique_ap</c>.
<c>blacklist_aps</c> fonctionne d'une manière similaire à <c>preferred_aps</c>.
<c>unique_ap</c> attend <c>yes</c> ou <c>no</c> pour savoir si une deuxième
interface peut se connecter sur le même point d'accès que la première.
</p>

<pre caption="exemples pour liste noire (blacklist)_aps et unique_ap">
<comment># Il se peut que vous souhaitiez ne pas vous connecter à certains
# points d'accès :</comment>
blacklist_aps="'ESSID3' 'ESSID4'"

<comment># Si vous avez plus d'une carte sans fil, vous pouvez spécifier ici si vous
# acceptez que plusieurs cartes se connectent au même point d'accès.
# Il faut mettre « yes » (par défaut) ou « no ».</comment>
unique_ap="yes"
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Modes Ad-Hoc et Master</title>
<body>

<p>
Vous pouvez aussi vous déclarer comme nœud Ad-Hoc si vous n'arrivez pas à
joindre un point d'accès.
</p>

<pre caption="se replier sur le mode Ad-Hoc">
adhoc_essid_eth0="Mon noeud Adhoc"
</pre>

<p>
Et pourquoi pas se connecter à des réseaux Ad-Hoc ou bien tourner en mode Master
pour devenir nous-même un point d'accès&nbsp;? Voici la configuration qu'il vous
faut. Vous aurez peut-être à spécifier des clés WEP comme indiqué précédemment.
</p>

<pre caption="exemple de configuration Ad-Hoc/Master">
<comment># Spécifie le mode.
# Peut être « managed » (par défaut), « ad-hoc » ou « master ».
# Attention, tous les pilotes ne supportent pas forcément tous les modes.</comment>
mode_eth0="ad-hoc"

<comment># Spécifie l'ESSID des interfaces.
# En mode managed, cela force l'interface à essayer de se connecter à l'ESSID
# spécifié et à aucun autre.</comment>
essid_eth0="Mon noeud adhoc"

<comment># Le canal à utiliser (par défaut c'est 3) :</comment>
channel_eth0="9"
</pre>

<impo>
ce qui suit est repris en l'état de la <uri
link="http://www.netbsd.org/fr/Documentation/network/wavelan.html">documentation
NetBSD sur WaveLAN</uri>.  Il y a 14 canaux possibles. Nous avons été informés
que les canaux 1 à 11 sont légaux en Amérique du Nord, 1 à 13 dans une grande
partie de l'Europe, 10 à 13 en France et uniquement le 14 au Japon. En cas de
doute, consultez la documentation fournie avec la carte ou avec le point
d'accès. Assurez-vous que le canal choisi correspond à celui du point d'accès
(ou de l'autre carte en réseau Ad-Hoc). Par défaut, ce canal est le numéro 3
sur les cartes vendues en Amérique du Nord et dans une grande partie de
l'Europe, 11 en France et 14 au Japon).
</impo>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Problèmes et résolutions concernant Wireless Tools</title>
<body>

<p>
Il existe quelques variables supplémentaires que vous pouvez utiliser pour vous
aider à résoudre les problèmes de pilote ou d'environnement pour faire
fonctionner votre réseau sans fil. Voici une table répertoriant ce que vous
pouvez essayer&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Variable</th>
  <th>Valeur par défaut</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwconfig_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Lisez <c>man iwconfig</c> pour savoir ce qu'il est possible d'indiquer à
    iwconfig.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Lisez <c>man iwpriv</c> pour savoir ce qu'il est possible d'indiquer à
    iwpriv.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_scan_eth0</c></ti>
  <ti><c>0</c></ti>
  <ti>
    Le nombre de secondes à attendre avant de lancer un scan. Cette commande est
    requise lorsque le pilote a besoin de temps supplémentaire pour compléter
    son activation et pour devenir utilisable.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_associate_eth0</c></ti>
  <ti><c>5</c></ti>
  <ti>
    Le nombre de secondes permis à l'interface pour qu'elle réussisse à
    s'associer avec le point d'accès avant de passer au suivant.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>associate_test_eth0</c></ti>
  <ti><c>MAC</c></ti>
  <ti>
    Certains pilotes n'assignent pas une adresse MAC invalide pendant qu'ils
    essayent de se connecter.<br/>
    Certains pilotes ne remettent pas à zéro le niveau de qualité pendant qu'ils
    essayent se se connecter.<br/>
    Les valeurs autorisées sont <c>MAC</c>, <c>quality</c> ou <c>all</c>, pour
    les deux.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>scan_mode_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Certains pilotes doivent scanner en mode Ad-Hoc. Donc si le scan échoue
    systématiquement, essayez de spécifier <c>ad-hoc</c> ici.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_pre_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Envoie des commandes iwpriv à l'interface avant le scan.<br/>
    Veuillez lire <c>man iwpriv</c> pour les détails.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_post_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Envoie des commandes <c>iwpriv</c> à l'interface après le scan.<br/>
    Veuillez lire le <c>man iwpriv</c> pour les détails.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>

</section>

<section>
<title>Spécifier une configuration réseau selon l'ESSID</title>
<body>

<p>
Il se peut que lorsque vous vous connectez à <e>ESSID1</e>, vous ayez besoin
d'une adresse IP statique et que lorsque vous vous connectez à <e>ESSID2</e>,
vous vouliez du DHCP. En fait, on peut spécifier la plupart des variables selon
l'ESSID. Voici comment faire.
</p>

<note>
cela marche si vous utilisez WPA Supplicant ou Wireless Tools.
</note>

<impo>
vous <e>devrez</e> consulter la <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">documentation sur les noms des
variables</uri>.
</impo>

<pre caption="surcharger la configuration réseau selon l'ESSID">
config_ESSID1="192.168.0.3/24 brd 192.168.0.255"
routes_ESSID1="default via 192.168.0.1"

config_ESSID2="dhcp"
fallback_ESSID2="192.168.3.4/24"
fallback_route_ESSID2="default via 192.168.3.1"

<comment># On peut également définir les serveurs de noms, entre autres.</comment>
<comment># Note : DHCP écraserait ces valeurs à moins qu'on ne lui
# indique le contraire.</comment>
dns_servers_ESSID1="192.168.0.1 192.168.0.2"
dns_domain_ESSID1="some.domain"
dns_search_domains_ESSID1="search.this.domain search.that.domain"

<comment># On surcharge en fonction de l'adresse MAC du point d'accès.
# C'est pratique si plusieurs points d'accès ont le même ESSID.</comment>
config_001122334455="dhcp"
dhcpcd_001122334455="-t 10"
dns_servers_001122334455="192.168.0.1 192.168.0.2"
</pre>

</body>
</section>

</sections>
