<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-portage-configuration.xml,v 1.12 2014/03/21 07:15:49 jaaf Exp $ -->

<sections>


<abstract>
L'outil Portage est entièrement configurable via diverses variables que vous
pouvez déclarer soit dans les fichiers de configuration, soit comme des
variables d'environnement.
</abstract>

<version>3</version>
<date>2013-12-17</date>

<section>
<title>Configuration de Portage</title>
<subsection>
<body>

<p>
Portage peut être configuré grâce à de nombreuses variables que vous définissez
dans le fichier <path>/etc/portage/make.conf</path> ou l'un des sous-répertoires de  <path>/etc/portage</path>. Vous trouverez une description
complète de ces variables dans les pages de manuel de <path>make.conf</path> et de <path>portage</path>.
Pour la consulter, faites&nbsp;:
</p>

<pre caption="lire les pages de manuel ">
$ <i>man make.conf</i>
$ <i>man portage</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Options relatives à la compilation</title>
<subsection>
<title>Les options de configuration et de compilation</title>
<body>

<p>
Quand Portage compile une application, il passe les variables suivantes au
script de configuration et au compilateur&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS et CXXFLAGS définissent les options des compilateurs C et C++.
  </li>
  <li>
    CHOST définit le type d'hôte pour le script de configuration.
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS est passé au programme <c>make</c> et sert à définir le nombre de
    tâches de compilation maximum à lancer en parallèle. Vous trouverez plus
    d'information sur le programme <c>make</c> dans sa page man.
  </li>
</ul>

<p>
La variable USE est aussi utilisée par les processus de configuration et de
compilation et a déjà été documentée dans des chapitres précédents.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Options d'intégration</title>
<body>

<p>
Quand Portage a fini d'intégrer une nouvelle version d'un paquet au système, il
supprime les fichiers des versions précédentes. Portage donne cinq secondes à l'utilisateur pour 
s'opposer à la suppression de  ces fichiers. Ce délai est paramétrable grâce à la variable
CLEAN_DELAY.
</p>

<p>
Vous pouvez aussi configurer <c>emerge</c> pour qu'il se lance
systématiquement accompagné de certaines options en configurant la variable
EMERGE_DEFAULT_OPTS. Cela peut-être utile pour des options comme --ask,
--verbose et --tree par exemple.
</p>


</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Protection des fichiers de configuration</title>
<subsection>
<title>Répertoires protégés</title>
<body>

<p>
Portage remplace les fichiers des anciennes versions des logiciels par ceux des
nouvelles versions qu'il installe sauf si ceux-ci se trouvent dans un
répertoire <e>protégé</e>. La liste de ces répertoires est définie par la
variable CONFIG_PROTECT. Les répertoires sont séparés par des espaces. Ceux-ci
sont généralement des répertoires qui accueillent des fichiers de
configuration.
</p>

<p>
Un fichier qui devrait être installé dans un répertoire protégé est renommé et
l'utilisateur est averti de la présence d'un nouveau fichier de configuration.
</p>

<p>
Vous pouvez afficher la liste des répertoires protégés avec la commande
<c>emerge --info</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="afficher la variable CONFIG_PROTECT">
$ <i>emerge --info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
La section CONFIGURATION FILES de la page man d'<c>emerge</c> contient plus
d'informations à propos de la proctection des fichiers de configuration par
Portage&nbsp;:
</p>

<pre caption="afficher l'aide de Portage sur la protection des fichiers">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Exclure des répertoires</title>
<body>

<p>
Vous pouvez exclure certains répertoires de cette protection en les définissant
dans la variable CONFIG_PROTECT_MASK.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Options de téléchargement</title>
<subsection>
<title>Les serveurs</title>
<body>

<p>
Quand Portage a besoin de fichiers qui ne sont pas sur votre machine, il essaie
de les télécharger. Les serveurs qu'il contacte sont définis dans les variables
suivantes&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS définit la liste des serveurs qui contiennent les sources
    des paquets (les «&nbsp;distfiles&nbsp;»).
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST définit les serveurs qui offrent des paquets binaires
    précompilés.
  </li>
</ul>

<p>
Une troisième variable définit l'emplacement de serveur rsync que vous utilisez pour mettre votre arbre de portage à jour.  Elle est définie dans le fichier <path>/etc/portage/repos.conf</path>
(ou un fichier dans ce répertoire s'il s'agit d'un répertoire):
</p>

<ul>
  <li>
    SYNC définit le serveur utilisé pour synchroniser l'arbre Portage et sa valeur par défaut est "rsync".
  </li>
</ul>

<p>
Les variables concernant les miroirs Gentoo (GENTOO_MIRRORS),  sync-type et sync-uri,  peuvent être définies automatiquement par
le programme <c>mirrorselect</c>. Vous devez l'installer avec la commande
<c>emerge mirrorselect</c> si vous comptez l'utiliser. Vous pouvez consulter
l'aide de mirrorselect avec la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="plus d'information sur mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Si vous devez utiliser un serveur mandataire («&nbsp;proxy server&nbsp;»), vous
devez définir son nom dans les variables http_proxy, ftp_proxy et RSYNC_PROXY.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Outils de téléchargement</title>
<body>

<p>
Quand Portage doit télécharger les sources d'un paquet, il utilise <c>wget</c>
par défaut. Vous pouvez lui faire utiliser une autre commande grâce à la
variable FETCHCOMMAND.
</p>

<p>
Portage est capable de reprendre un téléchargement interrompu. Il utilise aussi
la commande <c>wget</c> par défaut, mais vous pouvez changer cela grâce à la
variable RESUMECOMMAND.
</p>

<p>
Veuillez vérifier que les commandes que vous définissez dans les variables
FETCHCOMMAND et RESUMECOMMAND sauvegardent les fichiers téléchargés à la bonne
place. Utilisez les valeurs \${URI} et \${DISTDIR} pour indiquer respectivement
l'origine des sources et le répertoire dans lequel les enregistrer.
</p>

<p>
Vous pouvez même définir des commandes spécifiques par protocole grâce aux
variables FETCHCOMMAND_HTTP, FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP,
RESUMECOMMAND_FTP.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Options de rsync</title>
<body>

<p>
Vous ne pouvez pas utiliser une autre commande que rsync pour mettre l'arbre
Portage à jour, mais vous pouvez configurer cette commande avec les variables
suivantes&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    PORTAGE_RSYNC_OPTS définit un ensemble d'options, séparées par une
    espace, qui seront utilisées par défaut. Cette variable ne devrait pas
    être modifiée, sauf si vous savez <e>exactement</e> ce que vous faites.
    Notez que certaines options sont indispensables et seront toujours
    utilisées, même si elles ne sont plus dans PORTAGE_RSYNC_OPTS.
  </li>
  <li>
    PORTAGE_RSYNC_EXTRA_OPTS est utilisée pour définir des options
    supplémentaires à passer à rsync. On sépare ces options avec une
    espace.
    <ul>
      <li>
      --timeout=&lt;number&gt;&nbsp;: définit le délai maximum (en secondes)
      pour établir la connexion avec le serveur rsync. La valeur par défaut est
      de 180 mais les utilisateurs de modem RTC ou ceux qui possèdent une
      machine lente peuvent monter cette valeur à 300 et plus.
      </li>
      <li>
      --exclude-from=/etc/portage/rsync_excludes est un fichier qui contient
      la liste des paquets et/ou des catégories de paquets que rsync ignorera
      pendant la mise à jour. Dans cet exemple, le ficher en question est
      <path>/etc/portage/rsync_excludes</path>. La syntaxe à utiliser est
      détaillée dans le document <uri link="?part=3&amp;chap=5">Diverger de
      l'arbre officiel</uri>.
      </li>
      <li>--quiet : réduit les sorties à l'écran.</li>
      <li>--verbose : Imprime la liste complète des fichiers.</li>
      <li>
        --progress : affiche une barre de progression pour chaque fichier.
      </li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    PORTAGE_RSYNC_RETRIES est le nombre d'essais maximum pour tenter d'établir
    une connexion avec le miroir (dont l'adresse est définie par la variable
    SYNC). Par défaut, cette variable est égale à 3.
  </li>
</ul>

<p>
Pour plus d'informations sur toutes les options disponibles, référez-vous à
la page du manuel rsync.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configuration de Gentoo</title>
<subsection>
<title>Choix de la branche</title>
<body>

<p>
Vous pouvez définir la branche à utiliser avec la variable ACCEPT_KEYWORDS. La
valeur par défaut est la branche stable pour votre architecture. Vous trouverez
plus de détails à ce sujet dans le chapitre suivant.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fonctionnalités de Portage</title>
<body>

<p>
Vous pouvez activer certaines fonctionnalités de Portage grâce à la variable
FEATURES. Celles-ci ont déjà été abordées dans des chapitres précédents tels
que <uri link="?part=2&amp;chap=3">Portage et ses fonctionnalités</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Comportement de Portage</title>
<subsection>
<title>Gestion des ressources</title>
<body>

<p>
La variable PORTAGE_NICENESS permet de réduire ou d'augmenter la valeur
«&nbsp;nice&nbsp;» avec laquelle Portage s'exécute. La valeur de
PORTAGE_NICENESS est <e>ajoutée</e> à la valeur «&nbsp;nice&nbsp;» en cours.
Cette valeur permet de rendre le processus de compilation plus ou moins
prioritaire. Une valeur élevée rend Portage moins prioritaire par rapport aux
autres processus et laisse le système plus disponible.
</p>

<p>
Pour plus d'information à propos de <c>nice</c>, veuillez consulter sa page
man&nbsp;:
</p>

<pre caption="la page man de nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configuration de l'affichage</title>
<body>

<p>
La variable NOCOLOR, dont la valeur par défaut est «&nbsp;false&nbsp;», indique
à Portage de ne pas utiliser de couleurs dans son affichage.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
