<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-portage-configuration.xml,v 1.3 2004/10/28 16:34:45 cam Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Configuration de Portage</title>
<subsection>
<body>

<p>
Portage peut être configuré grâce à de nombreuses variables que vous définissez
dans le fichier <path>/etc/make.conf</path>. Vous trouverez une description
complète de ces variables dans la page man de <path>make.conf</path>.
Pour la consulter, faites&nbsp;:
</p>

<pre caption="Lire la page man de make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Options relatives à la compilation</title>
<subsection>
<title>Les options de configuration et de compilation</title>
<body>

<p>
Quand Portage compile une application, il passe les variables suivantes au
script de configuration et au compilateur&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS et CXXFLAGS définissent les options des compilateurs C et C++.
  </li>
  <li>
    CHOST définit le type d'hôte pour le script de configuration.
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS est passé au programme <c>make</c> et sert à définir le nombre de
    tâches de compilation maximum à lancer en parallèle. Vous trouverez plus
    d'information sur le programme make dans sa page man.
  </li>
</ul>

<p>
La variable USE est aussi utilisée par les processus de configuration et de
compilation et a déjà été documentée dans des chapitres précédents.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Options d'intégration</title>
<body>

<p>
Quand Portage a fini d'intégrer une nouvelle version d'un paquet au système, il
supprime les fichiers des versions précédentes. Portage attend cinq secondes
avant de supprimer ces fichiers. Ce délai est paramétrable grâce à la variable
CLEAN_DELAY.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Protection des fichiers de configuration</title>
<subsection>
<title>Répertoires protégés</title>
<body>

<p>
Portage remplace les fichiers des anciennes versions des logiciels par ceux des
nouvelles versions qu'il installe sauf si ceux-ci se trouvent dans un
répertoire <e>protégé</e>. La liste de ces répertoires est définie par la
variable CONFIG_PROTECT. Les répertoires sont séparés par des espaces. Ceux-ci
sont généralement des répertoires qui accueillent des fichiers de
configuration.
</p>

<p>
Un fichier qui devrait être installé dans un répertoire protégé est renommé et
l'utilisateur est averti de la présence d'un nouveau fichier de configuration.
</p>

<p>
Vous pouvez afficher la liste des répertoires protégés avec la commande
<c>emerge info</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Afficher la variable CONFIG_PROTECT">
$ <i>emerge info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
Pour afficher l'aide intégrée dans Portage à propos de la protection des
fichiers de configuration, utilisez la commande <c>emerge</c> comme
suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Afficher l'aide de Portage sur la protection des fichiers">
$ <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Exclure des répertoires</title>
<body>

<p>
Vous pouvez exclure certains répertoires de cette protection en les définissant
dans la variable CONFIG_PROTECT_MASK.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Options de téléchargement</title>
<subsection>
<title>Les serveurs</title>
<body>

<p>
Quand Portage a besoin de fichiers qui ne sont pas sur votre machine, il essaie
de les télécharger. Les serveurs qu'il contacte sont définis dans les variables
suivantes&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS définit la liste des serveurs qui contiennent les sources
    des paquets (les «&nbsp;distfiles&nbsp;»).
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST définit les serveurs qui offrent des paquets binaires
    précompilés.
  </li>
</ul>

<p>
Une troisième variable contient le nom du serveur que Portage contacte quand il
doit synchroniser son arbre&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    SYNC définit le serveur utilisé pour synchroniser l'arbre Portage.
  </li>
</ul>

<p>
Les variables GENTOO_MIRRORS et SYNC peuvent être définies automatiquement par
le programme <c>mirrorselect</c>. Vous devez l'installer avec la commande
<c>emerge mirrorselect</c> si vous comptez l'utiliser. Vous pouvez consulter
l'aide de mirrorselect avec la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Plus d'information sur mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Si vous devez utiliser un serveur mandataire («&nbsp;proxy server&nbsp;»), vous
devez définir son nom dans les variables HTTP_PROXY, FTP_PROXY et RSYNC_PROXY.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Outils de téléchargement</title>
<body>

<p>
Quand Portage doit télécharger les sources d'un paquet, il utilise <c>wget</c>
par défaut. Vous pouvez lui faire utiliser une autre commande grâce à la
variable FETCHCOMMAND.
</p>

<p>
Portage est capable de reprendre un téléchargement interrompu. Il utilise aussi
la commande <c>wget</c> par défaut, mais vous pouvez changer cela grâce à la
variable RESUMECOMMAND.
</p>

<p>
Veuillez vérifier que les commandes que vous définissez dans les variables
FETCHCOMMAND et RESUMECOMMAND sauvent les fichiers téléchargés à la bonne
place. Utilisez les valeurs \${URI} et \${DISTDIR} pour indiquer respectivement
l'origine des sources et le répertoire dans lequel les enregistrer.
</p>

<p>
Vous pouvez même définir des commandes spécifiques par protocole grâce aux
variables FETCHCOMMAND_HTTP, FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP,
RESUMECOMMAND_FTP.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Options de rsync</title>
<body>

<p>
Vous ne pouvez pas utiliser une autre commande que rsync pour mettre l'arbre
Portage à jour, mais vous pouvez configurer cette commande avec les variables
suivantes&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    RSYNC_EXCLUDEFROM définit le fichier qui contient une liste de paquets ou
    de catégories à exclure de la synchronisation.
  </li>
  <li>
    RSYNC_RETRIES définit le nombre de tentatives de synchronisation avec un
    serveur avant de renoncer. La valeur par défaut est 3.
  </li>
  <li>
    RSYNC_TIMEOUT définit le nombre maximum de secondes d'inactivité avant de
    considérer que la connexion avec le serveur a été interrompue. La valeur
    par défaut est 180, mais il peut être judicieux d'utiliser 300 ou plus si
    vous utilisez une connexion lente, avec un modem par exemple.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configuration de Gentoo</title>
<subsection>
<title>Choix de la branche</title>
<body>

<p>
Vous pouvez définir la branche à utiliser avec la variable ACCEPT_KEYWORDS. La
valeur par défaut est la branche stable pour votre architecture. Vous trouverez
plus de détails à ce sujet dans le chapitre suivant.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fonctionnalités de Portage</title>
<body>

<p>
Vous pouvez activer certaines fonctionnalités de Portage grâce à la variable
FEATURES. Celles-ci ont déjà été abordées dans des chapitres précédents tels
que <uri link="?part=2&amp;chap=3">Portage et ses fonctionnalités</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Comportement de Portage</title>
<subsection>
<title>Gestion des ressources</title>
<body>

<p>
La variable PORTAGE_NICENESS permet de réduire ou d'augmenter la valeur
«&nbsp;nice&nbsp;» avec laquelle Portage s'exécute. La valeur de
PORTAGE_NICENESS est <e>ajoutée</e> à la valeur «&nbsp;nice&nbsp;» en cours.
Cette valeur permet de rendre le processus de compilation plus ou moins
prioritaire. Une valeur élevée rend Portage moins prioritaire par rapport aux
autres processus et laisse le système plus disponible.
</p>

<p>
Pour plus d'information à propos de <c>nice</c>, veuillez consulter sa page
man&nbsp;:
</p>

<pre caption="La page man de nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configuration de l'affichage</title>
<body>

<p>
La variable NOCOLOR, dont la valeur par défaut est «&nbsp;false&nbsp;», indique
à Portage de ne pas utiliser de couleurs dans son affichage.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
