<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-portage-diverttree.xml,v 1.10 2013/03/04 19:47:19 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Dans «&nbsp;Utiliser un sous-ensemble de l'arbre Portage&nbsp;», vous trouverez
quelques trucs et astuces pour gérer votre propre arbre Portage, ne
synchroniser que les catégories de votre choix, insérer des paquets et un peu
plus encore.
</abstract>
         
<version>3</version>
<date>2012-11-12</date>

<section>
<title>Utiliser un sous-ensemble de l'arbre Portage</title>
<subsection>
<title>Exclure des paquets ou des catégories</title>
<body>

<p>
Vous pouvez mettre certains paquets ou certaines catégories à jour et en
ignorer d'autres. Portage fait exclure ces catégories ou paquets par la
commande <c>rsync</c> qu'il utilise pour l'action <c>emerge --sync</c>.
</p>

<p>
Dans <path>/etc/make.conf</path>, la variable <c>PORTAGE_RSYNC_EXTRA_OPTS</c> 
doit définir le nom du fichier qui contient les filtres d'exclusion.
</p>

<pre caption="définir le fichier qui contient les filtres d'exclusion dans
/etc/make.conf">
PORTAGE_RSYNC_EXTRA_OPTS="--exclude-from=/etc/portage/rsync_excludes"
</pre>

<pre caption="exclure tous les jeux dans /etc/portage/rsync_excludes">
games-*/*
</pre>

<p>
Veuillez remarquer que cela peut causer des problèmes dans la gestion des
dépendances puisque de nouveaux paquets pourraient dépendre de nouveaux paquets que vous
avez exclus.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Ajouter des ebuilds non officiels</title>
<subsection>
<title>Définir un répertoire pour les arbres alternatifs</title>
<body>

<p>
Portage peut utiliser des ebuilds qui ne se trouvent pas dans l'arbre Portage
officiel de Gentoo mais dans des arbres alternatifs placés dans des dépôts maintenus par des tierces parties. Pour cela, créez un répertoire, par exemple
<path>/usr/local/portage</path>, dans lequel vous pourrez copier des ebuilds
d'origines diverses. Vous devrez utiliser la même structure que pour l'arbre
officiel.
</p>

<p>
Ensuite, définissez la variable PORTDIR_OVERLAY dans le fichier
<path>/etc/portage/make.conf</path> et attribuez-lui le nom du répertoire que vous avez
créé. Portage utilisera alors les ebuilds des arbres alternatifs qui se trouvent dans ce répertoire,
mais ne les modifiera pas lors de l'opération de synchronisation <c>emerge
--sync</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utiliser plusieurs arbres alternatifs</title>
<body>

<p>
Les utilisateurs avancés ont parfois besoin de conserver plusieurs arbres alternatifs, par exemple pour des ebuilds en test ou des arbres d'origines
diverses. Le paquet <c>app-portage/layman</c> contient l'outil
<c>layman</c> qui permet de maintenir ces arbres alternatifs à jour en les synchronisant avec leur dépôt.
</p>

<p>
Commencez par installer et configurer l'outil <c>layman</c> comme c'est expliqué dans <uri
link="/proj/fr/overlays/userguide.xml">Les arbres alternatifs de Gentoo&nbsp;: guide de l'utilisateur</uri>,  et ajouter les arbres alternatifs de votre choix avec la commande  <c>layman -a &lt;nom_du_dépôt&gt;</c> où <e>nom_du_dépôt</e> est le nom du dépôt à partir duquel l'arbre alternatif doit être synchronisé.
</p>
<p>
Supposons que vous ayez deux abres alternatifs  appelés <c>java</c> (pour
vos développements d'ebuils java) et <c>entapps</c> (pour les ebuilds utilisés
dans votre entreprise). Vous pouvez mettre ces abres alternatifs à jour avec la
commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="mettre vos abres alternatifs à jour avec layman">
# <i>layman -S</i>
</pre>

<p>
Pour plus d'information sur la manière de travailler avec des arbres alternatifs, lisez les pages de manuel de layman en utilisant la commande <c>man layman</c> et lisez aussi 
le  <uri link="/proj/fr/overlays/userguide.xml">Les arbres alternatifs de Gentoo&nbsp;: guide de l'utilisateur</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Paquets gérés hors de Portage</title>
<subsection>
<title>Utiliser Portage avec des paquets gérés manuellement</title>
<body>

<p>
Dans certains cas, vous voudrez peut-être configurer, installer et maintenir
des paquets vous-même sans que Portage ne s'en mêle même si le paquet est
disponible dans l'arbre Portage. Des cas typiques sont le noyau et les pilotes
nvidia. Vous pouvez configurer Portage pour qu'il sache que certains paquets
ont été installés manuellement. On appelle cela «&nbsp;<e>injecter</e> un
paquet&nbsp;» et cela se fait grâce au fichier
<path>/etc/portage/profile/package.provided</path>.
</p>

<p>
Par exemple, pour informer Portage que vous avez installé le noyau
<c>gentoo-sources-2.6.11.6</c> manuellement, ajoutez la ligne
suivante au fichier <path>/etc/portage/profile/package.provided</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="une ligne dans package.provided">
sys-kernel/gentoo-sources-2.6.11.6
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
