<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.15 2014/08/22 05:17:16 jaaf Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Gentoo répartit les logiciels et leur versions dans un système de branches 
qui est fonction de la stabilité et de l'architecture de votre système. 
Ce chapitre explique comment ces branches peuvent être configurées et comment
vous pouvez les modifier individuellement pour utiliser des branches 
alternatives pour certains logiciels.
</abstract>

<version>5</version>
<date>2014-08-17</date>

<section>
<title>Choisir sa branche</title>
<subsection>
<title>La branche stable</title>
<body>

<p>
La variable ACCEPT_KEYWORDS définit quelle branche vous voulez utiliser. La
valeur par défaut est la branche stable pour votre architecture, par exemple
<c>x86</c>.
</p>

<p>
Il est recommandé de n'utiliser que la branche stable. Cependant, si la
stabilité des logiciels n'est pas votre première préoccupation ou si vous
souhaitez aider Gentoo et envoyer des rapports de bogues sur
<uri>https://bugs.gentoo.org</uri>, alors lisez ce qui suit.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>La branche de test</title>
<body>

<p>
Si vous désirez utiliser les versions les plus récentes des logiciels, vous
pouvez envisager de passer à la branche de test. Pour cela, ajoutez un ~
(tilde) devant le nom de votre architecture.
</p>

<p>
La branche de test désigne exactement ce que son nom indique - <e>Test</e>. Si
un paquet appartient à cette branche, cela signifie que les développeurs pensent
qu'il est fonctionnel mais qu'il n'a pas été suffisamment testé. Vous pouvez
très bien être le premier à découvrir un bogue sur le paquet, auquel cas vous
devriez remplir un <uri link="http://bugs.gentoo.org">rapport de bogue</uri>
pour que les développeurs soient au courant du problème.
</p>

<p>
Si vous décidez d'utiliser cette branche de test, attendez-vous à rencontrer
des problèmes de stabilité, des paquets imparfaits, notamment en ce qui
concerne les dépendances, des mises à jour fréquentes et donc beaucoup de
compilations, voire des paquets qui cessent de fonctionner. Si vous ne
maitrisez pas Gentoo ou si vous ne savez pas comment résoudre les problèmes
éventuels, il est fortement recommandé de vous en tenir à la branche stable.
</p>

<p>
Par exemple, pour utiliser la branche de test sur une machine x86, modifiez le
fichier <path>/etc/portage/make.conf</path> comme suit :
</p>

<pre caption="modifier la variable ACCEPT_KEYWORDS">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Si vous mettez votre système à jour maintenant, vous constaterez que
<e>beaucoup</e> de paquets vont être mis à jour. Veuillez noter qu'une fois
passé à la branche de test, il est pratiquement impossible de revenir à la
branche stable (sauf si vous avez fait de sauvegardes).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mélanger les branches STABLE et TEST</title>
<subsection>
<title>L'emplacement package.accept_keywords</title>
<body>

<p>
Il est possible d'indiquer à Portage d'utiliser les versions de test pour
certains paquets tout en restant dans la branche stable. Pour cela, ajoutez le
nom du paquet dont vous voulez la version instable et sa catégorie dans le
fichier <path>/etc/portage/package.accept_keywords</path>. Vous pouvez aussi créer un 
répertoire (du même nom) et lister les paquets dans des fichiers contenus 
dans ce répertoire. Par exemple, pour utiliser la version instable de 
<c>gnumeric</c>, ajoutez :
</p>

<pre caption="ajouter gnumeric dans /etc/portage/package.accept_keywords">
app-office/gnumeric 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tester une version donnée</title>
<body>

<p>
Si vous voulez tester une version donnée, mais ne voulez pas que Portage mette
cette version à jour par la suite, vous pouvez spécifier le numéro de version
désiré dans l'emplacement <path>/etc/portage/package.accept_keywords</path> avec 
l'opérateur =. Il est également possible de spécifier une plage de versions 
avec les opérateurs  &lt;=, &lt;, &gt; ou &gt;=. 
</p>

<p>
Si vous spécifiez un numéro de version, vous devez utiliser un opérateur. Sans
numéro de version, vous ne pouvez pas utiliser d'opérateur.
</p>

<p>
Dans l'exemple suivant, demandons à Portage d'accepter la version 1.2.13 de
gnumeric :
</p>

<pre caption="utiliser une version de test précise de gnumeric">
=app-office/gnumeric-1.2.13 
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Utiliser des paquets masqués</title>
<subsection>
<title>L'emplacement package.unmask</title>
<body>

<impo>
les développeurs Gentoo <b>ne</b> fournissent <b>aucun</b> support pour
l'utilisation de cet emplacement. Faites très attention quand vous l'utilisez.
Les demandes de support concernant <c>package.unmask</c> et/ou
<c>package.mask</c> ne seront pas considérées. Vous aurez été prévenu.
</impo>

<p>
Si un paquet a été masqué par les développeurs Gentoo et que vous voulez
l'installer malgré les raisons précisées dans le fichier
<path>package.mask</path> (par défaut dans le répertoire
<path>/usr/portage/profiles</path>), ajoutez <e>exactement</e> la même ligne
dans le fichier <path>/etc/portage/package.unmask</path> (ou dans un fichier de
ce répertoire, si c'est un répertoire).
</p>

<p>
Par exemple, si <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> a été masqué, vous pouvez le
rendre disponible en ajoutant la même ligne dans l'emplacement
<path>package.unmask</path> :
</p>

<pre caption="exemple de /etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>


<note>
si une entrée dans <path>/usr/portage/profiles/package.mask</path> contient une plage
de versions d'un paquet, vous devez démasquer les seules versions que vous désirez réellement.
Reportez-vous à la <uri link="#versions">section précédente</uri> pour apprendre comment spécifier une version dans  <path>package.unmask</path>.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>L'emplacement package.mask</title>
<body>

<p>
Si vous voulez empêcher Portage d'installer un paquet ou une version
particulière d'un paquet, vous pouvez ajouter son nom dans l'emplacement
<path>/etc/portage/package.mask</path> (soit dans ce fichier, soit dans un
fichier qui appartient à ce répertoire, s'il en est).
</p>

<p>
Par exemple, pour empêcher Portage d'installer des sources de noyaux plus
récentes que <c>gentoo-sources-2.6.8.1</c>, ajoutez la ligne suivante dans
l'emplacement <path>package.mask</path> :
</p>

<pre caption="exemple de /etc/portage/package.mask">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
