<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-portage-tools.xml,v 1.9 2013/03/04 19:47:19 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Portage est accompagné de quelques outils complémentaires qui peuvent
rendre la vie sous Gentoo meilleure encore. Lisez ce guide pour découvrir
l'utilisation de dispatch-conf et des autres outils.
</abstract>

<version>2</version>
<date>2010-10-04</date>

<section>
<title>dispatch-conf</title>
<body>

<p>
L'outil <c>dispatch-conf</c> vous aide à intégrer les fichiers
<path>._cfg0000_&lt;nom&gt;</path>. Les fichiers
<path>._cfg0000_&lt;nom&gt;</path> sont créés par Portage quand un nouveau
fichier devrait en remplacer un autre dans un répertoire protégé par la
variable CONFIG_PROTECT.
</p>

<p>
Le programme <c>dispatch-conf</c> permet de garder une trace des modifications
apportées à vos fichiers de configuration. En effet, il stocke les différences
grâce au système de contrôle de versions RCS. Cela signifie que si vous faites
une erreur en modifiant un fichier de configuration, vous avez la possibilité
de revenir en arrière à tout moment.
</p>

<p>
Lorsque vous utilisez <c>dispatch-conf</c> pour mettre à jour un fichier, vous
avez le choix de le garder intact, de le remplacer par sa version mise à jour,
de le modifier directement ou d'intégrer les différences interactivement entre
la version actuelle et sa mise à jour. <c>dispatch-conf</c> peut même&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Intégrer automatiquement les fichiers où seuls des commentaires ont été
    modifiés.
  </li>
  <li>
    Intégrer automatiquement les fichiers qui ne varient que par des espaces,
    des tabulations ou autres caractères «&nbsp;blancs&nbsp;».
  </li>
</ul>

<p>
Commencez par éditer le fichier <path>/etc/dispatch-conf.conf</path> et par
créer le répertoire défini par la variable «&nbsp;archive-dir&nbsp;».
</p>

<pre caption="exécuter dispatch-conf">
# <i>dispatch-conf</i>
</pre>

<p>
<c>dispatch-conf</c> va vous proposer chaque fichier de configuration ayant été
modifié, un par un. Pressez <c>u</c> (<e>update</e>) pour remplacer le fichier
actuel par sa mise à jour et continuer avec le fichier suivant. Pressez
<c>z</c> pour «&nbsp;zapper&nbsp;» (supprimer) cette mise à jour et continuer
avec le fichier suivant. Lorsque vous aurez traité tous les fichiers,
<c>dispatch-conf</c> terminera. Vous pouvez également presser <c>q</c> à
n'importe quel moment pour quitter.
</p>

<p>
Pour plus d'informations, allez donc voir la page man de <c>dispatch-conf</c>.
Elle vous dira comment intégrer les différences une par une entre une mise à
jour et le fichier actuel, comment éditer la mise à jour avant de remplacer la
version actuelle, comment voir les différences entre les deux, etc.
</p>

<pre caption="lire la page man de dispatch-conf">
$ <i>man dispatch-conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>etc-update</title>
<body>

<p>
Vous pouvez aussi utiliser <c>etc-update</c> pour mettre à jour vos fichiers de
configuration. Il n'est pas aussi simple d'utilisation que
<c>dispatch-conf</c>, il contient moins de fonctionnalités, mais il peut
intégrer les différences d'une manière interactive et peut aussi s'occuper
automatiquement des mises à jour triviales.
</p>

<p>
Par contre, à la différence de <c>dispatch-conf</c>, <c>etc-update</c> ne garde
<e>pas</e> l'historique des modifications des fichiers. Une fois qu'un fichier
est modifié, l'ancienne version est irrécupérable. Alors, soyez très prudent,
l'utilisation d'<c>etc-update</c> est significativement moins sure que celle de
<c>dispatch-conf</c>.
</p>

<pre caption="démarrer etc-update">
# <i>etc-update</i>
</pre>

<p>
Après avoir intégré les modifications triviales, le programme affiche une liste
des fichiers protégés qui n'ont pas été remplacés et pour lesquels une mise à
jour est peut-être souhaitable. Les choix suivants sont indiqués au bas de la
liste&nbsp;:
</p>

<pre caption="menu etc-update">
Please select a file to edit by entering the corresponding number.
              (-1 to exit) (-3 to auto merge all remaining files)
                           (-5 to auto-merge AND not use 'mv -i'):
</pre>

<p>
Si vous entrez <c>-1</c>, <c>etc-update</c> quitte et ne change rien aux
fichiers qui restent dans la liste. Si vous entrez <c>-3</c> ou<c>-5</c>,
<e>tous</e> les fichiers seront remplacés par les nouvelles versions. Il est
donc très important de sélectionner les fichiers qui ne doivent pas être
remplacés automatiquement avant de choisir cette option. Il suffit d'entrer le
numéro du fichier dans la liste.
</p>

<p>
Par exemple, si vous sélectionnez le fichier <path>/etc/pear.conf</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="mettre un fichier de configuration à jour">
Beginning of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
<comment>[...]</comment>
End of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
1) Replace original with update
2) Delete update, keeping original as is
3) Interactively merge original with update
4) Show differences again
</pre>

<p>
Vous pouvez voir les différences entre le fichiers. Si vous pensez que la
nouvelle version peut être utilisée sur votre système, tapez <c>1</c>. Si vous
pensez que la nouvelle version n'apporte rien qui ne vous soit utile ou qu'elle
n'est pas nécessaire, tapez <c>2</c>. Si vous voulez intégrer des parties de la
nouvelle version de façon interactive, tapez <c>3</c>.
</p>

<p>
Pendant l'intégration interactive, vous devez choisir entre les anciennes et
les nouvelles lignes. Les commandes suivantes vous permettent d'indiquer votre
choix&nbsp;:
</p>

<pre caption="commandes disponibles pendant l'intégration interactive">
ed:     Modifier et garder les deux versions avec un en-tête.
eb:     Modifier et garder les deux versions.
el:     Modifier et garder la version de gauche.
er:     Modifier et garder la version de droite.
e:      Saisir une nouvelle version.
l:      Garder la version de gauche.
r:      Garder la version de droite.
s:      Garder les deux lignes, sans commentaire.
v:      Garder les deux lignes, avec commentaire.
q:      Quitter.
</pre>

<p>
Après avoir traité les fichiers que vous jugez importants, vous pouvez laisser
Portage intégrer les fichiers restants. Le programme <c>etc-update</c>
n'insistera pas s'il n'y a plus de fichiers à intégrer.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>quickpkg</title>
<body>

<p>
Le programme <c>quickpkg</c> permet de créer un paquet binaire à partir d'un
paquet qui est déjà installé sur votre système. Un tel paquet binaire peut être
réinstallé sans devoir le recompiler. Il suffit de taper la liste des paquets à
construire.
</p>

<p>
Par exemple, pour créer des paquets binaires pour <c>curl</c>, <c>orage</c> et
<c>procps</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple d'utilisation de quickpkg">
# <i>quickpkg curl orage procps</i>
</pre>

<p>
Les paquets seront placés dans le répertoire <path>$PKGDIR</path>
(<path>/usr/portage/packages/</path> par défaut) et des liens symboliques
vers ceux-ci seront créés dans <path>$PKGDIR/&lt;catégorie&gt;</path>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
