<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-working-use.xml,v 1.21 2006/01/18 14:19:48 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.32</version>
<date>2006-01-13</date>

<section>
<title>Que sont les paramètres USE&nbsp;?</title>
<subsection>
<title>Les notions sous-jacentes aux paramètres USE</title>
<body>

<p>
Losque vous installez Gentoo (ou n'importe quelle autre distribution, voire
système d'exploitation), vous faites des choix qui dépendent de
l'environnement dans lequel vous travaillez. La configuration d'un serveur est
différente de celle d'une station de travail. Une machine destinée aux jeux
diffère d'une station de travail pour du rendu 3D.
</p>

<p>
Cela s'applique non seulement au choix des paquets que vous comptez installer,
mais aussi aux fonctionnalités que chaque paquet devrait supporter. Si vous
n'avez pas besoin d'OpenGL, pourquoi prendre la peine d'installer OpenGL et de
construire la plupart de vos paquets avec support pour OpenGL&nbsp;? Si vous ne
souhaitez pas utiliser KDE, pourquoi compiler des paquets avec le support KDE
alors qu'ils fonctionneraient parfaitement sans ce support&nbsp;?
</p>

<p>
Pour aider les utilisateurs à déterminer ce qu'ils veulent installer ou activer,
nous souhaitions que l'utilisateur spécifie son environnement de manière simple.
Il est ainsi obligé de décider ce qu'il veut vraiment, et cela facilite la tâche
de Portage, notre gestionnaire de paquets, pour prendre les décisions utiles.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Définition des paramètres USE</title>
<body>

<p>
C'est ici qu'interviennent les paramètres USE. Un tel paramètre est un mot-clé
qui définit le support et les dépendances pour un concept donné. Si vous
définissez un paramètre USE donné, Portage saura que vous voulez avoir le
support correspondant au mot-clé choisi. Bien entendu, cela affecte aussi les
dépendances des paquets.
</p>

<p>
Considérons un exemple spécifique&nbsp;: le mot-clé <c>kde</c>. Si vous n'avez
pas ce mot-clé dans votre variable <c>USE</c>, tous les paquets qui offrent un
support <e>optionnel</e> pour KDE seront compilés <e>sans</e> ce support. Tous
les paquets qui possèdent des dépendances KDE <e>optionnelles</e> seront
installés <e>sans</e> installer les bibliothèques KDE (en tant que dépendances).
Si vous avez le mot-clé <c>kde</c>, alors ces paquets seront compilés
<e>avec</e> le support KDE et les bibliothèques KDE seront installées en tant
que dépendances.
</p>

<p>
Définir correctement ces mots-clés vous donnera finalement un système adapté
spécifiquement à vos besoins.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Quels sont les paramètres USE disponibles&nbsp;?</title>
<body>

<p>
On distingue deux types de paramètres USE&nbsp;: les paramètres <e>globaux</e>
et les paramètres <e>locaux</e>.
</p>

<ul>
  <li>
    Un paramètre USE <e>global</e> est utilisé par plusieurs paquets dans
    l'ensemble du système. C'est ce que la plupart des gens considèrent comme
    les paramètres USE.
  </li>
  <li>
    Un paramètre USE <e>local</e> n'est utilisé que par un seul paquet et n'est
    utilisé que pour des décisions spécifiques à ce paquet.
  </li>
</ul>

<p>
Une liste des paramètres USE peut être trouvée <uri
link="/dyn/use-index.xml">en ligne</uri> ou localement dans
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<p>
La liste des paramètres USE locaux se trouve dans le fichier
<path>/usr/portage/profiles/use.local.desc</path>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Utiliser les paramètres USE</title>
<subsection>
<title>Déclarer des paramètres USE permanents</title>
<body>

<p>
Nous allons maintenant vous expliquer comment déclarer des paramètres USE, en
espérant que vous soyez convaincu de leur importance.
</p>

<p>
Comme mentionné plus haut, tous les paramètres USE sont déclarés dans la
variable <c>USE</c>. Pour permettre aux utilisateurs de trouver et choisir
facilement les paramètres USE, nous fournissons une configuration
<e>par défaut</e> de USE. Cette configuration est un ensemble de paramètres
USE dont nous pensons qu'ils sont communément employés par les utilisateurs
de Gentoo. Cette configuration par défaut est déclarée dans les fichiers
<path>make.defaults</path> de votre profil.
</p>

<p>
Le profil de votre système est définit par le fichier vers lequel pointe le
lien symbolique <path>/etc/make.profile</path>. Différents profils s'empilent
les uns sur les autres. Le profil le plus haut est <path>base</path>
(<path>/usr/portage/profiles/base</path>).
</p>

<p>
Voyons les valeurs par défaut d'un profil 2004.3&nbsp;:
</p>

<pre caption="Variable USE après cumul d'un profil 2004.3">
<comment>(Cet exemple est le résultat du cumul des options définies dans base, default-linux,
default-linux/x86 et default-linux/x86/2004.3)</comment>
USE="x86 oss apm arts avi berkdb bitmap-fonts crypt cups encode fortran f77
     foomaticdb gdbm gif gpm gtk imlib jpeg kde gnome libg++ libwww mad
     mikmod motif mpeg ncurses nls oggvorbis opengl pam pdflib png python qt
     quicktime readline sdl spell ssl svga tcpd truetype X xml2 xmms xv zlib"
</pre>

<p>
Comme vous pouvez le voir, cette variable contient déjà un bon nombre de
mots-clés. Ne modifiez <b>en aucun cas</b> les fichiers
<path>make.defaults</path> pour adapter la variable <c>USE</c>
à vos besoins&nbsp;: les changements effectués dans ce fichier seront effacés
lorsque vous mettrez Portage à jour&nbsp;!
</p>

<p>
Pour modifier cette configuration par défaut, vous devrez ajouter ou enlever des
mots-clés dans la variable <c>USE</c>. Cela est fait de manière globale en
définissant la variable <c>USE</c> dans <path>/etc/make.conf</path>. Dans cette
variable, vous ajouterez les paramètres USE que vous désirez et
enlèverez ceux que vous ne voulez pas. Cette dernière action est réalisée en
préfixant le mot-clé d'un signe moins ("-").
</p>

<p>
Par exemple, pour enlever le support pour KDE et QT, et ajouter le support pour
ldap, vous pourriez définir <c>USE</c> comme suit dans
<path>/etc/make.conf</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple de configuration USE dans /etc/make.conf">
USE="-kde -qt ldap"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Déclarer des paramètres USE spécifiques à des paquets</title>
<body>

<p>
Parfois, vous voudrez déclarer certains paramètres USE pour une ou plusieurs
applications particulières mais pas pour l'ensemble du système. Pour cela, vous
devez créer le répertoire <path>/etc/portage</path> (s'il n'existe pas déjà) et
éditer le fichier <path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

<p>
Par exemple, si vous ne voulez pas du support global <c>berkdb</c> mais si vous
le voulez tout de même pour <c>mysql</c>, vous devrez y ajouter la ligne
suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple de /etc/portage/package.use">
dev-db/mysql berkdb
</pre>

<p>
Vous pouvez également <e>désactiver</e> explicitement un paramètre USE
pour une application particulière. Par exemple, si vous ne voulez pas du support
<c>java</c> dans PHP&nbsp;:
</p>

<pre caption="Second exemple de /etc/portage/package.use">
dev-php/php -java
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Déclarer des paramètres USE temporaires</title>
<body>

<p>
Il peut arriver que vous ne souhaitiez définir un paramètre USE donné qu'en une
seule occasion. Plutôt qu'éditer <path>/etc/make.conf</path> deux fois (pour
faire puis défaire les changements), vous pouvez simplement déclarer USE comme
une variable d'environnement. Gardez toutefois à l'esprit que cette
modification de l'environnement sera probablement perdue lorsque vous
réinstallerez ou mettrez à jour cette application (soit explicitement, soit
lors d'une mise à jour du système).
</p>

<p>
Par exemple, nous allons retirer temporairement le support java de notre
configuration USE pendant l'installation de mozilla.
</p>

<pre caption="Utilisation de USE comme une variable d'environnement">
# <i>USE="-java" emerge mozilla</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Paramètres automatiques USE</title>
<body>

<p>
Une fois installés, certains paquets activent automatiquement des paramètres
USE.  Vous pouvez évidemment les désactiver si vous le souhaitez.  Pour
connaître la liste de tels paquets, consultez les fichiers
<path>/etc/make.profile/use.defaults</path> et <path>use.defaults</path> des
profils parents que vous utilisez.
</p>

<pre caption="Extrait de /etc/make.profile/use.defaults">
gnome           gnome-base/gnome
gtk             x11-libs/gtk+
qt              x11-libs/qt
kde             kde-base/kdebase
motif           x11-libs/openmotif
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ordre de priorité</title>
<body>

<p>
Les différentes configurations de USE se conforment évidemment à un certain
ordre de priorité. Vous ne souhaitez sans doute pas déclarer <c>USE="-java"</c>
pour vous rendre compte après coup que <c>java</c> est déclaré malgré tout à
cause d'une valeur par défaut qui a priorité sur votre définition.  Les
priorités dans les déclarations USE sont ordonnées comme suit (la première
déclaration a la plus faible priorité)&nbsp;:
</p>

<ol>
  <li>
    Déclaration par défaut dans les fichiers <path>make.defaults</path> de
    votre profil&nbsp;;
  </li>
  <li>
    Déclaration héritée si un paquet du <path>use.defaults</path> de votre
    profil est installé&nbsp;;
  </li>
  <li>
    Déclaration par l'utilisateur dans <path>/etc/make.conf</path>&nbsp;;
  </li>
  <li>
    Déclaration par l'utilisateur dans
    <path>/etc/portage/package.use</path>&nbsp;;
  </li>
  <li>
    Déclaration par l'utilisateur comme une variable d'environnement&nbsp;;
  </li>
</ol>

<p>
Pour voir la configuration finale de <c>USE</c> telle qu'elle est vue par
Portage, exécutez <c>emerge --info</c>. Cela listera toutes les variables
significatives (dont la variable <c>USE</c>) avec leur contenu tel qu'il est vu
par Portage.
</p>

<pre caption="Exécuter emerge --info">
# <i>emerge --info</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Reconfigurer votre système pour tenir compte des options USE</title>
<body>

<p>
Si vous avez modifié vos options de la variable USE et que vous voulez
reconfigurer votre système pour tenir compte de ces nouvelles options, utilisez
l'option <c>--newuse</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Recompiler tout le système">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

<p>
Ensuite, utilisez l'option <c>depclean</c> pour supprimer les dépendances
conditionnelles qui ne seraient plus utilisées.
</p>

<warn>
Exécuter <c>emerge --depclean</c> est une opération risquée qui ne devrait pas
être lancée à la légère. Vérifiez bien que la liste des paquets qui vont être
supprimés ne contient pas de paquet dont vous avez encore besoin. Dans
l'exemple ci-dessous, nous utilisons l'option <c>-p</c> pour afficher la liste
sans rien supprimer.
</warn>

<pre caption="Supprimer les paquets inutiles">
# <i>emerge -p --depclean</i>
</pre>

<p>
Quand cette opération est terminée, lancez <c>revdep-rebuild</c> pour
recompiler les applications qui avaient été liées dynamiquement avec les
paquets que vous venez de supprimer. La commande <c>revdep-rebuild</c> fait
partie du paquet <c>gentoolkit</c>&nbsp;; n'oubliez pas de l'installer.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Paramètres USE spécifiques à un paquet</title>
<subsection>
<title>Savoir quels paramètres USE influencent un paquet</title>
<body>

<p>
Prenons l'exemple de <c>mozilla</c>&nbsp;: à quels paramètres USE est-il
sensible&nbsp;? Pour le savoir, nous utilisons <c>emerge</c> avec les options
<c>--pretend</c> et <c>--verbose</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Afficher les paramètres USE qui influencent un paquet">
# <i>emerge --pretend --verbose mozilla</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N    ] www-client/mozilla-1.7.12-r2  USE="crypt gnome java mozsvg ssl
truetype xprint -debug -ipv6 -ldap -mozcalendar -mozdevelop -moznocompose
-moznoirc -moznomail -moznoxft -postgres -xinerama" 0 kB
</pre>

<p>
<c>emerge</c> n'est pas le seul outil utilisable à cette fin. En effet, nous
disposons d'un outil dédié pour obtenir des informations sur les paquets. Il
s'appelle <c>equery</c> et appartient au paquet <c>gentoolkit</c>. Commencez par
installer <c>gentoolkit</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

<p>
Exécutez maintenant <c>equery</c> avec l'argument <c>uses</c> pour afficher les
paramètres USE d'un paquet donné. Par exemple, pour le paquet <c>gnumeric</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Utiliser equery pour afficher les paramètres USE">
# <i>equery uses gnumeric</i>
[ Colour Code : <i>set</i> <comment>unset</comment> ]
[ Legend      : (U) Col 1 - Current USE flags        ]
[             : (I) Col 2 - Installed With USE flags ]

 U I [ Found these USE variables in : app-office/gnumeric-1.2.0 ]
 - - <comment>libgda</comment>  : Adds GNU Data Access (CORBA wrapper) support for gnumeric
 - - <comment>gnomedb</comment> : unknown
 + + <i>python</i>  : Adds support/bindings for the Python language
 + + <i>bonobo</i>  : Adds support for gnome-base/bonobo (Gnome CORBA interfaces)
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
