<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-working-rcscripts.xml,v 1.8 2004/10/27 23:09:59 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Les niveaux d'exécution</title>
<subsection>
<title>Démarrer votre système</title>
<body>

<p>
Quand vous démarrez votre système, vous voyez pas mal de texte défiler sur
votre écran. Vous remarquerez aussi que ce texte est le même à chaque
démarrage. La séquence d'actions qui se déroule devant vos yeux s'appelle la
<e>séquence de démarrage</e> et elle est définie de façon plus ou moins
statique.
</p>

<p>
D'abord, votre chargeur de démarrage charge l'image du noyau que vous avez
définie dans son fichier de configuration et ensuite, il exécute ce noyau. Ce
dernier s'initialise, démarre les tâches spécifiques au noyau et lance le
processus <c>init</c>.
</p>

<p>
Ce processus monte les systèmes de fichiers définis dans
<path>/etc/fstab</path> et exécute quelques scripts placés dans le répertoire
<path>/etc/init.d</path> qui, à leur tour, démarrent les services nécessaires
au bon fonctionnement du système.
</p>

<p>
Finalement, quand tous les scripts ont été exécutés, <c>init</c> active les
terminaux (en général, les consoles virtuelles que vous obtenez avec les
touches <c>Alt-F1</c>, <c>Alt-F2</c>, etc.) et attache un processus appelé
<c>agetty</c> à chacun. Ce processus vous permet de vous identifier sur ces
terminaux avec <c>login</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Les scripts d'initialisation</title>
<body>

<p>
En fait, <c>init</c> n'exécute pas les scripts du répertoire
<path>/etc/init.d</path> n'importe comment. De plus, il n'exécute pas non plus
tous les scripts, mais seulement ceux qui doivent l'être. Les scripts à
exécuter sont définis dans <path>/etc/runlevels</path>.
</p>

<p>
Le processus <c>init</c> exécute d'abord les scripts de
<path>/etc/init.d</path> vers lesquels un lien symbolique existe dans
<path>/etc/runlevels/boot</path>. Les scripts sont généralement exécutés par
ordre alphabétique, mais certains contiennent des dépendances qui indiquent
quels scripts doivent d'abord être exécutés.
</p>

<p>
Quand tous les scripts liés dans <path>/etc/runlevels/boot</path> ont été
exécutés, <c>init</c> poursuit avec ceux liés dans
<path>/etc/runlevels/default</path>. Ici aussi, les scripts sont généralement
exécutés par ordre alphabétique, sauf quand ils contiennent des informations
sur des dépendances qui spécifient une séquence d'exécution correcte.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Comment init fonctionne-t-il&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Évidemment, <c>init</c> ne décide pas tout seul de ce qu'il doit faire. Il a
besoin d'un fichier de configuration qui lui indique quelles actions il doit
effectuer. Ce fichier est <path>/etc/inittab</path>.
</p>

<p>
Dans la séquence de démarrage que nous venons d'expliquer, nous avons dit que
la première action de <c>init</c> était de monter les systèmes de fichiers. La
ligne du fichier <path>/etc/inittab</path> qui provoque cela est la
suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="La ligne d'initialisation du système dans /etc/inittab">
si::sysinit:/sbin/rc sysinit
</pre>

<p>
En fait, cette ligne indique à <c>init</c> qu'il doit exécuter <c>/sbin/rc
sysinit</c> pour initialiser le système. C'est le script <path>/sbin/rc</path>
qui fait vraiment le travail d'initialisation et pas <c>init</c> qui ne fait
que déléguer les tâches.
</p>

<p>
Ensuite, <c>init</c> exécute tous les scripts vers lesquels un lien symbolique
est défini dans <path>/etc/runlevels/boot</path>. La ligne suivante provoque
cela&nbsp;:
</p>

<pre caption="L'initialisation du système, suite">
rc::bootwait:/sbin/rc boot
</pre>

<p>
Encore une fois, le script <c>rc</c> fait le travail. Remarquez que l'option
<e>boot</e> passée au script <c>rc</c> correspond au nom du sous-répertoire qui
se trouve dans <path>/etc/runlevels</path>.
</p>

<p>
Ensuite, <c>init</c> lit son fichier de configuration pour savoir quel
<e>runlevel</e> il doit exécuter (N.D.T.&nbsp;: un «&nbsp;runlevel&nbsp;», ou
niveau d'exécution, correspond à l'état dans lequel il faut amener la machine).
La ligne suivante définit le niveau d'exécution&nbsp;:
</p>

<pre caption="La ligne initdefault">
id:3:initdefault:
</pre>

<p>
Dans ce cas (la majorité des utilisateurs de Gentoo sont dans ce cas), le
niveau d'exécution est le numéro 3. Avec ce numéro, <c>init</c> trouve ce qu'il
doit exécuter pour lancer le niveau d'exécution&nbsp;3&nbsp;:
</p>

<pre caption="Les définitions des niveaux d'exécution">
l0:0:wait:/sbin/rc shutdown
l1:S1:wait:/sbin/rc single
l2:2:wait:/sbin/rc nonetwork
l3:3:wait:/sbin/rc default
l4:4:wait:/sbin/rc default
l5:5:wait:/sbin/rc default
l6:6:wait:/sbin/rc reboot
</pre>

<p>
La ligne qui définit le niveau 3 utilise à nouveau le script <c>rc</c> pour
démarrer les services, cette fois avec le paramètre <e>default</e>. Remarquez
que, encore une fois, le paramètre correspond au nom du sous-répertoire dans
<path>/etc/runlevels</path>.
</p>

<p>
Quand le script <c>rc</c> a terminé, <c>init</c> trouve la liste des consoles
virtuelles à activer et quelles commandes il doit utiliser dans son fichier de
configuration&nbsp;:
</p>

<pre caption="La définition des consoles virtuelles">
c1:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty1 linux
c2:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty2 linux
c3:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty3 linux
c4:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty4 linux
c5:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty5 linux
c6:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty6 linux
</pre>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Qu'est-ce qu'un niveau d'exécution&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Vous avez constaté que <c>init</c> numérote les niveaux d'exécution qu'il doit
activer. Un niveau d'exécution définit un état dans lequel votre système se
trouve et contient les scripts nécessaires pour entrer dans ou quitter cet
état.
</p>

<p>
Dans Gentoo, sept niveaux d'exécution sont définis&nbsp;:trois internes et
quatre définis par l'utilisateur. Les niveaux d'exécution internes sont
<e>sysinit</e>, <e>shutdown</e> et <e>reboot</e> et sont utilisés
respectivement pour initialiser, éteindre et redémarrer le système.
</p>

<p>
Les niveaux d'exécution définis par l'utilisateur sont ceux qui correspondent à
un sous-répertoire dans <path>/etc/runlevels</path>&nbsp;: <path>boot</path>,
<path>default</path>, <path>nonetwork</path> et <path>single</path>. Le niveau
d'exécution <path>boot</path> est utilisé pour démarrer tous les services
système utilisés par les autres niveaux d'exécution. Les autres niveaux
d'exécution se différencient par les services qu'ils activent&nbsp;:
<path>default</path> est utilisé en temps normal, <path>nonetwork</path> est
utilisé quand aucune connexion réseau n'est souhaitée et <path>single</path>
est utilisé quand des problèmes du système doivent être résolus.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utiliser les scripts d'initialisation</title>
<body>

<p>
Les scripts que <c>rc</c> exécute sont appelés des <e>scripts
d'initialisation</e>. Chaque script peut être exécuté avec les options
<e>start</e>, <e>stop</e>, <e>restart</e>, <e>pause</e>, <e>zap</e>,
<e>status</e>, <e>ineed</e>, <e>iuse</e>, <e>needsme</e>, <e>usesme</e> ou
<e>broken</e>.
</p>

<p>
Pour démarrer, arrêter ou relancer un service (et les autres services
nécessaires éventuels), utilisez <c>start</c>, <c>stop</c> et <c>restart</c>.
</p>

<pre caption="Démarrer postfix">
# <i>/etc/init.d/postfix start</i>
</pre>

<note>
Seuls les services qui ont <e>besoin</e> du service spécifié sont arrêtés ou
redémarrés. Les autres services qui l'<e>utilisent</e> ne sont pas affectés.
</note>

<p>
Pour stopper un service sans toucher aux services qui l'utilisent, utilisez
l'option <c>pause</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Stopper postfix sans toucher aux services qui l'utilisent">
# <i>/etc/init.d/postfix pause</i>
</pre>

<p>
Pour afficher le statut d'un service (démarré, arrêté, en pause), utilisez
l'option <c>status</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Afficher le statut du service postfix">
# <i>/etc/init.d/postfix status</i>
</pre>

<p>
Si le système vous affiche qu'un service est actif, mais que vous savez qu'il
ne l'est pas, utilisez l'option <c>zap</c> pour réinitialiser son statut à
«&nbsp;arrêté&nbsp;».
</p>

<pre caption="Réinitialiser le statut de postfix">
# <i>/etc/init.d/postfix zap</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez aussi faire afficher les services dont un service a besoin avec les
options <c>iuse</c> ou <c>ineed</c>. Avec l'option <c>ineed</c>, les services
réellement nécessaires sont affichés, mais, avec <c>iuse</c>, les services qui
peuvent être utilisés sans être indispensables sont affichés.
</p>

<pre caption="Afficher la liste des services dont Postfix a besoin">
# <i>/etc/init.d/postfix ineed</i>
</pre>

<p>
De la même façon, vous pouvez faire afficher la liste des services qui ont
besoin (<c>needsme</c>) ou qui utilisent (<c>usesme</c>) un service
particulier&nbsp;:
</p>

<pre caption="Afficher la liste des services qui ont besoin de Postfix">
# <i>/etc/init.d/postfix needsme</i>
</pre>

<p>
Enfin, vous pouvez aussi demander la liste des services requis qui
manquent&nbsp;:
</p>

<pre caption="Afficher la liste des services manquants dont Postfix a besoin">
# <i>/etc/init.d/postfix broken</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Utiliser rc-update</title>
<subsection>
<title>Qu'est-ce que rc-update&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Gentoo construit un arbre de dépendances pour déterminer l'ordre d'exécution
des services. Cela est loin d'être trivial et nous avons donc créé des outils
qui facilitent l'administration des niveaux d'exécution et des scripts
d'initialisation.
</p>

<p>
La commande <c>rc-update</c> permet d'ajouter ou d'enlever un script d'un
niveau d'exécution. Cette commande utilise automatiquement le script
<c>depscan.sh</c> qui reconstruit l'arbre des dépendances.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ajouter et enlever des services</title>
<body>

<p>
Vous avez déjà ajouté des scripts d'initialisation au niveau d'exécution
«&nbsp;default&nbsp;» pendant l'installation de Gentoo. Vous ignoriez alors la
signification de "default", mais maintenant, vous savez. Le script
<c>rc-update</c> a besoin d'un second argument qui spécifie l'action à
effectuer&nbsp;: <e>add</e>, <e>del</e> ou <e>show</e> pour respectivement
ajouter, supprimer ou afficher.
</p>

<p>
Pour ajouter ou supprimer un service, ajoutez simplement <c>add</c> ou
<c>del</c> à la commande <c>rc-update</c> et spécifiez ensuite le nom du script
d'initialisation et le niveau d'exécution. Par exemple&nbsp;:
</p>

<pre caption="Supprimer Postfix du niveau d'exécution « default »">
# <i>rc-update del postfix default</i>
</pre>

<p>
La commande <c>rc-update show</c> affiche la liste des scripts d'initialisation
disponibles et les niveaux d'exécution dans lesquels ils ont été ajoutés&nbsp;:
</p>

<pre caption="Afficher la liste des scripts d'initialisation">
# <i>rc-update show</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configurer les services</title>
<subsection>
<title>Pourquoi encore configurer&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Les scripts d'initialisation peuvent être complexes. Il vaut donc mieux éviter
que les utilisateurs ne doivent les modifier et éviter ainsi bien des
problèmes. Cependant, les services ont parfois besoin d'être configurés ou de
recevoir certaines options.
</p>

<p>
Une autre raison pour séparer les scripts de leur configuration est de pouvoir
les mettre à jour sans modifier votre configuration.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Le répertoire /etc/conf.d</title>
<body>

<p>
Gentoo offre un système facile pour configurer les services. Chaque script
d'initialisation qui peut être configuré a un fichier de configuration dans le
répertoire <path>/etc/conf.d</path>. Par exemple, le script d'initialisation
d'apache2 (<path>/etc/init.d/apache2</path>) a un fichier de configuration
<path>/etc/conf.d/apache2</path> qui contient les options à passer au serveur
Apache&nbsp;2 quand il est lancé.
</p>

<pre caption="Variables définies dans /etc/conf.d/apache2">
APACHE2_OPTS="-D PHP4"
</pre>

<p>
Un tel fichier de configuration ne contient <e>que</e> des définitions de
variables (tout comme <path>/etc/make.conf</path>), ce qui permet de configurer
facilement un service. Cela permet aussi de fournir des explications sur ces
options sous forme de commentaires.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Écrire un script d'initialisation</title>
<subsection>
<title>Dois-je faire cela&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Non. Rédiger un tel script d'initialisation n'est généralement pas nécessaire
puisque Gentoo fournit des scripts complets pour tous les services supportés.
Cependant, si vous avez installé un service sans l'aide de Portage, vous devrez
sans doute en écrire un.
</p>

<p>
N'utilisez pas le script fourni avec le logiciel à moins qu'il ne soit écrit
spécifiquement pour Gentoo, car les scripts d'initialisation de Gentoo ne sont
pas compatibles avec ceux des autres distributions.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Structure</title>
<body>

<p>
La structure de base d'un script d'initialisation est décrite ci-dessous.
</p>

<pre caption="Structure de base d'un script d'initialisation">
#!/sbin/runscript

depend() {
  <comment>(Information sur les dépendances)</comment>
}

start() {
  <comment>(Commandes à exécuter pour démarrer le service)</comment>
}

stop() {
  <comment>(Commandes à exécuter pour arrêter le service)</comment>
}

restart() {
  <comment>(Commandes à exécuter pour redémarrer le service)</comment>
}
</pre>

<p>
La partie <c>start()</c> est <e>indispensable</e>, les autres sont
facultatives.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Dépendances</title>
<body>

<p>
Il existe deux types de dépendances&nbsp;: <c>use</c> et <c>need</c>. Comme
mentionné précédemment, la dépendance <c>need</c> est plus stricte que
<c>use</c>. Vous devez faire suivre le type de dépendance par le nom du service
dont votre service dépend, ou par une dépendance <e>virtuelle</e>.
</p>

<p>
Une dépendance <e>virtuelle</e> est une même dépendance fournie par plusieurs
services différents. Par exemple, votre service pourrait dépendre du système de
journalisation qui peut être fourni par plusieurs services différents (metalogd,
syslog-ng, sysklogd...) Étant donné que votre service ne peut pas dépendre de
tous ces services (on ne peut installer qu'un seul système de journalisation), nous avons
défini une seule dépendance virtuelle que chacun de ces services fournit.
</p>

<p>
Jetons un œil aux dépendances du service postfix.
</p>

<pre caption="Dépendances de Postfix">
depend() {
  need net
  use logger dns
  provide mta
}
</pre>

<p>
Comme vous pouvez le voir, postfix&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    a besoin de la dépendance virtuelle <c>net</c> qui est fournie par
    <path>/etc/init.d/net.eth0</path>, par exemple&nbsp;;
  </li>
  <li>
    utilise un système de journalisation (dépendance virtuelle <c>logger</c>) qui est
    fourni par <path>/etc/init.d/syslog-ng</path>, par exemple&nbsp;;
  </li>
  <li>
    utilise le service (virtuel) <c>dns</c> qui est fourni par
    <path>/etc/init.d/named</path>, par exemple&nbsp;;
  </li>
  <li>
    fournit le service virtuel <c>mta</c> qui indique qu'un serveur de courrier
    est disponible.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ordonner la séquence d'exécution</title>
<body>

<p>
Dans certains cas, vous voudrez peut-être démarrer un service avant ou après un
autre, pour autant que cet autre service soit disponible. Notez qu'il ne s'agit
plus d'une dépendance, mais simplement d'une demande de lancement de services
dans un ordre défini au sein d'un même niveau d'exécution. Pour définir une
séquence d'exécution, utilisez les mots-clefs <c>before</c> ou <c>after</c>.
</p>

<p>
Voyez, par exemple, le service portmap&nbsp;:
</p>

<pre caption="La fonction depend() du service Portmap">
depend() {
  need net
  before inetd
  before xinetd
}
</pre>

<p>
Vous pouvez aussi remplacez le nom de service par une étoile ("*") pour
spécifier tous les services d'un niveau d'exécution, mais cela n'est pas
recommandé.
</p>

<pre caption="Lancer un script avant tous les autres dans un niveau d'exécution">
depend() {
  before *
}
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fonctions standard</title>
<body>

<p>
En plus de la fonction <c>depend()</c>, vous devez définir la fonction
<c>start()</c>  qui doit contenir les commandes nécessaires pour activer le
service. Il est conseillé d'utiliser les fonctions <c>ebegin</c> et <c>eend</c>
pour afficher des messages à l'écran et ainsi informer l'utilisateur que le
service démarre.
</p>

<pre caption="Exemple de fonction start()">
start() {
  ebegin "Gentoo démarre le_service"
  start-stop-daemon --start --quiet --exec /chemin/vers/le_service
  eend $?
}
</pre>

<p>
Vous trouverez plus d'exemples de fonctions <c>start()</c> dans les scripts
d'initialisation qui se trouvent dans le répertoire <path>/etc/init.d</path>.
La commande <c>start-stop-daemon</c> est documentée sous la forme d'une page
man&nbsp;:
</p>

<pre caption="Afficher l'aide de la commande start-stop-daemon">
# <i>man start-stop-daemon</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez aussi définir les fonctions facultatives <c>stop()</c> et
<c>restart()</c> pour respectivement arrêter et relancer un service, mais
Gentoo est capable de s'en passer si vous avez utilisé la commande
<c>start-stop-daemon</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ajouter une option non prévue</title>
<body>

<p>
Si vous voulez utiliser une option non prévue par nos scripts, vous devez
l'ajouter à la variable <c>opts</c> et créer une fonction qui a le même nom. Par
exemple, pour ajouter une option <c>restartdelay</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter une option restartdelay">
opts="${opts} restartdelay"

restartdelay() {
  stop()
  sleep 3    <comment># Temporisation de 3 secondes</comment>
  start()
}
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Variables de configuration d'un service</title>
<body>

<p>
Vous ne devez rien faire de particulier pour utiliser un fichier de
configuration dans <path>/etc/conf.d</path>&nbsp;: avant que votre script
d'initalisation ne soit exécuté, les variables des fichiers suivants sont
initialisées dans cet ordre&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li><path>/etc/conf.d/&lt;votre_script&gt;</path></li>
  <li><path>/etc/conf.d/basic</path></li>
  <li><path>/etc/rc.conf</path></li>
</ul>

<p>
De plus, si votre script fournit une dépendance virtuelle (comme <c>net</c>),
le fichier de configuration correspondant (comme <path>/etc/conf.d/net</path>)
sera également lu.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Modifier le comportement des niveaux d'exécution</title>
<subsection>
<title>Quel intérêt et pour qui ?</title>
<body>

<p>
Les utilisateurs d'ordinateurs portables connaissent bien le problème&nbsp;:
vous devez démarrer <c>net.eth0</c> à la maison, mais pas lorsque vous êtes en
vadrouille puis que vous n'êtes alors plus connecté à votre réseau. Vous pouvez
adapter le comportement de Gentoo.
</p>

<p>
Par exemple, vous pouvez créer un second niveau d'exécution similaire au niveau
«&nbsp;default&nbsp;», mais sans les options réseau. Vous pourrez ensuite
sélectionner le niveau d'exécution au démarrage de votre machine.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utiliser « SOFTLEVEL »</title>
<body>

<p>
Créez votre second niveau d'exécution similaire à «&nbsp;default&nbsp;».  Dans
notre exemple, nous créons un niveau «&nbsp;offline&nbsp;».
</p>

<pre caption="Créer le répertoire du nouveau niveau d'exécution">
# <i>mkdir /etc/runlevels/offline</i>
</pre>

<p>
Ajoutez les scripts d'initialisation à votre nouveau niveau d'exécution. Par
exemple, pour copier le niveau «&nbsp;default&nbsp;» sans le script
<c>net.eth0</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Recopier les scripts d'initialisation">
# <i>ls /etc/runlevels/default</i>
acpid  domainname  local  net.eth0  netmount  postfix  syslog-ng  vixie-cron
# <i>rc-update add acpid offline</i>
# <i>rc-update add domainname offline</i>
# <i>rc-update add local offline</i>
# <i>rc-update add syslog-ng offline</i>
# <i>rc-update add vixie-cron offline</i>
</pre>

<p>
Ensuite, modifiez la configuration de votre chargeur de démarrage pour y
ajouter une nouvelle option pour le niveau <c>offline</c>. Par exemple, pour
grub, modifiez <path>/boot/grub/grub.conf</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter une entrée dans le menu de démarrage">
title Gentoo Linux Offline
  root (hd0,0)
  kernel (hd0,0)/kernel-2.4.25 root=/dev/hda3 <i>softlevel=offline</i>
</pre>

<p>
Voilà, c'est terminé. Si vous redémarrez votre machine et que vous choisissez
la nouvelle entrée, le niveau d'exécution <c>offline</c> sera utilisé au lieu
du niveau <c>default</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utiliser BOOTLEVEL</title>
<body>

<p>
Vous pouvez aussi remplacer le niveau d'exécution «&nbsp;boot&nbsp;» avec
l'option <c>bootlevel</c> exactement de la même façon qu'avec <c>softlevel</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
