<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-working-features.xml,v 1.25 2014/08/07 06:47:42 jaaf Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Découvrez les fonctions de Portage telles que le support pour la compilation
distribuée, ccache et bien d'autres encore.
</abstract>

<version>13</version>
<date>2014-04-12</date>

<section>

<title>Les caractéristiques de Portage</title>
<body>

<p>
Portage offre un ensemble de fonctionnalités qui vous aident à mieux utiliser
Gentoo.  Certaines fonctionnalités sont basées sur des outils tiers qui
permettent d'améliorer les performances, la fiabilité, la sécurité, etc.
</p>

<p>
Pour activer ou désactiver certaines fonctionnalités, vous devez modifier la
variable <c>FEATURES</c> dans le fichier <path>/etc/portage/make.conf</path>. Séparez
les mots-clefs par des espaces. Souvent, vous devrez aussi installer l'outil
requis pour utiliser la fonctionnalité souhaitée.
</p>

<p>
Toutes les fonctionnalités disponibles ne sont pas reprises ici. Veuillez lire
la page man de <path>make.conf</path> pour en savoir plus.
</p>

<pre caption="Lire la page man de make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

<p>
Pour connaitre les fonctionnalités qui sont actives sur votre système, utilisez
la commande <c>emerge --info</c> et regardez le contenu de la variable
« FEATURES ».
</p>

<pre caption="Afficher les fonctionnalités déjà activées">
$ <i>emerge --info | grep ^FEATURES=</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Compilation distribuée</title>
<subsection>
<title>Utiliser distcc</title>
<body>

<p>
<c>distcc</c> est un programme qui permet de distribuer des compilations sur
plusieurs machines, pas nécessairement identiques, d'un réseau. Le client
<c>distcc</c> envoie toutes les données nécessaires aux serveurs distcc (qui
exécutent <c>distccd</c>) disponibles afin qu'ils puissent compiler des parties
du code source au profit du client. Le résultat est une compilation plus
rapide.
</p>

<p>
Vous trouverez une description plus élaborée de <c>distcc</c> (et des
informations sur la manière de le faire fonctionner avec Gentoo) dans notre documentation sur 
 <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Distcc/fr"> Distcc</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installation de distcc</title>
<body>

<p>
Distcc est fourni avec une interface graphique qui permet de suivre les tâches
de compilation que votre ordinateur envoie. Si vous utilisez Gnome, ajoutez
« gnome » à votre variable <c>USE</c>. Mais si vous n'utilisez pas
Gnome et souhaitez tout de même avoir une interface graphique, vous pouvez
ajouter « gtk » à votre variable <c>USE</c>.
</p>

<pre caption="Installer distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activer le support distcc pour Portage</title>
<body>

<p>
Ajoutez le mot-clé <c>distcc</c> à la variable <c>FEATURES</c> du fichier
<path>/etc/portage/make.conf</path>.  Ensuite, modifiez la variable <c>MAKEOPTS</c>
pour y ajouter <c>-jX</c> où <c>X</c> est le nombre de processeurs qui
exécutent <c>distccd</c> (l'hôte actuel inclus) plus un. Cette valeur
donne en général les meilleurs résultats, mais vous pouvez en essayer d'autres.
</p>

<p>
Ensuite, exécutez <c>distcc-config</c> et entrez la liste des serveurs distcc
disponibles. Pour donner un exemple simple, nous supposerons que les serveurs
distcc disponibles sont <c>192.168.1.102</c> (l'hôte actuel),
<c>192.168.1.103</c> et <c>192.168.1.104</c> (deux hôtes
« distants ») :
</p>

<pre caption="Configurer distcc pour qu'il utilise trois serveurs distcc">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Bien entendu, n'oubliez pas de lancer le démon <c>distccd</c> :
</p>

<pre caption="Lancer le démon distccd">
# <i>rc-update add distccd default</i>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Utiliser un cache pour la compilation</title>
<subsection>
<title>À propos de ccache</title>
<body>

<p>
<c>ccache</c> est un cache rapide pour compilateur. Lorsque vous compilez un
programme, il mettra les résultats intermédiaires en cache afin que,
s'il vous arrive de recompiler le même programme, le temps de compilation soit
largement réduit. Cepedant, la première fois que vous compilerez avec le cache, ce sera plus lent
qu'une compilation normale. Les compilations ultérieures seront quant à elles beaucoup plus
rapdes. ccache n'est utile si vous devez recompiler la même applications de nombreuses fois; par
conséquent cette fonctionnalité s'adresse surtout aux développeurs. 
</p>

<p>
Si vous êtes intéressé par les tenants et aboutissants de <c>ccache</c>, veuillez
visiter le <uri link="http://ccache.samba.org">site de ccache</uri>.
</p>

<warn>
<c>ccache</c> est connu comme engendrant de nombreuses erreurs de compilation.  Dans certains 
cas il retient des morceaux de code périmés ou corrompus qui peuvent rendre les paquets non compilables. 
Dans une telle situation (si vous avez des messages d'erreurs tels que  "File not
recognized: File truncated"), essayez de recompiler l'application en désactivant (<c>FEATURES="-ccache"</c> dans <path>/etc/portage/make.conf</path>)
<e>avant</e> de rapporter un bogue. Sauf si vous êtes développeur <e>n'activez pas ccache</e>.
</warn>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installation de ccache</title>
<body>

<p>
Utilisez la commande <c>emerge ccache</c> pour installer <c>ccache</c> :
</p>

<pre caption="Installer ccache">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activer le support ccache pour Portage</title>
<body>

<p>
Ajoutez le mot-clé <c>ccache</c> à la variable <c>FEATURES</c> du fichier
<path>/etc/portage/make.conf</path>.  Ensuite, ajoutez la variable <c>CCACHE_SIZE</c>
qui définit la taille par défaut du cache utilisé par ccache. Une valeur de
2 Go est recommandée.
</p>

<pre caption="Editer CCACHE_SIZE dans /etc/portage/make.conf">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
Pour vérifier que <c>ccache</c> fonctionne, vous pouvez exécuter <c>ccache
-s</c> pour afficher les statistiques de <c>ccache</c>. Puisque Portage utilise
un répertoire différent du répertoire par défaut, vous devez définir la
variable <c>CCACHE_DIR</c> :
</p>

<pre caption="Afficher les statistiques de ccache">
# <i>CCACHE_DIR="/var/tmp/ccache" ccache -s</i>
</pre>

<p>
Le répertoire <path>/var/tmp/ccache</path> est utilisé par Portage par défaut.
Vous pouvez spécifier le répertoire de votre choix en définissant la variable
<c>CCACHE_DIR</c> dans le fichier <path>/etc/portage/make.conf</path>.
</p>

<p>
Cependant, quand vous exécutez <c>ccache</c>, pour voir les statistiques par
exemple, le répertoire par défaut est <path>${HOME}/.ccache</path>, ce qui
explique pourquoi vous devez définir la variable <c>CCACHE_DIR</c> pour voir
les statistiques ccache de Portage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utilisation de ccache en dehors de Portage</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez utiliser ccache pour les compilations en dehors de celles de
Portage, vous pouvez ajouter <path>/usr/lib/ccache/bin</path> au début de votre
variable <c>PATH</c> (ou tout au moins avant <path>/usr/bin</path>). Pour cela,
éditez le fichier <path>.bash_profile</path> qui se trouve à la racine de 
votre compte utilisateur. Utiliser <path>.bash_profile</path> est une des 
manières de définir la variable PATH :
</p>

<pre caption="Modifier le fichier .bash_profile">
  PATH="<i>/usr/lib/ccache/bin</i>:/opt/bin:${PATH}"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Paquets binaires</title>
<subsection>
<title>Créer des paquets binaires</title>
<body>

<p>
Nous avons déjà parlé de l'utilisation de paquets précompilés, mais comment
crée-t-on son propre paquet précompilé ?
</p>

<p>
Si le paquet est déjà installé, vous pouvez utiliser la commande
<c>quickpkg</c>. Si ce n'est pas le cas, utilisez les options
<c>--buildpkg</c> ou <c>--buildpkgonly</c> avec la commande <c>emerge</c>. La
deuxième option prépare un paquet binaire sans l'installer sur votre machine.
</p>

<p>
Si vous souhaitez que Portage construise par défaut des paquets binaires pour
tous les paquets que vous installez sur votre système, vous pouvez mettre le
mot-clé <c>builpkg</c> dans la variable <c>FEATURES</c> dans le fichier
<path>/etc/portage/make.conf</path>.
</p>

<p>
Vous trouverez plus de détails à propos de la création de paquets binaires dans
la documentation de <c>catalyst</c> (en anglais) : <uri
link="/proj/en/releng/catalyst/faq.xml">Catalyst FAQ</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installer des paquets précompilés</title>
<body>

<p>
Bien que Gentoo ne fournisse pas de système centralisé de distribution de
paquets binaires, rien ne vous empêche d'en créer un. Vous pourriez très bien
stocker tous vos paquets binaires sur un serveur et utiliser celui-ci pour
mettre plusieurs machines à jour.  Pour utiliser un tel serveur, vous devez le
définir dans la variable <c>PORTAGE_BINHOST</c>. Si vous avez stocké vos
paquets sur un serveur ftp <path>ftp://buildhost/gentoo</path>, utilisez :
</p>

<pre caption="Définir PORTAGE_BINHOST dans /etc/make.conf">
PORTAGE_BINHOST="ftp://buildhost/gentoo"
</pre>

<p>
Quand vous voulez utliser un paquet binaire pour installer une application,
spécifiez l'option <c>--getbinpkg</c> en plus de <c>--usepkg</c> avec la
commande <c>emerge</c>.  La première option indique à Portage de télécharger
le paquet binaire depuis le serveur que vous avez défini plus tôt et la
seconde indique d'utiliser le même paquet binaire plutôt que de compiler
l'application.
</p>

<p>
Par exemple, pour installer <c>gnumeric</c> à partir de paquets binaires
précompilés :
</p>

<pre caption="Installer gnumeric en utilisant un paquet précompilé">
# <i>emerge --usepkg --getbinpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
La page man de <c>emerge</c> décrit l'utilisation des paquets précompilés plus
en détail.
</p>

<pre caption="Lire la page man de emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Récupération des fichiers</title>
<subsection>
<title>Récupération en parallèle</title>
<body>

<p>
Quand vous installez une série de paquets, Portage peut commencer la 
récupération des sources du paquet suivant dans la liste pendant qu'il en
compile un autre, réduisant ainsi la durée de l'installation.
Pour activer cette option, ajoutez « parallel-fetch » à la variable
FEATURES. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Userfetch : récupération en tant qu'utilisateur normal</title>
<body>

<p>
Quand Portage est lancé par le super-utilisateur, l'option 
FEATURES="userfetch" autorise Portage à abandonnerles privilèges du 
super-utilisateur pendant qu'il récupère les sources du paquet. Ceci est une
légère amélioration en termes de sécurité.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="webrsync-gpg">
<title>Extraction d'instantanés validés de  l'arbre Portage</title>
<body>

<p>
En tant qu'administrateur, vous pouvez décider de ne mettre à jour votre arbre Portage
qu'à partir des instantanés cryptés de l'arbre Portage validés par  Gentoo.org.
Ceci permet de garantir qu'un mirroir rsync malhonnête n'a pas ajouté de code ou de paquet indésirable
dans l'arbre que vous téléchargez.
</p>

<p>
Pour configurer Portage, commencez par créer un dépôt de confiance
duquel vous téléchargez et acceptez les clés de Gentoo.org servant à signer les instantanés. 
Bien-sûr, si vous le souhaitez, vous pouvez valider ces clés GPG en suivant les conseils de la page 

<uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/GnuPG#Importing_keys/fr">GnuPG</uri>.

(comme celui de vérifier l'empreinte de la clé). La liste des clés GPG utilisées par 
la <e>Release Engineering team</e> est disponible sur leur page de projet <uri
link="/proj/en/releng/index.xml">Release engineering</uri>.
</p>



<pre caption="créer un dépôt de confiance pour Portage">
# <i>mkdir -p /etc/portage/gpg</i>
# <i>chmod 0700 /etc/portage/gpg</i>
<comment>(... Remplacez les clés par celles mentionnées sur le site   release engineering ...)</comment>
# <i>gpg --homedir /etc/portage/gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 0xDB6B8C1F96D8BF6D</i>
# <i>gpg --homedir /etc/portage/gpg --edit-key 0xDB6B8C1F96D8BF6D trust</i>
</pre>
<p>
Ensuite, éditez <path>/etc/portage/make.conf</path> et activez la prise en charge  pour la validation des instantanés signés de l'arbre de Portage (en utilisant <c>FEATURES="webrsync-gpg"</c>) et en désactivant la mise à jour de l'arbre de  Portage tree par la méthode régulière de la commande <c>emerge --sync</c>.
</p>

<pre caption="Mise à jour de  make.conf">
FEATURES="webrsync-gpg"
PORTAGE_GPG_DIR="/etc/portage/gpg"
</pre>

<pre caption="Mise à jour de  repos.conf">
<comment># Assurez-vous que  sync-type et sync-uri sont exclues par  la marque des commentaires</comment>
# sync-type = rsync
# sync-uri = ...
</pre>
<p>
Voilà ! La prochaine fois que vous lancerez <c>emerge-webrsync</c>, seuls les instantanés dûment signés seront déployés 
sur votre système. 
</p>


</body>
</section>



</sections>
