<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/hb-working-portage.xml,v 1.41 2014/08/22 05:38:43 jaaf Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Ce chapitre explique les bases qu'un utilisateur  doit absolument connaitre pour
maintenir les logiciels de son système.
</abstract>

<version>12</version>
<date>2014-08-17</date>

<section>
<title>Bienvenue dans le monde de Portage</title>
<body>

<p>
Portage est probablement l'innovation de Gentoo la plus remarquable en ce qui
concerne la gestion des logiciels. Sa grande flexibilité et ses nombreuses
fonctionnalités font parfois dire de Portage qu'il est le meilleur outil de
gestion des logiciels pour Linux.
</p>

<p>
Portage a été écrit en langage <uri link="http://www.python.org">Python</uri> et en langage <uri
link="http://www.gnu.org/software/bash">Bash</uri> qui sont tous les deux des
langagages scriptés, c'est-à-dire que 100 % du code source est installé et
consultable sur tous les systèmes Gentoo.
</p>

<p>
La plupart des utilisateurs interagiront avec Portage via la commande
<c>emerge</c>. Ce chapitre n'a pas pour vocation de dupliquer toute
l'information disponible dans la page manuel de <c>emerge</c>. Pour consulter la
page man, faites :
</p>

<pre caption="consulter la page man de emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>L'arbre Portage</title>
<subsection>
<title>Les ebuilds</title>
<body>

<p>
Quand nous parlons de paquets, nous faisons souvent allusion aux logiciels qui sont disponibles
dans Gentoo grâce à l'arbre de Portage. Celui-ci est un ensemble
d'<e>ebuilds</e> qui sont en fait des fichiers qui donnent toutes les
informations nécessaires à Portage pour maintenir les logiciels (les installer, les rechercher, etc.). Par défaut, ces
<e>ebuilds</e> se trouvent dans le dossier <path>/usr/portage</path>.
</p>

<p>
Dès que vous employez Portage pour une action relative aux paquets, il utilisera
les ebuilds de votre système. Il est donc important de maintenir les ebuilds de
votre système à jour pour que Portage soit informé de l'apparition de nouvelles versions
des logiciels que vous utilisez ou de correctifs de failles de sécurité.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mise à jour de l'arbre Portage</title>
<body>

<p>
L'arbre Portage est généralement mis à jour avec <uri
link="http://rsync.samba.org">rsync</uri> qui est un outil de transfert de
fichiers incrémental et rapide. La mise à jour se fait simplement avec la commande
<c>emerge</c>. L'utilisation de rsync est tout à fait transparente :
</p>

<pre caption="mettre l'arbre Portage à jour">
# <i>emerge --sync</i>
</pre>

<p>
Si vous ne pouvez pas utiliser rsync à cause, par exemple, d'un pare-feu, vous
pouvez quand même mettre votre arbre Portage à jour avec la commande
<c>emerge-webrsync</c>. Celle-ci télécharge le dernier instantané de l'arbre
Portage et l'installe sur votre système. Un instantané est généré
automatiquement chaque jour sur les miroirs de Gentoo.
</p>

<pre caption="utiliser emerge-webrsync">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>
<p>
Un avantage supplémentaire qu'apporte  <c>emerge-webrsync</c>  réside dans le fait que ceci 
permet à l'administrateur de n'installer que des instantanés de l'arbre Portage authentifiés par la
clé GPG de la « Gentoo release engineering team ». Des informations complémentaires sons disponibles 
 dans la section  <uri link="?part=2&amp;chap=3#webrsync-gpg">Recherche d'instatanés validés de l'arbre Portage</uri>
 de la page <uri link="?part=2&amp;chap=3">Portage et ses fonctionnalités</uri>.

</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Maintenir vos logiciels</title>
<subsection>
<title>Rechercher un paquet</title>
<body>

<p>
Pour rechercher un logiciel dans l'arbre Portage, vous pouvez utiliser
<c>emerge</c>. En effet, la commande <c>emerge --search</c> affiche la liste des
paquets dont le titre correspond plus ou moins au terme recherché.
</p>

<p>
Par exemple, pour trouver tous les paquets dont le nom contient
« pdf »,  utilisez :
</p>

<pre caption="trouver les paquets dont le nom contient « pdf »">
$ <i>emerge --search pdf</i>
</pre>

<p>
Si vous voulez aussi chercher dans les descriptions, utilisez l'option
<c>--searchdesc</c> (ou <c>-S</c>) :
</p>

<pre caption="trouver les paquets relatifs à « pdf »">
$ <i>emerge --searchdesc pdf</i>
</pre>

<p>
La liste des paquets affichés contient quelques informations utiles pour chaque
paquet. Les libellés sont explicites et se passent de commentaires supplémentaires.
</p>

<pre caption="exemple de résultat d'une recherche avec « emerge --search »">
*  net-print/cups-pdf
      Latest version available: 1.5.2
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of downloaded files: 15 kB
      Homepage:    http://cip.physik.uni-wuerzburg.de/~vrbehr/cups-pdf/
      Description: Provides a virtual printer for CUPS to produce PDF files.
      License:     GPL-2
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installer des logiciels</title>
<body>

<p>
Une fois que vous avez identifié un paquet que vous voulez installer, il vous
suffit d'utiliser la commande <c>emerge</c> suivie du nom du paquet pour
l'installer. Par exemple, pour installer <c>gnumeric</c> :
</p>

<pre caption="installer gnumeric">
# <i>emerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
Comme de nombreuses applications dépendent les unes des autres, il se peut que, lorsque vous 
essayez d'en installer une, d'autres applications dont cette application dépend (dépendances) soient installées 
en même temps. Ne vous inquiétez pas, Portage gère très bien les dépendances.  Si vous voulez
connaitre la liste des paquets que Portage installerait si vous installiez un
paquet donné, vous pouvez utiliser l'option <c>--pretend</c>.  Voici un exemple :
</p>

<pre caption="lister les paquets à installer pour gnumeric">
# <i>emerge --pretend gnumeric</i>
</pre>

<p>
Quand vous installez un paquet avec Portage, il télécharge les sources
nécessaires et les sauvegarde dans le répertoire <path>/usr/portage/distfiles</path>.
Ensuite, Portage décompresse l'archive, compile son contenu et installe le
logiciel. Si vous voulez télécharger les sources sans installer le paquet,
utilisez l'option <c>--fetchonly</c>. Par exemple, pour télécharger les sources
de <c>gnumeric</c> :
</p>

<pre caption="télécharger les sources de gnumeric">
# <i>emerge --fetchonly gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Trouver la documentation d'un paquet installé</title>
<body>

<p>
De nombreux paquets sont fournis avec leur propre documentation. Parfois l'option USE
<c>doc</c> indique si la documentation d'un paquet doit être installée ou non.
Vous pouvez vérifier l'existence de l'option USE <c>doc</c> avec la commande
<c>emerge -vp &lt;nom du paquet&gt;</c>.
</p>

<pre caption="vérifier l'existence de l'option USE doc">
<comment>(L'utilisation d'alsa-lib n'est qu'un exemple bien sûr.)</comment>
# <i>emerge -vp alsa-lib</i>
[ebuild  N    ] media-libs/alsa-lib-1.0.14_rc1  -debug +doc 698 kB
</pre>

<p>
La meilleure façon d'activer l'option USE <c>doc</c> est de le faire paquet par
paquet via <path>/etc/portage/package.use</path>, afin de n'avoir la
documentation que pour les paquets qui vous intéressent. L'activation de manière
globale de cette option est connue pour causer des problèmes de dépendances
circulaires. Pour plus d'informations, veuillez lire le chapitre <uri
link="?part=2&amp;chap=2">La variable USE</uri>.
</p>

<p>
Une fois le paquet installé, la documentation se trouve généralement dans un
sous-répertoire au nom du paquet dans le répertoire <path>/usr/share/doc</path>.
Vous pouvez également lister tous les fichiers installés avec l'outil
<c>equery</c> qui fait partie du paquet<uri
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Gentoolkit/fr">Gentoolkit</uri>.
</p>

<pre caption="trouver la documentation d'un paquet">
# <i>ls -l /usr/share/doc/alsa-lib-1.0.14_rc1</i>
total 28
-rw-r--r--  1 root root  669 May 17 21:54 ChangeLog.gz
-rw-r--r--  1 root root 9373 May 17 21:54 COPYING.gz
drwxr-xr-x  2 root root 8560 May 17 21:54 html
-rw-r--r--  1 root root  196 May 17 21:54 TODO.gz

<comment>(Autre méthode, avec equery :)</comment>
# <i>equery files alsa-lib | less</i>
media-libs/alsa-lib-1.0.14_rc1
* Contents of media-libs/alsa-lib-1.0.14_rc1:
/usr
/usr/bin
/usr/bin/alsalisp
<comment>(etc.)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Supprimer un paquet</title>
<body>

<p>
Pour désinstaller un paquet de votre système, utilisez <c>emerge --unmerge</c>.
Cette commande supprime les fichiers qui avaient été installés par Portage, mais
ne supprime pas les fichiers de configuration si vous les avez modifiés après
l'installation. Cela vous permet de réutiliser vos fichiers de configuration si
vous réinstallez le paquet plus tard.
</p>

<p>
Cependant, un <brite>avertissement</brite> est de mise :Portage <e>ne
vérifie pas</e> que le paquet que vous supprimez est nécessaire au bon
fonctionnement d'un autre paquet. Toutefois, un message s'affichera si vous
essayez de supprimer un paquet important dont la disparition causerait de graves
problèmes.
</p>

<pre caption="supprimer gnumeric de votre système">
# <i>emerge --unmerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
Quand vous supprimez un paquet, les paquets dont il dépend qui avaient été
installés initialement ne seront pas désinstallés automatiquement. Pour que
Portage recherche les dépendances qui peuvent être supprimées, utilisez l'option
<c>depclean</c>. Nous en reparlerons plus loin.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mettre votre système à jour</title>
<body>

<p>
Pour maintenir votre système en bon état et disposer des correctifs de failles
de sécurité, vous devriez le mettre à jour régulièrement. Puisque Portage ne se
base que sur les ebuilds de votre machine, vous devez vous assurez que votre
arbre Portage est à jour. Une fois votre arbre Portage à jour, vous pouvez
mettre votre système à jour avec la commande <c>emerge --update @world</c>. Dans
l'exemple ci-dessous, on utilise aussi l'option <c>--ask</c> pour que Portage
affiche la liste des paquets qu'il va mettre à jour et pour qu'il demande une
confirmation.
</p>

<pre caption="mettre votre système à jour">
# <i>emerge --update --ask @world</i>
</pre>

<p>
Portage recherche alors des versions plus récentes des logiciels que vous avez
  installés <e>explicitement</e> et uniquement ceux-là (ceux qui sont listés dans 
  <path>/var/lib/portage/world</path>). Il ne prendra pas en compte de manière exhaustive leurs dépendances. Si
  vous voulez que ces dépendances soient aussi mises à jour, 
utilisez aussi l'option <c>--deep</c> :
</p>

<pre caption="mettre à jour  votre système y compris les dépendances">
# <i>emerge --update --deep @world</i>
</pre>

<p>
Mais cela ne veut pas dire pour autant  <e>tous les paquets</e>; certains
paquets de votre sysème ne sont nécessaires que durant la phase de compilation des paquets, mais
une fois ces paquets installés,  ces dépendances ne sont plus nécessaires. Portage les reconnait comme
<e>dépendances de compilation</e>. Pour les prendre en compte dans le cycle de mise à j*our,
ajoutez   <c>--with-bdeps=y</c>
</p>
<pre caption="mise à jour du système entier">
# <i>emerge --update --deep --with-bdeps=y @world</i>
</pre>
<p>
Étant donné que des mises à jour qui corrigent des failles de sécurité sont
apportées à des paquets que vous n'avez pas explicitement installés, mais qui
ont été installés parce que d'autres paquets en dépendent, il est recommandé
d'exécuter la commande ci-dessus de temps en temps.
</p>

<p>
Si vous avez modifié les <uri link="?part=2&amp;chap=2">options de la variable
USE</uri>, vous devriez également ajouter l'option <c>--newuse</c> pour que
Portage vérifie si certains paquets ne doivent pas être recompilés. Par
exemple :
</p>

<pre caption="une mise à jour complète">
# <i>emerge --update --deep --with-bdeps=y --newuse @world</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Les méta-paquets</title>
<body>

<p>
Certains paquets ne contiennent aucun logiciel, mais servent à installer un
ensemble de paquets. Par exemple, le paquet <c>kde-meta</c> sert à installer un
environnement KDE complet et provoque l'installation d'un grand nombre de
paquets relatifs à KDE.
</p>

<p>
Supprimer un tel paquet avec la commande <c>emerge --unmerge</c> n'aurait aucune
influence sur votre système puisque tous les paquets dépendants resteraient
installés.
</p>

<p>
Portage permet de supprimer les dépendances orphelines, mais, pour cela, vous
devez d'abord mettre votre système complètement à jour en tenant compte
d'éventuelles modifications apportées à votre variable USE. Vous pouvez ensuite
utiliser <c>emerge --depclean</c> pour supprimer les dépendances orphelines.
Par la suite, vous devriez recompiler les applications qui étaient liées
dynamiquement avec les paquets que vous venez de supprimer. Les paquets
désinstallés ne sont plus nécessaires à la bonne marche de ces applications.
</p>

<p>
Tout cela peut être résumé en trois commandes :
</p>

<pre caption="supprimer les dépendances orphelines">
# <i>emerge --update --deep --newuse @world</i>
# <i>emerge --depclean</i>
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
La commande <c>revdep-rebuild</c> fait partie du paquet
<c>gentoolkit</c> ; n'oubliez pas de l'installer :
</p>

<pre caption="installer gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="license">
<title>Licences</title>
<subsection>
<body>

<p>
Depuis la version 2.1.7 de Portage, vous pouvez accepter ou refuser l'installation de paquets
en fonction de leur licence. Tous les paquets de l'arbre de Portage ont une entrée <c>LICENCE</c> 
dans leur ebuild. La commande  <c>emerge --search
nomdupaquet</c> vous permet de voir cette licence.
</p>
<p>
Par défaut, Portage autorise toutes les licencees, sauf les Contrats de Licence Utilisateur Final (CLUF)  ou 
End User Licence Agreement (EULA) en anglais, qui réclament une lecture et la signature d'un accord.
</p>

<p>
La variable qui définit les licences acceptées est <c>ACCEPT_LICENSE</c>, dont on peut fixer la valeur dans
<path>/etc/portage/make.conf</path>. Dans l'exemple qui suit nous montrons sa valeur par défaut :
</p>

<pre caption=" définir ACCEPT_LICENSE  dans /etc/portage/make.conf">
ACCEPT_LICENSE="* -@EULA"
</pre>

<p>
Avec cette configuration, les paquets qui requièrent une 
interaction pendant l'installation pour que leur CLUF soit approuvé  <e>ne seront pas</e> installables.
  Les paquets sans CLUF <e>seront</e> installables.
</p>

<p>
Vous pouvez définir <c>ACCEPT_LICENSE</c> globalllement dans <path>/etc/portage/make.conf</path>,
ou vous pouvez la définir paquet par paquet dans le fichier <path>/etc/portage/package.license</path>.
</p>

<p>
Par exemple, si vous voulez autoriser la licence <c>truecrypt-2.7</c> pour 
<c>app-crypt/truecrypt</c>, ajoutez ce  qui suit à  <path>/etc/portage/package.license</path>:
</p>

<pre caption="autorisation d'une licence pour truecrypt dans  package.license">
app-crypt/truecrypt truecrypt-2.7
</pre>

<p>
Ceci autorise l'installation de versions de truecrypt qui relèvent de la licence
<c>truecrypt-2.7</c> , mais pas de versions qui relèvent de la licence <c>truecrypt-2.8</c>.
</p>

<impo>
les licences sont stockées dans <path>/usr/portage/licenses</path>, et les groupes de licences dans
<path>/usr/portage/profiles/license_groups</path>. La première entrée de chaque ligne en CAPITALES est
le nom du groupe de licences, et chacune des entrées qui suit est une licence individuelle.
</impo>

<p>
Les groupes de licences définis dans  <c>ACCEPT_LICENSE</c> sont préfixés par un signe <b>@</b>.
Un réglage couremment requis est le n'autoriser que l'installation de logiciel libre et de sa documentation. Pour ce faire, nous pouvons retirer toutes les licences actuellement acceptées (en utilisant <c>-*</c>), puis ensuite autoriser seulement les licences du groupe <c>FREE</c> comme suit :
</p>

<pre caption="n'autoriser que du logiciel et de la documentation libre dans /etc/portage/make.conf">
ACCEPT_LICENSE="-* @FREE"
</pre>

<p>
Dans cet exemple, le mot "free" fait référence à la définition donnée par la <uri
link="http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html">FSF</uri> et par l'<uri
link="http://www.opensource.org/docs/osd">OSI</uri>. Tout paquet dont la licence ne respecte pas 
les exigences qui y sont mentionnées ne sera pas installé.
</p>

</body>
</subsection>
</section>


<section>
<title>Quand Portage se plaint...</title>
<subsection>
<title>À propos des « SLOTs », paquets virtuels, branches,
architectures et profils</title>
<body>

<p>
Comme nous l'avons déjà dit, Portage est très puissant et offre de nombreuses
fonctionnalités que d'autres gestionnaires de logiciels n'ont pas. Survolons les
différents aspects de Portage.
</p>

<p>
Portage permet à plusieurs versions d'un même paquet de cohabiter sur le même
système. D'autres distributions ont tendance à renommer les paquets en fonction
de la version (par exemple <c>freetype</c> et <c>freetype2</c>) alors que
Portage utilise des « SLOTs ». Un ebuild peut placer chaque version du
logiciel dans un slot et des versions qui sont dans des slots différents peuvent
être installées en même temps. Par exemple, le paquet <c>freetype</c> a des
versions avec <c>SLOT="1"</c> et <c>SLOT="2"</c>.
</p>

<p>
Dans certains cas, différents paquets installent la même fonctionnalité. Par
exemple, <c>metalogd</c>, <c>sysklogd</c> et <c>syslog-ng</c> gèrent tous le
jounal du système, mais un logiciel qui dépendrait du journal système ne peut
pas dépendre directement de <c>metalogd</c> ou d'un autre. Le système doit aussi
fonctionner si l'utilisateur a choisi un autre gestionnaire de journal. Portage
permet de définir des paquets virtuels. Les trois paquets cités ci-dessus
fournissent la fonctionnalité <c>virtual/syslog</c> et les paquets qui ont
besoin d'un journal système dépendent de celle-ci.
</p>

<p>
Portage classe les paquets dans plusieurs branches. Par défaut, votre système
n'accepte que les paquets que Gentoo considère stables. Bien souvent, quand une
nouvelle version d'un logiciel sort, elle est d'abord ajoutée à la branche dite
« instable », ce qui signifie que plus de tests sont nécessaires avant
de considérer le logiciel comme stable. Vous verrez les paquets dits instables
dans votre arbre, mais Portage ne les installera pas automatiquement avant
qu'ils ne soient stabilisés.
</p>

<p>
Certains logiciels ne sont disponibles que pour certaines architectures ou ne
fonctionnent pas du tout sur d'autres. Parfois, un logiciel a besoin de plus de
tests sur une architecture donnée ou les développeurs responsables d'un paquet
n'ont pas la possibilité de le valider pour d'autres processeurs.
</p>

<p>
Chaque installation de Gentoo se conforme à un <c>profil</c> qui contient la
liste des paquets qui forment un système cohérent et fonctionnel.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="blocked">
<title>Paquets bloqués</title>
<body>

<pre caption="avertissement à propos d'un paquet bloquant (avec --pretend)">
[blocks B     ] mail-mta/ssmtp (is blocking mail-mta/postfix-2.2.2-r1)
</pre>

<pre caption="avertissement à propos d'un paquet bloquant (sans --pretend)">
!!! Error: the mail-mta/postfix package conflicts with another package.
!!!        both can't be installed on the same system together.
!!!        Please use 'emerge --pretend' to determine blockers.
</pre>

<p>
Les ebuilds contiennent des informations relatives aux dépendances des logiciels
entre eux. Il y a deux sortes de dépendances : les dépendances à
l'installation définies par <c>DEPEND</c> et les dépendances à l'utilisation
définies dans <c>RDEPEND</c>. Un blocage peut se produire quand un paquet est
considéré incompatible avec une dépendance.
</p>

<p>
Bien que les versions récentes de Portage  viennent à bout d'incompatibilités 
mineures sans intervention de l'utilisateur, il arrive que vous deviez régler le 
problème vous-même comme nous l'expliquons tout de suite.
</p>
<p>
Pour résoudre un tel blocage, vous pouvez soit ne pas installer le logiciel dont 
l'installation était envisagée, soit désinstaller le paquet qui bloque. Dans l'exemple ci-dessus, vous
auriez le choix entre ne pas installer <c>postfix</c> ou d'abord désinstaller
<c>ssmtp</c>.
</p>

<p>
Un blocage peut être provoqué par une version spécifique d'un logiciel, par
exemple : <b>&lt;</b>media-video/mplayer-bin-1.0_rc1-r2. Dans ce cas, il
suffit de mettre à jour le logiciel en question vers une version plus récente
pour supprimer le blocage.
</p>

<p>
Il se peut que deux paquets qui ne sont pas encore installés se bloquent entre
eux. Dans ce rare cas, vous devez trouver pourquoi les deux paquets veulent
s'installer car normalement un seul suffit. Si le problème persiste, veuillez
remplir un rapport de bogue sur notre <uri
link="https://bugs.gentoo.org/">système de gestion de bogues</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="masked">
<title>Les paquets masqués</title>
<body>

<pre caption="avertissement à propos de paquets masqués">
!!! all ebuilds that could satisfy "bootsplash" have been masked.
</pre>

<pre caption="avertissement à propos de paquets masqués avec la raison">
!!! possible candidates are:

- gnome-base/gnome-2.8.0_pre1 (masked by: <i>~x86 keyword</i>)
- lm-sensors/lm-sensors-2.8.7 (masked by: <i>-sparc keyword</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.4.20040808 (masked by: <i>-* keyword</i>)
- dev-util/cvsd-1.0.2 (masked by: <i>missing keyword</i>)
- games-fps/unreal-tournament-451 (masked by: <i>package.mask</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.2-r11 (masked by: <i>profile</i>)
- net-im/skype-2.1.0.81 (masked by: skype-eula <i>license</i>(s))
</pre>

<p>
Quand vous essayez d'installer un paquet qui n'est pas disponible pour votre
système, vous recevez ce type d'erreur. Vous devriez essayer d'installer une
autre application qui est disponible pour votre environnement ou attendre que le
paquet devienne disponible. Un paquet est toujours masqué pour une bonne
raison :
</p>

<ul>
  <li>
    <b>~arch keyword</b> indique que le paquet n'a pas été suffisamment testé et
    n'est pas encore dans la branche stable. Vous devriez essayer à nouveau
    quelques jours ou quelques semaines plus tard.
  </li>
  <li>
    <b>-arch keyword</b> ou <b>-* keyword</b> indique que l'application ne
    fonctionne pas sur votre architecture. Si vous pensez le contraire, veuillez
    le signaler via <uri link="https://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>.
  </li>
  <li>
    <b>missing keyword</b> indique que l'application n'a pas été testée sur
    votre architecture. Vous pouvez demander à l'équipe en charge de celle-ci de
    tester l'application qui vous intéresse ou la tester vous-même et soumettre
    vos résultats sur <uri link="https://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>.
  </li>
  <li>
    <b>package.mask</b> indique que le paquet est cassé, instable, voire pire et
    qu'il a été masqué pour que vous ne l'utilisiez pas.
  </li>
  <li>
    <b>profile</b> indique que le paquet n'est pas compatible avec votre profil.
    L'application pourrait abimer votre système.
  </li>
    <li>
    <b>license</b> signifie que la licence du paquet n'est pas autorisée par la variable
    <c>ACCEPT_LICENSE</c>. Vous devez l'autoriser explicitement (individuellement ou dans un groupe) dans 
    <path>/etc/portage/make.conf</path> ou dans <path>/etc/portage/package.license</path>. Reportez-vous à  <uri
    link="#license">Licences</uri> pour obtenir l'information nécessaire.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>

<subsection id="USEdependency">
<title>Changements demandés de la variable USE</title>
<body>

<pre caption="portage demande des changements de la variable USE">
The following USE changes are necessary to proceed:
#required by app-text/happypackage-2.0, required by happypackage (argument)
>=app-text/feelings-1.0.0 test
</pre>

<p>
Ce message d'erreur peut aussi apparaître comme ce qui suit si la variable <c>--autounmask</c>
n'est pas définie :
</p>

<pre caption="erreur annoncée par Portage  à propos de la variable USE ">
emerge: there are no ebuilds built with USE flags to satisfy "app-text/feelings[test]".
!!! One of the following packages is required to complete your request:
- app-text/feelings-1.0.0 (Change USE: +test)
(dependency required by "app-text/happypackage-2.0" [ebuild])
(dependency required by "happypackage" [argument])
</pre>

<p>
Un tel avertissement ou erreur apparaît lorsque vous voulez
installer un paquet qui, non seulement dépend d'un autre paquet, 
mais nécessite aussi que ce paquet soit compilé avec une option (ou un jeu d'options) bien particulière dans la
variable USE. Dans l'exemple cité, le paquet  <c>app-text/feelings</c> requiert d'être compilé avec 
<c>USE="test"</c>, mais cette option n'est pas déclarée dans USE. 
</p>

<p>
Pour résoudre ce problème, vous pouvez, ajouter l'option requise à la variable USE, soit  globalement dans
<path>/etc/portage/make.conf</path>, soit spécifiquement pour le paquet dans 
<path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection id="missingdependencies">
<title>Dépendances manquantes</title>
<body>

<pre caption="avertissement à propos de dépendances manquantes">
emerge: there are no ebuilds to satisfy "&gt;=sys-devel/gcc-3.4.2-r4".

!!! Problem with ebuild sys-devel/gcc-3.4.2-r2
!!! Possibly a DEPEND/*DEPEND problem.
</pre>

<p>
L'application que vous essayez d'installer dépend d'autres paquets qui ne sont
pas disponibles pour votre système. Veuillez vérifier sur <uri
link="https://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> si le problème est déjà connu et
veuillez le signaler dans le cas contraire. À moins que vous ne mélangiez les
branches stables et instables, cela de doit pas arriver et peut être considéré
comme un bogue.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="ambiguousebuild">
<title>Noms d'ebuilds ambigus</title>
<body>

<pre caption="avertissement à propos de noms d'ebuilds ambigus">
[ Results for search key : listen ]
[ Applications found : 2 ]

*  dev-tinyos/listen [ Masked ]
      Latest version available: 1.1.15
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of files: 10,032 kB
      Homepage:      http://www.tinyos.net/
      Description:   Raw listen for TinyOS
      License:       BSD

*  media-sound/listen [ Masked ]
      Latest version available: 0.6.3
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of files: 859 kB
      Homepage:      http://www.listen-project.org
      Description:   A Music player and management for GNOME
      License:       GPL-2

!!! The short ebuild name "listen" is ambiguous. Please specify
!!! one of the above fully-qualified ebuild names instead.
</pre>

<p>
Le paquet que vous essayez d'installer a un nom qui désigne plusieurs paquets
dans des catégories différentes. Vous devez mentionner la catégorie du paquet
que vous voulez installer. Portage affiche les différentes possibilités.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="circulardependencies">
<title>Dépendances circulaires</title>
<body>

<pre caption="avertissement à propos de dépendances circulaires">
!!! Error: circular dependencies:

ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2 depends on ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1
ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1 depends on ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2
</pre>

<p>
Deux (ou plus) paquets dépendent l'un de l'autre et ne peuvent pas être
installés. Il est très probable que cela soit un bogue. Veuillez synchroniser
votre arbre Portage. Si le problème persiste, veuillez vérifier si le problème
est connu dans <uri link="https://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> et le signaler
dans le cas contraire.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="fetchfailed">
<title>Problèmes lors du téléchargement</title>
<body>

<pre caption="avertissement à propos d'un problème au téléchargement">
!!! Fetch failed for sys-libs/ncurses-5.4-r5, continuing...
<comment>(...)</comment>
!!! Some fetch errors were encountered.  Please see above for details.
</pre>

<p>
Portage n'a pas pu télécharger les sources de l'application et essaie
éventuellement d'installer les autres paquets que vous auriez spécifiés avec la
commande emerge. Ce problème peut être dû à un miroir qui n'est pas encore
synchronisé ou à un ebuild qui référence un serveur de sources incorrect. Il se
peut aussi que le serveur soit momentanément indisponible.
</p>

<p>
Veuillez réessayer après quelques heures.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="profileprotect">
<title>Protection des paquets du profil système</title>
<body>

<pre caption="avertissement à propos du profil système">
!!! Trying to unmerge package(s) in system profile. 'sys-apps/portage'
!!! This could be damaging to your system.
</pre>

<p>
Vous avez demandé à Portage de supprimer un paquet qui fait partie du profil
système. Le supprimer pourrait rendre votre système inutilisable.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection id="digesterror">
<title>Échecs à la vérification des sommes de contrôle (Digest)</title>
<body>

<p>
Parfois, quand vous essayez d'installer un paquet, cela échoue avec le
message :
</p>

<pre caption="digest verification failure">
&gt;&gt;&gt; checking ebuild checksums
!!! Digest verification failed:
</pre>

<p>
Ceci est le signe d'une erreur dans l'arbre de Portage et souvent il se peut
qu'un développeur ait fait une erreur lors de l'envoi d'une mise à jour d'un
paquet dans l'arbre.
</p>

<p>
Quand la vérification de la somme de contrôle échoue, n'essayez <e>pas</e> de
régénérer le fichier Digest vous-même. Exécuter <c>ebuild toto manifest</c> ne
réglera pas le problème, au contraire !
</p>

<p>
Attendez plutôt une heure ou deux que l'arbre soit corrigé. Il est probable que
l'erreur ait été déjà signalée, mais cela peut prendre un petit moment pour la
correction et la propagation dans l'arbre de Portage. Vous pouvez, pendant ce
temps, vérifier dans <uri link="https://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri> si
quelqu'un a déjà signalé le problème. Si ça n'est pas le cas, envoyez un rapport
de bogue pour un paquet cassé.
</p>

<p>
Dès que vous voyez que le bogue est corrigé, vous pouvez mettre à jour votre
arbre de Portage pour récupérer le fichier Digest corrigé.
</p>

<impo>
Cela ne signifie <e>pas</e> que vous pouvez multiplier les mises à jour de votre
arbre de Portage ! Comme expliqué dans les règles d'usage de rsync (quand
vous exécutez <c>emerge --sync</c>), les utilisateurs qui synchronisent trop
souvent seront bannis ! Le plus sage est d'attendre votre prochaine mise à
jour d'arbre de Portage comme vous l'aviez prévu, de cette manière vous ne
surchargerez pas les serveurs rsync.
</impo>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
