<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/index.xml,v 1.38 2006/01/12 13:30:18 neysx Exp $ -->

<guide link="/doc/fr/handbook/index.xml" lang="fr">
<title>Le manuel Gentoo</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>

<abstract>
Le manuel Gentoo est le résultat d'un effort de centralisation de la
documentation en un manuel cohérent. Ce manuel contient les instructions
d'installation de la version courante avec un connexion Internet
opérationnelle. Il couvre également l'utilisation de Gentoo et de Portage.
</abstract>

<license/>

<version>0.33</version>
<date>2006-01-12</date>

<chapter>
<title>Le manuel Gentoo</title>
<section>
<title>Langues disponibles</title>
<body>

<p>
Le manuel Gentoo est disponible dans les langues suivantes&nbsp;:
</p>

<p>
<uri link="/doc/de/handbook/">Allemand</uri> |
<uri link="/doc/en/handbook/">Anglais</uri> |
<uri link="/doc/zh_tw/handbook/">Chinois traditionnel</uri> |
<!--<uri link="/doc/da/handbook/">Danois</uri> |-->
<uri link="/doc/es/handbook/">Espagnol</uri> |
<uri link="/doc/fr/handbook/">Français</uri> |
<!--<uri link="/doc/id/handbook/">Indonésien</uri> |-->
<uri link="/doc/it/handbook/">Italien</uri> |
<uri link="/doc/ja/handbook/">Japonais</uri> |
<uri link="/doc/pl/handbook/">Polonais</uri> |
<uri link="/doc/pt_br/handbook/">Portugais brésilien</uri> |
<uri link="/doc/ro/handbook/">Roumain</uri> |
<uri link="/doc/ru/handbook/">Russe</uri> |
<uri link="/doc/cs/handbook/">Tchèque</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Bienvenue sur la page d'accueil du manuel Gentoo. Cette page contient quelques
explications relatives à la production du manuel Gentoo et devrait répondre à
la plupart des questions à son sujet. Vous trouverez ici les idées qui ont mené
au manuel, son statut actuel, ses développements futurs, comment nous avertir
d'un bogue, etc.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Consulter le manuel</title>
<section>
<body>

<p>
Actuellement, nous fournissons uniquement le manuel dans une version lisible en
ligne ou imprimable, page par page ou en une seule page. La production de la
documentation sous d'autres formats est à l'étude.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Format</th>
  <th>Description</th>
  <th>Architectures</th>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Dernière version, un chapitre à la fois, idéal pour une lecture en ligne</ti>
  <ti>
     <uri link="handbook-x86.xml">x86</uri>,
     <uri link="handbook-alpha.xml">alpha</uri>,
     <uri link="handbook-amd64.xml">amd64</uri>,
     <uri link="handbook-hppa.xml">hppa</uri>,
     <uri link="handbook-mips.xml">mips</uri>,
     <uri link="handbook-ppc.xml">ppc</uri>,
     <uri link="handbook-ppc64.xml">ppc64</uri>,
     <uri link="handbook-sparc.xml">sparc</uri>
   </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Dernière version, tout le manuel</ti>
  <ti>
     <uri link="handbook-x86.xml?full=1">x86</uri>,
     <uri link="handbook-alpha.xml?full=1">alpha</uri>,
     <uri link="handbook-amd64.xml?full=1">amd64</uri>,
     <uri link="handbook-hppa.xml?full=1">hppa</uri>,
     <uri link="handbook-mips.xml?full=1">mips</uri>,
     <uri link="handbook-ppc.xml?full=1">ppc</uri>,
     <uri link="handbook-ppc64.xml?full=1">ppc64</uri>,
     <uri link="handbook-sparc.xml?full=1">sparc</uri>
   </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Dernière version, tout le manuel, version imprimable</ti>
  <ti>
     <uri link="handbook-x86.xml?style=printable&amp;full=1">x86</uri>,
     <uri link="handbook-alpha.xml?style=printable&amp;full=1">alpha</uri>,
     <uri link="handbook-amd64.xml?style=printable&amp;full=1">amd64</uri>,
     <uri link="handbook-hppa.xml?style=printable&amp;full=1">hppa</uri>,
     <uri link="handbook-mips.xml?style=printable&amp;full=1">mips</uri>,
     <uri link="handbook-ppc.xml?style=printable&amp;full=1">ppc</uri>,
     <uri link="handbook-ppc64.xml?style=printable&amp;full=1">ppc64</uri>,
     <uri link="handbook-sparc.xml?style=printable&amp;full=1">sparc</uri>
   </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Version 2005.1 pour une installation sans connexion réseau</ti>
  <ti><uri link="2005.1/">Les manuels de la version 2005.1</uri></ti>
</tr>
</table>

<p>
Les manuels spécifiques qui accompagnent les sorties de nouveaux CD Gentoo sont
disponibles pour une installation sans connexion réseau. Veuillez consulter les
<uri link="2005.1/">manuels de la version 2005.1</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Anciennes versions</title>
<body>

<p>
Pour des raisons purement historiques, des manuels d'anciennes versions sont
conservés depuis la version 2004.2. Pour obtenir un manuel complet sur une
seule page, veuillez ajouter <path>?full=1</path> à l'URL.
</p>

<warn>
Ces manuels ne sont plus mis à jour.
</warn>

<table>
 <tr>
  <th>Versions</th>
  <th>Architectures</th>
 </tr>
 <tr>
  <ti>2004.2</ti>
  <ti>
     <uri link="2004.2/handbook-x86.xml">x86</uri>,
     <uri link="2004.2/handbook-alpha.xml">alpha</uri>,
     <uri link="2004.2/handbook-amd64.xml">amd64</uri>,
     <uri link="2004.2/handbook-hppa.xml">hppa</uri>,
     <uri link="2004.2/handbook-mips.xml">mips</uri>,
     <uri link="2004.2/handbook-ppc.xml">ppc</uri>,
     <uri link="2004.2/handbook-sparc.xml">sparc</uri>
  </ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti>2004.3</ti>
  <ti>
     <uri link="2004.3/handbook-x86.xml">x86</uri>,
     <uri link="2004.3/handbook-amd64.xml">amd64</uri>,
     <uri link="2004.3/handbook-hppa.xml">hppa</uri>,
     <uri link="2004.3/handbook-ppc.xml">ppc</uri>,
     <uri link="2004.3/handbook-sparc.xml">sparc</uri>
  </ti>
 </tr>
  <tr>
    <ti>2005.0</ti>
    <ti>
      <uri link="2005.0/handbook-alpha.xml">alpha</uri>, 
      <uri link="2005.0/handbook-amd64.xml">amd64</uri>, 
      <uri link="2005.0/handbook-hppa.xml">hppa</uri>, 
      <uri link="2005.0/handbook-ppc.xml">ppc</uri>, 
      <uri link="2005.0/handbook-sparc.xml">sparc</uri>, 
      <uri link="2005.0/handbook-x86.xml">x86</uri>
    </ti>
  </tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>À propos du manuel</title>
<section>
<title>Objectif</title>
<body>

<p>
Le but du manuel est de rassembler différents documents en un ensemble
cohérent. Quelques guides ont déjà été intégrés de façon à présenter une
information complète et cohérente pour chaque architecture, chaque installation
et chaque utilisateur. Cela est non seulement plus facile à maintenir, mais
montre aussi que les différences sont minimes et que toutes les architectures
bénéficient d'un traitement équitable.
</p>

<p>
Cela nous permet également de mieux développer certains points délicats et de
donner plus d'exemples. De plus, la documentation est plus agréable à lire que
si elle était présentée en une seule page.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Statut</title>
<body>

<p>
À l'heure actuelle, la quatrième partie du manuel qui traite de la <uri
link="handbook-x86.xml?part=4">configuration du réseau sous Gentoo</uri> est
terminée et est disponible dans sa version officielle. Cette partie traite en
profondeur la configuration des interfaces réseaux avec le baselayout qui est
maintenant stable.
</p>

<p>
Si vous désirez participer à la rédaction du manuel, veuillez envoyer un
courriel en anglais sur la liste de diffusion <mail
link="gentoo-doc@gentoo.org">gentoo-doc </mail> ou directement à <mail
link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Rapports de bogue et demandes d'amélioration</title>
<body>

<p>
Si vous constatez une erreur dans le manuel, veuillez nous en avertir en
remplissant un rapport de bogue via notre interface <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>. Adressez-le à <e>Docs-user</e>,
«&nbsp;Component&nbsp;» <e>Handbook</e>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter id="faq">
<title>Foire aux questions</title>
<section>
<title>Pourquoi ne pas générer un manuel adapté à la demande&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Tout est possible, mais nous avons choisi d'éviter cette voie pour diverses
raisons.
</p>

<p>
La <b>maintenance</b> d'un tel guide serait très difficile. D'une part, il
serait complexe de déterminer le contexte d'un rapport de bogue à cause des
différents choix que l'utilisateur aurait faits. D'autre part, il serait aussi
bien délicat de fournir un texte d'une lecture fluide à partir des différents
segments de texte que cela impliquerait.
</p>

<p>
Bien que nous n'ayons en ce moment qu'un seul format, <e>d'autres formats</e>
sont à l'étude, par exemple le format PDF. Si nous devions fournir des fichiers
PDF pour chaque architecture et chaque combinaison de choix possibles, nous
serions alors obligés de créer un grand nombre de fichiers PDF pour seulement
quelques sections différentes. Quel gaspillage de ressources&nbsp;!
</p>

<p>
Une autre raison est que les choix que doit faire l'utilisateur se trouvent
<b>à plusieurs endroits</b> du manuel et il faudrait lui poser toutes les
questions en une fois avant la production du manuel. Cela serait maladroit et
effraierait probablement plus d'un utilisateur potentiel.
</p>

<p>
La partie qui traite de l'installation <b>n'est pas la seule partie</b>, c'est
la première, mais toutes les parties suivantes seront identiques. Par
conséquent, créer des manuels différents de façon dynamique serait un véritable
gaspillage de ressources.
</p>

<p>
Enfin, en ne séparant pas les instructions qui correspondent à chaque choix,
nous permettons à l'utilisateur de voir rapidement les résultats des autres
choix possibles. Il a ainsi une <b>meilleure perception</b> des différentes
options et de leurs conséquences.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le manuel ne parle pas de l'installation à partir d'un stage1</title>
<body>

<p>
Les installations à partir des stage1 et stage2 ne sont pas couvertes par ce
manuel. Veuillez consulter notre <uri link="/doc/fr/faq.xml#stage12">FAQ</uri>
à ce sujet.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Je ne suis pas d'accord avec...</title>
<body>

<p>
N'hésitez pas à nous faire part de vos remarques, idées ou commentaires via
<uri link="http://bugs.gentoo.org">notre interface Bugzilla</uri>. Tout
commentaire constructif sera apprécié. La documentation est destinée à la
communauté et tout retour d'expérience nous intéresse.
</p>

<p>
Notez que la plupart des décisions quant aux développements de la documentation
sont collégiales et qu'il est parfois <e>impossible</e> de satisfaire tout le
monde. Ne nous en voulez donc pas si nous déclinons vos propositions.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
