<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/draft/2006.0/Attic/hb-install-sparc-disk.xml,v 1.1 2006/02/03 00:24:55 so Exp $ -->

<sections>

<version>5.1</version>
<date>2005-08-25</date>

<section>
<title>Introduzione ai dispositivi a blocchi</title>
<subsection>
<title>Dispositivi a blocchi</title>
<body>

<p>
Si dà ora un'occhiata approfondita agli aspetti relativi ai dischi in Gentoo
Linux e in Linux in generale, tra cui i filesystem Linux, le partizioni e i
dispositivi a blocchi. Quindi, una volta acquisita familiarità con i dischi e
i filesystem, si viene guidati attraverso il processo di configurazione delle
partizioni e dei filesystem per l'installazione di Gentoo Linux.
</p>

<p>
Per cominciare, si introducono i <e>dispositivi a blocchi</e>. Il dispositivo a
blocchi più famoso è molto probabilmente quello che rappresenta il primo hard
disk SCSI in un sistema Linux, <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
I dispositivi a blocchi rappresentano un'interfaccia astratta ai dischi. I
programmi utente possono usare questi dispositivi a blocchi per interagire con
i dischi, senza doversi chiedere se si tratta di unità IDE, SCSI o di
qualsiasi altro tipo. Il programma può semplicemente indirizzare la
memorizzazione su disco attraverso dei blocchi contigui, accessibili in
modalità random, e di dimensione pari a 512 byte ciascuno.
</p>

<p>
I dispositivi a blocchi sono mostrati come voci in <path>/dev/</path>. Il primo
disco SCSI è <path>/dev/sda</path>, il secondo <path>/dev/sdb</path>, e così
via. I dischi IDE sono chiamati in modo simile, ma hanno come prefisso hd-
invece di sd-. Se si usano dischi IDE, il primo è <path>/dev/hda</path>, il
secondo <path>/dev/hdb</path>, e così via.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partizioni</title>
<body>

<p>
Nonostante sia possibile usare un intero disco per il sistema Linux, ciò non
è quasi mai messo in pratica. Invece, i dispositivi a blocchi del disco sono
divisi in parti più piccole e più maneggevoli. Queste parti sono conosciute
come <e>partizioni</e> o <e>slices</e>.
</p>

<p>
La prima partizione sul primo disco SCSI è <path>/dev/sda1</path>, la seconda
<path>/dev/sda2</path> e così via. In modo simile, le prime due partizioni sul
primo disco IDE sono <path>/dev/hda1</path> e <path>/dev/hda2</path>.
</p>

<p>
La terza partizione su sistemi Sun, è una slice speciale: "whole disk". Questa
partizione non deve contenere un filesystem.
</p>

<p>
Gli utenti che hanno usato lo schema di partizioni DOS, dovrebbero notare che
Sun disklabels non ha partizioni "primarie" e "estese". Invece, sono
disponibili otto partizioni per disco, con la terza che è riservata.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Impostare uno schema di partizionamento</title>
<subsection>
<title>Schema di partizionamento di default</title>
<body>

<p>
Se non si è interessati a elaborare uno schema di partizionamento, la tabella
sotto mostra un buon punto di partenza per la maggior parte dei sistemi. Per
sistemi basati su IDE, sostituire <c>sda</c> con <c>hda</c>.
</p>

<p>
Si noti che una partizione separata <path>/boot</path>, <e>non</e> è
generalmente raccomandata su SPARC, poichè diventa complicata la
configurazione del bootloader.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partizione</th>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Dimensione</th>
  <th>Punto del mount</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda1</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>&lt;2 GByte</ti>
    <ti>/</ti>
    <ti>
      Partizione root. Per tutti i sistemi sparc32, e i sistemi sparc64 con
      versioni vecchie OBP, questa <e>deve</e> essere di dimensione minore di 2
      GBytes, e la prima partizione sul disco.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda2</ti>
    <ti>swap</ti>
    <ti>512 MBytes</ti>
    <ti>nessuno</ti>
    <ti>
      Partizione swap. Per bootstrap e alcune compilazioni più grandi, è
      richiesta di almeno 512 MBytes di RAM (inclusa swap).
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda3</ti>
    <ti>nessuno</ti>
    <ti>Whole disk</ti>
    <ti>nessuno</ti>
    <ti>Partizione Whole Disk. Questa è richiesta sui sistemi SPARC.</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda4</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>almeno 2 GBytes</ti>
    <ti>/usr</ti>
    <ti>
      Partizione /usr. Qui sono installate le applicazioni. Di default questa
      partizione è usata anche per i dati di Portage (che occupano circa 500 MB
      escluso il codice sorgente).
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda5</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>almeno 1 GByte</ti>
    <ti>/var</ti>
    <ti>
      Partizione /var. Usata per i dati generati dai programmi. Di default
      Portage usa questa partizione per lo spazio temporaneo mentre compila.
      Alcune applicazioni più grandi come Mozilla e OpenOffice.org, possono
      richiedere più di 1 GByte di spazio temporaneo quando si compilano.
      </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda6</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>spazio rimanente</ti>
    <ti>/home</ti>
    <ti>Partizione /home. Usata per le directory della home degli utenti.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="fdisk">
<title>Usare fdisk per partizionare il disco</title>
<subsection>
<body>

<p>
La parte seguente spiega come creare lo schema di partizione di esempio
descritto precedentemente:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partizione</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda1</ti>
    <ti>/</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda2</ti>
    <ti>swap</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda3</ti>
    <ti>whole disk slice</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda4</ti>
    <ti>/usr</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda5</ti>
    <ti>/var</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda6</ti>
    <ti>/home</ti>
</tr>
</table>

<p>
Cambiare le partizioni come richiesto. Ricordarsi di mantenere la partizione
root nei primi 2 GBytes del disco per i sistemi più vecchi. C'è anche un
limite di 15 partizioni per SCSI e SATA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Eseguire fdisk</title>
<body>

<p>
Aprire <c>fdisk</c> per il proprio disco:
</p>

<pre caption="Aprire fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Si visualizzerà un prompt come questo:
</p>

<pre caption="Prompt di fdisk">
Command (m for help):
</pre>

<p>
Digitare <c>p</c> per visualizzare le partizioni disponibili:
</p>

<pre caption="Elencare le partizioni disponibili">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

<p>
Notare il <c>Sun disk label</c>. Se manca, il disco sta usando il
partizionamento DOS, non quello Sun. In questo caso, usare <c>s</c> per
assicurarsi che il disco abbia una tabella di partizioni sun:
</p>

<pre caption="Creare un Sun Disklabel">
Command (m for help): s
Building a new sun disklabel. Changes will remain in memory only,
until you decide to write them. After that, of course, the previous
content won't be recoverable.

Drive type
   ?   auto configure
   0   custom (with hardware detected defaults)
   a   Quantum ProDrive 80S
   b   Quantum ProDrive 105S
   c   CDC Wren IV 94171-344
   d   IBM DPES-31080
   e   IBM DORS-32160
   f   IBM DNES-318350
   g   SEAGATE ST34371
   h   SUN0104
   i   SUN0207
   j   SUN0327
   k   SUN0340
   l   SUN0424
   m   SUN0535
   n   SUN0669
   o   SUN1.0G
   p   SUN1.05
   q   SUN1.3G
   r   SUN2.1G
   s   IOMEGA Jaz
Select type (? for auto, 0 for custom): <i>0</i>
Heads (1-1024, default 64): 
Using default value 64
Sectors/track (1-1024, default 32): 
Using default value 32
Cylinders (1-65535, default 8635): 
Using default value 8635
Alternate cylinders (0-65535, default 2): 
Using default value 2
Physical cylinders (0-65535, default 8637): 
Using default value 8637
Rotation speed (rpm) (1-100000, default 5400): <i>10000</i>
Interleave factor (1-32, default 1): 
Using default value 1
Extra sectors per cylinder (0-32, default 0): 
Using default value 0
</pre>

<p>
Si possono trovare i valori corretti nella documentazione del proprio disco.
L'opzione 'auto configure' solitamente non funziona.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rimuovere tutte le partizioni</title>
<body>

<p>
Si procede ora alla rimozione di tutte le partizioni esistenti. Per fare
questo, digitare <c>d</c> e premere invio. Si visualizzerà il numero della
partizione che si desidera eliminare. Per rimuovere <path>/dev/sda1</path> già
presente, digitare:
</p>

<pre caption="Eliminare una partizione">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
<e>Non si dovrebbe rimuovere la partizione 3 (whole disk).</e> Questa è
richiesta. Se non esiste, seguire le istruzioni fornite sopra per
"Creare un Sun Disklabel".
</p>

<p>
Dopo aver rimosso tutte le partizioni tranne la Whole disk, si dovrebbe avere
uno schema come questo:
</p>

<pre caption="Schema di partizioni vuoto">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Creare la partizione root</title>
<body>

<p>
Si procede ora alla creazione della partizione root. Digitare <c>n</c> per
creare una nuova partizione, poi <c>1</c> per creare la partizione. Quando si
visualizza il prompt per il primo cilindro, premere invio. Quando si visualizza
il prompt per l'ultimo cilindro, digitare <c>+512M</c> per creare una
partizione di <c>512MBytes</c>. Assicurarsi che tutta la partizione root sia
contenuta nei primi 2 GBytes del disco. Segue l'output di questi passi:
</p>

<pre caption="Creare un partizione root">
Command (m for help): <i>n</i>
Partition number (1-8): <i>1</i>
First cylinder (0-8635): <i>(press Enter)</i>
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (0-8635, default 8635): <i>+512M</i>
</pre>

<p>
Ora, digitando <c>p</c> si dovrebbe avere una tabella partizionata come questa:
</p>

<pre caption="Schema di partizioni">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Creare una partizione swap</title>
<body>

<p>
Si procede ora alla creazione della partizione swap. Per farlo, digitare
<c>n</c> per creare una nuova partizione, poi <c>2</c> per creare la seconda
partizione, <path>/dev/sda2</path>. Quando si visualizza il prompt per il primo
cilindro, premere invio. Quando si visualizza il prompt per l'ultimo cilindro,
digitare <c>+512M</c> per creare una partizione di 512MB. Dopo aver fatto
questo, digitare <c>t</c> per impostare il tipo di partizione, digitare
<c>82</c>  per impostare il tipo di partizione a "Linux Swap". Finiti questi
passaggi, digitando <c>p</c> si dovrebbe avere una tabella partizionata simile
a questa:
</p>

<pre caption="Elenco delle partizioni disponibili">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Creare le partizioni /usr, /var e /home</title>
<body>

<p>
Infine si creano le partizioni /usr, /var e /home. Digitare <c>n</c> per creare
una nuova partizione, poi digitare <c>4</c> per creare la terza partizione,
<path>/dev/sda4</path>. Quando si visualizza il prompt per il primo cilindro,
premere invio. Quando si visualizza il prompt per l'ultimo cilindro, digitare
<c>+2048M</c> per creare una partizione di 2 GBytes. Ripetere il processo per
<path>sda5</path> e <path>sda6</path>, usando le dimensioni desiderate. Poi, si
dovrebbe vedere qualcosa come questo:
</p>

<pre caption="Elenco della tabella di partizioni completa">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Salvare e uscire</title>
<body>

<p>
Per salvare lo schema delle partizioni e uscire da <c>fdisk</c>, digitare
<c>w</c>:
</p>

<pre caption="Salvare e uscire da fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Ora che le partizioni sono create, si può continuare con la sezione
riguardante come <uri link="#filesystems">Creare i filesystem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Creare i filesystem</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Ora che le partizioni sono state create, è il momento di inserire il
filesystem. Se non si è interessati alla scelta del filesystem e vanno bene
quelli che si usano di default in questo Manuale, continuare con la sezione su
come <uri link="#filesystems-apply">
Applicare un filesystem a una partizione</uri>. Altrimenti ecco una descrizione
dei filesystem disponibili.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Filesystem</title>
<body>

<p>
Sono disponibili molti filesystem, alcuni sono stabili sull'architettura SPARC.
Ext2 e ext3 per esempio funzionano bene. Altri filesystem potrebbero non
funzionare.
</p>

<p>
<b>ext2</b> è il vero e proprio filesystem di Linux ma non possiede il
supporto per il metadata journaling, il che significa che le routine che
effettuano all'avvio i controlli sul filesystem ext2 possono impiegare diverso
tempo. Al momento esiste una scelta abbastanza ampia di filesystem journaled di
nuova generazione che sono in grado di effettuare controlli sulla consistenza
molto velocemente e sono generalmente preferiti alle controparti non-journaled.
I filesystem journaled prevengono i lunghi tempi di attesa che solitamente si
riscontrano quando viene riavviato il sistema e il filesystem si trova in uno
stato inconsistente.
</p>

<p>
<b>ext3</b> è la versione journaled del filesystem ext2, fornisce il metadata
journaling per un veloce recupero dei dati in aggiunta ad altre caratteristiche
di journaling avanzate come full data e ordered data journaling. Ha una
ulteriore opzione di indice hashed b-tree che abilita alte prestazioni in quasi
tutte le situazioni. Si può abilitare questo indice aggiungendo
<c>-O dir_index</c> al comando <c>mke2fs</c>. Ext3 è una eccelente e sicura
alternativa a ext2.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Applicare un filesystem a una partizione</title>
<body>

<p>
Per creare un filesystem su una partizione o volume, sono disponibili tool per
ogni filesystem possibile:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Comando per la creazione</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3 con hashed b-tree indexing (solo kernel 2.6)</ti>
  <ti><c>mke2fs -j -O dir_index</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Per esempio, per creare la partizione root (<path>/dev/sda1</path>) come ext2,
e le partizioni <path>/usr</path>, <path>/var</path> e <path>/home</path>
(<path>/dev/sda4</path>, <path>5</path> e <path>6</path>) come ext3, si usa:
</p>

<pre caption="Applicare un filesystem su una partizione">
# <i>mke2fs /dev/sda1</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda4</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda5</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda6</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Attivare la partizione swap</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> è il comando usato per inizializzare le partizioni swap:
</p>

<pre caption="Inizializzare la partizione swap">
# <i>mkswap /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Per attivare la partizione swap, usare <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Attivare la partizione swap">
# <i>swapon /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Creare e attivare swap subito.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Montare</title>
<body>

<p>
Ora che le partizioni sono inizializzate e hanno un filesystem, è il momento
di montarle. Usare il comando <c>mount</c>. Non dimenticarsi di creare le
necessarie directory di mount:
</p>

<pre caption="Montare le partizioni">
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mount /dev/sda5 /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mount /dev/sda6 /mnt/gentoo/home</i>
</pre>

<note>
Se si vuole che <path>/tmp</path> risieda in una partizione separata,
assicurarsi di cambiare i permessi dopo il mount:
<c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Questo vale anche per <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
E' necessario inoltre montare il filesystem proc (una interfaccia virtuale con
il kernel) su <path>/proc</path>. Ma prima si devono mettere i file sulle
partizioni.
</p>

<p>
Continuare con la <uri link="?part=1&amp;chap=5">
Copia dei file di installazione di Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
