<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/draft/2006.0/Attic/hb-install-sparc-kernel.xml,v 1.1 2006/02/03 00:24:55 so Exp $ -->

<sections>

<version>5.5</version>
<date>2006-01-06</date>

<section>
<title>Timezone</title>
<body>

<p>
Innanzitutto è necessario selezionare la propria timezone, in modo che il
sistema riconosca in che parte del globo è collocato. Per la propria timezone,
consultare <path>/usr/share/zoneinfo</path>, e copiarla in
<path>/etc/localtime</path>. Evitare le timezone di
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> poichè i loro nomi non indicano le
rispettive zone. Per esempio <path>GMT-8</path> è GMT+8.
</p>

<pre caption="Abilitare le informazioni sulla timezone">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Per esempio GMT:)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installare i sorgenti</title>
<subsection>
<title>Scegliere un Kernel</title>
<body>

<p>
Il cuore, intorno al quale sono sviluppate tutte le distribuzioni, è il Kernel
di Linux. E' la parte di software compresa tra i programmi e l'hardware. Gentoo
dà la possibilità ai suoi utenti di scegliere tra diversi sorgenti del
kernel. Una lista completa delle descrizioni dei kernel disponibili, è
consultabile nella <uri link="http://www.gentoo.org/doc/it/gentoo-kernel.xml">
Guida ai Kernel Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Per i sistemi basati su sparc si hanno <c>sparc-sources</c> (sorgente del
kernel ottimizzato per gli utenti SPARC) e <c>vanilla-sources</c> (il sorgente
del kernel di default, così come viene rilasciato dagli sviluppatori del
kernel di linux).
</p>

<p>
Nel prossimo esempio si installa <c>sparc-sources</c>. Sostituirlo con il
sorgente che si è scelto, questo è solo un esempio. E'
necessario <c>USE="-doc"</c> per evitare di installare xorg-x11 o altre
dipendenze. <c>USE="symlink"</c> non è necessario per una
nuova installazione, ma assicura la creazione del symlink
<path>/usr/src/linux</path>.
</p>

<pre caption="Installare un sorgente del kernel">
# <i>USE="-doc symlink" emerge sparc-sources</i>
</pre>

<p>
Se si dà un'occhiata a <path>/usr/src</path>, si dovrebbe vedere un link
simbolico chiamato <path>linux</path>, che punta al sorgente del kernel. In
questo caso il sorgente del kernel installato punta a
<c>sparc-sources-2.4.31</c>. La versione potrebbe essere differente.
</p>

<pre caption="Il link simbolico al sorgente del kernel">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-2.4.31-sparc
</pre>

<p>
Ora si procede a configurare e compilare il sorgente del kernel.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configurazione manuale</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
La configurazione manuale del kernel è spesso considerata la parte più
difficile che ogni utente Linux incontra. Non è assolutamente vero -- dopo
aver configurato un po' di kernel, l'operazione risulta semplice.
</p>

<p>
Una cosa <e>è</e> però vera: si deve conoscere il proprio sistema quando si
comincia una configurazione manuale del kernel. La maggior parte delle
informazioni può essere raccolta con emergere pciutils
(<c>emerge pciutils</c>) che contiene <c>lspci</c>. Si potrà usare
<c>lspci</c> con l'ambiente in cui si è effettuato il chroot. Si può ignorare
i warning <e>pcilib</e> (come pcilib: cannot open /sys/bus/pci/devices). E'
possibile anche eseguire <c>lspci</c> da un ambiente in cui <e>non si è
effettuato il chroot</e>. I risultati sono gli stessi. Si può anche eseguire
<c>lsmod</c> per vedere che moduli del kernel usa il CD di installazione
(potrebbe fornire un buon suggerimento su cosa abilitare).
</p>

<p>
Andare nella directory del sorgente del kernel, e digitare
<c>make menuconfig</c> per visualizzare un menu di configurazione basato su
ncurses.
</p>

<pre caption="Aprire menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Vengono visualizzate molte sezioni di configurazione. Ecco ora alcune opzioni
che devono essere attivate (altrimenti Gentoo non può funzionare, o non
funziona correttamente senza modifiche aggiuntive).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Attivare le opzioni indispensabili</title>
<body>

<p>
Prima di tutto, si deve attivare l'uso di codice/driver di sviluppo e
sperimentale. Se non lo si fa, non si ha la possibilità di utilizzare qualche
codice/driver molto importante:
</p>

<pre caption="Selezionare codice/driver sperimentale">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
</pre>

<p>
Andare su <c>File Systems</c> e selezionare il supporto per il filesystem che
si usa. <e>Non</e> compilarlo come modulo, altrimenti Gentoo non può montare
le partizioni. Selezionare anche <c>Virtual memory</c> e
<c>/proc file system</c>. Se si è installato un kernel 2.4, si dovrebbe
selezionare <c>/dev file system</c> e
<c>Automatically mount at boot</c>:
</p>

<pre caption="Selezionare il filesystem">
File systems ---&gt;
  [*] Virtual memory file system support (former shm fs)
  [*] /proc file system support
  [ ] /dev/pts file system for Unix98 PTYs

<comment>(Selezionare una o più delle seguenti opzioni necessarie per il proprio sistema)</comment>
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
</pre>

<p>
Se si sta usando PPPoE per connettersi a Internet o si sta usando un modem
dial-up, si ha bisogno delle seguenti opzioni nel kernel:
</p>

<pre caption="Selezionare i driver necessari per PPPoE">
Network device support ---&gt;
  &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
  &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
  &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Le due opzioni di compressione non sono dannose, ma neppure necessarie; lo
stesso vale per <c>PPP over Ethernet</c>, che potrebbe essere usata soltanto da
<c>rp-pppoe</c> se configurato in modalità kernel.
</p>

<p>
Attivare il corretto supporto bus:
</p>

<pre caption="Attivare SBUS/UPA">
Console drivers ---&gt;
  Frame-buffer support ---&gt;
    [*] SBUS and UPA framebuffers             
      [*] Creator/Creator3D support     <comment>(Solo per UPA slot adapter usato in molti Ultras)</comment>
    [*] CGsix (GX,TurboGX) support      <comment>(Solo per SBUS slot adapter usato in molte SPARCStations)</comment>
</pre>

<p>
Attivare il supporto per OBP:
</p>

<pre caption="Attivare il supporto per OBP">
Misc Linux/SPARC drivers ---&gt;
  [*]  /dev/openprom device support
</pre>

<p>
Si avrà bisogno anche del supporto specifico per SCSI:
</p>

<pre caption="Attivare il supporto specifico per SCSI">
SCSI support ---&gt;
  SCSI low-level drivers ---&gt;
    &lt;*&gt; Sparc ESP Scsi Driver             <comment>(Solo per SPARC ESP on-board SCSI adapter)</comment>
    &lt;*&gt; PTI Qlogic, ISP Driver            <comment>(Solo per SBUS SCSI controllers da PTI o QLogic)</comment>
    &lt;*&gt; SYM53C8XX Version 2 SCSI support  <comment>(Solo per Ultra 60 on-board SCSI adapter)</comment>
</pre>

<p>
Per il supporto per la propria scheda di rete, selezionare una delle seguenti
opzioni:
</p>

<pre caption="Attivare il supporto di rete">
Network device support ---&gt;
  Ethernet (10 or 100Mbit) ---&gt;
    &lt;*&gt; Sun LANCE support                   <comment>(Solo per SPARCStation, vecchi sistemi Ultra, e come opzione Sbus)</comment>
    &lt;*&gt; Sun Happy Meal 10/100baseT support  <comment>(Solo per Ultra; supporti "qfe" quad-ethernet su PCI e Sbus)</comment>
    &lt;*&gt; DECchip Tulip (dc21x4x) PCI support <comment>(Per alcune Netras, come N1)</comment>
  Ethernet (1000Mbit) ---&gt;
    &lt;*&gt; Broadcom Tigon3 support <comment>(Modern Netra, Sun Fire)</comment>
</pre>

<p>
Quando si hanno 4 porte Ethernet (10/100 o 10/100/1000) l'ordine delle porte è
differente da quello usato da Solaris. Si può usare <c>sys-apps/ethtool</c> o
<c>mii-tool</c> per controllare lo stato del collegamento delle porte.
</p>

<p>
Una volta terminata la configurazione del kernel continuare con
<uri link="#compiling">Compilazione e Installazione</uri>. Dopo la compilazione
del kernel, si può controllare la sua dimensione:
</p>

<pre caption="Controllare la dimensione del kernel">
# <i>ls -lh vmlinux</i>
-rw-r--r--    1 root     root         2.4M Oct 25 14:38 vmlinux
</pre>

<p>
Se la (non compressa) dimensione è più grande di 2.5 MB (per Sparc32) o 3.5
MB (per Sparc64), riconfigurare il kernel fino a quando non eccede questi
limiti. Un modo per ottenerlo, è quello di compilare come moduli la maggior
parte dei driver del kernel. Ignorando questo aspetto si potrà avere un kernel
non avviabile.
</p>

<p>
Se il kernel è di poco più grande, si può usare il comando <c>strip</c>:
</p>

<pre caption="Stripping del kernel">
# <i>strip -R .comment -R .note vmlinux</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Compilazione e Installazione</title>
<body>

<p>
Ora che il kernel è configurato, il prossimo passo sarà la sua compilazione e
la sua installazione. Uscire dal menu di configurazione e avviare il processo
di compilazione:
</p>

<pre caption="Compilare il kernel">
<comment>(sparc32)</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make clean vmlinux modules modules_install</i>

<comment>(sparc64)</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make clean vmlinux image modules modules_install</i>
</pre>

<p>
Quando la compilazione è finita, è necessario copiare l'immagine del kernel
in <path>/boot</path>. Ricordarsi di sostituire
<path>&lt;kernel-version&gt;</path> con la versione del kernel che si è
scelta.
</p>

<pre caption="Installare il kernel">
<comment>(sparc32)</comment>
# <i>cp vmlinux /boot/&lt;kernel-version&gt;</i>

<comment>(sparc64)</comment>
# <i>cp arch/sparc64/boot/image /boot/&lt;kernel-version&gt;</i>
</pre>

<p>
Adesso continuare con <uri link="#kernel_modules">
Installare i moduli del Kernel separati</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Installare i moduli del kernel separati</title>
<subsection>
<title>Configurare i moduli</title>
<body>

<p>
Si dovrebbero inserire i moduli che si vogliono caricare in
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</path>. Se si vuole, si possono anche
aggiungere altre opzioni ai moduli.
</p>

<p>
Per vedere tutti i moduli disponibili, eseguire il comando <c>find</c>. Non
dimenticarsi di sostituire "&lt;kernel version&gt;" con la versione del kernel
che si è compilata:
</p>

<pre caption="Vedere tutti i moduli disponibili">
# <i>find /lib/modules/&lt;kernel version&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Per esempio, per caricare automaticamente il modulo <c>3c59x.o</c>, modificare
il file <path>kernel-2.4</path> e inserire il nome.
</p>

<pre caption="Modificare /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4">
3c59x
</pre>

<p>
Continuare l'installazione con la <uri link="?part=1&amp;chap=8">
Configurazione del sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
