<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/draft/2006.0/Attic/hb-install-system.xml,v 1.2 2006/02/04 00:39:39 mascherpa Exp $ -->

<sections>

<version>5.3</version>
<date>2006-01-19</date>

<section>
<title>Effettuare il chroot</title>
<subsection>
<title>Montare i filesystem /proc e /dev</title>
<body>

<p>
Montare il filesystem <path>/proc</path> su <path>/mnt/gentoo/proc</path> per
permettere all'installazione di usare informazioni fornite dal kernel anche
dentro l'ambiente in cui si è effettuato il chroot; montare poi tramite bind il
filesystem <path>/dev</path>.
</p>

<pre caption="Montare /proc e /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Copiare le informazioni del DNS</title>
<body>

<p>
Se si è configurata la rete per scaricare lo stage appropriato da Internet, si
devono copiare le informazioni del DNS da <path>/etc/resolv.conf</path> a
<path>/mnt/gentoo/etc/resolv.conf</path>. Questo file contiene i nameserver che
il proprio sistema userà per risolvere i nomi agli indirizzi IP.
</p>

<pre caption="Copiare le informazioni del DNS">
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i> 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Entrare nel nuovo ambiente</title>
<body>

<p>
Adesso che tutte le partizioni sono pronte e che l'ambiente di base è
installato, è arrivato il momento di entrare nel nuovo ambiente di installazione
effettuando il <e>chroot</e>. Significa che ci si sposta dall'attuale ambiente
di installazione al sistema di installazione nel proprio sistema (nelle
partizioni create).
</p>

<p>
Il chroot è costituito di tre parti. Nella prima si cambia root, da
<path>/</path> (sul supporto di installazione) a <path>/mnt/gentoo</path> (nelle
partizioni create), usando <c>chroot</c>. Nella seconda si crea un nuovo
ambiente usando <c>env-update</c>, il quale inizializza le variabili di
ambiente. Nella terza si caricano queste variabili in memoria, con
<c>source</c>.
</p>

<pre caption="Chroot nel nuovo ambiente">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
 * Caching service dependencies...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Congratulazioni! Da adesso si è dentro Gentoo Linux. Naturalmente la fine
dell'installazione è lontana, poichè mancano ancora alcune sezioni.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Creazione della cache di Portage</title>
<body>

<p>
Una volta installato l'archivio di Portage è necessario impostare la cache in
modo
tale che le future installazioni vengano ottimizzate. <c>emerge --metadata</c> è
il comando
che esegue questo compito.
</p>

<pre caption="Creazione della cache di Portage">
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>

</body>
</subsection>

</section>
<section id="configure_USE">
<title>Configurare la variabile USE</title>
<subsection>
<title>Cosa è la variabile USE?</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> è una delle variabili più potenti che Gentoo fornisce agli utenti.
Molti programmi possono essere compilati con o senza il supporto opzionale per
certi elementi. Per esempio, alcuni programmi possono essere compilati con il
supporto per gtk, o con il supporto per qt. Altri con o senza il supporto per
SSL. Alcuni programmi possono essere compilati con il suporto per framebuffer
(svgalib), anzichè con quello per X11 (server X).
</p>

<p>
La maggior parte delle distribuzioni compila i propri pacchetti con il più alto
supporto possibile, aumentando le dimensioni dei programmi e il tempo di avvio,
per non parlare dell'enorme quantità di dipendenze. Con Gentoo si può definire
con quali opzioni un pacchetto deve essere compilato. Questa è la funzione di
<c>USE</c>.
</p>

<p>
Nella variabile <c>USE</c> si definiscono keywords che vengono poi tradotte in
opzioni di compilazione. Per esempio, <e>ssl</e> abilita il supporto ssl nei
programmi che lo supportano. <e>-X</e> (notare il trattino davanti) rimuove il
supporto per il server X. <e>gnome gtk -kde -qt</e> abilita i programmi al
supporto gnome (e gtk), ma non a quello kde (e qt), rendendo il sistema
ottimizzato per GNOME.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Modificare la variabile USE</title>
<body>

<warn>
Non fare nessuna modifica alla variabile USE se si vogliono usare i pacchetti
precompilati (GRP). Si può cambiare la variabile USE dopo aver installato i
pacchetti che si desiderano.
</warn>

<p>
Le impostazioni di default di <c>USE</c> sono conservate nel file
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>. Quello che si mette in
<path>/etc/make.conf</path> è calcolato da queste impostazioni di default. Se si
aggiunge qualcosa alle impostazioni di <c>USE</c>, si aggiunge anche all'elenco
di default. Se si rimuove qualcosa dalle impostazioni di <c>USE</c> (mettendo un
trattino davanti), si rimuove dall'elenco di default (se era nell'elenco). Non
si deve cambiare <e>mai</e> nessuna opzione nella directory
<path>/etc/make.profile</path>; in quanto essa viene sovrascritta quando si
aggiorna Portage.
</p>

<p>
Una descrizione completa di <c>USE</c> si trova nella seconda parte del Manuale
Gentoo, <uri link="?part=2&amp;chap=2">USE flag</uri>. Una descrizione completa
sulle flag USE disponibili si trova in
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<pre caption="Vedere le flag USE disponibili">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(E' possibile muoversi con le frecce ed uscire con 'q')</comment>
</pre>

<p>
Come esempio ecco le impostazioni di <c>USE</c> per un sistema basato su KDE, e
con il supporto per DVD, ALSA e masterizzazione CD:
</p>

<pre caption="Si apre /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Impostazioni USE">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
