<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: shb-services.xml,v 1.1 2006/12/21 12:06:02 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2006-03-11</date>

<section>
<title>Apache</title>
<body>

<p>
Apache (1.3.26) menyediakan file konfigurasi yang bagus, tetapi kita masih
tetap perlu memperbagus beberapa hal, seperti mengikat ke satu alamat tertentu
dan mencegahnya agar tidak membocorkan informasi. Di bawah ini merupakan opsi
yang perlu anda terapkan pada file konfigurasi.
</p>

<p>
Jika anda tidak menonaktifkan flag <c>ssl</c> di <path>/etc/make.conf</path>
sebelum anda menginstal Apache, anda seharusnya sudah memiliki akses ke server
dengan ssl. Tambahkan saja baris berikut ini untuk mengaktifkannya.
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/apache">
HTTPD_OPTS="-D SSL"
</pre>

<pre caption="/etc/apache/conf/apache.conf">
# Jadikan agar Apache mendengarkan ke IP anda
Listen 127.0.0.1
BindAddress 127.0.0.1
# Tidak baik menggunakan nobody atau nogroup
# untuk setiap servis yang tidak dijalankan oleh root
# (tambahkan saja user apache dengan group apache)
User apache
Group apache
# Akan mencegah apache dari memberitahukan versinya
ServerSignature Off
ServerTokens Prod
</pre>

<p>
Apache dikompilasi dengan opsi <c>--enable-shared=max</c> dan
<c>--enable-module=all</c>. Secara default ini akan mengaktifkan semua modul,
jadi anda perlu memberi tanda komentar pada semua modul di seksi
<c>LoadModule</c> (<c>LoadModule</c> dan <c>AddModule</c>) yang tidak anda
perlukan. Restart servis apache dengan mengeksekusi
<c>/etc/init.d/apache restart</c>.
</p>

<p>
Dokumentasinya tersedia di <uri>http://www.apache.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Bind</title>
<body>

<p>
Anda dapat menemukan dokumentasi di <uri
link="http://www.isc.org/products/BIND/bind9.html">Internet Software
Consortium</uri>. The BIND 9 Administrator Reference Manual juga terdapat di
<path>doc/arm</path>.
</p>

<p>
Ebuild BIND yang baru juga mendukung chroot dengan baik. Setelah meng-emerge
<c>bind</c>, ikuti instruksi-instruksi sederhana ini:
</p>

<pre caption="Chroot BIND">
ebuild /var/db/pkg/net-dns/bind-9.2.2-r2/bind-9.2.2-r2.ebuild config\`"
<comment>(Sebelum menjalankan perintah di atas, anda mungkin perlu mengganti
direktori chroot di /etc/conf.d/named. Jika tidak, /chroot/dns akan digunakan.)</comment>
<comment>(Anda mungkin perlu mengganti nomor versi dengan nomor versi saat ini.)</comment>
</pre>
</body>
</section>
<section>
<title>Djbdns</title>
<body>

<p>
Djbdns merupakan implementasi DNS pada keamanan yang dijamin dengan
<uri link="http://cr.yp.to/djbdns/guarantee.html">uang</uri> oleh
pembuatnya. Cara kerja djbdns sangat berbeda dengan cara kerja Bind 9,
tetapi patut dicoba. Anda dapat menemukan info lebih detil lagi di
<uri>http://www.djbdns.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>FTP</title>
<body>

<p>
Pada umumnya, menggunakan FTP (File Transfer Protocol) merupakan ide yang tidak
baik. FTp menggunakan data tidak terenkripsi (mis. password dikirim dalam
bentuk teks biasa), mendengarkan ke 2 port (biasanya port 20 dan 21), dan
para penyerang sering mencari login anonymous untuk bertukar warez. Karena
protokol FTP mengandung beberapa masalah keamanan, anda sebaiknya menggunakan
<c>sftp</c>atau HTTP. Jika tidak dimungkinkan, amankan servis anda sebaik
mungkin dan siapkan diri anda menghadapi serangan.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mysql</title>
<body>

<p>
Jika anda hanya memerlukan aplikasi lokal untuk mengakses database
<c>mysql</c>, hilangkan tanda komentar pada baris berikut ini di
<path>/etc/mysql/my.cnf</path>.
</p>

<pre caption="Menonaktifkan akses jaringan">
skip-networking
</pre>

<p>
Kemudian kita nonaktifkan penggunaan perintah LOAD DATA LOCAL INFILE. Hal ini
untuk mencegah pembacaan file lokal yang tidak diizinkan. Hal ini relevan
ketika ditemukan kerantanan Injeksi SQL pada aplikasi PHP.
</p>

<pre caption="Menonaktifkan LOAD DATA LOCAL INFILE pada seksi [mysqld]">
set-variable=local-infile=0
</pre>

<p>
Selanjutnya, kita perlu membuang database contoh (test) dan semua account
selain account <c>root</c> lokal.
</p>

<pre caption="Membuang database contoh dan semua user yang tidak diperlukan">
mysql> <i>drop database test;</i>
mysql> <i>use mysql;</i>
mysql> <i>delete from db;</i>
mysql> <i>delete from user where not (host="localhost" and user="root");</i>
mysql> <i>flush privileges;</i>
</pre>

<warn>
Berhati-hatilah dengan perintah-perintah di atas jika anda telah
mengkonfigurasi account user.
</warn>

<note>
Jika anda telah mengganti password dari prompt MySQL. anda harus selalu
membersihkan <path>~/.mysql_history</path> dan
<path>/var/log/mysql/mysql.log</path> karena file-file ini menyimpan
perintah-perintah MySQL yang pernah dijalankan dengan password dalam
bentuk teks biasa.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Proftpd</title>
<body>

<p>
Proftpd memiliki beberapa masalah keamanan, tetapi kebanyakan dari masalah
ini telah diperbaiki. Tetap saja, kita masih perlu memperbaiki beberapa hal:
</p>

<pre caption="/etc/proftpd/proftpd.conf">
ServerName "My ftp daemon"
#Jangan tampilkan ident server
ServerIdent on "Go away"

#Mempermudah pembuatan user virtual
RequireValidShell off

#Gunakan password alternatif dan file group (passwd menggunakan format crypt)
AuthUserFile "/etc/proftpd/passwd"
AuthGroupFile "/etc/proftpd/group"

# Perizinan
Umask 077

# Timeout dan pembatasan
MaxInstances 30
MaxClients 10 "Only 10 connections allowed"
MaxClientsPerHost 1 "You have already logged on once"
MaxClientsPerUser 1 "You have already logged on once"
TimeoutStalled 10
TimeoutNoTransfer 20
TimeoutLogin 20

#Chroot semuanya
DefaultRoot ~

#Jangan dijalankan sebagai root
User  nobody
Group nogroup

#Log semua transfer
TransferLog /var/log/transferlog

#Masalah-masalah dengan globbing
DenyFilter \*.*/
</pre>

<p>
Anda dapat membaca dokumentasinya di <uri>http://www.proftpd.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pure-ftpd</title>
<body>

<p>
Pure-ftpd merupakan cabang dari trollftpd, dimodifikasi untuk memperketat
keamanan dan menambah fungsionalitas oleh Frank Dennis.
</p>

<p>
Gunakan user virtual (jangan pernah gunakan account sistem) dengan mengaktifkan
opsi <c>AUTH</c>. Set ini ke <c>-lpuredb:/etc/pureftpd.pdb</c> lalu ciptakan
user-user anda dengan <c>/usr/bin/pure-pw</c>.
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/pure-ftpd">
AUTH="-lpuredb:/etc/pureftpd.pdb"

## Misc. Others ##
MISC_OTHER="-A -E -X -U 177:077 -d -4 -L100:5 -I 15"
</pre>

<p>
Konfigurasinkan setting <c>MISC_OTHER</c> anda agar menolak login anonymous
(<c>-E</c>), chroot semuanya (<c>-A</c>), mencegah user dari membaca dan
merubah file-file yang dimulai dengan . (titik) (<c>-X</c>), waktu idle
maksimum (<c>-I</c>), pembatasan rekursi (<c>-L</c>), dan <c>umask</c>
yang baik.
</p>

<warn>
<e>Jangan</e> gunakan opsi <c>-w</c> atau <c>-W</c>! Jika anda ingin memiliki
website warez, berhentilah membaca panduan ini!
</warn>

<p>
Anda dapat membaca dokumentasinya di <uri>http://www.pureftpd.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Vsftpd</title>
<body>

<p>
Vsftpd (kependekan dari Very Secure ftp) merupakan daemon ftp kecil yang
menggunakan konfigurasi default yang cukup bagus. Daemon ini sangat sederhana
dan tidak memiliki fitur-fitur yang dimiliki oleh pureftp dan proftp.
</p>

<pre caption="/etc/vsftpd">
anonymous_enable=NO
local_enable=YES

#read only
write_enable=NO

#enable logging of transfers
xferlog_std_format=YES

idle_session_timeout=20
data_connection_timeout=20
nopriv_user=nobody

chroot_list_enable=YES
chroot_list_file=/etc/vsftpd/chrootlist

ls_recurse_enable=NO
</pre>

<p>
Seperti yang bisa anda lihat, tidak ada cara untuk mengeset permisi individual
pada servis ini, tetapi pada setting anonymous, servis ini sangat bagus.
Terkadang, memiliki anonymous ftp merupakan hal yang bagus (untuk berbagi
paket-paket open source), dan vsftpd sangat baik untuk ini.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Qmail</title>
<body>

<p>
Qmail biasanya dianggap sebagai server mail yang sangat aman, dibuat dengan
pertimbangan keamanan (dan paranoia). Qmail secara default tidak mengizinkan
relay dan tidak memiliki celah keamanan sejak 1996. <c>emerge qmail</c> lalu
konfigurasikan!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Samba</title>
<body>

<p>
Samba merupakan sebuah protokol untuk berbagi file dengan jaringan
Microsoft/Novell dan seharusnya <e>tidak</e> digunakan dengan internet.
Namun, kita masih perlu memperketat keamanannya.
</p>

<pre caption="/etc/samba/smb.conf">
[global]
  #Ikat ke satu antarmuka jaringan
  interfaces = eth0 10.0.0.1/32

  #Gunakan password terenkripsi
  encrypt passwords = yes
  directory security mask = 0700

  #izinkan traffic dari 10.0.0.*
  hosts allow = 10.0.0.

  #Aktifkan otentikasi user
  #(jangan gunakan modus share)
  security = user

  #Larang account-account dengan hak tinggi
  invalid users = root @wheel

  #Ukuran terbesar yang boleh ditampilkan oleh samba untuk dibagi (bukan batas)
  max disk size = 102400

  #Perketat aturan password
  min password length = 8
  null passwords = no

  #Gunakan PAM (jika memiliki dukungannya)
  obey pam restrictions = yes
  pam password change = yes
</pre>

<p>
Pastikan agar perizinan di-set dengan benar pada setiap share dan bacalah
<uri link="http://www.samba.org">dokumentasinya</uri>.
</p>

<p>
Sekarang restart server lalu tambahkan user yang boleh memiliki akses ke
servis ini. Anda dapat melakukannya dengan menjalankan perintah
<path>/usr/bin/smbpasswd</path> dengan parameter <c>-a</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ssh</title>
<body>

<p>
Satu-satunya pengamanan yang diperlukan oleh OpenSSH ialah mengaktifkan
otentikasi berdasarkan enkripsi kunci publik. Banyak website yang disusupi
(seperti <uri>http://www.sourceforge.net</uri>, <uri>http://www.php.net</uri>
dan <uri>http://www.apache.org</uri>) karena kebocoran password atau password
yang jelek.
</p>

<pre caption="/etc/ssh/sshd_config">
#hanya bolehkan versi 2
Protocol 2

#Nonaktifkan login root. User harus melakukan su untuk menjadi root
PermitRootLogin no

#Aktikan otentikasi kunci publik
PubkeyAuthentication yes
AuthorizedKeysFile      .ssh/authorized_keys

#Nonaktifkan .rhost dan otentikasi password biasa
RhostsAuthentication no
PasswordAuthentication no
PermitEmptyPasswords no

#Hnaya izinkan user dari grup wheel dan admin untuk login
AllowGroups wheel admin

#pada grup-grup tersebut, hanya izinkan user-user berikut
#@&lt;domainname&gt; adalah opsional, tetapi gantikan direktif
#AllowHosts lama
AllowUsers kn@gentoo.org bs@gentoo.org

#Logging
SyslogFacility AUTH
LogLevel INFO

ListenAddress 127.0.0.1
</pre>

<p>
Pastikan juga agar anda tidak memiliki <c>UsePAM yes</c> di file konfigurasi
anda karena opsi ini akan menimpa mekanisme otentikasi kunci publik.
</p>

<p>
Sekarang yang perlu dilakukan oleh user anda ialah menciptakan kunci (dari
komputer yang ingin mereka gunakan untuk login) dengan perintah berikut ini:
</p>

<pre caption="Menciptakan sepasang kunci DSA">
# <i>/usr/bin/ssh-keygen -t dsa</i>
</pre>

<p>
Ketikkan kata kunci.
</p>

<pre caption="Output ssh-keygen">
Generating public/private dsa key pair.
Enter file in which to save the key (/home/kn/.ssh/id_dsa):<i>[Press enter]</i>
Created directory '/home/kn/.ssh'.
Enter passphrase (empty for no passphrase): <i>[Enter passphrase]</i>
Enter same passphrase again: <i>[Enter passphrase again]</i>
Your identification has been saved in /home/kn/.ssh/id_dsa.
Your public key has been saved in /home/kn/.ssh/id_dsa.pub.
The key fingerprint is:
07:24:a9:12:7f:83:7e:af:b8:1f:89:a3:48:29:e2:a4 kn@knielsen
</pre>

<p>
Ini akan menciptakan dua file di direktori <path>~/.ssh/</path> anda dengan
nama <path>id_dsa</path> dan <path>id_dsa.pub</path>. File <path>id_dsa</path>
adalah kunci peribadi anda dan harus anda rahasiakan. Sedangkan file
<path>id_dsa.pub</path> harus anda berikan ke server yang anda miliki hak
aksesnya. Tambahkan kunci ini ke direktori home di
<path>~/.ssh/authorized_keys</path> maka user akan dapat login:
</p>

<pre caption="Menambahkan file id_dsa.pub ke file authorized_keys file">
$ <i>scp id_dsa.pub other-host:/var/tmp/currenthostname.pub</i>
$ <i>ssh other-host</i>
password:
$ <i>cat /var/tmp/currenthostname.pub >> ~/.ssh/authorized_keys</i>
</pre>

<p>
Sekarang user anda perlu menjaga kunci pribadi ini dengan baik. Tempatkan di
media yang sering dibawa atau tempatkan di workstation mereka (cantumkan
hal ini di aturan <uri
link="?part=1&amp;chap=1#security_policies">password</uri>).
</p>

<p>
Untuk info lebih lanjut, kunjungi website <uri
link="http://www.openssh.org">OpenSSH</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Menggunakan xinetd</title>
<body>

<p>
<c>xinetd</c> adalah pengganti <c>inetd</c> (yang tidak dimiliki oleh Gentoo),
sebuah daemon servis internet. <c>xinetd</c> mendukung pengendalian akses
berdasarkan alamat host remote dan waktu akses. <c>xinetd</c> juga menyediakan
kemampuan logging yang ekstensif, termasuk waktu mulai server. alamat host
remote, nama user remote, lama aktifnya server, dan aksi-aksi yang yang diminta.
</p>

<p>
Seperti semua servis yang lain, anda perlu memiliki konfigurasi default yang
bagus. Tetapi karena <c>xinetd</c> dijalankan sebagai root dan mendukung
protokol-protokol yang mungkin tidak anda ketahui cara kerjanya, kami anjurkan
anda untuk tidak menggunakannya. Tetapi jika anda tetap ingin menggunakannya,
berikut ini cara memperketat keamanannya:
</p>

<pre caption="Instalasi xinetd">
# <i>emerge xinetd tcp-wrappers</i>
</pre>

<p>
Edit file konfigurasi:
</p>

<pre caption="/etc/xinetd.conf">
defaults
{
 only_from = localhost
 instances = 10
 log_type = SYSLOG authpriv info
 log_on_success = HOST PID
 log_on_failure = HOST
 cps = 25 30
}

# Ini akan men-setup pserver (cvs) lewat xinetd dengan setting-setting berikut:
# maks 10 ( 10 koneksi pada satu waktu)
# membatasi pserver hanya ke tcp
# gunakan user cvs untuk menjalankan servis ini
# ikat antarmuka jaringan ke satu IP saja
# izinkan akses dari 10.0.0.*
# batasi waktu yang dapat digunakan pengembang untuk menggunakan cvs
# dari pukul 08 sampai pukul 17
# gunakan tcp wrapper (akses dikendalikan di
# <i>/etc/hosts.allow</i> dan <i>/etc/hosts.deny</i>)
# max_load di komputer di-set ke 1.0
# flag yang dinonaktifkan secara default di-set ke "no" tetapi penulis
# tetap ingin memilikinya jika memang harus dinonaktifkan

service cvspserver
{
 socket_type = stream
 protocol = tcp
 instances = 10
 protocol = tcp
 wait = no
 user = cvs
 bind = 10.0.0.2
 only_from = 10.0.0.0
 access_times = 8:00-17:00
 server = /usr/sbin/tcpd
 server_args = /usr/bin/cvs --allow-root=/mnt/cvsdisk/cvsroot pserver
 max_load = 1.0
 log_on_failure += RECORD
 disable = no
}
</pre>

<p>
Untuk info lebih detail bacalah <c>man 5 xinetd.conf</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>X</title>
<body>

<p>
Secara default Xorg dikonfigurasi agar bertingkah sebagai Xserver. Hal ini bisa
sangat berbahaya karena X menggunakan koneksi TCP yang tidak terenkripsi dan
mendengarkan xclients.
</p>

<impo>
Jika anda tidak memerlukan servis ini, cukup nonaktifkan saja!
</impo>

<p>
Tetapi jika anda perlu menggunakan workstation anda sebagai Xserver, gunakan
perintah <c>/usr/X11R6/bin/xhost</c> dengan hati hati. Perintah ini akan
mengizinkan klien dari host lain untuk melakukan koneksi dan menggunakan
display anda. Hal ini sangat berguna jika anda memerlukan aplikasi X dari
komputer lain di dalam jaringan, tetapi juga dapat dieksploitasi oleh
penyerang. Sintaks perintah ini adalah <c>/usr/X11R6/bin/xhost +hostname</c>
</p>

<warn>
Jangan pernah menggunakan fitur <c>xhost +</c> ! Ini akan mengizinkan semua
klien untuk berkoneksi dan mengambil kendali X anda. Jika penyerang bisa
mendapatkan akses ke X anda, ia akan dapat mencatat tombol tombol keyboard
yang anda tekan dan mengambil-alih desktop anda. Jika anda harus
menggunakannya, jangan lupa untuk menentukan nama host.
</warn>

<p>
Solusi yang lebih aman ialah menonaktifkan fitur ini sama sekali dengan
menjalankan X dengan perintah <c>startx -- -nolisten tcp</c> atau nonaktifkan
secara permanen di konfigurasi.
</p>

<pre caption="/usr/X11R6/bin/startx">
defaultserverargs="-nolisten tcp"
</pre>

<p>
Untuk memastikan agar <path>startx</path> tidak ditimpa ketika anda meng-emerge
Xorg versi baru, anda perlu memproteksinya. Tambahkan baris berikut ini di
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="/etc/make.conf">
CONFIG_PROTECT_MASK="/usr/X11R6/bin/startx"
</pre>

<p>
Jika anda menggunakan manajer login grafik, anda perlu menggunakan pendekatan
yang berbeda.
</p>

<p>
Untuk <c>gdm</c> (Gnome Display Manager)
</p>

<pre caption="/etc/X11/gdm/gdm.conf">
[server-Standard]
command=/usr/X11R6/bin/X -nolisten tcp
</pre>

<p>
Untuk <c>xdm</c> (X Display Manager) dan <c>kdm</c> (Kde Display Manager)
</p>

<pre caption="/etc/X11/xdm/Xservers">
:0 local /usr/bin/X11/X -nolisten tcp
</pre>

</body>
</section>

</sections>
