<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: shb-chroot.xml,v 1.1 2006/12/21 12:06:02 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2005-12-15</date>

<section>
<title>Chroot</title>
<body>

<p>
Men-chroot-kan sebuah servis merupakan salah satu cara untuk membatasi
lingkungan servis (atau user) agar hanya memiliki akses yang diperlukan dan
tidak memiliki akses (atau informasi) yang berujung ke akses root. Dengan
menjalankan servis sebagai user lain (<c>nobody</c>, <c>apache</c>,
<c>named</c>) bukan sebagai <c>root</c>, penyusup hanya dapat mengakses file
yang memiliki perizinan user tersebut. Artinya, penyusup tidak mendapatkan
akses <c>root</c> walaupun servis tersebut memiliki lubang keamanan.
</p>

<p>
Beberapa servis seperti <c>pure-ftpd</c> dan <c>bind</c> memiliki fitur untuk
chroot, sedangkan servis-servis yang lainnya tidak. Jika servis mendukung fitur
ini, gunakan, jika tidak, anda harus mencari cara untuk membuatnya sendiri.
mari kita lihat bagaimana cara membuat chroot, untuk pemahaman mendasar tentang
kerja chroot, kita akan mencobanya dengan <c>bash</c> (cara belajar mudah).
</p>

<p>
Ciptakan direktori <path>/chroot</path> dengan <c>mkdir /chroot</c>. Kemudian
cari pustaka dinamis yang digunakan ketika bash dikompilasi (jika <c>bash</c>
dikompilasi dengan <c>-static</c>, langkah ini tidak diperlukan):
</p>

<p>
Perintah berikut ini akan memberikan daftar pustaka yang digunakan <c>bash</c>.
</p>

<pre caption="Mendapatkan daftar pustaka yang digunakan bash">
# <i>ldd /bin/bash</i>
  libncurses.so.5 => /lib/libncurses.so.5 (0x4001b000)
  libdl.so.2 => /lib/libdl.so.2 (0x40060000)
  libc.so.6 => /lib/libc.so.6 (0x40063000)
  /lib/ld-linux.so.2 => /lib/ld-linux.so.2 (0x40000000)
</pre>

<p>
Sekarang mari kita ciptakan lingkungan untuk <c>bash</c>.
</p>

<pre caption="Menciptakan lingkungan chroot untuk bash">
# <i>mkdir /chroot/bash</i>
# <i>mkdir /chroot/bash/bin</i>
# <i>mkdir /chroot/bash/lib</i>
</pre>

<p>
Sekarang salin file yang digunakan oleh <c>bash</c> (<path>/lib</path>) ke
<path>lib</path> di dalam lingkungan chroot lalu salin perintah bash ke
direktori <path>bin</path> di dalam chroot. Ini akan menciptakan lingkungan
yang sama persis, hanya saja dengan fungsionalitas yang lebih sedikit. Setelah
menyalinnya, cobalah: <c>chroot /chroot/bash /bin/bash</c>. Jika anda
mendapatkan prompt berisi <path>/</path> berarti anda berhasil! Jika tidak,
anda akan diberitahukan file mana yang tidak ditemukan. Beberapa pustaka
sering saling bergantung satu sama lain.
</p>

<p>
Anda akan melihat bahwa tidak ada yang dapat dijalankan di dalam chroot selain
<c>echo</c>. Ini karena kita tidak memiliki perintah lain di lingkungan chroot
selain bash dan <c>echo</c> yang merupakan fungsionalitas built-in.
</p>

<p>
Pada dasarnya, beginilah cara anda untuk menciptakan servis ter-chroot.
satu-satunya perbedaan adalah beberapa servis terkadang bergantung file device
dan konfigurasi di <path>/etc</path>. Salin saja file-file ini (file device
dapat anda salin dengan <c>cp -a</c>) ke lingkungan chroot, edit skrip init
agar menggunakan chroot sebelum mengeksekusi. Terkadang susah untuk menemukan
file device dan konfigurasi mana yang diperlukan. Di sinilah perintah
<c>strace</c> berguna. Jalankan servis dengan <c>/usr/bin/strace</c> dan carilah
open, read, stat dan mungkin connect. Ini akan memberikan anda petunjuk tentang
file apa yang perlu anda salin. Tetapi pada kebanyakan kasus, salin saja file
passwd (edit file salinan lalu hapus user yang tidak ada hubungannya dengan
servis), <path>/dev/zero</path>, <path>/dev/log</path>
dan <path>/dev/random</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>User Mode Linux</title>
<body>

<p>
Cara lain untuk menciptakan lingkungan yang lebih aman ialah dengan menjalankan
mesin virtual. Mesin virtual, seperti tersurat dari namanya, merupakan sebuah
proses yang berjalan di atas sistem operasi anda yang menyediakan lingkungan
hardware dan sistem operasi seakan-akan sebuah mesin (komputer) yang berbeda.
Keuntungan dari sisi keamanan ialah jika server berjalan di atas mesin virtual,
hanya server virtual yang akan terpengaruh, bukan instalasi utama.
</p>

<p>
Untuk informasi lebih mendalam tentang cara men-setup User Mode Linux, silakan
membaca <uri link="/doc/en/uml.xml">User Mode Linux Guide</uri>.
</p>

</body>
</section>

</sections>
