<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: shb-uptodate.xml,v 1.1 2006/12/21 12:06:02 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2005-10-13</date>

<section>
<title>Tetap up-to-date</title>
<body>

<p>
Setelah anda berhasil menginstal sistem anda dan memastikan keamanan dengan
level yang cukup baik, anda belum selesai. Keamanan adalah proses yang
berkelanjutan; biasanya penjebolan sistem bisa terjadi karena masih adanya
kelemahan yang sudah diketahui pada sistem yang belum ditambal. Menjaga
agar sistem anda tetap up-to-date merupakan langkah tunggal yang paling
berharga untuk mendapatkan keamanan yang ketat.
</p>

<p>
Jika anda memiliki <c>portage</c> versi baru, pertama sinkron-kan pohon
Portage anda dengan <c>emerge --sync</c> kemudian jalankan perintah
<c>glsa-check --list</c> untuk memeriksa apakah sistem anda telah up-to-date
dari sisi keamanan. <c>glsa-check</c> adalah bagian dari
<c>app-portage/gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Contoh output glsa-check -l">
# <i>glsa-check -l</i>
WARNING: This tool is completely new and not very tested, so it should not be
used on production systems. It's mainly a test tool for the new GLSA release
and distribution system, it's functionality will later be merged into emerge
and equery.
Please read http://www.gentoo.org/proj/en/portage/glsa-integration.xml
before using this tool AND before reporting a bug.

[A] means this GLSA was already applied,
[U] means the system is not affected and
[N] indicates that the system might be affected.

200406-03 [N] sitecopy: Multiple vulnerabilities in included libneon ( net-misc/sitecopy )
200406-04 [U] Mailman: Member password disclosure vulnerability ( net-mail/mailman )
.......
</pre>

<warn>
<c>glsa-check</c> masih dalam tahap percobaan, jadi jika keamanan adalah
prioritas utama anda, kami sarankan anda untuk membandingkan outputnya
dengan sumber lain.
</warn>

<p>
Semua baris dengan tanda <c>[A]</c> dan <c>[U]</c> dapat diabaikan dengan
aman karena sistem tidak terpengaruh dengan GLSA ini.
</p>

<impo>
Perlu dicatat bahwa <c>emerge -vpuD world</c> biasa tidak akan menginstal semua
update paket-paket. Anda tetap perlu menggunakan <c>glsa-check</c> jika anda
ingin memastikan apakah semua GLSA di sistem anda telah diperbaiki.
</impo>

<pre caption="Pemeriksaan semua GLSA">
<comment>(Periksa apakah sistem anda terpengaruh oleh GLSA)</comment>
# <i>glsa-check -t all</i>
WARNING: This tool is completely new and not very tested, so it should not be
used on production systems. It's mainly a test tool for the new GLSA release
and distribution system, it's functionality will later be merged into emerge
and equery.
Please read http://www.gentoo.org/proj/en/portage/glsa-integration.xml
before using this tool AND before reporting a bug.

This system is affected by the following GLSA:
200504-06
200510-08
200506-14
200501-35
200508-12
200507-16

<comment>(Perhatikan paket apa saja yang perlu di-emerge)</comment>
# <i>glsa-check -p $(glsa-check -t all)</i>
     <comment>(partial output)</comment>
Checking GLSA 200504-06
The following updates will be performed for this GLSA:
     app-arch/sharutils-4.2.1-r11 (4.2.1-r10)

     **********************************************************************

     Checking GLSA 200510-08
     The following updates will be performed for this GLSA:
          media-libs/xine-lib-1.1.0-r5 (1.1.0-r4)

<comment>(Terapkan semua perbaikan yang diperlukan)</comment>
# <i>glsa-check -f $(glsa-check -t all)</i>
</pre>

<p>
Jika anda telah meng-upgrade servis yang sedang berjalan, jangan lupa untuk
mer-restart-nya.
</p>

<p>
Menjaga <uri link="/doc/en/kernel-upgrade.xml">kernel</uri> anda tetap
up-to-date juga dianjurkan.
</p>

<p>
Jika anda ingin dikirimkan email setiap kali GLSA dirilis, daftarkan diri anda
ke milis <c>gentoo-announce</c>. Petunjuk-petunjuk tentang cara ikut serta
milis bisa anda baca di <uri link="/main/en/lists.xml">Gentoo Linux
Mailing List Overview</uri>.
</p>

<p>
Sumber panduan keamanan lain yang bagus adalah <uri
link="http://www.securityfocus.com/archive/1">Milis Bugtraq</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
