<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Keamanan Fisik</title>
<body>

<p>
Tidak peduli berapa banyak pengaman yang anda implementasikan, semuanya dapat
dengan mudah disiasati oleh penyerang yang memiliki akses fisik ke komputer
anda. Namun, ada beberapa tindakan yang dapat diambil untuk meningkatkan
kemanan komputer anda dari penyerang dengan akses fisik ke komputer anda
tersebut. Menempatkan komputer anda di lemari terkunci dapat mencegahnya
untuk melepaskan kabel-kabelnya dan kemudian membawanya pergi. Mengunci kas
komputer anda juga mungkin merupakan ide bagus, untuk memastikan agar harddisk
anda tidak dicuri. Untuk mencegah penyerang mem-boot disk lain, aturlah
perizinan login, juga set harddisk menjadi perangkat boot pertama di BIOS,
dan atur password untuk BIOS. Penting juga untuk mengeset password di LILO
atau GRUB, untuk mencegah pengguna yang nakal agar tidak dapat boot ke modus
<e>single user</e> dan mendapatkan akses penuh dari sistem anda. Hal ini
dijelaskan dengan terinci di Bab 3 bagian
<uri link="?part=1&amp;chap=2#passwording_GRUB">Mengeset password GRUB</uri> dan
<uri link="?part=1&amp;chap=2#passwording_LILO">Mengeset password LILO</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Perencanaan Daemon/Servis</title>
<body>
<p>
Mulailah dengan mencatat servis-servis apa saja yang akan dijalankan oleh sistem.
Hal ini akan membantu anda untuk membuat skema partisi yang bagus untuk sistem
anda, juga memperketat keamanan sistem. Tentunya, hal ini tidak diperlukan jika
sistem hanya menjalankan satu tugas, seperti desktop, atau firewall khusus.
Pada kasus tersebut, anda <e>tidak boleh</e> menjalankan servis apapun, kecuali
mungkin <c>sshd</c>.
</p>

<p>
Catatan ini juga dapat digunakan untuk mempermudah administrasi sistem. Dengan
memiliki daftar informasi versi setiap servis, anda akan lebih mudah untuk
menjaganya tetap up-to-date jika ada kelemahan yang ditemukan pada salah satu
daemon anda.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Skema Partisi</title>
<body>

<p>
Aturan-aturan membuat partisi:
</p>

<ul>
<li>
  Pohon direktori apapun yang boleh ditulis oleh user (mis. <path>/home</path>,
  <path>/tmp</path>) harus diletakkan pada partisi yang terpisah dan menggunakan
  quota disk. Hal ini akan mengurangi resiko anda dari filesystem yang diisi
  penuh oleh user. Portage menggunakan <path>/var/tmp</path> ketika menjalankan
  kompilasi, maka buatlah partisi ini dengan ukuran yang cukup besar.
</li>
<li>
  Pohon direktori apapun yang anda rencanakan untuk diisi dengan software
  non-distro harus berada pada partisi terpisah. Menurut <uri
  link="http://www.pathname.com/fhs/">Standar Hirerarki File</uri>,
  direktori ini adalah <path>/opt</path> atau <path>/usr/local</path>. Jika
  keduanya berada pada partisi yang terpisah maka tidak akan dihapus ketika
  anda melakukan instalasi ulang sistem.
</li>
<li>
  Untuk tambahan keamanan, data statis dapat anda letakkan di partisi yang
  terpisah dan di-mount <e>read-only</e>. Untuk anda yang benar-benar
  penakut, gunakan media yang hanya dapat dibaca seperti CD-ROM.
</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>User root</title>
<body>

<p>
User 'root' adalah user yang paling vital di sistem dan tidak boleh digunakan
untuk apapun kecuali ketika benar-benar diperlukan. Jika penyerang mendapatkan
akses root, satu-satunya cara untuk kembali mempercayai sistem anda ialah
dengan melakukan instalasi ulang.
</p>

<p>
Aturan-aturan emas tentang 'root'
</p>

<ul>
<li>
  Selalu ciptakan user biasa untuk penggunaan sehari-hari dan jika user ini
  perlu mendapatkan akses root, tambahkan user tersebut ke grup 'wheel'. Ini
  akan memungkinkan user biasa untuk melakukan <c>su</c> dan menjadi root.
</li>
<li>
  Jangan pernah menjalankan X atau aplikasi user apapun sebagai root. root
  hanya boleh digunakan ketika benar-benar diperlukan; jika ada kelemahan pada
  sebuah aplikasi yang dijalankan oleh user, penyerang bisa mendapatkan akses
  user. Namun jika aplikasi tersebut dijalankan oleh root, maka penyerang akan
  mendapatkan akses root.
</li>
<li>
  Selalu menggunakan path lengkap (absolute path) ketika login sebagai root
  (atau selalu gunakan <c>su -</c>, yang akan menggantikan variabel lingkungan
  user dengan variabel lingkungan root, dengan memastikan <c>PATH</c> root hanya
  berisi direktori yang dilindungi seperti <path>/bin</path> dan
  <path>/sbin</path>). root dapat ditipu dengan menjalankan aplikasi lain yang
  tidak seharusnya dijalankan. Jika <c>PATH</c> root dilindungi atau root hanya
  menggunakan path lengkap, kita dapat memastikan agar hal ini tidak terjadi.
</li>
<li>
  Jika seorang pengguna hanya perlu menjalankan beberapa perintah sebagai root,
  anda mungkin perlu menggunakan <c>sudo</c>. Tetapi waspadalah kepada siapa
  anda memberikan akses!
</li>
<li>
  Jangan pernah membiarkan terminal terbuka ketika anda sedang login sebagai root.
</li>
</ul>

<p>
Gentoo memiliki beberapa proteksi default dari user biasa yang ingin menggunakan
<c>su</c> untuk menjadi root. Aturan default PAM mengharuskan user untuk menjadi
anggota grup "wheel" agar dapat melakukan <c>su</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id = "security_policies">
<title>Aturan-aturan Keamanan</title>
<body>

<p>
Ada beberapa alasan mengapa anda perlu merancang aturan-aturan keamanan untuk
sistem dan jaringan anda.
</p>

<ul>
<li>
  Dengan aturan keamanan yang bagus, anda dapat menganggap keamanan sebagai
  sistem itu sendiri, bukan hanya sekedar fitur. Sebagai contoh, tanpa adanya
  aturan, seorang administrator mungkin akan menonaktifkan telnet, karena
  telnet mengirimkan password yang tidak terenkripsi, namun membiarkan akses
  FTP, yang memiliki beberapa kelemahan. Dengan aturan keamanan yang bagus,
  anda dapat memastikan keamanan apa saja yang diperlukan dan yang tidak
  diperlukan.
</li>
<li>
  Untuk mendiagnosa masalah, atau melacak penyusup, anda mungkin perlu
  menutup lalu-lintas jaringan, memeriksa bekas-bekas login dan perintah yang
  telah dijalankan oleh user, dan melihat isi direktori <path>/home</path>.
  Tanpa mencantumkan hal ini pada aturan keamanan anda dan memberitahukannya
  pada user-user anda, tindakan-tindakan tersebut bisa jadi tindakan ilegal
  dan akan mengancam <e>anda</e>.
</li>
<li>
  Akun-akun user yang telah dibajak merupakan ancaman yang paling banyak
  terjadi. Tanpa menjelaskan pentingnya keamanan dan bagaimana cara
  mempraktekkan keamanan yang baik kepada user anda (seperti untuk tidak
  menulis password mereka di atas kertas di meja), kemungkinan besar anda
  tidak punya harapan untuk memiliki akun user yang aman.
</li>
<li>
  Layout sistem dan jaringan yang terdokumentasi dengan baik akan mempermudah
  anda dan para pemeriksa dari badan hukum, jika diperlukan, untuk melacak
  penyusupan dan mengidentifikasi kelemahan. Aturan keamanan yang bertuliskan
  bahwa sistem anda adalah jaringan kerja pribadi dan semua akses tanpa
  otorisasi dilarang juga akan membantu anda untuk menghukum penyusup ketika
  tertangkap.
</li>
</ul>

<p>
Mudah-mudahan saat ini anda telah mengerti akan kebutuhan akan aturan keamanan
yang bagus.
</p>

<p>
Aturan itu sendiri merupakan sebuah dokumen, atau beberapa dokumen, yang
mencantumkan fitur-fitur jaringan (seperti servis apa saja yang disediakan),
penggunaan yang diperbolehkan dan yang tidak diperbolehkan, "praktek terbaik"
keamanan, dan seterusnya. Semua user harus mengetahui aturan keamanan anda,
begitu juga dengan perubahan-perubahannya agar tetap up-to-date. Penting bagi
anda menyediakan waktu untuk membantu user anda memahami aturan anda dan
mengapa aturan tersebut perlu ditandatangani atau apa yang akan terjadi jika
mereka melakukan tindakan yang bertentangan langsung dengan aturan-aturan
tersebut (aturan itu sendiri perlu mencantumkan hal ini). Hal ini paling tidak
harus diulangi setiap tahun, karena aturan mungkin akan mengalami perubahan
(juga untuk mengingatkan user akan aturan tersebut).
</p>

<note>
Buatlah aturan-aturan yang mudah dibaca dan jelas pada setiap subyeknya.
</note>

<p>
Aturan kemanan setidaknya harus berisi subyek-subyek berikut:
</p>

<ul>
<li>Penggunaan yang diperbolehkan
  <ul>
  <li>Screen saver</li>
  <li>Penanganan Password</li>
  <li>Download dan Instalasi Software</li>
  <li>Informasi yang menyatakan bahwa user selalu diawasi</li>
  <li>Penggunaan software anti-virus</li>
  </ul>
</li>
<li>Penanganan informasi sensitif (form apapun, berbentuk kertas ataupun digital)
  <ul>
  <li>Membersihkan meja dan mengunci informasi</li>
  <li>Mematikan PC sebelum pergi</li>
  <li>Penggunaan enkripsi</li>
  <li>Penanganan kunci untuk teman kerja yang dipercaya</li>
  <li>Penanganan materi-materi rahasia ketika bepergian</li>
  </ul>
</li>
<li>Penanganan perangkat komputer ketika bepergian
  <ul>
  <li>Penanganan laptop ketika di perjalanan dan menginap di hotel</li>
  </ul>
</li>
</ul>

<p>
User-user yang berbeda mungkin memerlukan level akses yang berbeda, dan untuk
itu aturan anda bisa berbeda agar dapat mengakomodasi semua user.
</p>

<p>
Aturan keamanan bisa saja menjadi informasi yang besar dan vital dan dapat
dilupakan. Aturan staff IT bisa saja berisi informasi yang tidak boleh
diketahui oleh user biasa, jadi sebaiknya anda pisahkan aturan anda menjadi
aturan-aturan yang lebih keci; mis. Aturan Penggunaan yang Diperbolehkan,
Aturan Password, Aturan Email dan Akses Jauh.
</p>

<p>
Anda dapat melihat contoh-contoh aturan di <uri
link="http://www.sans.org/resources/policies/">The SANS Security Policy
Project</uri>. Jika anda memiliki jaringan kecil dan menurut anda aturan ini
berlebihan, anda dapat melihat <uri
link="ftp://ftp.isi.edu/in-notes/rfc2196.txt">Site Security
Handbook</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
