<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: shb-kernel.xml,v 1.1 2006/12/21 12:06:02 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2006-08-03</date>

<section>
<title>Membuang Fungsionalitas</title>
<body>

<p>
Aturan dasar ketika mengkonfigurasi kernel ialah membuang apa saja yang tidak
anda perlukan. Ini tidak hanya akan menciptakan kernel yang ramping, tetapi
juga membuang celah-celah keamanan yang mungkin terdapat di dalam driver dan
fitur-fitur lain.
</p>

<p>
Pertimbangkan juga untuk menonaktifkan dukungan load modul. Walaupun rootkit
masih dimungkinkan tanpa fitur ini, tetapi penyerang biasa akan lebih kesulitan
untuk menginstal rootkit melalui modul-modul kernel.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Filesystem proc</title>
<body>

<p>
Banyak parameter kernel yang dapat diubah lewat filesystem
<path>/proc</path> atau dengan menggunakan <c>sysctl</c>.
</p>

<p>
Untuk mengganti parameter dan variabel kernel secara dinamis ketika sedang
digunakan, anda perlu mendefinisikan <c>CONFIG_SYSCTL</c> di kernel anda.
Opsi ini secara default telah diaktifkan pada kernel standar 2.4.
</p>

<pre caption="Menonaktifkan IP forwarding ">
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_forward</i>
</pre>

<p>
Pastikan agar IP forwarding telah dinonaktifkan. Kita hanya memerlukan ini pada
host multi-home. Anda dianjurkan untuk mengeset atau meng-unset flag ini sebelum
flag-flag lainnya karena flag ini akan mengaktifkan atau menonaktifkan flag-flag
yang lain.
</p>

<pre caption="Drop ping packets">
# <i>/bin/echo "1" > /proc/sys/net/ipv4/icmp_echo_ignore_all</i>
</pre>

<p>
Ini akan memerintahkan kernel untuk mengabaikan semua pesan-pesan ping (yang
dikenal juga dengan pesan ICMP tipe 0). Alasannya karena sebuah paket IP yang
membawa pesan ICMP dapat mengandung informasi yang tidak sama dengan perkiraan
anda. Administrator menggunakan ping sebagai tool untuk mendiagnosa dan
terkadang dan kadang merasa kesal jika tool ini dinonaktifkan, tetapi ada
alasan kenapa orang luar dapat melakukan ping. Bagaimanapun juga, karena
tool ini sangat berguna untuk user di dalam sistem, anda dapat menonaktifkan
pesan ICMP tipe 0 di firewall (dengan tetap mengizinkan administrator untuk
menggunakan tool ini).
</p>

<pre caption="Abaikan ping broadcast">
# <i>/bin/echo "1" &gt; /proc/sys/net/ipv4/icmp_echo_ignore_broadcasts</i>
</pre>

<p>
Ini akan menonaktifkan broadcast ICMP dan akan mencegah penyerangan Smurf.
Penyerangan Smurf bekerja dengan mengirimkan pesan ICMP tipe 0 (ping) ke alamat
boradcast sebuah jaringan. Biasanya si penyerang akan menggunakan alamat sumber
yang palsu. Semua komputer pada jaringan ini akan merespon ke pesan ping dan
akan membanjiri host pada alamat sumber palsu tersebut.
</p>

<pre caption="Nonaktifkan source routed packets">
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/accept_source_route</i>
</pre>

<p>
Jangan terima source routed packets. Penyerang dapat menggunakan routing source
untuk menciptakan traffic yang seakan-akan berasal dari dalam jaringan anda,
tetapi sebenarnya kembali ke asalnya, agar penyerang dapat mengambil-alih
jaringan anda. Source routing sangat jarang digunakan untuk tujuan yang sah,
jadi anda aman untuk menonaktifkannya.
</p>

<pre caption="Nonaktifkan redirect acceptance">
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/accept_redirects</i>
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/secure_redirects</i>
</pre>

<p>
Jangan terima ICMP redirect packets. ICMP redirects dapat digunakan untuk
merubah tabel routing anda, kemungkinan ke arah yang tidak jelas.
</p>

<pre caption="Perlindungan dari pesan-pesan error palsu">
# <i>/bin/echo "1" &gt; /proc/sys/net/ipv4/icmp_ignore_bogus_error_responses</i>
</pre>

<p>
Aktifkan perlindungan dari respon terhadap pesan-pesan error palsu.
</p>

<pre caption="Aktifkan reverse path filtering">
# <i>for i in /proc/sys/net/ipv4/conf/*; do
        /bin/echo "1" &gt; $i/rp_filter
done</i>
</pre>

<p>
Aktifkan reverse path filtering. Ini akan membantu anda memastikan paket paket
yang menggunakan alamat sumber yang sah dengan langsung menolak paket paket
yang datang jika entri tabel routing alamat sumber tidak sama dengan antarmuka
jaringan asal kedatangannya. Hal ini akan menambah keamanan karena dapat
mencegah pemalsuan IP. Kita perlu mengaktifkannya untuk setiap file
<path>net/ipv4/conf/*</path>, jika tidak, validasi sumber tidak akan berfungsi
secara menyeluruh.
</p>

<warn>
Bagaimanapun juga, mengaktifkan reverse path filtering bisa menjadi masalah
jika anda menggunakan routing asimetrik (paket paket dari anda ke host lain
mengambil arah yang berbeda dari host tersebut ke anda) atau jika anda
mengoperasikan host non-routing yang memiliki beberapa alamat IP pada antarmuka
yang berbeda.
</warn>

<pre caption="Log semua paket palsu, source routed, dan redirect.">
# <i>/bin/echo "1" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/log_martians</i>
</pre>

<p>
Log paket paket palsu, source routed dan redirect.
</p>

<p>
Semua setting akan di-reset ketika komputer di-reboot. Penulis sarankan anda
untuk menambahkannya di <path>/etc/sysctl.conf</path>, yang akan langsung
dijalankan oleh skrip init <path>/etc/init.d/bootmisc</path>.
</p>

<p>
Sintaks file <path>/etc/sysctl.conf</path> sangatlah sederhana. Sisihkan
<path>/proc/sys/</path> dari path path yang disebutkan lalu gantikan
<path>/</path> dengan <path>.</path>:
</p>

<pre caption="Translasi ke sysctl.conf">
<comment>(Cara manual dengan echo):</comment>
/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_forward

<comment>(Otomatis di sysctl.conf:)</comment>
net.ipv4.ip_forward = 0
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Grsecurity</title>
<body>

<p>
Patch dari <uri link="http://grsecurity.net">Grsecurity</uri> merupakan standar
di <c>sys-kernel/hardened-sources</c> tetapi secara default dinonaktifkan.
Konfigurasikan kernel anda seperti biasa lalu konfigurasikan opsi opsi
Grsecurity. Penjelasan mendalam tentang opsi opsi Grsecurity yang tersedia bisa
anda baca di halaman proyek <uri link="/proj/en/hardened">Gentoo
Hardened</uri>.
</p>

<p>
<c>hardened-sources</c> terbaru menyediakan Grsecurity versi 2.x. Untuk info
lebih detail tentang patch set Grsecurity yang telah diperbagus ini, bacalah
dokumentasi yang tersedia di <uri
link="http://www.grsecurity.net/">website Grsecurity</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kerneli</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.Kerneli.org">Kerneli</uri> adalah patch yang menambahkan
enkripsi ke kernel yang sudah ada. Dengan menambal kernel anda, anda akan
mendapatkan opsi opsi baru seperti cryptographic ciphers, digest algorithms
dan cryptographic loop filters.
</p>

<warn>
Patch kerneli untuk saat ini tidak tersedia pada versi stabil untuk kernel
terbaru, jadi berhati-hatilah ketika menggunakannya.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Patch patch kernel yang lain</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="http://www.openwall.com">The OpenWall Project</uri></li>
<li><uri link="http://www.lids.org">Linux Intrusion Detection System</uri></li>
<li><uri link="http://www.rsbac.org">Rule Set Based Access Control</uri></li>
<li>
  <uri link="http://www.nsa.gov/selinux">NSA's security enhanced kernel</uri>
</li>
<li><uri link="http://sourceforge.net/projects/wolk/">Wolk</uri></li>
</ul>

<p>
Dan mungkin masih banyak lagi.
</p>

</body>
</section>
</sections>
