<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/cs/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.7 2006/02/22 22:11:04 jkt Exp $ -->

<sections>

<version>2.6</version>
<date>2005-11-21</date>

<section>
<title>Device Manager</title>
<body>

<p>
Používáte-li jádro řady 2.4 <e>a</e> instalujete-li Gentoo ze&nbsp;stage&nbsp;3,
je <e>potřeba</e>, abyste podnikli několik kroků. Protože Gentoo nyní
ve&nbsp;výchozím nastavení používá udev, který není podporován pod jádry 2.4,
musíte použít devfsd a udev odebrat.
</p>

<pre caption="Instalace devfsd">
<comment>(Pro ty, kdož používají jádro 2.4.x a instalaci ze&nbsp;stage&nbsp;3)</comment>
# <i>emerge --unmerge udev</i>
# <i>emerge devfsd</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Systémový logger</title>
<body>

<p>
Některé nástroje ve&nbsp;<e>stage3</e> obsaženy nejsou, protože pro ně existuje
více různých implementací. Nyní je na vás, abyste se rozhodli, jaké z&nbsp;nich
budete chtít nainstalovat.
</p>

<p>
První takový nástroj se stará o zaznamenávání různých událostí -- chcete-li,
můžete vše, co se v&nbsp;systému děje, zaznamenávat (logovat) do logovacích
souborů, do logů. Tuto činnost obstarává <e>systémový logger</e>.
</p>

<p>
S&nbsp;Gentoo si můžete vybrat z&nbsp;několika různých loggerů. Nabízíme
<c>sysklogd</c>, tradiční záznamník, <c>syslog-ng</c>, pokročilý logger, a
vysoce konfigurovatelný <c>metalog</c>. Další mohou být dostupné přes Portage -
počet balíčků roste každým dnem.
</p>

<p>
Plánujete-li používat <c>sysklogd</c> nebo <c>syslog-ng</c>, nejspíše budete
poté chtít nainstalovat také <c>logrotate</c>, protože tyto záznamníky
neposkytují žádnou funkci pro rotaci logovacích souborů.
</p>

<!--
  Even though syslog-ng does not rotate the logs, it does conform to the syslog
  RFC (http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) and is far more powerful than most
  other system loggers. That and some architectures really prefer syslog-ng
  above others (metalog for instance doesn't work nicely with sparc all the
  time).
-->

<p>
Instalaci systémového loggeru provedete příkazem <c>emerge</c>. Nezapomeňte
záznamník rovněž přidat do výchozího runlevelu pomocí <c>rc-update</c>.
Následující příklad demonstruje  instalaci balíčku <c>syslog-ng</c>, samozřejmě
jej můžete nahradit za jakýkoli jiný:
</p>

<pre caption="Instalace systémového loggeru">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Volitelně: démon cron</title>
<body>

<p>
Další na řadě je démon cron. Tento krok je sice volitelný, avšak v&nbsp;každém
případě se vyplatí. Cron démon slouží k&nbsp;plánování provádění příkazů; hodí
se tehdy, když potřebujete něco pravidelně spouštět, ať už jednou za den, týden
nebo třeba měsíc.
</p>

<p>
Gentoo Vám nabízí hned tři možné crony: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> a
<c>vixie-cron</c>. Instalace jednoho z&nbsp;nich je podobná instalaci
systémového loggeru. <c>dcron</c> a <c>fcron</c> však navíc vyžadují další
konfigurační příkaz, konkrétně <c>crontab /etc/crontab</c>. Nevíte-li, jaký
cron si vybrat, zvolte <c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
Pro instalace bez použití sítě je dostupný pouze <c>vixie-cron</c>. Chcete-li
používat jiný, musíte s&nbsp;jeho instalací počkat na později.
</p>

<pre caption="Instalace cron démona">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Pouze pokud jste si vybrali dcron nebo fcron)</comment>
# <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Volitelně: indexování souborů</title>
<body>

<p>
Chcete-li indexovat soubory ve svém systému pro rychlejší vyhledávání nástrojem
<c>locate</c>, musíte nejdříve nainstalovat <c>sys-apps/slocate</c>:
</p>

<pre caption="Instalace slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Nástroje pro souborové systémy</title>
<body>

<p>
Podle toho, jaký systém souborů jste si zvolili, budete potřebovat nainstalovat
potřebné nástroje, například pro kontrolu filesystémů, vytváření dalších atd.
</p>

<p>
Následující tabulka podává přehled potřebných nástrojů pro jednotlivé souborové
systémy:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Systém souborů</th>
  <th>Nástroj</th>
  <th>Příkaz pro instalaci</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Jste-li uživatel EVMS, musíte nainstalovat balíček <c>evms</c>:
</p>

<pre caption="Instalace nástrojů pro EVMS">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
Nastavení <c>USE="-gtk"</c> zabrání instalaci závislostí. Pokud budete chtít
používat grafické nástroje pro <c>evms</c>, budete moci tento balíček
přeinstalovat později.
</p>


<p>
Nepotřebujete-li žádné další balíčky související se síťováním, jako například
rp-pppoe nebo DHCP klienta, pokračujte <uri
link="?part=1&amp;chap=10">konfigurací bootloaderu</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nástroje pro síť</title>
<subsection>
<title>Volitelně: instalace DHCP klienta</title>
<body>

<p>
Požadujete-li, aby Gentoo automaticky nastavilo IP adresu Vašich síťových
rozhraní, musíte nejprve nainstalovat DHCP klienta, například <c>dhcpcd</c>.
Neučiníte-li tak nyní, nebudete se moci po instalaci připojit k&nbsp;Internetu!
</p>

<pre caption="Instalace dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Volitelně: instalace klienta PPPoE</title>
<body>

<p>
Potřebujete-li pro připojení k&nbsp;síti <c>rp-pppoe</c>, nainstalujte jej:
</p>

<pre caption="Instalace rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
Proměnná <c>USE="-X"</c> zabrání instalaci <c>xorg-x11</c> jako závislosti
(<c>rp-pppoe</c> obsahuje grafické nástroje; potřebujete-li je, můžete
<c>rp-pppoe</c> překompilovat později a nebo nechat <c>xorg-x11</c>
nainstalovat teď, což však zabere poměrně hodně času).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Volitelně: Nástroje pro RAID na systémech IBM</title>
<body>

<p>
Používáte-li SCSI RAID na systémech založených na POWER5, měli byste zvážit
instalaci balíčku <c>iprutils</c>, který mimo jiné umožňuje pracovat
s&nbsp;diskovým polem, zkontrolovat stav disků v&nbsp;polích nebo aktualizovat
mikrokód.
</p>

<pre caption="Instalace iprutils">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Nyní pokračujte <uri link="?part=1&amp;chap=10">konfigurací bootloaderu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
