<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/cs/handbook/hb-install-network.xml,v 1.2 2005/03/22 10:47:19 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.38</version>
<date>2005-01-04</date>

<section>
<title>Automatická detekce nastavení sítě</title>
<subsection>
<title>Možná to prostě funguje?</title>
<body>

<p>
Pokud je Váš systém zapojen do ethernetové sítě používající DHCP protokol,
je velmi pravděpodobné, že se již síť automaticky nastavila. Pokud je to tak,
měli byste být schopni používat mnoho síťových aplikací, které jsou na LiveCD
dostupné, jako například <c>ssh</c>, <c>scp</c>, <c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c>
a <c>links</c>.
</p>

<p>
Pokud je již síťování nastaveno, příkaz <c>/sbin/ifconfig</c> by měl zobrazit
nějaká síťová rozhraní kromě <c>lo</c>, například <c>eth0</c>:
</p>

<pre caption="/sbin/ifconfig pro funkční konfiguraci sítě">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
<comment>(...)</comment>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Volitelně: nastavení serverů proxy</title>
<body>

<p>
Pokud přistupujete k&nbsp;Internetu přes proxy, budete ji během instalace
potřebovat správně nastavit. Je to jednoduché - pouze nastavíte proměnnou
obsahující informace o proxy serveru.
</p>

<p>
Ve většině případů stačí definovat proměnnou obsahující jméno serveru.
V&nbsp;tomto příkladu budeme předpokládat, že se Vaše proxy jmenuje
<c>proxy.gentoo.org</c> a komunikuje na portu <c>8080</c>.
</p>

<pre caption="Nastavení proxy serverů">
<comment>(Pokud proxy filtruje protokol HTTP)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Pokud proxy filtruje FTP provoz)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Pokud filtruje komunikaci pomocí RSYNC)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
Pokud Vaše proxy vyžaduje uživatelské jméno a heslo, použijte pro proměnnou
tento zápis:
</p>

<pre caption="Přidání uživatelského jména a hesla do proměnné definující proxy">
http://<i>uživatelské jméno</i>:<i>heslo</i>@proxy.gentoo.org:8080
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Testování sítě</title>
<body>

<p>
Můžete zkusit ping na DNS server Vašeho ISP (najdete ho
v&nbsp;<path>/etc/resolv.conf</path>) a nějakou webovou stránku podle vlastního
výběru, abyste se ujistili, že pakety odeslané Vaším strojem dojdou do sítě,
správný převod DNS jmen na IP adresy atd.
</p>

<pre caption="Další testování sítě">
# <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>

<p>
Jste schopni používat svoji síť? Pokud ano, můžete přeskočit zbytek této sekce
a pokračovat s&nbsp;<uri link="?part=1&amp;chap=4">přípravou disků</uri>. Pokud
ne, budete s tím muset něco udělat.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Automatická konfigurace sítě</title>
<subsection>
<body>

<p>
Pokud Vaše síť ihned nefunguje, umožní Vám některá instalační média použít
<c>net-setup</c> (pro klasické i bezdrátové sítě), <c>adsl-setup</c>
(pro uživatele ADSL) či <c>pptp</c> (pro uživatele PPTP - dostupné pouze na
x86).
</p>

<p>
Pokud Vaše instalační médium tyto nástroje neobsahuje a Vaše síť ještě
nefunguje, pokračujte s&nbsp;<uri link="#doc_chap4">ruční konfigurací
sítě</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    běžní uživatelé ethernetových sítí mohou pokračovat na&nbsp;<uri
    link="#net-setup">Výchozí: použití net-setup</uri>
  </li>
  <li>
    uživatelé ADSL mohou pokračovat na&nbsp;<uri link="#rp-pppoe">
    Alternativní: použití RP-PPPoE</uri>
  </li>
  <li>
    uživatelé PPTP mohou pokračovat na&nbsp;<uri link="#pptp">
    Alternativní: použití PPTP</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>Výchozí: použití net-setup</title>
<body>

<p>
Nejjednodušší cestou, jak nastavit síť, i&nbsp;když se nespustila automaticky,
je spustit skript <c>net-setup</c>:
</p>

<pre caption="Spuštění skriptu net-setup">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
<c>net-setup</c> se Vás zeptá na pár otázek o Vašem síťovém prostředí. Když je
vše hotovo, měli byste mít k&nbsp;dispozici fungující síťové připojení.
Otestujte jej, jak bylo ukázáno výše. Pokud testy proběhnou úspěšně,
gratulujeme! Nyní jste připraveni nainstalovat Gentoo. Přeskočte zbytek této
sekce a pokračujte <uri link="?part=1&amp;chap=4">přípravou disků</uri>.
</p>

<p>
Pokud Vaše síť ještě pořád nefunguje, pokračujte <uri link="#doc_chap4">ruční
konfigurací sítě</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>Volitelně: použití RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Potřebujete-li PPPoe k&nbsp;připojení k&nbsp;Internetu, všechny verze LiveCD
vám usnadní život pomocí <c>rp-pppoe</c>. Použijte poskytnutý skript
<c>adsl-setup</c> ke&nbsp;konfiguraci spojení. Budete požádáni o jméno
ethernetového zařízení (síťové karty), ke&nbsp;které je připojen Váš ADSL
modem, IP adresy Vašich DNS serverů a dotázáni, zda potřebujete jednoduchý
firewall.
</p>

<pre caption="Použití rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Pokud je něco špatně, překontrolujte, že jste správně zadali uživatelské jméno
a heslo (<path>/etc/ppp/pap-secrets</path> nebo
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path>) a ujistěte se, že jste zadali správný název
síťové karty. Pokud ethernetové zařízení neexistuje, budete muset načíst
odpovídající jaderné moduly. V&nbsp;tom případě byste měli pokračovat
<uri link="#doc_chap4">ruční konfigurací sítě</uri> kde je vysvětleno,
jak na to.
</p>

<p>
Pokud všechno pracuje, pokračujte <uri link="?part=1&amp;chap=4">přípravou
disků</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>Volitelně: použití PPTP</title>
<body>

<p>
Pokud potřebujete podporu PPTP, můžete použít <c>pptpclient</c> z&nbsp;naších
LiveCD. Avšak nejprve se musíte ujistit, že je Vaše konfigurace v&nbsp;pořádku.
Změňte obsah <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> resp.
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> tak, aby obsahoval správnou kombinaci
uživatelského jména a hesla.
</p>

<pre caption="Editace /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Nyní nastavte <path>/etc/ppp/options.pptp</path>, pokud potřebujete:
</p>

<pre caption="Editace /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
Když je to vše hotovo, prostě spusťte <c>pptp</c> (spolu s&nbsp;možnostmi,
které jste nemohli nastavit v <path>options.pptp</path>), abyste se připojili
na server:
</p>

<pre caption="Připojování k&nbsp;dial-in serveru">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
Nyní pokračujte <uri link="?part=1&amp;chap=4">přípravou disků</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Ruční konfigurace sítě</title>
<subsection>
<title>Načtení odpovídajících jaderných modulů</title>
<body>

<p>
LiveCD se při bootování snaží detekovat všechny Vaše zařízení a načíst pro ně
odpovídající ovladače ve&nbsp;formě jaderných modulů. Ve&nbsp;velké většině
případů odvádí skvělou práci, avšak může se stát, že nenačte vše, co
potřebujete.
</p>

<p>
Pokud <c>net-setup</c> nebo <c>adsl-setup</c> selžou, je možné, že Vaše síťová
karta nebyla detekována. To znamená, že pro ni budete muset načíst
odpovídající jaderný modul ručně.
</p>

<warn>
Některá LiveCD jsou vytvořena bez&nbsp;podpory pro načítání jaderných modulů.
To znamená, že jsou již všechny dostupné ovladače "načteny". Pokud však Vaše
karta nefunguje, můžete vyplnit oznámení o chybě, aby mohlo být připraveno
aktualizované LiveCD.
</warn>

<p>
Abyste viděli, jaké jaderné moduly pro síťování poskytujeme, použijte
<c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Zobrazení poskytovaných modulů">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Abyste nalezli ovladač pro Vaši síťovou kartu, použijte <c>modprobe</c>
k&nbsp;načtení odpovídajícího jaderného modulu:
</p>

<pre caption="Použití modprobe k&nbsp;načtení jaderného modulu">
<comment>(Jako příklad zde načítáme modul pcnet32)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
Pro&nbsp;zjištění, zda je Vaše síťová karta nyní detekovaná, použijte
<c>ifconfig</c>. Pokud vše proběhlo v&nbsp;pořádku, měli byste vidět něco
podobného:
</p>

<pre caption="Testování dostupnosti Vaší síťové karty proběhlo úspěšně">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Pokud však uvidíte tuto chybu, síťová karta nebyla detekována:
</p>

<pre caption="Testování dostupnosti Vaší síťové karty selhalo">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Pokud máte více síťových karet, jsou pojmenovány <e>eth0</e>, <e>eth1</e>, atd.
Ujistěte se, že karta, kterou chcete používat, pracuje dobře, a zapamatujte si,
jak se jmenuje, pro další použití v&nbsp;tomto dokumentu. Budeme předpokládat,
že používáte kartu pojmenovanou <e>eth0</e>.
</p>

<p>
Pokud nyní máte síťovou kartu nadetekovanou, můžete zkusit znovu použít
<c>net-setup</c> nebo <c>adsl-setup</c>, je možné, že budou fungovat. Avšak
pro ty otrlejší mezi čtenářstvem popíšeme, jak nastavit Vaši síť ručně.
</p>

<p>
Vyberte si jednu z&nbsp;těchto sekcí podle Vaší sítě:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#dhcp">použití DHCP</uri> pro automatické obdržení IP adresy</li>
  <li>
    <uri link="#wireless">příprava bezdrátového přístupu</uri> - pokud
    používáte bezdrátovou síť
  </li>
  <li>
    <uri link="#network_term">porozumění síťovým technologiím</uri> vysvětluje,
    co potřebujete vědět o síťování
  </li>
  <li>
    <uri link="#ifconfig_route">použití ifconfig a route</uri> vysvětluje, jak
    nastavit síť ručně
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="dhcp">
<title>Použití DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) umožňuje automatické nastavení
se&nbsp;síti souvisejících údajů (jako je například IP adresa, maska (netmask),
adresa všesměrového vysílání (broadcast), výchozí brána (gateway), adresy DNS
serverů (nameserver) atd). Funguje jenom tehdy, je-li v&nbsp;síti dostupný DHCP
server (nebo když ho poskytuje Váš internetový provider). Aby síťové rozhraní
obdrželo tyto informace, použijte <c>dhcpcd</c>:
</p>

<pre caption="Použití dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>Někteří správci sítí požadují, abyste použili</comment>
<comment>jméno počítače a domény poskytnuté DHCP serverem.</comment>
<comment>V&nbsp;takovém případě použijte</comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
Pokud to funguje (vyzkoušejte ping na nějaký internetový server, třeba
<uri link="http://www.google.com">Google</uri>), máte nastaveno vše, co
potřebujete, a jste připraveni pokračovat. Přeskočte zbytek této sekce a
pokračujte <uri link="?part=1&amp;chap=4">přípravou disků</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>Příprava bezdrátového přístupu</title>
<body>

<note>
Ne všechny LiveCD obsahují příkaz <c>iwconfig</c>. Pokud Vaše ne, stále
můžete zprovoznit tyto funkce, pokud se budete řídit instrukcemi <uri
link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">linux-wlan-ng
projektu</uri>.
</note>

<p>
Používáte-li bezdrátovou (802.11) kartu, možná budete nejprve potřebovat
nakonfigurovat bezdrátová nastavení své karty. Abyste zjistili jejich současný
stav, můžete použít <c>iwconfig</c>. Spuštění <c>iwconfig</c> může ukázat něco
jako:
</p>

<pre caption="Zobrazení současných bezdrátových nastavení">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off
          Power Management:off
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84
</pre>

<note>
Některé bezdrátové karty mohou používat jméno zařízení <c>wlan0</c> místo
<c>eth0</c>.
</note>

<p>
Většina uživatelů bude potřebovat nastavit pouze dva parametry, ESSID (zvané
též jméno bezdrátové sítě) a případně WEP klíč. Patří-li zobrazená ESSID a
adresa Access Pointu vašemu přístupovému bodu a nepoužíváte-li WEP, je vaše
bezdrátová síť nastavena. Pokud potřebujete změnit ESSID či nastavit WEP klíč,
postupujte takto:
</p>

<pre caption="Změna ESSID a/nebo přidání WEP klíče">
<comment>(Toto nastaví jméno sítě na "GentooNode")</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(Toto nastaví WEP klíč v&nbsp;hexadecimálním formátu)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(Toto nastaví ASCII klíč - na&nbsp;začátku jej doplňte "s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:nějaké-heslo</i>
</pre>

<p>
Nyní si můžete prohlédnout platná nastavení bezdrátové sítě pomocí
<c>iwconfig</c>. Jakmile je bezdrátová část funkční, můžete pokračovat
konfigurací IP vrstvy, jak je popsáno v&nbsp;další části (<uri
link="#network_term">Porozumění síťovým technologiím</uri>) nebo můžete použít
nástroj <c>net-setup</c>, jak již bylo popsáno.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>Porozumění síťovým technologiím</title>
<body>

<note>
Znáte-li svoji IP adresu, broadcast adresu, masku sítě a nameservery, můžete
přeskočit tuto podsekci a pokračovat částí <uri
link="#ifconfig_route">použití ifconfig a route</uri>.
</note>

<p>
Pokud vše výše zmíněné selhalo, budete si muset nastavit svoji síť ručně.
Nebojte se, rozhodně to není obtížné. Nejprve si ale musíme vysvětlit určité
základní pojmy, abyste si svou síť mohli nastavit k&nbsp;plné spokojenosti.
Až dočtete tuto část, budete vědět, co to je <e>gateway</e>, k čemu slouží
<e>netmask</e> (maska sítě), jak vypadá <e>broadcast</e> adresa (adresa
všesměrového vysílání) a proč potřebujeme <e>nameservery</e>.
</p>

<p>
V&nbsp;síti jsou stroje (host) identifikovány svou <e>IP adresou</e>
(Internet Protocol address). Takováto adresa je kombinací čtyř čísel
od&nbsp;0 do&nbsp;255. No, alespoň ji tak vnímáme. Ve&nbsp;skutečnosti sestává
ze&nbsp;32&nbsp;bitů (jedničky a nuly). Podívejme se na jednu takovou:
</p>

<pre caption="Příklad IP adresy">
IP Adresa (číslo):      192.168.0.2
IP Adresa (bity):       11000000 10101000 00000000 00000010
                        -------- -------- -------- --------
                           192      168       0        2
</pre>

<p>
Takováto IP adresa je unikátní pro každý stroj (host), mluvíme-li o
dosažitelných sítích (tj. všechny stroje, na které můžete dosáhnout, musí mít
unikátní IP adresu). Abyste byli schopni rozlišovat mezi stroji uvnitř sítě a
mezi stroji v&nbsp;jiných sítích, je IP adresa rozdělena do dvou částí: část
identifikující <e>síť</e> a část identifikující <e>stroj (host)</e>.
</p>

<p>
Oddělení je provedeno pomocí <e>masky sítě</e>, skupiny jedniček doplněné
skupinou nul. Ta část IP adresy, které v&nbsp;síťové masce odpovídají jedničky,
identifikuje síť (síťová část), zbytek identifikuje stroj v&nbsp;síti. Maska
sítě může být zapsána stejně jako IP adresa.
</p>

<pre caption="Příklad oddělení sítě a stroje">
IP adresa:      192      168      0         2
             11000000 10101000 00000000 00000010
Maska sítě:  11111111 11111111 11111111 00000000
                255      255     255        0
            +--------------------------+--------+
                     Network              Host
</pre>

<p>
Jinými slovy, 192.168.0.14 je součástí naší ukázkové sítě, ale 192.168.1.2
už ne.</p>

<p>
<e>Broadcast</e> adresa je IP adresa, která má síťovou část stejnou, jako
Vaše IP adresa, ale druhou část (normálně identifikující stroj) tvoří samé
jedničky. Každý stroj na Vaší síti naslouchá na této adrese. Broadcast adresa
je používána pro posílání paketů pro všechny stanice v síti.
</p>

<pre caption="Broadcast adresa">
IP adresa:     192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Broadcast:  11000000 10101000 00000000 11111111
               192      168      0        255
           +--------------------------+--------+
                     Network             Host
</pre>

<p>
Abyste mohli brouzdat po&nbsp;Internetu, musíte vědět, kudy na něj, přes jaký
počítač. Takový počítač se nazývá <e>gateway</e>, brána. Protože je to normální
stroj, má také normální IP adresu (například 192.168.0.1).
</p>

<p>
řekli jsme, že každý stroj musí mít svou IP adresu. Abyste s&nbsp;ním však
mohli komunikovat podle jména, musíte ho nějak převést na IP adresu (například
z&nbsp; <e>dev.gentoo.org</e> udělat <e>64.5.62.82</e>). Takováto služba se
nazývá <e>name service</e>. Abyste ji mohli využívat, musíte seznámit svůj
stroj s adresami takzvaných <e>nameserverů</e>, neboli serverů DNS. Uděláte to
tak, že je zapíšete do&nbsp;souboru <path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
V&nbsp;některých případech slouží Vaše gateway také jako nameserver. Pokud ne,
budete muset zadat nameservery poskytované Vaším ISP.
</p>

<p>
Abychom si to shrnuli, před pokračováním budete potřebovat tyto informace:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Položka</th>
  <th>Příklad</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Vaše IP adresa</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Maska sítě</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Broadcast adresa</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Gateway</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Nameserver(y)</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>Použití ifconfig a route</title>
<body>

<p>
Nastavení sítě sestává ze tří kroků. Nejprve si přiřadíme IP adresu pomocí
<c>ifconfig</c>. Poté nastavíme routování (směrování) na bránu pomocí
<c>route</c>. Nakonec zapíšeme IP adresy nameserverů do do souboru
<path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Pro přiřazení IP adresy budete potřebovat svoji IP adresu, broadcast adresu
a masku sítě. Poté proveďte tento příkaz, ve kterém nahraďte
<c>${IP_ADDR}</c> svojí IP adresou, <c>${BROADCAST}</c> svojí
broadcast adresou a <c>${NETMASK}</c> maskou sítě:
</p>

<pre caption="Použití ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
Nyní nastavte routování pomocí <c>route</c>. Nahraďte <c>${GATEWAY}</c> IP
adresou brány:
</p>

<pre caption="Použití route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
Nyní otevřete <path>/etc/resolv.conf</path> ve&nbsp;svém oblíbeném editoru
(v&nbsp;našem příkladu použijeme <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Vytvoření /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Nyní nastavte své DNS servery; použijte následující příklad jako šablonu.
Nahraďte <c>${NAMESERVER1}</c> a <c>${NAMESERVER2}</c> odpovídajícími adresami
nameserverů:
</p>

<pre caption="Šablona pro /etc/resolv.conf">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
To je všechno. Nyní otestujte síť pomocí pingu na nějaký internetový server
(třeba <uri link="http://www.google.com">Google</uri>). Pokud to funguje,
gratulujeme, nyní jste připraveni nainstalovat Gentoo. Pokračujte <uri
link="?part=1&amp;chap=4">přípravou disků</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
