<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/cs/handbook/hb-install-amd64-kernel.xml,v 1.15 2006/04/09 19:31:08 jkt Exp $ -->

<sections>

<version>2.14</version>
<date>2006-02-26</date>

<section>
<title>Časové pásmo</title>
<body>

<p>
Nejprve musíte nastavit své časové pásmo, aby systém věděl, kde je umístěn.
Najděte jej v&nbsp;<path>/usr/share/zoneinfo</path> a zkopírujte do
<path>/etc/localtime</path>. Nepoužívejte prosím soubory
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path>, protože jejich jména zcela
neodpovídají obsahu, například <path>GMT-8</path> je ve&nbsp;skutečnosti
GMT+8.
</p>

<pre caption="Nastavení časové zóny">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(použijeme časové pásmo vhodné pro Českou republiku)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Europe/Prague /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalace zdrojových kódů</title>
<subsection>
<title>Výběr jádra</title>
<body>

<p>
Srdcem každé linuxové distribuce je kernel, linuxové jádro, tvořící vrstvu mezi
uživatelskými programy a hardwarem systému. Gentoo umožňuje svým uživatelům
výběr z&nbsp;několika možných kernelů, jejichž podrobný popis najdete
v&nbsp;dokumentu <uri link="/doc/en/gentoo-kernel.xml">Linuxová jádra
v&nbsp;Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Pro AMD64 systémy máme jádro <c>gentoo-sources</c> (kernel řady 2.6 doplněný
patchy vylepšujícími stabilitu, výkon a podporu hardwaru).
</p>

<p>
Vyberte si jedno z&nbsp;těchto jader a nainstalujte ho pomocí <c>emerge</c>.
<c>USE="-doc"</c> je nutné pro dočasné zabránění instalace xorg-x11 a dalších
závislostí. <c>USE="symlink"</c> na nových instalacích nezbytné není, avšak
zajistí správné vytvoření symbolického odkazu <path>/usr/src/linux</path>.
</p>

<pre caption="Instalace zdrojových kódů jádra">
# <i>USE="-doc symlink" emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Podíváte-li se do adresáře <path>/usr/src</path>, měli byste vidět symbolický
odkaz <path>linux</path> ukazující na zdrojové kódy vašeho jádra. V&nbsp;tomto
případě je nainstalován balíček <c>gentoo-sources-2.6.12-r10</c> (verze, kterou
používáte vy, může být jiná).
</p>

<pre caption="Zobrazení symbolického odkazu na zdrojové kódy jádra">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.12-gentoo-r10
</pre>

<p>
Nyní je čas nakonfigurovat a zkompilovat Váš kernel. Můžete na to použít
<c>genkernel</c>, který sestaví všeobecně použitelné jádro, stejné, jako používá
instalační CD. My si však nejprve popíšeme ruční konfiguraci, protože to je ta
nejlepší cesta, jak dosáhnout nejlépe optimalizovaného prostředí.
</p>

<p>
Chcete-li si nakonfigurovat své jádro, pokračujte částí <uri
link="#manual">výchozí: ruční konfigurace</uri>. Chcete-li použít
<c>genkernel</c>, měli byste místo toho použít <uri
link="#genkernel">alternativní: použití genkernelu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Výchozí: Ruční konfigurace</title>
<subsection>
<title>Úvod</title>
<body>

<p>
Na ruční konfiguraci jádra je často pohlíženo jako na jeden z&nbsp;nejtěžších
kroků, které kdy musí uživatel Linuxu provést. Nic není dále od pravdy - až si
nakonfigurujete pár vlastních kernelů, ani si nebudete pamatovat, že to bylo
obtížné ;-)
</p>

<p>
Ale jedna věc <e>je</e> pravda - než začnete konfigurovat jádro, musíte znát
svůj systém. Většinu informací získáte instalací balíčku pciutils (<c>emerge
pciutils</c>) uvnitř chrootovaného prostředí. S&nbsp;klidným svědomím můžete
ignorovat varování <e>pcilib</e> (například "pcilib: cannot open
/sys/bus/pci/devices"), které <c>lspci</c> ohlásí. <c>lspci</c> můžete použít
i v&nbsp;<e>původním</e> prostředí (bez chrootu); výsledek je stejný. Rovněž
můžete spustit <c>lsmod</c>, abyste viděli, jaké moduly instalační CD používá,
což Vám může napovědět, jaké volby při konfiguraci jádra povolit.
</p>

<p>
Nyní přejděte do adresáře se zdrojovými kódy jádra a spusťte <c>make
menuconfig</c>. Zobrazí se Vám konfigurační menu založené na knihovně ncurses.
</p>

<pre caption="Spouštíme menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Budete uvítáni seznamem různých sekcí. Ukážeme si, které volby budete muset
aktivovat, aby Gentoo pracovalo správně bez dalšího vylaďování.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivace vyžadovaných voleb</title>
<body>

<p>
Nejprve povolíme použití vývojového a experimentálního kódu a ovladačů. Je to
potřeba, jinak se některé důležité volby nezobrazí:
</p>

<pre caption="Povolení použítí použití experimentálního kódu a ovladačů">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
</pre>

<p>
Nyní přejděte do sekce <c>General Setup</c>, a protože řada 2.6 je na
architektuře AMD64 jediná podporovaná, povolte volbu <c>support for
hot-pluggable devices</c> kvůli použití udev.
</p>

<pre caption="Všeobecná nastavení">
General setup ---&gt;
  [*] Support for hot-pluggable devices
</pre>

<p>
Měli byste také zvolit přesný model procesoru, který máte. Vývojáři x86_64 jader
navíc doporučují povolit MCE, abyste mohli být informováni o případných
problémech svého hardwaru. Na x86_64 však tyto zprávy nejsou zasílány do
<c>dmesg</c> jako na jiných architekturách, ale do <path>/dev/mcelog</path>.
Pokud chcete tyto zprávy sledovat, nainstalujte si balíček
<c>app-admin/mcelog</c>.
</p>

<pre caption="Volba typu procesoru">
Processor type and features  --->
   [ ] Intel MCE Features
   [ ] AMD MCE Features
  Processor family (AMD-Opteron/Athlon64)  --->
    ( ) AMD-Opteron/Athlon64
    ( ) Intel EM64T
    ( ) Generic-x86-64"
</pre>

<p>
Nyní v&nbsp;sekci <c>File Systems</c> zvolte podporu souborových systémů, které
chcete používat.
<e>Nekompilujte</e> je jako moduly, jinak Gentoo nebude schopné připojit
Vaše oddíly. Také povolte <c>Virtual memory</c> a <c>/proc file system</c>.
</p>

<pre caption="Výběr nezbytných souborových systémů">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Vyberte jednu nebo více z&nbsp;následujících voleb, podle toho, co potřebujete)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<p>
Používáte-li PPPoE pro připojení k&nbsp;Internetu nebo máte-li modem pro
vytáčené připojení, budete muset povolit tyto volby:
</p>

<pre caption="Výběr ovladačů pro PPPoE">
Device Drivers ---&gt;
  Networking support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Dvě volby pro kompresi neuškodí, ale nejsou nutné, stejně jako volba <c>PPP over
Ethernet</c>, která je použita pouze tehdy, je-li <c>rp-pppoe</c> nastaveno pro
použití PPPoE v&nbsp;režimu jádra.
</p>

<p>
Potřebujete-li, nezapomeňte povolit podporu své síťové karty.
</p>

<p>
Máte-li víceprocesorový systém s&nbsp;Opterony (případně vícejádrový procesor,
například AMD64 X2), měli byste povolit "Symmetric multi-processing support":
</p>

<pre caption="Povolení podpory SMP">
Processor type and features ---&gt;
  [*] Symmetric multi-processing support
</pre>

<p>
Používáte-li USB vstupní zařízení jako je klávesnice a nebo myš, nezapomeňte je
rovněž povolit:
</p>

<pre caption="Aktivace podpory USB pro vstupní zařízení">
Device Drivers ---&gt;
  USB Support ---&gt;
    &lt;*&gt;   USB Human Interface Device (full HID) support
  [*] HID input layer support
</pre>

<p>
Až dokončíte konfiguraci kernelu, pokračujte <uri
link="#compiling">kompilací a instalací</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Kompilace a instalace</title>
<body>

<p>
Nyní máte jádro nakonfigurované, je tedy čas jej zkompilovat a nainstalovat.
Ukončete konfigurační program a zahajte kompilační proces:
</p>

<pre caption="Kompilace jádra">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Až se kompilace dokončí, zkopírujte image jádra do adresáře <path>/boot</path>.
Jako jméno image použijte cokoliv, co Vám bude připadat vhodné, avšak
nezapomeňte, že jej budete potřebovat při konfiguraci bootloaderu. V&nbsp;dalším
příkladu tedy nahraďte <path>&lt;jménojádra-verze&gt;</path> zvoleným jménem:
</p>

<pre caption="Instalace jádra">
# <i>cp arch/x86_64/boot/bzImage /boot/&lt;jménojádra-verze&gt;</i>
</pre>

<p>
Nyní pokračujte <uri link="#kernel_modules">instalací modulů jádra</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternativní: Použití genkernelu</title>
<body>

<p>
Čtete-li tuto sekci, vybrali jste si <c>genkernel</c>, který nastaví Vaše jádro
za Vás.
</p>

<p>
Zdrojové kódy jádra jsou již nainstalované, je tedy čas je nakonfigurovat a
zkompilovat. Skript <c>genkernel</c> sestaví jádro za Vás. Výsledek funguje
skoro stejně jako instalační CD, to znamená, že pokud použijete
<c>genkernel</c>, systém se při startu pokusí detekovat Váš hardware. Protože
<c>genkernel</c> nevyžaduje ruční konfiguraci jádra, je ideálním řešením pro
uživatele, kteří se jí chtějí vyhnout.
</p>

<p>
Podívejme se, jak se <c>genkernel</c> používá. Nejprve ho nainstalujeme:
</p>

<pre caption="Instalace genkernelu">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Nyní zkompilujte zdrojové kódy jádra pomocí <c>genkernel all</c>. Protože
však <c>genkernel</c> vytvoří jádro podporující skoro všechen možný hardware,
bude kompilace trvat poměrně dlouho.
</p>

<p>
Pokud jste na <path>/boot</path> použili jiný systém souborů než ext2 nebo
ext3, budete potřebovat spustit <c>genkernel --menuconfig all</c> a přidat
podporu pro použitý filesystém <e>přímo do jádra</e>, tj. <e>ne</e> jako modul.
Uživatelé EVMS2 číi LVM2 budou pravděpodobně chtít přidat i volby
<c>--evms2</c>, resp. <c>--lvm2</c>.
</p>

<pre caption="Spuštění genkernelu">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<p>
Jakmile <c>genkernel</c> skončí, je vytvořeno jádro, všechny moduly a <e>initial
root disk</e> čili initrd, sloužící k&nbsp;detekci Vašeho hardwaru ještě před
tím, než vstoupí do hry "opravdový" systém. Jména jádra a initrd budete
potřebovat pro pozdější nastavení bootloaderu, proto si je poznamenejte.
</p>

<pre caption="Kontrola vytvořeného image jádra a initrd">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

<p>
Nyní proveďte ještě jeden krok, aby byl Váš systém více podobný instalačnímu CD
- nainstalujte <c>coldplug</c>. Initrd detekuje vše potřebné pro spuštění
systému, <c>coldplug</c> se postará o zbytek. Abyste mohli používat
<c>coldplug</c>, napište následující:
</p>

<pre caption="Instalace a povolení coldplugu">
# <i>emerge coldplug</i>
# <i>rc-update add coldplug boot</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Konfigurace modulů jádra</title>
<subsection>
<title>Konfigurace modulů</title>
<body>

<p>
Moduly, které chcete automaticky načíst při startu, byste měli zapsat
do&nbsp;souboru <path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path>. Můžete tam
přidat i různé parametry předávané modulům, pokud potřebujete.
</p>

<p>
Pro zobrazení všech dostupných modulů použijte příkaz <c>find</c>. Nezapomeňte
nahradit "&lt;verze jádra&gt;" verzí jádra, které jste zrovna zkompilovali:
</p>

<pre caption="Zobrazení všech dostupných modulů">
# <i>find /lib/modules/"&lt;verze jádra&gt;"/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Chcete-li kupříkladu automaticky načíst modul <c>3c59x</c>, změňte
soubor <path>kernel-2.6</path> a zadejte do něj jméno modulu:
</p>

<pre caption="Editace /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
V&nbsp;instalaci pokračujte <uri link="?part=1&amp;chap=8">konfigurací
systému</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
