<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/cs/handbook/hb-net-start.xml,v 1.1 2006/01/07 18:57:23 jkt Exp $ -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date>2005-12-22</date>

<section>
<title>Pro začátek</title>
<body>

<note>
Dále budeme předpokládat, že máte správně nastavené jádro, zejména moduly pro
váš hardware, a že víte, jaké jméno rozhraní dostala vaše síťová karta.
Konfigurovanému rozhraní budeme říkat <c>eth0</c>, ačkoli může stejně dobře jít
o <c>eth1</c>, <c>wlan0</c> atd.
</note>

<note>
Další popis platí pouze pro <c>baselayout-1.11.11</c> a novější.
</note>

<p>
Aby se init skripty síťovým rozhraním vůbec zaobíraly, RC systém se o něm musí
dozvědět, proto je potřeba v&nbsp;adresáři <path>/etc/init.d</path> vytvořit
symbolický odkaz z&nbsp;<path>net.lo</path> na <path>net.eth0</path>:
</p>

<pre caption="Symlink z net.eth0 na net.lo">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth0</i>
</pre>

<p>
RC systém Gentoo nyní o rozhraní ví, avšak zatím mu není jasné, jak má vaše
rozhraní nastavit. Veškerá konfigurace sítě se provádí
v&nbsp;<path>/etc/conf.d/net</path>. Pro statickou adresu či DHCP může tento
soubor vypadat hodně jednoduše:
</p>

<pre caption="Ukázky /etc/conf.d/net">
<comment># Pro DHCP</comment>
config_eth0=( "dhcp" )

<comment># Pro statickou IP adresu zapsanou ve formátu CIDR</comment>
config_eth0=( "192.168.0.7/24" )
routes_eth0=( "default via 192.168.0.1" )

<comment># Pro statickou IP adresu zapsanou pomocí masky sítě</comment>
config_eth0=( "192.168.0.7 netmask 255.255.255.0" )
routes_eth0=( "default gw 192.168.0.1" )
</pre>

<note>
Pokud pro rozhraní neurčíte žádnou konfiguraci, automaticky se použije DHCP.
</note>

<note>
CIDR je zkratka z&nbsp;Classless InterDomain Routing. Původně byly IPv4 adresy
rozděleny do skupin A, B, C a D, tento systém však nepočítal s&nbsp;masivním
rozvojem Internetu a záhy mu začalo hrozit vyčerpání nových unikátních adres.
Adresovací schéma CIDR umožňuje jedné IP adrese označit celý rozsah. CIDR IP
adresa vypadá jako běžná IP adresa, avšak končí lomítkem a číslem, například
192.168.0.0/16. CIDR je popsáno v&nbsp;<uri
link="http://rfc.net/rfc1519.html">RFC 1519</uri>.
</note>

<p>
Rozhraní je nakonfigurováno, můžeme jej tedy zkusit spustit a zastavit:
</p>

<pre caption="Spuštení a zastavení síťového rozhraní">
# <i>/etc/init.d/net.eth0 start</i>
# <i>/etc/init.d/net.eth0 stop</i>
</pre>

<impo>
Během ladění sítě se může hodit nastavit zobrazování
detailních zpráv pomocí deklarace <c>RC_VERBOSE="yes"</c> v&nbsp;souboru
<path>/etc/conf.d/rc</path>.
</impo>

<p>
Poté, co jste si ověřili, že se rozhraní dá spustit a zastavit ručně, budete
pravděpodobně chtít zařídit jeho automatickou aktivaci při bootu. Druhý příkaz
řekne systému init skriptů, aby spustil všechno, co má v&nbsp;aktuálním
runlevelu běžet, a přitom neběží.
</p>

<pre caption="Spouštení síťového rozhraní při bootu">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
# <i>rc</i>
</pre>

</body>
</section>

</sections>
