<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/cs/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.1 2005/05/25 13:30:21 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.5</version>
<date>2005-04-25</date>

<section>
<title>Použití jedné větve</title>
<subsection>
<title>Stabilní větev</title>
<body>

<p>
Proměnná ACCEPT_KEYWORDS říká, kterou softwarovou větev budete ve vašem systému
používat. V&nbsp;základním nastavení je to stabilní větev určená pro vaši
architekturu, např. <c>x86</c>.
</p>

<p>
Doporučujeme vám používat pouze stabilní větev. Pokud Vám však na stabilitě
systému tolik nezáleží a chcete pomoci vývoji Gentoo vyplňováním hlášení o
chybách přes <uri>http://bugs.gentoo.org/</uri>, čtěte dále.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Testovací větev</title>
<body>

<p>
V případě, že chcete používat nejčerstvější programy, můžete upřednostnit
používání testovací větve. Abyste mohli používat programy z&nbsp;testovací
větve, musíte před symbol vaší architektury přidat znak ~.
</p>

<p>
Testovací větev je přesně to, co o sobě tvrdí, tedy <e>testovací</e>. Jestliže
je balíček zařazen do testovací větve, pak jsou si vývojáři jistí, že funguje,
ale není ještě důkladně otestován. Klidně se můžete stát prvním, kdo
v&nbsp;balíčku rozpozná chybu; v&nbsp;tom případě byste měli vyplnit
<uri link="http://bugs.gentoo.org">hlášení o chybě</uri>, aby se o ní vývojáři
dozvěděli.
</p>

<p>
Chcete-li například použít testovací větev pro architekturu x86, zadejte
do <path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Nastavení proměnné ACCEPT_KEYWORDS">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Když nyní zaktualizujete systém, zjistíte, jak <e>moc</e> balíčků bude
upgradováno. Mějte na paměti, že když systému dovolíte používat testovací větev,
neexistuje jednoduchá cesta, jak se vrátit zpět k&nbsp;větvi stabilní
(samozřejmě kromě použití zálohy).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Míchání stabilní a testovací větve</title>
<subsection>
<title>Soubor package.keywords</title>
<body>

<p>
Můžete dovolit Portage použít pro část balíčků testovací větev, ale pro zbytek
systému stabilní větev. Abyste toho dosáhli, musíte kategorii balíčku a jeho
jméno zadat do <path>/etc/portage/package.keywords</path>. Například pro použití
testovací větve pro <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Nastavení /etc/portage/package.keywords pro gnumeric, celý řádek">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Otestování konkrétních verzí</title>
<body>

<p>
Chcete-li použít určitou verzi softwaru z&nbsp;testovací větve, ale nechcete,
aby Portage používalo testovací větev i pro další verze, můžete do
<path>package.keywords</path> zadat i číslo verze. V&nbsp;tomto případě
<e>musíte</e> použít operátor =, a nebo pomocí operátorů &lt;=, &lt;, &gt; nebo
&gt;= určit rozsah verzí, které chcete používat.
</p>

<p>
V&nbsp;každém případě, když použijete určitou verzi, <e>musíte</e> použít i
operátor; když informaci o verzi vynecháte, operátor použít <e>nemůžete</e>.
</p>

<p>
V&nbsp;následujícím případě chceme, aby Portage použilo gnumeric-1.2.13:
</p>

<pre caption="Užití konkrétní testovací verze gnumeric">
=app-office/gnumeric-1.2.13 ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Používání zamaskovaných balíčků</title>
<subsection>
<title>Soubor package.unmask</title>
<body>

<p>
Vývojáři Gentoo <b>nepodporují</b> použití těchto programů. Počítejte
s&nbsp;tím, prosím, pokud se je rozhodnete použít. Žádosti o podporu pro soubory
z&nbsp;<c>package.unmask</c> a/nebo <c>package.mask</c> nebudou vyslyšeny.
Byli jste varováni.
</p>

<p>
I když byl balíček vývojáři Gentoo zamaskován, a Vy jej přesto chcete používat,
i přes důvody uvedené v&nbsp;souboru <path>package.mask</path> (který je ve
výchozím nastavení umístěn v&nbsp;adresáři <path>/usr/portage/profiles</path>),
doplňte <e>naprosto stejnou</e> řádku do
<path>/etc/portage/package.unmask</path>.
</p>

<p>
Například když je zamaskován <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c>, odmaskujete jej tím,
že přidáte stejnou řádku do souboru <path>package.unmask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Soubor package.mask</title>
<body>

<p>
Pokud nechcete, aby Portage používalo nějaký balíček/program nebo nějakou verzi
balíčku/programu, můžete jej zamaskovat sami přidáním odpovídající řádky do
<path>/etc/portage/package.mask</path>.
</p>

<p>
Když třeba nechcete, aby Portage instalovalo novější zdrojové kódy jádra než
<c>gentoo-sources-2.6.8.1</c>, přidejte do <path>package.mask</path> následující
řádku:
</p>

<pre caption="Příklad /etc/portage/package.mask">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
