<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/cs/handbook/hb-portage-files.xml,v 1.1 2005/10/03 21:07:15 jkt Exp $ -->

<sections>

<version>1.7</version>
<date>2005-06-27</date>

<section>
<title>Soubory Portage</title>
<subsection>
<title>Konfigurační direktivy</title>
<body>

<p>
Výchozí konfigurace Portage je uložena v&nbsp;<path>/etc/make.globals</path>.
Podíváte-li se na jeho obsah, uvidíte, že jsou všechna nastavení kontrolována
pomocí proměnných; jejich jména a význam bude popsán později.
</p>

<p>
Protože se mnoho konfiguračních direktiv liší podle systémové architektury,
jsou výchozí nastavení kontrolována profilem. Profil, který právě používáte, je
určen symbolickým odkazem <path>/etc/make.profile</path>; konfigurace Portage
je nastavena pomocí souborů <path>make.defaults</path> umístěných
v&nbsp;odkazovaném adresáři a rodičovských adresářích. Více o profilech a
adresáři <path>/etc/make.profile</path> bude popsáno dále.
</p>

<p>
Chcete-li změnit konfigurační proměnnou, <e>neměňte</e> soubory
<path>/etc/make.globals</path> a <path>make.defaults</path>, ale použijte
<path>/etc/make.conf</path>, který má větší prioritu. Také vám doporučujeme
podívat se na soubor <path>/etc/make.conf.example</path> (jak název napovídá,
je to pouze ukázkový soubor a Portage z&nbsp;něj žádné nastavení nečte).
</p>

<p>
Portage můžete konfigurovat i pomocí proměnných prostředí, avšak tento způsob
nedoporučujeme.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Informace o profilech</title>
<body>

<p>
Adresář <path>/etc/make.profile</path> jsme již zmínili. Ve&nbsp;skutečnosti to
není adresář, ale symbolický odkaz na adresář s&nbsp;profilem, kterým se váš
systém řídí. Ve&nbsp;výchozím nastavení jsou profily umístěny pod
<path>/usr/portage/profiles</path>, i když je samozřejmě možné si vytvořit
vlastní profil někde jinde a odkazovat na něj.
</p>

<p>
Profil obsahuje informace pro Portage platné na konkrétní architektuře,
například seznam balíčků tvořících systém, seznam balíčků, které na
dané architektuře nefungují nebo jsou zamaskovány a tak dále.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uživatelská konfigurace</title>
<body>

<p>
Potřebujete-li změnit chování Portage pro instalaci softwaru, budete muset
změnit soubory uvnitř <path>/etc/portage</path>. Je <e>silně doporučeno</e>
používat soubory z&nbsp;<path>/etc/portage</path>, <e>rozhodně ne</e> proměnné
prostředí!
</p>

<p>
Uvnitř <path>/etc/portage</path> najdete tyto soubory:
</p>

<ul>
  <li>
    <path>package.mask</path> obsahuje jména balíčků, jejichž instalaci chcete
    zabránit
  </li>
  <li>
    <path>package.unmask</path> uvádí balíčky, které chcete nainstalovat i
    přesto, že to vývojáři Gentoo silně nedoporučují
  </li>
  <li>
    <path>package.keywords</path> obsahuje jména balíčků, které chcete
    nainstalovat, i když (ještě) nebyly prohlášeny dostatečně stabilní pro váš
    systém či architekturu
  </li>
  <li>
    <path>package.use</path> uvádí USE proměnné, které chcete použít pro určité
    balíčky, aniž byste je nastavovali globálně pro celý systém
  </li>
</ul>

<p>
Více informací o adresáři <path>/etc/portage</path> a úplný výpis možných
souborů naleznete v&nbsp;manuálové stránce Portage:
</p>

<pre caption="Zobrazení manuálové stránky Portage">
$ <i>man portage</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Změna umístění souborů a adresářů Portage</title>
<body>

<p>
Výše zmíněné soubory nemohou být uloženy jinde, Portage je bude vždy očekávat
na původních místech. Portage však zároveň používá i mnoho jiných souborů a
adresářů, například pro sestavování balíčků, ukládání zdrojových kódů, strom
Portage,...
</p>

<p>
Všechna tato umístění se dají snadno předefinovat pomocí nastavení
v&nbsp;<path>/etc/make.conf</path>. Ve&nbsp;zbytku této kapitoly popíšeme, jaké
soubory Portage používá a jak změnit jejich umístění.
</p>

<p>
Tento dokument však není koncipován jako referenční příručka; potřebujete-li
kompletní popis, podívejte se na manuálové stránky Portage a
<path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Manuálové stránky Portage a make.conf">
$ <i>man portage</i>
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Ukládání souborů</title>
<subsection>
<title>Strom Portage</title>
<body>

<p>
Výchozí umístění stromu Portage je <path>/usr/portage</path>. Máte-li jej
uložen jinde, změňte proměnnou PORTDIR a nezapomeňte rovněž odpovídajícím 
způsobem změnit symbolický odkaz <path>/etc/make.profile</path>.
</p>

<p>
Změníte-li proměnnou PORTDIR, možná budete chtít změnit i PKGDIR, DISTDIR a
RPMDIR, protože tyto si změny PORTDIR nevšimnou. Je to způsobeno tím, jak
Portage zachází s&nbsp;proměnnými.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Předkompilované balíčky</title>
<body>

<p>
Portage sice předkompilované binární balíčky ve&nbsp;výchozím nastavení
nepoužívá, ale obsahuje pro ně vyčerpávající podporu. Proměnná PKGDIR
specifikuje, že budou tyto balíčky vyhledávány, ve výchozím nastavení to je
<path>/usr/portage/packages</path>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Zdrojové kódy</title>
<body>

<p>
Zdrojové kódy aplikací jsou ukládány do <path>/usr/portage/distfiles</path>,
změna se provádí proměnnou DISTDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>RPM soubory</title>
<body>

<p>
Portage sice nepoužívá RPM soubory, avšak umí je vytvářet pomocí příkazu
<c>ebuild</c> (viz <uri link="?part=3&amp;chap=6">Aplikace ebuild</uri>).
Výchozí umístění, kam Portage tyto soubory ukládá, je určeno proměnnou RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Databáze Portage</title>
<body>

<p>
Stav systému (například jaké balíčky jsou nainstalovány, jaké soubory jim patří
atd) ukládá Portage do adresáře <path>/var/db/pkg</path>. <e>Neměňte</e> zde
ručně žádné soubory, jinak můžete poškodit Portage!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Vyrovnávací paměť</title>
<body>

<p>
Vyrovnávací paměť (Portage cache), obsahující informace jako čas poslední
změny, virtuály, strom závislostí a pod., je uložena
v&nbsp;<path>/var/cache/edb</path>. Tento adresář je opravdu pouze vyrovnávací
paměť, a proto jej můžete pročistit, pokud zrovna neběží nějaká aplikace
používající Portage.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Sestavování softwaru</title>
<subsection>
<title>Dočasné soubory</title>
<body>

<p>
Dočasné soubory, které Portage používá, jsou ve&nbsp;výchozím nastavení
ukládány do <path>/var/tmp</path>, viz proměnná PORTAGE_TMPDIR.
</p>

<p>
Změníte-li PORTAGE_TMPDIR, pravděpodobně budete chtít modifikovat i další
proměnné kvůli způsobu, jak s&nbsp;nimi Portage pracuje, konkrétně proměnnou
BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Adresář pro kompilace</title>
<body>

<p>
Portage vytváří adresáře potřebné pro sestavování balíčků uvnitř
<path>/var/tmp/portage</path>, viz proměnnou BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Umístění "živého" filesystému</title>
<body>

<p>
Ve&nbsp;výchozím nastavení instaluje Portage všechny soubory do kořenového
adresáře (<path>/</path>). Pokud to chcete změnit, například pro vytvoření
nových build imagů, použijte proměnnou ROOT.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Možnosti logování</title>
<subsection>
<title>Zaznamenávání zpráv z&nbsp;ebuildů</title>
<body>

<p>
Portage umí vytvářet logy pro každý ebuild, který zpracovává. Chcete-li tuto
funkci aktivovat, musíte mastavit proměnnou PORT_LOGDIR tak, aby ukazovala do
adresáře, kam může Portage (uživatel portage) zapisovat. Ve&nbsp;výchozím
nastavení není tato proměnná nastavena.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
