<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/cs/handbook/hb-portage-diverttree.xml,v 1.5 2005/11/25 21:33:45 jkt Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-11-25</date>

<section>
<title>Použití podskupiny stromu Portage</title>
<subsection>
<title>Vyjmutí balíčků/kategorií</title>
<body>

<p>
Je možné selektivně aktualizovat pouze některé kategorie/balíčky a jiné
přeskočit pomocí jejich vyloučení z&nbsp;<c>rsync</c> během <c>emerge --sync</c>.
</p>

<p>
Do souboru <path>/etc/make.conf</path> musíte přidat proměnnou
<c>RSYNC_EXCLUDEFROM</c>, jež bude odkazovat na soubor obsahující seznam
přeskakovaných objektů.
</p>

<pre caption="Odkaz na soubor s nastavením v /etc/make.conf">
RSYNC_EXCLUDEFROM=/etc/portage/rsync_excludes
</pre>

<pre caption="Vynechání všech her — nastavení /etc/portage/rsync_excludes">
games-*/*
</pre>

<p>
To však může vést k&nbsp;problémům se závislostmi, protože některé balíčky mohou
záviset na nových, ale nesynchronizovaných balíčcích.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Přidávání neoficiálních ebuildů</title>
<subsection>
<title>Definování překryvného adresáře Portage</title>
<body>

<p>
Můžete chtít, aby Portage použil ebuildy, které nejsou oficiálně dostupné
ve&nbsp;stromu Portage. Vytvořte nový adresář (např.
<path>/usr/local/portage</path>), ve kterém budete ukládat ebuildy třetích
stran; použijte stejnou adresářovou strukturu, jako má oficiální strom Portage.
</p>

<p>
Poté nastavte PORTDIR_OVERLAY v&nbsp;<path>/etc/make.conf</path> tak, aby
odkazovala na právě vytvořený adresář. Pokud nyní použijete Portage, bude brát
ebuildy z&nbsp;tohoto adresáře do úvahy, aniž by je smazalo nebo přepsalo, až
příště spustíte <c>emerge --sync</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Práce s&nbsp;více překryvnými adresáři</title>
<body>

<p>
Pokročilým uživatelům, kteří vyvíjejí software ve&nbsp;více překryvných
adresářích, testují balíčky před jejich uvedením do oficiálního stromu Portage
nebo prostě těm, kdo chtějí používat neoficiální ebuildy z&nbsp;více zdrojů, se
může hodit balíček <c>app-portage/gentoolkit-dev</c> a jeho nástroj
<c>gensync</c>, který pomáhá udržovat více repozitářů aktuálních.
</p>

<p>
<c>gensync</c> umí aktualizovat všechny repozitáře najednou, případně pouze
vámi vybrané. Každý repozitář by měl mít v&nbsp;adresáři
<path>/etc/gensync/</path> samostatný soubor <path>.syncsource</path>
obsahující informace jako umístění repozitáře, jeho jméno, identifikátor atd.
</p>

<p>
Předpokládejme, že používáte dva doplňkové překryvné adresáře - <c>java</c> pro
Javové ebuildy, které se ještě vyvíjejí, a <c>entapps</c> pro aplikace
lokálně vývíjené pro potřeby vaší společnosti. Oba můžete aktualizovat tímto
příkazem:
</p>

<pre caption="Použití gensync pro aktualizaci více repozitářů">
# <i>gensync java entapps</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Software mimo Portage</title>
<subsection>
<title>Použití Portage s&nbsp;jiným softwarem</title>
<body>

<p>
V&nbsp;některých případech můžete chtít konfigurovat, instalovat a udržovat
software sami, bez automatické asistence Portage, i když jsou balíčky
ve&nbsp;stromu Portage dostupné; mezi časté případy patří zdrojové kódy jádra
nebo ovladače nvidia. Portage se dá snadno nakonfigurovat tak, aby vědělo, že je
daný balíček v&nbsp;systému nainstalován ručně; tento proces se nazývá
<e>injecting</e> (český ekvivalent by mohlo být například "vkládání") a Portage
jej podporuje díky souboru <path>/etc/portage/profile/package.provided</path>.
</p>

<p>
Například pokud chcete informovat Portage o tom, že jste si sami nainstalovali
<c>vanilla-sources-2.6.11.6</c>, přidejte do
<path>/etc/portage/profile/package.provided</path> následující řádku:
</p>

<pre caption="Ukázka řádku v package.provided">
sys-kernel/vanilla-sources-2.6.11.6
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
