<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/cs/handbook/hb-working-portage.xml,v 1.9 2006/01/05 20:43:22 jkt Exp $ -->

<sections>

<version>1.52</version>
<date>2005-12-26</date>

<section>
<title>Vítejte do Portage</title>
<body>

<p>
Portage je pravděpodobně jedna z&nbsp;nejvýznamnějších inovací v&nbsp;oblasti
správy softwaru. Díky své vysoké flexibilitě a širokému rozsahu možností je
často pokládáno za nejlepší dostupný nástroj pro správu softwaru pod Linuxem.
</p>

<p>
Portage je celé napsáno ve&nbsp;skriptovacích jazycích
<uri link="http://www.python.org">Pythonu</uri> a
<uri link="http://www.gnu.org/software/bash">Bash</uri>, a proto i otevřené
vůči uživatelům.
</p>

<p>
Většina uživatelů se s&nbsp;Portage setká prostřednictvím nástroje
<c>emerge</c>. Tato kapitola nesupluje jeho manuálovou stránku, ve&nbsp;které
najdete kompletní popis možností:
</p>

<pre caption="Zobrazení manuálové stránky emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Strom Portage</title>
<subsection>
<title>Ebuildy</title>
<body>

<p>
Mluvíme-li o balíčcích, často myslíme softwarové produkty dostupné přes strom
Portage, strukturu obsahující sbírku <e>ebuildů</e>, souborů obsahujících
všechny informace potřebné ke&nbsp;správě softwaru (instalace, vyhledávání,...).
Ve&nbsp;výchozím nastavení jsou tyto soubory uloženy
v&nbsp;<path>/usr/portage</path>.
</p>

<p>
Kdykoli požádáte Portage, aby podniklo nějakou akci, použije ebuildy
z&nbsp;Vašeho systému jako základ. Proto je důležité, abyste je pravidelně
aktualizovali, aby Portage vědělo o nových verzích, bezpečnostních
aktualizacích atd.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktualizace stromu Portage</title>
<body>

<p>
Strom Portage je obvykle aktualizován přes <uri
link="http://rsync.samba.org">rsync</uri>, rychlý nástroj pro inkrementální
synchronizaci. Celý proces je jednoduchý, protože příkaz <c>emerge</c>
sám zavolá rsync:
</p>

<pre caption="Aktualizace stromu Portage">
# <i>emerge --sync</i>
</pre>

<p>
Nelze-li kvůli omezení firewallem použít rsync, stále můžete aktualizovat
pomocí denně vytvářených snapshotů stromu. Nástroj <c>emerge-webrsync</c>
automaticky stáhne a nainstaluje poslední dostupnou verzi:
</p>

<pre caption="Spuštění emerge-webrsync">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Správa softwaru</title>
<subsection>
<title>Vyhledávání softwaru</title>
<body>

<p>
Pro vyhledávání ve&nbsp;stromu Portage můžete rovněž použít příkaz
<c>emerge</c>. <c>emerge --search</c> vrátí jména balíčků, jejichž název
alespoň částečně odpovídá zadanému výrazu.
</p>

<p>
Například pro zobrazení všech balíčků obsahujících v&nbsp;názvu "pdf":
</p>

<pre caption="Hledání balíčků pojmenovaných po pdf">
$ <i>emerge --search pdf</i>
</pre>

<p>
Chcete-li prohledávat i popisy, můžete použít volbu <c>--searchdesc</c> (nebo
<c>-S</c>):
</p>

<pre caption="Hledání balíčků souvisejících s PDF">
$ <i>emerge --searchdesc pdf</i>
</pre>

<p>
Podíváte-li se na výstup, uvidíte, že podává velké množství informací. Vše je
jasně popsáno, proto nebudeme vysvětlovat, co která řádka znamená:
</p>

<pre caption="Ukázka výstupu 'emerge --search'">
*  net-print/cups-pdf
      Latest version available: 1.5.2
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of downloaded files: 15 kB
      Homepage:    http://cip.physik.uni-wuerzburg.de/~vrbehr/cups-pdf/
      Description: Provides a virtual printer for CUPS to produce PDF files.
      License:     GPL-2
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalace softwaru</title>
<body>

<p>
Když naleznete balíček, který se Vám líbí, můžete ho snadno nainstalovat pomocí
<c>emerge</c>; jednoduše zadáte jeho jméno. Například pokud Vás zaujal
<c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Instalujeme gnumeric">
# <i>emerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
Protože mnoho aplikací závisí na jiných, pokus o jejich instalaci může způsobit
i jejich instalaci. Není však žádný důvod k&nbsp;obavám, Portage se o
závislosti postará samo. Chcete-li vědět, co <e>by</e> Portage nainstalovalo
"navíc", přidejte volbu <c>--pretend</c>, například takto:
</p>

<pre caption="Jak by se nainstaloval gnumeric">
# <i>emerge --pretend gnumeric</i>
</pre>

<p>
Požádáte-li Portage o instalaci konkrétního balíčku, je-li potřeba, samo stáhne
potřebné zdrojové kódy z&nbsp;Internetu, uloží je (ve&nbsp;výchozím nastavení)
do <path>/usr/portage/distfiles</path>, rozbalí, zkompiluje a nainstaluje je.
Chcete-li, aby proběhlo pouze stažení a ne samotná instalace, přidejte volbu
<c>--fetchonly</c>:
</p>

<pre caption="Stažení zdrojových kódů pro gnumeric">
# <i>emerge --fetchonly gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Dokumentace nainstalovaných balíčků</title>
<body>

<p>
Mnoho balíčků je dodáváno s&nbsp;vlastní dokumentací, někdy pouze při použití
USE proměnné <c>doc</c>. Její nastavení můžete ověřit pomocí příkazu <c>emerge
-vp &lt;jméno balíčku&gt;</c>.
</p>

<pre caption="Kontrola USE proměnné doc">
<comment>(alsa-lib je samozřejmě pouze příklad.)</comment>
# <i>emerge -vp alsa-lib</i>
[ebuild  N    ] media-libs/alsa-lib-1.0.9_rc3  +doc -jack 674 kB
</pre>

<p>
USE proměnná <c>doc</c> může být nastavena buď globálně v&nbsp;souboru
<path>/etc/make.conf</path> nebo pro konkrétní balíčky v&nbsp;souboru
<path>/etc/portage/package.use</path>. Podrobnější informace o tomto tématu
najdete v&nbsp;kapitole <uri link="?part=2&amp;chap=2">USE proměnné</uri>.
</p>

<p>
Jakmile je balíček nainstalovaný, jeho dokumentace se většinou nalézá
v&nbsp;podadresáři pojmenovaném podle balíčku uvnitř adresáře
<path>/usr/share/doc</path>. Také si můžete zobrazit seznam všech
nainstalovaných souborů pomocí nástroje <c>equery</c> z&nbsp;<uri
link="/doc/en/gentoolkit.xml">balíčku</uri> <c>app-portage/gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Dokumentace balíčků">
# <i>ls -l /usr/share/doc/alsa-lib-1.0.9_rc3</i>
total 28
-rw-r--r--  1 root root  669 May 17 21:54 ChangeLog.gz
-rw-r--r--  1 root root 9373 May 17 21:54 COPYING.gz
drwxr-xr-x  2 root root 8560 May 17 21:54 html
-rw-r--r--  1 root root  196 May 17 21:54 TODO.gz

<comment>(Volitelně můžete použít equery:)</comment>
# <i>equery files alsa-lib | less</i>
media-libs/alsa-lib-1.0.9_rc3
* Contents of media-libs/alsa-lib-1.0.9_rc3:
/usr
/usr/bin
/usr/bin/alsalisp
<comment>(výstup zkrácen)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Odebrání softwaru</title>
<body>

<p>
Když chcete ze svého systému odebrat softwarový balíček, použijte příkaz
<c>emerge --unmerge</c>, který odebere všechny soubory patřící danému balíčku
<e>kromě</e> konfiguračních souborů, pokud od instalace došlo k&nbsp;jejich
změně. Tyto soubory jsou v&nbsp;systému ponechány pro případ, že byste se
v&nbsp;budoucnu rozhodli balíček znovu nainstalovat.
</p>

<p>
Avšak zde je na místě <brite>velké varování</brite> - Portage
<e>nekontroluje</e>, zda balíček, který chcete odebrat, není vyžadován jako
závislost jiného balíčku. Varování však dostanete, pokusíte-li se odebrat
důležitý balíček nutný pro chod systému.
</p>

<pre caption="Odstranění gnumeric ze systému">
# <i>emerge --unmerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
Odinstalace balíčku neovlivní jeho závislosti, ty v&nbsp;systému zůstanou
nainstalované. Pokud chcete, aby Portage nalezl všechny balíčky, které již
nemají důvod v&nbsp;systému být, použijte volbu <c>--depclean</c> příkazu
<c>emerge</c>, toto bude popsáno později.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktualizace systému</title>
<body>

<p>
Aby byl Váš systém v&nbsp;dobrém stavu (o bezpečnostních aktualizacích ani
nemluvě), je potřeba ho pravidelně aktualizovat. Protože Portage pracuje pouze
s&nbsp;ebuildy ve&nbsp;Vašem místním stromu Portage, je potřeba nejprve
aktualizovat jej. Zbytek systému se zaktualizuje pomocí <c>emerge --update
world</c>. V&nbsp;následujícím příkladu navíc použijeme i přepínač <c>--ask</c>,
který Portage požádá o zobrazení aktualizovaných balíčků a vyžádá si váš
souhlas s&nbsp;dalším postupem:
</p>

<pre caption="Aktualizace systému">
# <i>emerge --update --ask world</i>
</pre>

<p>
Tento příkaz řekne Portage, aby se pokusilo nainstalovat novější verze od všech
balíčků, jež máte nainstalované. Bude se však zabývat pouze těmi, které jste
explicitně nainstalovali, ne jejich závislostmi. Budete-li chtít provést
aktualizaci všech přítomných balíčků, přidejte parametr <c>--deep</c>:
</p>

<pre caption="Aktualizace celého systému">
# <i>emerge --update --deep world</i>
</pre>

<p>
Protože jsou bezpečnostní aktualizace vydávány i pro balíčky, které
v&nbsp;systému nemáte nainstalovány přímo, ale jako závislosti jiných programů,
je doporučeno občas tento příkaz spustit.
</p>

<p>
V&nbsp;případě, že jste nedávno změnili nastavení <uri
link="?part=2&amp;chap=2">USE proměnných</uri>, pravděpodobně budete chtít
přidat i parametr <c>--newuse</c>. Portage pozná změnu nastavení a balíček podle
něj překompiluje:
</p>

<pre caption="Úplná aktualizace">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Metabalíčky</title>
<body>

<p>
Některé balíčky nemají žádný skutečný obsah, ale slouží k&nbsp;instalaci určité
skupiny balíčků. Například balík <c>kde</c> nainstaluje kompletní prostředí
KDE, protože má v&nbsp;závislostech uvedeny všechny potřebné balíčky.
</p>

<p>
Když byste chtěli takový balíček odinstalovat, <c>emerge --unmerge</c> Vám moc
nepomůže, protože závislosti v&nbsp;systému zůstávají.
</p>

<p>
Portage samozřejmě umí najít a odstranit i takovéto osiřelé závislosti, ale
protože se tyto závislosti dynamicky mění, je potřeba nejprve plně
zaktualizovat systém, včetně následků případných změn USE proměnných. Poté již
můžete spustit <c>emerge --depclean</c> pro odstranění balíčků, jež nejsou
potřeba, a nakonec znovu přeložit balíčky, které jsou dynamicky linkovány
s&nbsp;nyní odebraným softwarem, ale nevyžadují je.
</p>

<p>
Toho všeho dosáhnete těmito třemi příkazy:
</p>

<pre caption="Ostranění nepotřebných závislostí">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
# <i>emerge --depclean</i>
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
<c>revdep-rebuild</c> je součástí balíčku <c>gentoolkit</c>; nezapomeňte si ho
nainstalovat:
</p>

<pre caption="Instalace balíčku gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Když si Portage stěžuje...</title>
<subsection>
<title>O SLOTech, virtuálech, větvích, architekturách a profilech</title>
<body>

<p>
Jak již bylo řečeno, Portage je mocný nástroj mající mnoho vlastností, které
jiné nástroje pro správu softwaru postrádají. Pro lepší představu popíšeme
některé jeho aspekty, aniž bychom zabíhali do větší hloubky.
</p>

<p>
S&nbsp;Portage není problém mít více verzí jednoho balíčku v&nbsp;systému
najednou. Jiné distribuce často pojmenovávají své balíčky včetně verzí (jako
například <c>freetype</c> a <c>freetype2</c>), Portage používá technologii
<e>SLOT</e>ů. Ebuild deklaruje, do kterého SLOTu daná verze patří, a ebuildy
s&nbsp;různými SLOTy mohou existovat vedle sebe. Například ebuildy balíčku
<c>freetype</c> mají <c>SLOT="1"</c> a <c>SLOT="2"</c>.
</p>

<p>
Existují balíčky poskytující shodné funkce, avšak různými způsoby. Například
<c>metalogd</c>, <c>sysklogd</c> a <c>syslog-ng</c> jsou systémové loggery, a
proto uspokojí závislost aplikace vyžadující "syslog". Taková aplikace nemůže
záviset například na balíčku <c>metalogd</c>, protože existují i jiné loggery.
Proto přichází Portage s&nbsp;konceptem <e>virtuálů</e> - každý systémový
logger poskytuje <c>virtual/syslog</c>, a proto mohou aplikace záviset právě na
této hodnotě.
</p>

<p>
Software ve&nbsp;stromu Portage se může nacházet ve více větvích.
Ve&nbsp;výchozím nastavení se Portage zabývá pouze softwarem, který Gentoo
považuje za stabilní. Když je do stromu přidán nový balíček, jde většinou
nejprve do testovací větve, což znamená, že před tím, než bude označen jako
stabilní, musí projít více testy. Ebuildy jsou již sice součástí stromu, avšak
Portage je nepoužije, dokud nepřejdou do stabilní větve.
</p>

<p>
Některý software je dostupný pouze pro pár architektur, nebo na některých
nefunguje, případně ještě vyžaduje testování. Je také možné, že vývojář, který
balíček do stromu umístil, není schopen ověřit, zda je software funkční na
jiných architekturách.
</p>

<p>
Každá instalace Gentoo se řídí určitým <c>profile</c>m, který obsahuje, kromě
dalších informací, seznam balíčků nutných pro normální chod systému.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="blocked">
<title>Blokované balíčky</title>
<body>

<pre caption="Varování Portage o blokovaných balíčcích (s --pretend)">
[blocks B     ] mail-mta/ssmtp (is blocking mail-mta/postfix-2.2.2-r1)
</pre>

<pre caption="Varování Portage o blokovaných balíčcích (bez --pretend)">
!!! Error: the mail-mta/postfix package conflicts with another package.
!!!        both can't be installed on the same system together.
!!!        Please use 'emerge --pretend' to determine blockers.
</pre>

<p>
Ebuildy v&nbsp;sobě obsahují informaci, podle které Portage určuje závislosti.
Jsou dva druhy závislostí: závislosti pro překlad, deklarované pomocí
<c>DEPEND</c>, a závislosti pro běh programu, deklarované v&nbsp;sekci
<c>RDEPEND</c>. Když jedna z&nbsp;nich označí balíček nebo virtuál jako
<e>nekompatibilní</e>, nastane blokování.
</p>

<p>
Pro vyřešení blokování máte dvě možnosti - nový balíček nemusíte instalovat, a
nebo odstraníte balík vytvářející konflikt. Ve&nbsp;výše uvedeném příkladu
se buď můžete rozhodnout nenainstalovat <c>postfix</c> a nebo nejprve
odstranit <c>ssmtp</c>.
</p>

<p>
Je také možné, že se mají nainstalovat dva balíčky, které se však navzájem
blokují. Pokud tento případ nastane (což se neděje nijak často), měli byste
zvážit, k&nbsp;čemu je potřebujete oba; pokud najdete nějaký důvod, budeme rádi,
když nám jej ohlásíte prostřednictvím <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilly</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="masked">
<title>Zamaskované balíčky</title>
<body>

<pre caption="Varování Portage o zamaskovaných balíčcích">
!!! all ebuilds that could satisfy "bootsplash" have been masked.
</pre>

<pre caption="Varování Portage o zamaskovaných balíčcích - důvod">
!!! possible candidates are:

- gnome-base/gnome-2.8.0_pre1 (masked by: <i>~x86 keyword</i>)
- lm-sensors/lm-sensors-2.8.7 (masked by: <i>-sparc keyword</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.4.20040808 (masked by: <i>-* keyword</i>)
- dev-util/cvsd-1.0.2 (masked by: <i>missing keyword</i>)
- media-video/ati-gatos-4.3.0 (masked by: <i>package.mask</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.2-r11 (masked by: <i>profile</i>)
</pre>

<p>
Když se pokusíte nainstalovat balíček, který není pro Váš systém dostupný,
dočkáte se takovéto chyby. Měli byste buď nainstalovat jiný podobný balíček a
nebo počkat, než ten Vámi vybraný bude dostupný. Vždy je důvod, proč je
konkrétní balíček nedostupný:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>~arch keyword</b> znamená, že balíček ještě není dostatečně otestovaný
    pro stabilní větev. Počkejte pár dní nebo týdnů a zkuste to znovu.
  </li>
  <li>
    <b>-arch keyword</b> nebo <b>-* keyword</b> znamená, že aplikace nepracuje
    na Vaší architektuře. Věříte-li, že ano, vyplňte oznámení o chybě
    v&nbsp;naší <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzille</uri>.
  </li>
  <li>
    <b>missing keyword</b> znamená, že aplikace ještě nebyla na Vaší
    architektuře testována. Zeptejte se týmu starajícího se o portování na danou
    architekturu, případně balíček rovnou vyzkoušejte a oznamte své výsledky
    přes naší <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzillu</uri>.
  </li>
  <li>
    <b>package.mask</b> znamená, že je balíček poškozený, nestabilní nebo
    něco ještě horšího, a byl po zralé úvaze označen "nepoužívejte".
  </li>
  <li>
    <b>profile</b> znamená, že balíček není vhodný pro Váš profil. Aplikace
    může poškodit Váš systém, pokud ji nainstalujete, a nebo prostě není
    s&nbsp;Vámi používaným profilem kompatibilní.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="missingdependencies">
<title>Chybějící závislosti</title>
<body>

<pre caption="Varování Portage o chybějící závislosti">
emerge: there are no ebuilds to satisfy "&gt;=sys-devel/gcc-3.4.2-r4".

!!! Problem with ebuild sys-devel/gcc-3.4.2-r2
!!! Possibly a DEPEND/*DEPEND problem.
</pre>

<p>
Aplikace, kterou se pokoušíte nainstalovat, závisí na jiné, které na Vašem
systému není dostupná. Prosím přesvědčte se, zda naše <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> o problému ví, a pokud ne, ohlaste
ho, prosím. Pokud nekombinujete více větví, neměla by taková situace nastat a
je to tudíž chyba.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="ambiguousebuild">
<title>Nejednoznačná jména ebuildů</title>
<body>

<pre caption="Varování Portage o nejednoznačných jménech balíčků">
!!! The short ebuild name "aterm" is ambiguous.  Please specify
!!! one of the following fully-qualified ebuild names instead:

    dev-libs/aterm
    x11-terms/aterm
</pre>

<p>
Aplikace, kterou chcete nainstalovat, má stejné jméno, jako jiný balíček, a
proto je potřeba, abyste uvedli i jméno kategorie. Portage Vám dá vybrat
z&nbsp;možných řešení.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="circulardependencies">
<title>Kruhové závislosti</title>
<body>

<pre caption="Varování Portage o kruhových závislostech">
!!! Error: circular dependencies:

ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2 depends on ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1
ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1 depends on ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2
</pre>

<p>
Dva (nebo více) balíčky, které chcete nainstalovat, na sobě navzájem závisí, a
proto nemohou být nainstalovány. Toto je velmi pravděpodobně chyba
ve&nbsp;stromu Portage, a proto prosím zkuste znovu sesynchronizovat svoji
kopii z&nbsp;Internetu o chvíli později, a pokuste se instalaci opakovat. Také
se můžete podívat do <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilly</uri>, zda je
problém znám, a pokud ne, ohlásit ho.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="fetchfailed">
<title>Selhání stažení</title>
<body>

<pre caption="Varování Portage o selhání stažení">
!!! Fetch failed for sys-libs/ncurses-5.4-r5, continuing...
<comment>(...)</comment>
!!! Some fetch errors were encountered.  Please see above for details.
</pre>

<p>
Portage nebylo schopné stáhnout zdrojové kódy dané aplikace a bude pokračovat
instalací dalšího softwaru (pokud to půjde). Tato chyba může být způsobena
zrcadlem, které nebylo správně synchronizované, nebo ebuildem, který se pokouší
stáhnout špatný soubor. Je také možné, že server, na kterém jsou soubory
umístěny, je zrovna z&nbsp;nějakého důvodu nedostupný.
</p>

<p>
Zkuste to znovu za hodinu, problém pravděpodobně vymizí.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="profileprotect">
<title>Ochrana profilem systému</title>
<body>

<pre caption="Varování Portage o ochraně balíčku profilem">
!!! Trying to unmerge package(s) in system profile. 'sys-apps/portage'
!!! This could be damaging to your system.
</pre>

<p>
Chcete odebrat balíček, který tvoří důležitou část systému. Je uveden
v&nbsp;profilu jako vyžadovaný, a proto by neměl být ze systému odstraněn.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
