<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/hardened/selinux/Attic/hb-install-about.xml,v 1.2 2006/04/07 21:31:43 shadoww Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Wprowadzenie</title>
<subsection>
<title>Witamy!</title>
<body>

<p>
Po pierwsze <e>witamy w Gentoo</e>. Wkraczasz w świat szerokich możliwości i
dużej wydajności. Możliwość wyboru to podstawowa zaleta naszej dystrybucji.
Podczas instalacji można zdecydować jak dużą część systemu pragnie się zbudować
samodzielnie, który program logujący ma pracować w systemie itd.
</p>

<warn>
SELinux nadaje się tylko na serwery, być może w przyszłości będzie działał
również na komputerach domowych.
</warn>

<p>
Gentoo to szybka i nowoczesna dystrybucja. Do jej głównych zalet należą
przejrzystość i elastyczność. Tworzymy je jako wolne oprogramowanie i staramy
się nie ukrywać niczego przed użytkownikiem. Portage, czyli nasz system
zarządzania pakietami napisaliśmy w Pythonie, dzięki czemu można z łatwością
przeglądać i modyfikować jego kod tak, aby dostosować go do swoich potrzeb.
Gentoo jest oparte głównie na pakietach źródłowych, ale posiada również
wsparcie dla pakietów prekompilowanych. Cała konfiguracja odbywa się za pomocą
zwyczajnych plików tekstowych. Podsumowując: Gentoo to pełna otwartość.
</p>

<p>
Niezwykle istotne jest zrozumienie, czemu możliwość <e>wyboru</e> jest aż
tak ważna. Nie próbujemy zmuszać użytkowników do robienia czegoś, czego nie
chcą. Jeśli uważasz, że w jakimś przypadku powinniśmy, <uri
link="http://bugs.gentoo.org">powiadom nas</uri> o tym.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Jak przebiega instalacja?</title>
<body>

<p>
Proces instalacji Gentoo można podzielić na 10 etapów, opisanych odpowiednio w
rozdziałach 2 - 11. Każdy z nich kończy się w określonym momencie:
</p>

<ul>
<li>
  Po ukończeniu etapu pierwszego użytkownik znajduje się wewnątrz w pełni
  skonfigurowanego i przygotowanego do pracy środowiska instalacyjnego.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu drugiego możemy korzystać z właśnie skonfigurowanego łącza
  internetowego.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu trzeciego dyski i partycje w komputerze są gotowe do
  zainstalowania Gentoo.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu czwartego środowisko instalacyjne jest w pełni
  przygotowane i można zalogować się do systemu.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu piątego są zainstalowane wszystkie podstawowe pakiety.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu szóstego jądro Linuksa jest przygotowane do pracy.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu siódmego mamy naniesione odpowiednie poprawki na
  większość plików konfiguracyjnych.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu ósmego mamy zainstalowane niezbędne narzędzia systemowe.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu dziewiątego mamy zainstalowany i skonfigurowany
  bootloader. Możemy też zalogować się do świeżo zainstalowanego systemu.
</li>
<li>
  Po ukończeniu etapu dziesiątego proces instalacji został zakończony i można
  przystąpić do odkrywania ogromnych możliwości Gentoo.
</li>
</ul>

<p>
Za każdym razem gdy użytkownik będzie zmuszony do wybrania jednej z kilku opcji
postaramy się jak najlepiej przedstawić wady i zalety każdego z rozwiązań.
Następnie będziemy kontynuować omawianie procesu instalacji opisując kolejno
wybór domyślny, a następnie wszystkie alternatywne możliwości. Domyślne opcje
nie są tymi zalecanymi, po prostu przy pisaniu dokumentacji zakładamy, że
wybierze je większość użytkowników.
</p>

<p>
Część dokumentacji jest opcjonalna. Zwykle konieczność korzystania z niej
wynika z wcześniejszych wyborów użytkownika i jeśli nie dotyczy naszego
przypadku spokojnie możemy ją pominąć.
</p>

</body>
</subsection>
<!-- NO options for install
<subsection>
<title>What are my Options?</title>
<body>

<p>
You can install Gentoo in many different ways. You can download and install from
one of our LiveCDs (installation CDs), from an existing distribution, from a
bootable CD (such as Knoppix), from a netbooted environment, from a rescue
floppy, etc. This document covers the installation using one of our LiveCDs or,
in certain cases, NetBooting. For help on the other installation approaches, 
please read our <uri link="/doc/en/altinstall.xml">Alternative Installation
Guide</uri>. If you feel that the current installation instructions are too
elaborate, feel free to use our Quick Installation Guide available from our
<uri link="/doc/en/index.xml">Documentation Resources</uri> if your architecture
has such a document available.
</p>

<p>
You also have several possibilities: you can compile your entire system from
scratch or install prebuilt packages to have your Gentoo environment up and
running in no time. And of course you have intermediate solutions in which you
don't compile everything but start from a semi-ready system.
</p>

</body>
</subsection>
-->
<subsection>
<title>Problemy?</title>
<body>

<p>
Jeśli w czasie instalacji pojawi się jakiś problem (lub wystąpią błędy w
dokumentacji) zachęcamy do odwiedzenia naszej <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilli</uri> i sprawdzenia czy został
on już zgłoszony. Jeśli jeszcze o nim nie wiemy prosimy o wypełnienie
i wysłanie odpowiedniego formularza. Nie należy się bać deweloperów, do których
zostanie przypisany raport, zwykle nie gryzą.
</p>

<p>
Pomimo, że spora część podręcznika jest wspólna dla wszystkich architektur
istnieją w nim również odnośniki do informacji specyficznych dla różnego rodzaju
sprzętu. Staramy się ograniczać to zjawisko do minimum, aby uniknąć
dezorientowania czytelników.
</p>

<p>
Jeśli nie wiadomo, czy kłopot leży po stronie systemu (pewne rzeczy mogą nie być
dostatecznie przetestowane), czy po stronie użytkownika (czasami problem może
wyniknąć z nieuważnego czytania opisu), warto odwiedzić kanał #gentoo na sieci
irc.freenode.net. Zapraszamy tam wszystkich użytkowników.
</p>

<p>
Odpowiedzi na wiele pytań związanych z Gentoo można znaleźć w naszym <uri
link="/doc/pl/faq.xml">FAQ</uri>. Warto również przejrzeć <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQ</uri> na naszym <uri
link="http://forums.gentoo.org">forum</uri>. Jeśli odpowiedzi na nasze pytanie
nie ma w żadnym z nich, zawsze można zapytać maniaków przesiadujących na kanale
#gentoo (w sieci freenode), zwykle są dobrze poinformowani.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- NO SELinux GRP
<section>
<title>Prebuilt or Compile-All?</title>
<subsection>
<title>What is the Gentoo Reference Platform?</title>
<body>

<p>
The Gentoo Reference Platform, from now on abbreviated to GRP, is a snapshot of
prebuilt packages users (that means you!) can install during the installation of
Gentoo to speed up the installation process. The GRP consists out of all
packages required to have a fully functional Gentoo installation. They are not
only sufficient to have a base installation up to speed in no time, but all
lengthier builds (such as KDE, xorg-x11, GNOME, OpenOffice, Mozilla, ...) are
available as GRP packages too.
</p>

<p>
However, these prebuilt packages aren't maintained during the lifetime of the
Gentoo distribution. They are snapshots released at every Gentoo release and
make it possible to have a functional environment in a short amount of time. You
can then upgrade your system in the background while working in your Gentoo
environment.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>How Portage Handles GRP Packages</title>
<body>

<p>
Your Portage tree - the collection of <e>ebuilds</e> (files that contain all 
information about a package, such as its description, homepage, sourcecode URLs,
compilation instructions, dependencies, etc.) - must be synchronised with the 
GRP set: the versions of the available ebuilds and their accompanying GRP 
packages must match.
</p>

<p>
For this reason you will have to install a Portage snapshot instead of
synchronising Portage with the latest available tree if you want to use the GRP
installation method.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Is GRP Available?</title>
<body>

<p>
Not all architectures provide GRP packages. That doesn't mean GRP isn't
supported on the other architectures, but it means that we don't have the 
resources to build and test the GRP packages.
</p>

<p>
At this moment we provide GRP packages for the following architectures:
</p>

<ul>
  <li>
    The <b>x86</b> architecture (x86, i686, pentium3, pentium4, athlon-xp)
    Note: The x86 and i686 GRP packages (for example packages-x86-2004.2.iso)
    are available on our mirrors, while  pentium3, pentium4, athlon-xp are
    only available via bittorrent.
  </li>
  <li>
    The <b>amd64</b> architecture (amd64)
  </li>
  <li>
    The <b>sparc</b> architecture (sparc32, sparc64)
  </li>
  <li>
    The <b>ppc</b> architecture (G3, G4, G5)
  </li>
  <li>
    The <b>alpha</b> architecture (alpha, alphaev5, alphaev56, alphaev6)
  </li>
  <li>
    The <b>mips</b> architecture
  </li>
  <li>
    The <b>hppa</b> architecture
  </li>
</ul>

<p>
If your architecture (or subarchitecture) isn't on this list, you are not
able to opt for a GRP installation.
</p>

<p>
Now that this introduction is over, let's continue with <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Choosing the Right Installation Medium</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
-->
</sections>
