<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/hardened/selinux/Attic/hb-install-x86-medium.xml,v 1.1 2006/04/07 21:35:54 shadoww Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Wymagania sprzętowe</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Zanim zaczniemy, musimy poznać wymagania sprzętowe, jakie powinien spełniać
komputer, aby można było na nim zainstalować Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Architektura x86</title>
<body>

<ul>
<li>
  Przynajmniej 1GB wolnego miejsca na dysku;
</li>
<li>
  Przynajmniej 300MB pamięci operacyjnej (z czego minimum 64MB RAM-u; pozostała
  część - w postaci partycji wymiany);
</li>
<li>
  Procesor 486 lub szybszy.
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Podejmowanie decyzji</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Jeśli wciąż jesteśmy zainteresowani Gentoo, przyszedł czas na wybranie medium,
które wykorzystamy w czasie instalacji. Do budowania Gentoo SELinux należy
wykorzystać płytę instalacyjną hardened. Informacje o tym, skąd można pobrać jej
obraz, znajdują się w dalszej części tego rozdziału. Teraz zajmiemy się
zagadnieniem plików stage, wykorzystywanych podczas instalacji.

<!-- Nie istnieje żaden wybór - poniżej wylistowane płyty nie istnieją
Istnieje pewien wybór -
poszczególne płyty instalacyjne nie są takie same. Jednak wynik zawsze jest taki
sam: system podstawowy Gentoo.
</p>

<p>
W przypadku instalacji Gentoo SELinux możemy skorzystać z następujących
nośników:
</p>

<ul>
<li>Gentoo's SELinux Minimal LiveCD</li>
<li>Gentoo's SELinux Universal LiveCD</li>
</ul>

<p>
Każda płyta instalacyjna posiada wady i zalety. Przedstawimy je w dalszej części
tego rozdziału, jednak najpierw zajmiemy się zagadnieniem plików stage,
wykorzystywanych podczas instalacji.
-->
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Trzy pliki stage</title>
<body>

<p>
Gentoo może zostać zainstalowane przy użyciu jednego z trzech tarballi
<e>stage</e>. To, który z nich wybierzemy, zależy od tego, jak dużą część
systemu chcemy skompilować samodzielnie. Tarball <e>stage1</e> pozwala na
wykonanie bootstrapu i zbudowanie całego systemu od podstaw. <e>Stage2</e>
pozwala na zbudowanie systemu od etapu, w którym jest on już częściowo
skompilowany. Tarball <e>stage3</e> zawiera skompilowany system podstawowy
Gentoo. Jak się wkrótce dowiemy, możliwa jest instalacja Gentoo bez instalacji
jakichkolwiek dodatkowych pakietów (poza jądrem systemu i pewnymi opcjonalnymi
programami). Jest to możliwe właśnie dzięki <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Który tarball stage powinniśmy wybrać?
</p>

<p>
Plik etapu <e>stage1</e> pozwala na posiadanie pełnej kontroli nad optymalizacją
systemu. Jest najbardziej odpowiedni dla bardziej doświadczonych użytkowników,
którzy dokładnie wiedzą, co jest im potrzebne. Jest również doskonałym sposobem
by dość dokładnie dowiedzieć się jak działa Gentoo.
</p>

<p>
Instalacja przy pomocy <e>stage1</e> jest możliwa tylko, jeśli dysponujemy
działającym połączeniem internetowym.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Plusy i minusy</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Pozwala na pełną kontrolę nad konfiguracją i optymalizacją systemu.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  
  <ti>Jest odpowiedni dla doświadczonych użytkowników.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Pozwala na dokładniejsze poznanie mechanizmów działania Gentoo niż inne
    etapy.
    </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Instalacja zajmuje dużo czasu.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Jeśli nie zmienimy żadnych ustawień prawdopodobnie instalacja z tego etapu
    będzie stratą czasu.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Wymaga działającego połączenia z Internetem.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Instalacja z etapu drugiego pozwala na ominięcie czasochłonnego procesu
bootstrapowania. Zwykle zaczynają z niego użytkownicy, którym odpowiadają
ustawienia optymalizacji, wybrane przez deweloperów Gentoo do budowy plików tego
etapu.
</p>

<p>
Instalacja przy pomocy <e>stage2</e> jest możliwa tylko, jeśli dysponujemy
działającym połączeniem internetowym.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Plusy i minusy</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Nie trzeba przeprowadzać bootstrapu</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Instalacja zajmuje mniej czasu niż w przypadku etapu pierwszego</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Wciąż można zoptymalizować dużo ustawień</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nie można poprawić tak wielu ustawień jak w przypadku etapu
  pierwszego</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nie jest najszybszą z dostępnych metod instalacji Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Trzeba zaakceptować domyślne ustawienia optymalizacji dla podstawowego
  systemu.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Do instalacji z tego etapu potrzebne jest połączenie z Internetem.</ti>
</tr>
</table>

<p>
Wybór etapu trzeciego pozwala na błyskawiczne zainstalowanie Gentoo, ale wiąże
się również z koniecznością zaakceptowania ustawień optymalizacji dobranych
przez deweloperów (są to dobrze wybrane ustawienia, poprawiające wydajność, ale
nie zmniejszające stabilności systemu). Jeśli chcemy skorzystać z
prekompilowanych pakietów lub nie posiadamy działającego połączenia
internetowego, instalacja z tego etapu jest jedyną możliwością, jaką mamy.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Plusy i minusy</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Najszybsza metoda instalacji Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Daje możliwość instalacji bez połączenia internetowego</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nie można poprawiać systemu podstawowego, bo jest on prekompilowany</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nie można pochwalić się instalacją Gentoo przy użyciu stage1 lub
  stage2</ti>
</tr>
</table>

<p>
Warto zauważyć, że po zainstalowaniu Gentoo użytkownicy mają możliwość wybrania
swoich ustawień optymalizacji i przebudowania z nimi części lub nawet całego
systemu.
</p>

<p>
Przyjrzyjmy się teraz płytom instalacyjnym.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Płyty instalacyjne Gentoo</title>
<body>

<p>
Dzięki płytom instalacyjnym można uruchomić podstawowe środowisko służące do
instalacji systemu Gentoo na dysk. W czasie uruchamiania systemu z
płyty zostanie wykryty sprzęt dostępny w komputerze, a Gentoo automatycznie
załaduje odpowiednie dla niego sterowniki. Płyty te są tworzone i rozwijane
przez deweloperów Gentoo.
</p>

<p>
Wszystkie płyty instalacyjne pozwalają na uruchomienie środowiska
instalacyjnego, skonfigurowanie ustawień sieciowych, utworzenie i aktywowanie
partycji oraz rozpoczęcie instalowania Gentoo z użyciem połączenia
internetowego. Niektóre płyty instalacyjne zawierają dodatkowe kody źródłowe i
pakiety binarne, pozwalające na instalację systemu bez dostępu do internetu.
</p>

<!--
<p>
Co dokładnie zawierają płyty instalacyjne?
</p>
-->

</body>
</subsection>
<!--
<subsection>
<title>Minimalna płyta instalacyjna Gentoo</title>
<body>

<p>
Jest to mała bootowalna płyta, zawierająca jedynie niezbędne narzędzia. Jej
jedynym przeznaczeniem jest uruchomienie systemu instalacyjnego, skonfigurowanie
połączenia siciowego i umożliwienie dalszej instalacji Gentoo z wykorzystaniem
internetu. Nie znajdziemy tu żadnych plików stage (w pewnych przypadkach płyta
zawiera pojedynczy plik stage1), kodów źródłowych, czy też prekompilowanych
pakietów. ( For example the x86 variant of this 
LiveCD can be found in the <path>universal</path> subdirectory and is called
<c>selinux-x86-2004.2.iso</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimalna płyta instalacyjna SELinux</th>
  <th>Plusy i minusy</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Mała ilość danych do pobrania</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Możemy wykonać instalację z etapu stage1, stage2 lub stage3, pobierając
    odpowiednie tarballe z internetu.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Nie zawiera plików stage, snapshotów portage i prekompilowanych pakietów,
    więc nie nadaje się do instalacji bez dostępu do sieci.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo's Universal LiveCD</title>
<body>

<p>
Gentoo's Universal LiveCD is a bootable CD suitable to install Gentoo without
networking. It contains a stage1 and several stage3 tarballs (optimized for the
individual subarchitectures). For example the x86 variant of this CD is called
<c>install-x86-universal-2004.2.iso</c> and can be found in the
<path>universal</path> subdirectory.
</p>

<p>
If you take a closer look into <path>releases/x86/2004.2</path> you will see
that we also provide <e>Gentoo Package CDs</e> (in the <path>packagecd/</path>)
directory. This CD (which isn't bootable) only contains precompiled packages 
and can be used to install software after a succesfull Gentoo Installation. To 
install Gentoo, you only need the Universal LiveCD, but if you want 
OpenOffice.org, Mozilla, KDE, GNOME etc. without having to compile every 
single one of them, you need the Packages CD too. For example the i686
(a subarchitecture of x86) Packages CD is called <c>packages-i686-2004.2.iso</c>
and can be found in the appropriate subdirectory (i686).
</p>

<p>
You only need the Packages CD if you want to perform a stage3 with GRP
installation.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universal LiveCD with Packages CD</th>
  <th>Pros and Cons</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Packages CD is optimized to your subarchitecture</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Packages CD provides precompiled packages for fast Gentoo installations
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contains everything you need. You can even install without a network
    connection.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Huge download</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
-->
</section>
<section>
<title>Pobieranie, nagrywanie i uruchamianie płyt instalacyjnych Gentoo</title>
<subsection>
<title>Pobieranie i nagrywanie płyt</title>
<body>

<p>
Skoro zdecydowaliśmy się na wykorzystanie płyt instalacyjnych Gentoo, musimy
pobrać ich obrazy i nagrać je. Teraz dowiemy się, gdzie możemy je znaleźć.
</p>

<p>
Płyty instalacyjne (i dodatkowe płyty z pakietami binarnymi) można pobrać z <uri
link="/main/en/mirrors.xml">serwerów lustrzanych</uri>. Płyty przeznaczone do
instalacji Gentoo SELinux znajdują się w katalogu
<path>experimental/x86/hardened/livecd</path>.
</p>

<impo>
Aby zainstalować Gentoo SELinux, konieczne jest wykorzystanie wyżej wskazanych
płyt instalacyjnych.
</impo>

<p>
We wskazanym katalogu znajdują się pliki iso. Są to pełne obrazy płyt, które
można nagrać na płycie CD-R.
</p>

<p>
Aby sprawdzić, czy pobrane przez nas pliki nie zawierają błędów, powinniśmy
porównać ich sumy kontrolne MD5 z tymi, które dostarczane są na serwerach
lustrzanych razem z obrazami płyt
(np. <path>hardened-x86-2005.1.iso.md5</path>). Do sprawdzenia sumy MD5 w
systemach GNU/Linux i Unix, możemy wykorzystać program <c>md5sum</c>, natomiast
w systemie Window aplikację <uri
link="http://www.md5summer.org">md5summer</uri>.
</p>

<p>
Pobrany obraz należy nagrać w trybie RAW. Sposób uaktywnienia tego trybu, zależy
od używanej aplikacji. Poniżej pokażemy jak tego dokonać w programach
<c>cdrecord</c> i <c>K3B</c>. Więcej informacji o nagrywaniu obrazów na płyty
można uzyskać czytając <uri link="/doc/pl/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    W <c>cdrecord</c> wystarczy wpisać <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (zmieniając
    <path>/dev/hdc</path> na ścieżkę do naszego urządzenia CD-RW) i nazwę pliku
    ISO, który chcemy wypalić.
  </li>
  <li>
    W K3B wybieramy kolejno <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Następnie wskazujemy plik ISO w oknie 'Image to Burn'. Wreszcie wciskamy
    <c>Start</c>, aby wypalić obraz.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie systemu instalacyjnego</title>
<body>

<impo>
Przed rozpoczęciem jakichkolwiek czynności należy przeczytać ten paragraf do
końca, ponieważ dostęp do niego może okazać się niemożliwy bez wykonania w
środowisku instalacyjnym opisanych tu działań.
</impo>

<p>
Po nagraniu płyt nadszedł czas na uruchomienie systemu instalacyjnego. Aby tego
dokonać zrestartujemy komputer i wejdziemy do ustawień BIOS-u. Zazwyczaj służą
do tego klawisze Del, F1 lub ESC, w zależności od producenta. Następnie zmienimy
kolejność uruchamiania tak, aby napęd CD-ROM znalazł się przed twardym
dyskiem. Przeważnie opcja ta kryje się pod etykietą "CMOS Setup". Jeśli tego nie
zrobimy, system uruchomi się z twardego dysku zamiast z płyty.
</p>

<p>
Kolejnym krokiem będzie umieszczenie płyty instalacyjnej w napędzie i ponowne
uruchomienie komputera. Powinniśmy ujrzeć ładny ekran startowy z logo Gentoo
Linux. Możemy po prostu wcisnąć Enter aby rozpocząć proces uruchamiania z
domyślnymi opcjami lub zmienić je, wybierając jądro i dodając odpowiednie
parametry.
</p>

<p>
Mamy możliwość wyboru jądra? Tak.
</p>
<!-- Na płytach hardened nie ma opisanych poniżej kerneli
Na płycie instalacyjnej znajduje się kilka
kerneli. Domyślnym jest <c>gentoo</c>. Pozostałe możliwości to jądro <c>smp</c>,
które obsługuje systemy wieloprocesorowe i warianty powyższych kerneli z
sufiksem <c>-nofb</c>, które są pozbawione obsługi framebuffera.
</p>

<p>
Zaleca się wybór jądra <c>gentoo</c> lub <c>gentoo-nofb</c>, jeśli chcemy
zainstalować Gentoo z jądrem serii 2.4 oraz <c>smp</c> lub <c>smp-nofb</c> dla
instalacji systemu z kernelem 2.6. W innym przypadku mogą wystąpić problemu
związane z kompatybilnością.
</p>
-->
<p>
Poniższa tabela krótko opisuje jądra dostępne na płycie instalacyjnej:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Jądro</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti>permissive</ti>
  <ti>SELinux w trybie pobłażliwym (domyślne jądro)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>enforcing</ti>
  <ti>SELinux w trybie egzekutywnym</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>seoff</ti>
  <ti>Jądro z wyłączoną obsługą SELinux</ti></tr>
<tr>
  <ti>permissive-nofb</ti>
  <ti>SELinux w trybie pobłażliwym, bez obsługi framebuffera</ti></tr>
<tr>
  <ti>enforcing-nofb</ti>
  <ti>SELinux w trybie egzekutywnym, bez obsługi framebuffera</ti></tr>
<tr>
  <ti>seoff-nofb</ti>
  <ti>Jądro z wyłączoną obsługą SELinux, bez obsługi framebuffera</ti></tr>
</table>

<p>
Możemy również dodać parametry startowe dla jądra. Kontrolują one opcjonalne
ustawienia. Poniższa tabela przedstawia listę dostępnych opcji. Te same
informacje uzyskamy wciskając przycisk F2 na ekranie wyboru jądra.
</p>

<pre caption="Opcje z jakimi można uruchomić jądro z płyty instalacyjnej">
- agpgart       ładuje agpgart (używane w przypadku problemów z grafiką, zwłaszcza zawieszania się komputera)
- doscsi        skanuje w poszukiwaniu urządzeń scsi (może nie działać prawidłowo z niektórymi kartami ethernet)
- nodetect      uniemożliwia uruchomienie hwsetup/kudzu i hotplug
- dofirewire    ładuje moduły do obsługi firewire w initrd (dla napędów cdrom korzystających z firewire itp.)
- nousb         wyłącza ładowanie modułu usb z initrd, wyłącza też hotplug
- nodhcp        dhcp nie wystartuje automatycznie jeśli zostanie wykryta karta sieciowa
- doataraid     ładuje moduły do obsługi ide raid w initrd
- dopcmcia      uruchamia obsługę pcmcia
- noapm         wyłącza ładowanie modułu apm
- noraid        wyłącza łądowanie modułów evms
- nohotplug     wyłącza uruchamianie hotplug
- ide=nodma     wymusza wyłączenie DMA na psujących się napędach IDE
- docache       zapamiętuje cały proces uruchamiania płyty CD w pamięci RAM, dzięki czemu możliwe jest odmontowanie /mnt/cdrom w czasie instalacji
- dokeymap      umożliwia wybór klawiatury innej niż us
- noapic        wyłącza apic (warto wypróbować, jeśli mamy problemy ze sprzętem nics, scsi itp.)
- hdx=stroke    pozwala na partycjonowanie całego dysku nawet wtedy, gdy nasz BIOS nie obsługuje dużych dysków
</pre>

<p>
Posiadając te informacje będziemy mogli uruchomić komputer, wybrać jądro (jeśli
nie odpowiada nam domyślny kernel <c>permissive</c>) i dodać opcje
startowe. Poniższy przykład pokazuje wybór jądra <c>permissive</c> z opcją
uruchamiania <c>dopcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Uruchamianie systemu LiveCD">
boot: <i>permissive dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Następnie zobaczymy kolejny ekran uruchamiania z paskiem postępu. Gdy proces
uruchamiania zakończy się, zostaniemy automatycznie zalogowani do systemu
instalacyjnego jako super użytkownik <c>root</c>. Powinniśmy widzieć znak
zachęty roota (<c>#</c>) na aktualnej konsoli. Możemy przenieść się na inne
konsole wykorzystując kombinacje klawiszy Alt-F2, Alt-F3 i Alt-F4. Aby powrócić
na konsolę, od której zaczęliśmy, używamy kombinacji Alt-F1.
</p>

<p>
Jeśli instalujemy Gentoo na komputerze z klawiaturą o układzie innym niż
<c>us</c>, pamiętajmy o przekazaniu do jądra parametru startowego
<c>dokeymap</c>.
</p>

<p>
Kontynuujemy instalację zgodnie z paragrafem <uri link="#hardware">Konfiguracja
dodatkowego sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguracja dodatkowego sprzętu</title>
<body>

<p>
W czasie uruchamiania z płyty instalacyjnej system spróbuje wykryć sprzęt i
załadować odpowiednie sterowniki. Zazwyczaj czyni to prawidłowo, ale czasami
mogą zdarzyć się problemy (LiveCD dla architektury SPARC nawet nie wykonuje
autodetekcji sprzętu) i nie wszystkie potrzebne moduły zostaną załadowane. Jeśli
zawiedzie autodetekcja PCI, konieczne będzie załadowanie potrzebnych modułów
ręcznie.
</p>

<p>
W poniższym przykładzie spróbujemy załadować moduł <c>8139too</c> (obsługa
wielu różnych urządzeń sieciowych):
</p>

<pre caption="Ładowanie modułu jądra">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Poprawianie wydajności twardego dysku</title>
<body>

<p>
Jeśli posiadamy pewne doświadczenie być może będziemy chcieli zwiększyć
wydajność dysku IDE za pomocą programu <c>hdparm</c>. Aktualną wydajność dysku
można sprawdzić za pomocą parametrów <c>-tT</c> (wykonanie kilku testów
zwiększa precyzję pomiaru):
</p>

<pre caption="Testowanie wydajności dysku">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Aby poprawić wydajność można wykorzystać któryś z poniższych przykładów (lub
poeksperymentować samodzielnie). Oczywiście musimy zastąpić /dev/hda ścieżką do
naszego dysku.
</p>

<pre caption="Poprawianie wydajności dysku">
<comment>Aktywowanie DMA:</comment>  # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktywowanie DMA oraz zestawu bezpiecznych opcji poprawiających wydajność:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcjonalnie: Konta użytkowników</title>
<body>

<p>
Jeśli planujemy umożliwić innym osobom dostęp do środowiska instalacyjnego
lub zamierzamy korzystać z <c>irssi</c> uruchomionego bez przywilejów roota (ze
względu na bezpieczeństwo), musimy stworzyć dodatkowe konta i zmienić hasło
roota.
</p>

<p>
Hasło użytkownika root zmieniamy poleceniem <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana hasła roota">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Podajemy nowe hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Potwierdzamy nowe hasło)</comment>
</pre>

<p>
Aby stworzyć konto użytkownika musimy najpierw podać jego parametry, a następnie
ustawić hasło. Skorzystamy przy tym z poleceń <c>useradd</c> oraz
<c>passwd</c>. W przykładzie stworzymy użytkownika o nazwie &quot;stawrul&quot;.
</p>

<pre caption="Tworzenie konta użytkownika">
# <i>useradd stawrul</i>
# <i>passwd stawrul</i>
New password: <comment>(Podajemy hasło dla użytkownika stawrul)</comment>
Re-enter password: <comment>(Potwierdzamy hasło)</comment>
</pre>

<p>
Aby przełączyć się z konta roota na konto utworzonego użytkownika korzystamy
z polecenia <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Przełączanie użytkownika">
# <i>su stawrul -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Dostęp do dokumentacji podczas instalowania Gentoo</title>
<body>

<p>
Jeśli chcemy mieć dostęp do dokumentacji Gentoo - dostępnej na płycie
instalacyjnej lub w internecie - podczas instalacji, powinniśmy utworzyć konto
zwykłego użytkownika (zgodnie z paragrafem <uri
link="#useraccounts">Opcjonalnie: Konta użytkowników</uri>). Następnie
korzystamy z kombinacji <c>Alt-F2</c> aby przejść na inną konsolę i przełączamy
się na nowe konto.
</p>

<p>
Dokumentację dostępną na płycie instalacyjnej możemy przeglądać przy pomocy
przeglądarki <c>links</c>:
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji na płycie instalacyjnej">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Najnowszą wersję dokumentacji znajdziemy na stronach internetowych Gentoo. Do
jej przeglądania możemy wykorzystać program <c>links</c>, jednak potrzebujemy
do tego skonfigurowanego połączenia sieciowego, którym zajmiemy się w następnym
rozdziale.
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji internetowej">
# <i>links http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/selinux/selinux-x86-handbook.xml</i>
</pre>

<p>
Na pierwszy terminal powracamy przy pomocy kombinacji klawiszy <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Uruchamianie demona SSH</title>
<body>

<p>
Aby umożliwić innym osobom dostęp do naszego komputera podczas instalacji (by
mogły nam pomóc w konfigurowaniu Gentoo lub nawet przeprowadzić cały proces za
nas) musimy dodać dla nich odpowiednie konta użytkowników lub nawet podać im
hasło roota (nie należy tego robić, jeśli nie jest to osoba, której ufa się
<e>całkowicie</e>).
</p>

<p>
Demona SSH uruchomimy następującym poleceniem:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demona SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Aby wykorzystać ssh, musimy skonfigurować połączenie sieciowe. Zrobimy to w
kolejnym rozdziale: <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguracja sieci</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
