<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/hardened/selinux/hb-selinux-conv-reboot2.xml,v 1.4 2006/07/18 13:43:38 shadoww Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Instalowanie pakietów SELinux</title>
<subsection>
<body>

<p>
Należy zainstalować biblioteki, główne programy użytkowe oraz podstawową
politykę. Wersja polityki może wymagać dopracowania. W dokumencie Przegląd
SELinux można znaleźć więcej informacji na temat  polityk.
</p>

<pre caption="Instalowanie podstawowych pakietów SELinux oraz polityki">
# <i>emerge libselinux checkpolicy policycoreutils</i>
# <i>emerge selinux-base-policy</i>

# <i>cd /etc/security/selinux/src/policy</i>
<comment>Teraz należy załadować daną wersję polityki, jeśli zachodzi taka potrzeba</comment>
# <i>make load</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Instalacja pakietów przystosowanych do SELinux</title>
<subsection>
<body>

<p>
Istnieje wiele pakietów systemowych, które posiadają łatki dla
SELinux. Posiadają one szereg dodatkowych funkcjonalności przygotowanych dla
SELinux, jak np. wyświetlanie kontekstów plików.
</p>

<pre caption="Przeinstalowanie oprogramowania">
# <i>emerge sysvinit pam coreutils findutils openssh procps psmisc shadow util-linux python-selinux</i>
</pre>

<note>
Jeżeli odkryjemy, że nie możemy używac Portage między innimy przez takie błędy:
!!! 'module' object has no attribute 'secure_rename' lub AttributeError:
'module' object has no attribute 'getcontext'. Jest to błąd portage wywołany
brakiem portage-selinux. Błędu tego możemy się pozbyć instalując
portage-selinux przy pomocy polecenia "USE=-selinux emerge python-selinux".
Więcej informacji znajdziemy w raportcie błędu <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=122517">#122517</uri>.
</note>

<p>
Istnieje wiele innych programów, które posiadają łatki dla SELinux, jednak
zainstalowanie ich jest opcjonalne. Jeśli już posiadamy te aplikacje w systemie,
należy je przekompilować, aby łatki SELinux zostały wykorzystane:
</p>

<ul>
<li>app-admin/logrotate</li>
<li>sys-apps/fcron</li>
<li>sys-apps/vixie-cron</li>
<li>sys-fs/device-mapper</li>
<li>sys-fs/udev</li>
<li>sys-libs/pwdb</li>
</ul>

<note>
Fcron oraz Vixie-cron są jedynymi cronami z obsługą SELinux.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Instalowanie polityki aplikacji</title>
<subsection>
<body>

<p>
W przyszłości gdy będziemy instalować pakiet, polityka dotycząca danego
programu będzie instalowana w pierwszej kolejności jako zależność. Jednak,
aktualnie przekształcamy nasz system, więc musimy sami zadbać o zainstalowanie
polityki dla aktualnie instalowanych pakietów. Selinux-base-policy zawiera
prawie wszystkie pakiety znajdujące się w profilu
</p>

<p>
W katalogu <path>/usr/portage/sec-policy</path> znajduje się kilkanaście
wpisów, każdy z nich reprezentuje oddzielną politykę. Schemat nazw:
selinux-PKGNAME, gdzie PKGNAME jest nazwą pakietów, do którego odnosi się dana
polityka. Dla przykładu, pakiet selinux-apache jest pakietem polityki SELinux
dla net-www/apache. Instalujemy potrzebne pliki, a następnie uruchamiamy
potrzebne nam polityki.
</p>

<pre caption="Przykładowa instalacja apache i polityk">
# <i>ls /usr/portage/sec-policy</i>
<comment>(Wyświetla nam wiele katalogów)</comment>
# <i>emerge selinux-apache selinux-bind</i>
# <i>cd /etc/security/selinux/src/policy</i>
# <i>make load</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Znakowanie systemu plików</title>
<subsection>
<body>

<p>
Teraz należy oznakować system plików. Każdemu plikowi w systemie zostanie
nadany odpowiedni znacznik bezpieczeństwa. Utrzymanie zgodności znaczników jest
niezwykle ważne.</p>

<pre caption="Znakowanie systemu plików">
# <i>cd /etc/security/selinux/src/policy</i>
# <i>make relabel</i>
</pre>

<warn>
Znany jest błąd występujący w starszych wersjach programu GRUB. Powodował on
problemy w odczytaniu dowiązań symbolicznych, które zostały oznakowane. Należy
upewnić się, że zainstalowana wersja programu GRUB nie jest starsza niż
0.94. Należy również uruchomić program GRUB i nadinstalować go do sektora
rozruchowego, aby upewnić się, że używa on uaktualnionych ustawień.
Gdzieś tam leży LiveCD w razie czego, prawda?
</warn>

<pre caption="Przeinstalowanie GRUB do sektora rozruchowego (tylko dla
użytkowników GRUB)">
# <i>grub</i>

grub> root (hd0,0) <comment>(Partycja rozruchowa)</comment>
grub> setup (hd0) <comment>(Miejsce gdzie znajduje się rekord rozruchowy, tutaj
jest on w MBR)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Ostateczne ponowne uruchomienie</title>
<subsection>

<body>
<p>
Należy ponownie uruchomić komputer. Potem musimy zalogować się i ponownie
dokonać znakowania systemu plików, aby upewnić się że wszystkie pliki są dobrze
oznakowane (niektóre pliki mogły zostać utworzone podczas wyłączania i
uruchamiania komputera).
</p>

<pre caption="Znakowanie plików">
# <i>cd /etc/security/selinux/src/policy</i>
# <i>make relabel</i>
</pre>

<note>
Mocno zaleca się, aby dokonać <uri
link="http://www.gentoo.org/main/pl/lists.xml">subskrypcji</uri> na liście
mailingowej gentoo-hardened. Na ogół niewiele się tam dzieje, jednakże
ogłoszenia dotyczące SELinux są umieszczane właśnie tam.
</note>

<p>
SELinux jest zainstalowany!
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
