<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/project.xsl" type="text/xsl"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE project SYSTEM "/dtd/project.dtd">
<!-- $Header: -->
<project>

<name>SELinux</name>
<longname>SELinux</longname>

<description>
SELinux jest systemem obowiązkowej kontroli dostępu (ang. mandatory access
control). SELinux może wymusić politykę bezpieczeństwa wobec wszystkich
procesów oraz obiektów w systemie.
</description>

<longdescription>
Ten projekt odpowiedzialny jest za obsługę SELinux w Gentoo. Obejmuje to
dostarczanie jąder z obsługą SELinux, narzędzi dla użytkowników, pisanie
specyficznych dla Gentoo profili, jak również integrowanie tych profili w
Portage.
</longdescription>

<goals>
Założeniem projektu jest sprawienie, aby SELinux był dostępny dla większej
liczby użytkowników, jak również poprawianie jego integracji w Gentoo.

Polityki powinny być dostępne dla wszystkich popularnych demonów, a
oprogramowanie, zainstalowane przy pomocy Portage powinno posiadać odpowiednie
konteksty (czytając podręcznik dowiemy się czym dokładnie są polityki i
konteksty oraz jakie jest ich znaczenie w systemie). Obecnie, prace są
ukierunkowane na obsługę serwerów, jednak wkrótce również stacje robocze będą
obsługiwane.
</goals>

<extrachapter position="goals">
<title>Czym jest SELinux?</title>
<section>
<body>

<p>
<uri link="http://www.nsa.gov/selinux">Security-Enhanced Linux</uri> (SELinux)
jest systemem obowiązkowej kontroli dostępu, który używa silnej kontroli typów i
poziomu dostępu użytkowników w zależności od posiadanego przez nich
statusu. SELinux jest zaimplementowany jako <uri
link="http://lsm.immunix.org/">Linux Security Module</uri> (LSM).  Dodatkowo,
system korzystający z SELinux zostaje wzbogacony o bibliotekę SELinux
(<c>libselinux</c>), a także o użyteczne oprogramowanie dla użytkowników,
służące do kompilowania polityk (<c>checkpolicy</c>) oraz ich uruchamiania
(<c>policycoreutils</c>).
</p>

<p>
Powszechnie uważa się, że SELinux stanowi kompletne zabezpieczenie systemu,
jednak w rzeczywistości tak nie jest. SELinux dostarcza jedynie część
zabezpieczeń. Doskonale współpracuje on z innymi projektami Hardened, takimi
jak PaX, co pozwala na otrzymanie kompletnego systemu zabezpieczeń.
</p>

</body>
</section>
</extrachapter>

<dev role="lider" description="Podstawowa polityka, x86, PPC, AMD64">pebenito</dev>
<dev description="Obsługa Portage, x86, SPARC">method</dev>
<dev description="Polityka demonów, x86">kaiowas</dev>

<extraproject name="Podstawowa Polityka SELinux" lead="pebenito">
Polityka SELinux przeznaczona dla systemu bazowego, włączając w to
użytkowników, administratorów oraz demony w profilu systemowym.
</extraproject>
<extraproject name="Polityka demonów" lead="kaiowas">
Polityka SELinux dla popularnych demonów.
</extraproject>
<extraproject name="x86" lead="pebenito">
Obsługa dla architektury x86.
</extraproject>
<extraproject name="PPC" lead="pebenito">
Obsługa dla architektury PowerPC.
</extraproject>
<extraproject name="SPARC" lead="method">
Obsługa dla architektury SPARC64.
</extraproject>
<extraproject name="AMD64" lead="pebenito">
Obsługa dla architektury AMD64 (x86-64).
</extraproject>

<plannedproject name="Obsługa architektur innych niż x86">
Profile, przewodniki instalacji, oraz obsługa architektur innych niż x86.
</plannedproject>
<plannedproject name="Desktop">
Obsługa SELinux na komputerach typu desktop. Zawiera również poprawki do
bezpieczeństwa XFree i pochodnych.
</plannedproject>

<!--
<resource link="http://selinux.dev.gentoo.org">SELinux Demonstration Machine</resource>
-->

<resource
link="http://www.gentoo.org/proj/pl/hardened/selinux/selinux-handbook.xml">Podręcznik
Gentoo SELinux</resource>

<extrachapter position="resources">
<title>Jak korzystać z SELinux?</title>
<section>
<body>

<p>
SELinux może zostać zainstalowany w każdym komputerze, na podstawie powyższego
opisu.
</p>

</body>
</section>
</extrachapter>

<extrachapter position="bottom">
<title>Uczestnictwo w projekcie</title>
<section>
<body>

<p>
Aby uczestniczyć w projekcie SELinux, najpierw należy dołączyć do listy
mailingowej <c>gentoo-hardened@gentoo.org</c>. Potem należy zapytać, czy są
plany w rozwoju czegoś, czym jesteśmy zainteresowani, bądź zaproponować nowy
podprojekt lub też dołączyć do jednego z już istniejących. Można również podjąć
dyskusję z deweloperami oraz użytkownikami na kanale IRC
<c>#gentoo-hardened</c> na serwerze <c>irc.freenode.net</c>. Można tam uzyskać
dodatkowe informacje lub po prostu pogawędzić na temat projektu i
podprojektów. Jeśli nie mamy możliwości aktywnego uczestnictwa w projekcie
poprzez pracę na jego rzecz, zawsze możemy pomagać testując polityki
SELinux. Każdy rodzaj pomocy będzie mile widziany.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zatwierdzanie polityk</title>
<body>

<p>
Krytyczną częścią systemu opartego o SELinux jest silna polityka
zabezpieczeń. Nasz zespół robi wszystko, aby zapewnić obsługę jak największej
ilości demonów. Nie możemy jednak tworzyć polityk dla demonów, z którymi nie
mieliśmy do czynienia. Jesteśmy wdzięczni, gdy otrzymujemy od użytkowników
polityki, które możemy wykorzystać. Jest jednak kilka wymagań:
</p>

<ul>
<li>
  Polityki muszą posiadać komentarze (w polityce i/lub w raporcie), aby
  można było zrozumieć zmiany względem przykładowej polityki NSA.
</li>
<li>
  Polityka powinna dotyczyć domyślnych instalacji. Prosimy nie przesyłać
  polityk dla niestandardowych i dziwnych konfiguracji demonów.
</li>
<li>
  Musimy wiedzieć czy dana polityka jest zależna od polityki innej niż
  główna (dla przykładu, rpcd jest zależne od portmap).
</li>
<li>
  Można również wysłać ebuild dla polityki, co pomorze deweloperom w szybkim
  włączeniu danej polityki do Portage, jeśli zostanie ona zaakceptowana. Można
  przyjrzeć się bieżącym politykom demonów w Portage, aby uzyskać przykłady
  użycia eclassy selinux-policy.
</li>
</ul>

<p>
Polityka powinna być wysłana za pomocą <uri
link="http://bugs.gentoo.org/">Bugzilli</uri>. Prosimy o dołączenie do raportu
osobno plików <path>.te</path> oraz <path>.fc</path>. Nie należy dodawć ich w
postaci archiwum tar. Raport powinien być przypisany do
<c>selinux@gentoo.org</c>.
</p>

</body>
</section>
</extrachapter>

</project>
