<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE book SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/hardened/selinux/Attic/selinux-x86-handbook.xml,v 1.2 2006/04/07 21:31:43 shadoww Exp $ -->

<book link="selinux-x86-handbook.xml">
<title>Podręcznik SELinux dla architektury x86</title>

<author title="Autor">
  <mail link="pebenito@gentoo.org">Chris PeBenito</mail>
</author>
<author title="Autor">
  Główni autorzy Podręcznika Gentoo, Redaktorzy oraz Współpracownicy
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="muchar@gentoo.org">Robert Muchacki</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="stawrul@o2.pl">Waldemar Korłub</mail>
</author>

<abstract>
To jest podręcznik Gentoo SELinux dla architektury x86, oparty na Podręczniku
Gentoo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.00</version>
<date>2004-10-07</date>

<part>
<title>Instalowanie Gentoo SELinux</title>
<abstract>
W tej części można dowiedzieć się, jak zainstalować Gentoo SELinux.
</abstract>

<chapter>
<title>O instalacji Gentoo SELinux</title>
<abstract>
Użytkownicy, którzy nie są obeznani z Gentoo, nie zawsze zdają sobie sprawę, że
dokonywanie wyborów jest tym, o co chodzi w Gentoo.
</abstract>
  <include href="hb-install-about.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Wybór odpowiedniego nośnika do instalacji</title>
<abstract>
Można zainstalować Gentoo na wiele sposobów. Ten rozdział wyjaśnia w jaki
sposób dokonać tego przy pomocy LiveCD w wersji hardened.
</abstract>
  <include href="hb-install-x86-medium.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguracja sieci</title>
<abstract>
Jeżeli zachodzi potrzeba instalacji Gentoo przy użyciu sieci, należy ją
odpowiednio skonfigurować.
</abstract>
  <include href="/doc/en/handbook/hb-install-network.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Przygotowanie dysków</title>
<abstract>
Aby móc zainstalować Gentoo, należy utworzyć odpowiednie partycje. Ten rozdział
opisuje, w jaki sposób podzielić dyski, do przyszłego użytku.
</abstract>
  <include href="hb-install-x86-disk.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Pliki instalacyjne Gentoo</title>
<abstract>
Instalacja Gentoo przebiega przy pomocy tak zwanych plików stage. Ten rozdział
opisuje jak należy rozpakować taki plik i jak skonfigurować portage.
</abstract>
  <include href="hb-install-stage.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalacja podstawowego systemu</title>
<abstract>
Niezależnie od wybranego etapu, końcowym wynikiem jest posiadanie
podstawowego systemu Gentoo. Ten rozdział opisuje jak przebrnąć przez
etap jego budowy.
</abstract>
  <include href="hb-install-system.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguracja jądra</title>
<abstract>
Jądro Linux to rdzeń każdej dystrybucji. Ten rozdział przedstawia sposób
instalacji jądra.
</abstract>
  <include href="hb-install-x86-kernel.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguracja systemu</title>
<abstract>
Należy wyedytować kilka ważnych plików konfiguracyjnych. W tym
rozdziale dowiemy się jakie pliki i w jaki sposób musimy zmienić.
</abstract>
  <include href="hb-install-config.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalacja niezbędnych narzędzi systemowych</title>
<abstract>
Jak wspomniano wcześniej, w Gentoo ważne są wybory. W tym rozdziale można
dowiedzieć się jakie narzędzia systemowe można i należy wybrać oraz jak je
zainstalować.
</abstract>
  <include href="hb-install-tools.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalowanie bootloadera</title>
<abstract>
Dla architektury x86 istnieje wiele bootloaderów. Każdy z nich posiada swoją
własną metodę konfiguracji. W tym rozdziale Krok po kroku zostało
opisane jak przejść przez proces ich konfiguracji.
</abstract>
  <include href="hb-install-x86-bootloader.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Finalizowanie instalacji Gentoo</title>
<abstract>
Już prawie koniec. Należy tylko utworzyć jednego (lub więcej) użytkowników w
systemie i zakończyć instalację poprzez reboot do nowiutkiego systemu Gentoo.
</abstract>
  <include href="hb-install-finalise.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>I co dalej?</title>
<abstract>
Gentoo zostało już zainstalowane, ale co dalej?
</abstract>
  <include href="hb-install-next.xml"/>
</chapter>
</part>

<part>
<title>Konwersja do Gentoo SELinux</title>
<abstract>
Alternatywnie, SELinux może zostać zainstalowany na zbudowanym już systemie. Ten
rozdział dokładnie opisuje co należy zrobić aby przekonwertować system.
</abstract>
<chapter>
<title>Wstępne przygotowania</title>
<abstract>
Należy przygotować się odpowiednio przed instalacją pakietów SELinux.
</abstract>
  <include href="hb-selinux-conv-profile.xml"/>
</chapter>
<chapter>
<title>Uruchomienie jądra SELinuxa</title>
<abstract>
Instalacja i uruchomienie jądra SELinux.
</abstract>
  <include href="hb-selinux-conv-reboot1.xml"/>
</chapter>
<chapter>
<title>Instalacja oprogramowania dla SELinux</title>
<abstract>
Instalacja pakietów SELinux oraz polityk, jak również znakowanie systemu plików.
</abstract>
  <include href="hb-selinux-conv-reboot2.xml"/>
</chapter>
</part>

<part>
<title>Praca z Gentoo</title>
<abstract>
Jak pracować z Gentoo: instalowanie oprogramowania, konfiguracja zmiennych
systemowych, zmiana zachowania portage itp.
</abstract>

<chapter>
<title>Flagi USE</title>
<abstract>
Flagi USE są niezwykle ważną częścią Gentoo. W tym rozdziale, można nauczyć się
jak pracować z flagami USE i jak współdziałają one z systemem.
</abstract>
  <include href="/doc/pl/handbook/hb-working-use.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Portage i oprogramowanie</title>
<abstract>
Głównym powodem dla którego został stworzony Portage, jest zarządzanie
oprogramowaniem w systemie. W tym rozdziale można dowiedzieć się jak uzyskać
informacje o pakiecie, jak go zainstalować/usunąć/uaktualnić i wiele wiele
więcej...
</abstract>
  <include href="/doc/pl/handbook/hb-working-portage.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Funkcje Portage</title>
<abstract>
Portage Gentoo posiada wiele funkcji, które wspomagają system np. podczas
kompilacji oprogramowania. Ten rozdział opisuje te funkcje.
</abstract>
  <include href="/doc/pl/handbook/hb-working-features.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Kontrola zachowania portage</title>
<abstract>
Można dostosować Portage do własnych potrzeb. Tutaj dowiemy się jak
chronić pliki, wybierać serwery, zmieniać katalogi Portage itp.
</abstract>
  <include href="hb-working-behaviour.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Skrypty inicjujące</title>
<abstract>
Gentoo używa specjalnego formatu skryptów inicjujących który, poza innymi
zastosowaniami, pozwala na podejmowanie decyzji związanych z zależnościami oraz
pozwala na posiadanie wirtualnych skryptów. Ten rozdział opisuje
wszystkie te aspekty i tłumaczy jak je wykorzystać.
</abstract>
  <include href="/doc/pl/handbook/hb-working-rcscripts.xml"/>
</chapter>

<chapter>
<title>Zmienne środowiskowe</title>
<abstract>
W Gentoo można w łatwy sposób zarządzać zmiennymi środowiskowymi systemu. Ten
rozdział opisuje jak to robić, oraz przedstawia najczęściej używane zmienne.
</abstract>
  <include href="/doc/pl/handbook/hb-working-variables.xml"/>
</chapter>
</part>

<part>
<title>Praca z SELinux</title>
<abstract>
Naucz się jak pracować z SELinux.
</abstract>
<chapter>
<title>Przegląd SELinux</title>
<abstract>
Selinux posiada wiele aspektów, które powinniśmy poznać. Ten rozdział opisuje
najważniejsze koncepcje SELinux oraz jego polityki.
</abstract>
  <include href="hb-selinux-overview.xml"/>
</chapter>
<chapter>
<title>SELinux HOWTO</title>
<abstract>
Ten rozdział opisuje jak radzić sobie z częstymi operacjami w SELinux.
</abstract>
  <include href="hb-selinux-howto.xml"/>
</chapter>
<chapter>
<title>SELinux FAQ</title>
<abstract>
Ten rozdział odpowiada na najczęściej zadawane pytania dotyczące SELinux.
</abstract>
  <include href="hb-selinux-faq.xml"/>
</chapter>

</part>

<part>
<title>Rozwiązywanie problemów z SELinux</title>
<abstract>
Gdy napotyka się na problemy w systemie, SELinux może je tylko spotęgować. Ten
rozdział pokazuje jak radzić sobie z najczęstszymi problemami.
</abstract>
<chapter>
<title>Polityka nie ładuje się przy uruchomieniu</title>
<abstract>
Ten rozdział opisuje problemy przy ładowaniu polityki podczas uruchamiania
systemu.
</abstract>
  <include href="hb-selinux-initpol.xml"/>
</chapter>
<chapter>
<title>Kłopoty z lokalnym logowaniem się</title>
<abstract>
Ten rozdział opisuje problem z lokalnym logowaniem się w konsoli.
</abstract>
  <include href="hb-selinux-loglocal.xml"/>
</chapter>
<chapter>
<title>Kłopoty ze zdalnym logowaniem się</title>
<abstract>
Ten rozdział opisuje problemy ze zdalnym logowaniem się przy pomocy SSH.
</abstract>
  <include href="hb-selinux-logremote.xml"/>
</chapter>
</part>

</book>
