<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/2005.1/hb-install-x86-bootloader.xml,v 1.3 2006/01/20 11:29:44 yoswink Exp $ -->

<sections>

<version>5.4</version>
<date>2005-01-19</date>

<section>
<title>Realizando su elección</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Ahora que su kernel está configurado y compilado y los archivos de
configuración necesarios han sido llenados correctamente, ha llegado
la hora de instalar el programa que iniciará el kernel cuando arranque
el sistema. Este programa es conocido como <e>gestor de arranque</e>. 
Para x86, Gentoo dispone de <uri
link="#grub">GRUB</uri> y <uri link="#lilo">LILO</uri>.
Pero antes de instalar uno de los dos gestores de arranque, le informaremos
sobre como configurar la memoria de imagen (framebuffer) , siempre que 
usted quiera, claro. Con la memoria de imagen puede ejecutar la línea de
comandos de Linux con algunas características gráficas (limitadas) como,
por ejemplo, el empleo de un bonita imagen  de Gentoo durante el inicio 
(bootsplash)  
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Memoria de imagen (Framebuffer)</title>
<body>

<p>
<e>Si</e> ha configurado su kernel con soporte framebuffer (o ha utilizado 
la configuración predeterminada de <c>genkernel</c>)  puede  activarlo 
añadiendo el parámetro <c>vga</c> y/o <c>video</c> al archivo de configuración 
del gestor de inicio.
</p>

<p>
Lo primero que necesita es conocer que tipo de dispositivo de framebuffer 
está utilizando. Si está utilizando un kernel parcheado por Gentoo 
(como puede ser <c>gentoo-sources</c>) tiene la posibilidad de seleccionar 
<c>vesafb-tng</c> como tipo de controlador para vesa (<e>VESA driver
type</e>), éste viene predeterminado en las fuentes del kernel. Si este es su 
caso, está utilizando <c>vesafb-tng</c> y no necesita el parámetro <c>vga</c>.
Si no es así, está utilizando el controlador <c>vesafb</c> y necesita el 
parámetro <c>vga</c>.
 </p> 	

<p>
El parámetro <c>vga</c> controla la resolución y la profundidad de color
de su framebuffer utilizando <c>vesafb</c>. Como se indica en
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path> (el cual se instala
cuando instalas un paquete con las fuentes del kernel) necesita pasar el 
número VESA correspondiente con la resolución y profundidad de color
que quiera.
</p>

<p>
La siguiente lista muestra las resoluciones y profundidad de color disponibles
y su correspondiente valor para el parámetro <c>vga</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <ti></ti>
  <th>640x480</th>
  <th>800x600</th>
  <th>1024x768</th>
  <th>1280x1024</th>
</tr>
<tr>
  <th>256</th>
  <ti>0x301</ti>
  <ti>0x303</ti>
  <ti>0x305</ti>
  <ti>0x307</ti>
</tr>
<tr>
  <th>32k</th>
  <ti>0x310</ti>
  <ti>0x313</ti>
  <ti>0x316</ti>
  <ti>0x319</ti>
</tr>
<tr>
  <th>64k</th>
  <ti>0x311</ti>
  <ti>0x314</ti>
  <ti>0x317</ti>
  <ti>0x31A</ti>
</tr>
<tr>
  <th>16M</th>
  <ti>0x312</ti>
  <ti>0x315</ti>
  <ti>0x318</ti>
  <ti>0x31B</ti>
</tr>
</table>

<p>
El parámetro <c>video</c> controla las opciones de visualización. Necesita 
que se le indique el controlador de framebuffer (<c>vesafb</c> para kernels 
2.6, o <c>vesa</c> para kernels 2.4) seguido de los parámetro de control que 
quiera activar. Todas las variables se pueden encontrar en 
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path>, pero aquí le 
informamos sobre las más utilizadas:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Control</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ywrap</ti>
  <ti>
    Asume que su tarjeta gráfica puede volver sobre su memoria. (e.j. continuar
    al principio cuando se aproxima al final)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mtrr</ti>
  <ti>
    Configura los registros MTRR
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>mode</c></ti>
  <ti>
    (solamente <c>vesafb-tng</c>)<br/>
    Configura la resolución, la profundidad de color y la tasa de refresco. Por ejemplo,
    <c>1024x768-32@85</c> para una resolución de 1024x768,  profundidad de color 
    32 bit y una tasa de refresco de 85 Hz.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
El resultado de estas dos configuraciones podría ser algo como: <c>vga=0x318
video=vesafb:mtrr,ywrap</c> o <c>video=vesafb:mtrr,ywrap,1024x768-32@85</c>. 
Recuerde (o anote) está configuración. La necesitará dentro de poco.
</p>

<p>
Ahora continué con la instalación de <uri link="#grub">GRUB</uri> <e>o</e> <uri
link="#lilo">LILO</uri>. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="grub">
<title>Por defecto: Usando GRUB</title>
<subsection>
<title>Comprendiendo la terminología de GRUB</title>
<body>

<p>
La parte más crítica para la comprensión de GRUB, es el habituarse
a la manera en que GRUB se refiere a los discos duros y las
particiones. Su partición Linux <path>/dev/hda1</path> es denominada
<path>(hd0,0)</path> por GRUB. Note los paréntesis alrededor de
<path>hd0,0</path>, que son obligatorios.
</p>

<p>
La numeración de los discos duros comienza con un cero, en lugar de utilizar
una "a" y las particiones empiezan con cero en lugar de con un uno.
Advertimos también que entre los dispositivos hd, sólo se cuentan los discos 
duros y no los dispositivos atapi-ide como cdroms y grabadoras. Además, la
especificación es igual para dispositivos SCSI. (Usualmente son
asignados números mayores, excepto cuando la BIOSs está configurada para
arrancar desde los dispositivos scsi).
Cuando se le indica a la BIOS que arranque desde un disco duro diferente (por
ejemplo el esclavo primario), <e>ese</e> disco será marcado como 
<path>hd0</path>.
</p>

<p>
Asumiendo que tiene un disco duro en <path>/dev/hda</path>, un lector
de cdrom en <path>/dev/hdb</path>, una grabadora en
<path>/dev/hdc</path>, un segundo disco duro en <path>/dev/hdd</path>
y ningún disco duro scsi, la partición <path>/dev/hdd7</path> que
descrita como <path>(hd1,6)</path>. A lo mejor puede sonar raro y bien
podría serlo, pero como veremos, GRUB ofrece un mecanismo de
terminación por tabulador que es de gran ayuda para los que tienen una
gran cantidad de discos duros y que andan algo perdidos con este
esquema de numeración.
</p>

<p>
Habiéndole tomado la medida, es hora de instalar GRUB.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalando GRUB</title>
<body>

<p>
Para instalar GRUB, primero lo instalamos con emerge:
</p>

<pre caption = "Instalando GRUB">
# <i>emerge grub</i>
</pre>

<p>
Aunque GRUB esté instalado, todavía necesitamos crear un archivo de
configuración para él e instalar GRUB en nuestro MBR para que pueda
arrancar automáticamente nuestro kernel recién creado.  Cree el archivo 
<path>/boot/grub/grub.conf</path> con <c>nano</c>, o cualquier otro 
editor:
</p>

<pre caption = "Creando el archivo /boot/grub/grub.conf">
# <i>nano -w /boot/grub/grub.conf</i>
</pre>

<p>
Ahora vamos a escribir el <path>grub.conf</path>. A continuación
encontrará dos posibles archivos <path>grub.conf</path> para el
ejemplo de particiones que manejamos en esta guía. Sólo hemos comentado 
exhaustivamente el primer <path>grub.conf</path>. Asegúrese de utilizar
el nombre de <e>su</e> archivo de imagen del kernel y, si
es necesario, el nombre de <e>su</e> imagen initrd. 
</p>

<ul>
  <li>
    El primer <path>grub.conf</path> es para quienes no hayan usado
    <c>genkernel</c> para construir su kernel
  </li>
  <li>
    El segundo <path>grub.conf</path> es para quienes hayan utilizado
    <c>genkernel</c> para construir su kernel.
  </li>
</ul>

<note>
Si su sistema de fichero para root es JFS, <e>deberá</e> añadir " ro" a la
línea del <c>kernel</c> ya que JFS necesita leer su log antes de permitir 
montajes de lectura-escritura.
</note>

<pre caption = "grub.conf para quienes no hayan usado genkernel">
<comment># Cual título arrancar por defecto. 0 es el primero, 1 el segundo, etc.</comment>
default 0
<comment># Cuantos segundos esperar antes de arrancar el título por defecto.</comment>
timeout 30
<comment># Una bella, hermosa imagen para ensalzar las cosas un poco :)
# Coméntela si no tiene una tarjeta gráfica instalada </comment>
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12-r10
<comment># Partición donde se encuentra la imagen del kernel (o sistema operativo)</comment>
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/hda3

<comment># Las siguientes cuatro líneas sólo se usan en caso de arranque dual con un sistema Windows.</comment>
<comment># En este caso, Windows reside en la partición /dev/hda6.</comment>
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<pre caption = "grub.conf para usuarios del genkernel">
default 0
timeout 30
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12-r10
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-genkernel-x86-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/ram0 init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev/hda3 udev
initrd /boot/initramfs-genkernel-x86-2.6.12-gentoo-r10
<comment># Solo en caso de arranque dual</comment>
title=Windows XP
root (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<p>
Si se utiliza un esquema de particiones y/o imagen de kernel distinta, haga
los ajustes respectivos. Sin embargo, asegúrese que cualquier cosa que
siga un dispositivo GRUB (tal como <path>(hd0,0)</path>) sea relativa
al punto de montaje y no de la raíz. En otras palabras,
<path>(hd0,0)/grub/splash.xpm.gz</path> es en realidad
<path>/boot/grub/splash.xpm.gz</path> ya que <path>(hd0,0)</path> es
<path>/boot</path>.
</p>

<p>
Además, si se eligió utilizar un esquema de particionamiento diferente y no
colocó <path>/boot</path> en una partición separada, el prefijo 
<path>/boot</path> empleado en los ejemplos anteriores, es realmente 
<e>necesario</e>. Si ha seguido el plan de particionamiento sugerido, el
prefijo <path>/boot</path> no es obligatorio, un enlace simbólico 
<path>/boot</path>lo hace funcionar. En resumen, los ejemplos anteriores 
deberían funcionar si ha definido una partición separada para 
<path>/boot</path> o no.
</p>

<p>
Si necesita pasar algún parámetro adicional al kernel, sencillamente
agréguelo al final de la línea de comando del kernel. Ya estamos
pasando una opción (<c>root=/dev/hda3</c> o
<c>real_root=/dev/hda3</c>), pero se pueden pasar otras también. Cómo
por ejemplo <c>video</c> y/o <c>vga</c> para el framebuffer discutido
previamente:
</p>

<p>
Si está utilizando un kernel 2.6.7 o superior y ha puenteado su disco duro
porque la BIOS no puede manejar discos duros grandes, necesitará
añadir <c>hdx=stroke</c>. 
</p>

<p>
Los usuarios de <c>genkernel</c> deben saber que sus kernels usan las
mismas opciones de arranque que el CD de instalación. Por ejemplo, si tiene
dispositivos scsi, debería agregar el parámetro <c>doscsi</c> al kernel.
</p>

<p>
Ahora grabe el archivo <path>grub.conf</path> y salga. Aún necesita instalar
GRUB en el MBR (Master Boot Record) para que GRUB se ejecute automáticamente
cuando arranque su sistema.
</p>

<p>
Los desarrolladores de GRUB recomiendan utilizar <c>grub-install</c>. Sin
embargo, si por alguna razón <c>grub-install</c> no funciona correctamente 
todavía tiene la opción de instalar GRUB manualmente.
</p>

<p>
Continué con <uri link="#grub-install-auto">Por defecto: Configurando 
GRUB utilizando grub-install</uri> o <uri 
link="#grub-install-manual">Alternativa: Configurando GRUB a mano, 
utilizando instrucciones</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-auto">
<title>Por defecto: Configurando GRUB utilizando grub-install</title>
<body>

<p>
Para instalar GRUB necesita ejecutar el comando <c>grub-install</c>. Sin 
embargo <c>grub-install</c> no funcionará tal cual se instala, ya que estamos 
dentro de un entorno chroot.  Antes de seguir, necesitará actualizar 
<path>/etc/mtab</path>, el cual contiene la información relativa a 
todos los sistemas de archivos montados. Afortunadamente hay una manera 
sencilla de realizar esto, simplemente copie <path>/proc/mounts</path> a 
<path>/etc/mtab</path>, excluyendo la línea <c>rootfs</c> si no ha creado una
partición separada para boot. El siguiente comando fucionará en ambos casos:
</p>

<pre caption="Crear /etc/mtab">
# <i>grep -v rootfs /proc/mounts &gt; /etc/mtab</i>
</pre>

<p>
Ahora podemos instalar GRUB utilizando <c>grub-install</c>:
</p>

<pre caption="Ejecutando grub-install">
# <i>grub-install /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Si tiene alguna pregunta más acerca de GRUB, por favor consulte el <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">FAQ de GRUB (en inglés)</uri> 
o el <uri 
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">Manual de GRUB (en inglés)</uri>.
</p>

<p>
Continué con <uri link="#reboot">Reiniciando el sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-manual">
<title>Alternativa: Configurando GRUB a mano, utilizando instrucciones</title>
<body>

<p>
Para comenzar a configurar GRUB, debe ejecutar los comandos dentro de
<c>grub</c>.  Conocerá a <path>grub&gt;</path> intérprete de comandos propio
de grub. Ahora necesita ejecutar los comandos necesarios para instalar el
registro de arranque de GRUB en su disco duro.
</p>

<pre caption =" Iniciando el intérprete de comandos de GRUB">
# <i>grub</i>
</pre>

<note>
Si su sistema no tiene ningún dispositivo de disquetes, añada la opción
<c>--no-floppy</c> al comando anterior para evitar que grub pruebe
los dispositivos (no existentes) de disquetes.
</note>

<p>
En el ejemplo de configuración queremos instalar GRUB para que lea
la información de la partición de arranque <path>/dev/hda1</path>, e 
instala el registro de arranque de  GRUB en el MBR (Master boot Record) 
de su disco duro para que lo primero que veamos aparecer al encender
el ordenador sea GRUB. Por supuesto, si no ha seguido el ejemplo de 
configuración durante la instalación, cambie los comandos de acuerdo
a su modelo:
</p>

<p>
El mecanismo de completar comandos por tabulación de GRUB puede utilizarse
dentro de GRUB. Por ejemplo, si escribe  "<c>root (</c>" seguido de una 
tabulación, notará que se le presenta una lista de dispositivos (como pueda ser
 <path>hd0</path>). Si tecleamos "<c>root (hd0,</c>" seguido de una tabulación 
 recibiremos una lista de particiones disponibles para elegir (como pueda ser
  <path>hd0,0</path>).
</p>

<p>
Utilizando este mecanismo de completar por tabulación, configurar GRUB no 
debería resultar tan duro. Ahora vamos a por ello, configuremos GRUB!.
</p>

<pre caption =" Instalando GRUB en el MBR">
grub&gt; <i>root (hd0,0)</i>          <comment>(Especifique donde tiene su partición /boot)</comment>
grub&gt; <i>setup (hd0)</i>           <comment>(Instalamos GRUB en el MBR)</comment>
grub&gt; <i>quit</i>                  <comment>(Salimos del intérprete de comandos de GRUB)</comment>
</pre>

<note>
Si quiere instalar GRUB en una partición concreta en lugar del MBR,
debe modificar el comando <c>setup</c> para que apunte a la 
partición correcta. Por ejemplo, si quiere que GRUB se instale en 
<path>/dev/hda3</path>, el comando adecuado sería <c>setup (hd0,2)</c>.
Sin embargo, pocos usuarios querrán hacer esto. 
</note>

<p>
Si tiene alguna pregunta más acerca de GRUB, por favor consulte el <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">FAQ de GRUB</uri> o el <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">Manual de GRUB</uri>.
</p>

<note>
Cuando reinstale un kernel, no necesita copiar los archivos. Simplemente
ejecute <c>make install</c> después de compilar el núcleo; automáticamente
se copiarán los archivos necesarios y se ajustará la configuración de 
GRUB.
</note>

<p>
Continué con <uri link="#reboot">Reiniciando el sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="lilo">
<title>Alternativa: Utilizando LILO</title>
<subsection>
<title>Instalando LILO</title>
<body>

<p>
LILO, representa LInuxLOader, y es el caballito de batalla probado y comprobado 
de los gestores de inicio de Linux. Sin embargo, carece de algunas
características de GRUB (razón por la cual GRUB actualmente está
ganando popularidad). La razón por la cual LILO sigue en uso es que en
algunos sistemas, GRUB no funciona mientras que LILO sí. Por supuesto
también se usa porque hay muchos que lo conocen y prefieren seguir con
este gestor. De cualquier manera, Gentoo soporta ambos gestores y
por lo visto, ha elegido usar LILO.
</p>

<p>
Instalar LILO es fácil, sencillamente use <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption = "Instalando LILO">
# <i>emerge lilo</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurando LILO</title>
<body>

<p>
Para configurar LILO, debe crear el archivo
<path>/etc/lilo.conf</path>. Use su editor de textos preferido (en el
manual usamos <c>nano</c> para ser consistentes) y creemos este archivo.
</p>

<pre caption = "Creando /etc/lilo.conf">
# <i>nano -w /etc/lilo.conf</i>
</pre>

<p>
Algunas secciones atrás, le pedimos que se acordara del nombre de
la imagen del kernel creado. En el siguiente ejemplo de
<path>lilo.conf</path> haremos uso del esquema ejemplo de 
particionamiento. Hay dos partes separadas:
</p>

<ul>
  <li>
    Para los que no hayan usado <c>genkernel</c> para construir su kernel
  </li>
  <li>
   Para los que hayan usado un <c>genkernel</c> para construir su kernel
  </li>
</ul>

<p>
Asegúrese de utilizar el nombre de <e>su</e> archivo de imagen del kernel y, si
es necesario, el nombre de <e>su</e> imagen initrd. 
</p>

<note>
Si su sistema de ficheros para root es JFS, <e>deberá</e> añadir la línea 
<c>append="ro"</c> después de cada elemento de arranque, ya que JFS necesita 
leer su log antes de permitir montajes de lectura-escritura.
</note>

<pre caption = "Ejemplo de /etc/lilo.conf">
boot=/dev/hda            <comment># Instalar LILO en el MBR</comment>
prompt                   <comment># Darle al usuario una oportunidad de seleccionar otra opción</comment>
timeout=50               <comment># Esperar 5 (cinco) segundos antes de arrancar la opción por defecto</comment>
default=gentoo           <comment># Al transcurrir el plazo de espera, arrancar la opción "gentoo"</comment>  

<comment># Para los que no usaron genkernel</comment>
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
 label=gentoo            <comment># El nombre de la sección</comment>
 read-only               <comment># Comience con la raíz solo lectura. ¡No modifique!</comment>
  root=/dev/hda3         <comment># Ubicación del sistema raíz de archivos</comment>

<comment># Para usuarios de genkernel</comment>
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
  label=gentoo
  read-only
  root=/dev/ram0
  append="init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev/hda3 udev"
  initrd=/boot/initramfs-genkernel-x86-2.6.12-gentoo-r10

<comment># La siguientes dos línea solo corresponden si hace arranque
dual con un sistema Windows.</comment>
<comment># En este caso, Windows se encuentra en /dev/hda6.</comment>
other=/dev/hda6
  label=windows
</pre>

<note>
Si usa un esquema de particionamiento o imagen de kernel distinta,
haga los ajustes correspondientes.
</note>

<p>
Si hace falta pasar alguna opción adicional al kernel, incluya un
enunciado <c>append</c> a la sección. A modo de ejemplo, agregamos un
enunciado <c>vga=788</c> para activar framebuffer:
</p>

<pre caption = "Usando append para agregar opciones al kernel">
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
  label=gentoo
  read-only
  root=/dev/hda3
  <i>append="vga=788"</i>
</pre>

<p>
Si está utilizando un kernel 2.6.7 o superior y ha puenteado su disco duro
porque la BIOS no puede manejar discos duros grandes, necesitará
añadir <c>hdx=stroke</c>. 
</p>

<p>
Usuarios de <c>genkernel</c> deben saber que sus kernel usan las
mismas opciones de arranque que el CD de instalación. Por ejemplo, si tiene
dispositivos SCSI, debe agregar <c>doscsi</c> como opción del kernel.
</p>


<p>
Ahora, salve el archivo y salga del editor. Para terminar, debe
ejecutar el comando <c>/sbin/lilo</c> para poder aplicar
<path>/etc/lilo.conf</path> a su sistema (que se instale en el disco).
Acuérdese de que debe volver a ejecutar <c>/sbin/lilo</c> cada vez que 
instale un nuevo kernel o haga cambios en el menú.
</p>

<pre caption = "Terminando la instalación de LILO">
# <i>/sbin/lilo</i>
</pre>

<note> 
Cuando reinstale un kernel, ya no necesitará sobreescribir los
archivos. Simplemente, ejecute <c>make install</c> después de compilar el
kernel; automáticamente copiará los archivos necesarios y ajustará la
configuración de LILO.
</note>

<p>
Ahora puede continuar con <uri link="#reboot">Reiniciando el Sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="reboot">
<title>Reiniciando el Sistema</title>
<subsection>
<body>

<p>
Salga del entorno chroot y desmonte todas las particiones que continúen 
montadas. Después podemos ejecutar el mágico comando que hemos
estado esperando: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Desmontando todas las particiones y reiniciando">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Por supuesto, no olvide quitar el CD arrancable, o el CD será arrancado de 
nuevo en lugar de su nuevo sistema Gentoo.
</p>

<p>
Una vez que haya reiniciado su instalación de Gentoo, termínela con
 <uri link="?part=1&amp;chap=11">Finalizando su instalación de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
