<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/2005.1/hb-install-system.xml,v 1.3 2006/01/20 12:37:54 yoswink Exp $ -->

<sections>

<version>5.3</version>
<date>2006-01-19</date>

<section>
<title>Chrooting</title>
<subsection>
<title>Montar el sistema de archivos /proc y /dev</title>
<body>

<p>
Monte el sistema de ficheros <path>/proc</path> en 
<path>/mnt/gentoo/proc</path> para permitir a la instalación
utilizar la información proporcionada por el kernel incluso dentro
del entorno chroot y, posteriormente, montar (de forma transparente) el
sistema de archivos <path>/dev</path>.
</p>

<pre caption="Montando /proc">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i> 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Copiar la información DNS</title>
<body>

<p>
Si ha configurado su red para descargar posteriormente el stage 
correspondiente desde Internet, necesita copiar la información DNS
guardada en <path>/etc/resolv.conf</path> a 
<path>/mnt/gentoo/etc/resolv.conf</path>. Este archivo contiene los nombres
de los servidores que su sistema utiliza para resolver los nombres y las
direcciones IP.
</p>

<pre caption="Copiando los DNS">
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Entrando al nuevo entorno</title>
<body>

<p>
Ahora que todas las particiones están inicializadas y el sistema base
instalado, es hora de entrar en nuestro nuevo entorno de instalación
<e>chrooting</e>. Esto significa pasar desde el actual
entorno de instalación (LiveCD o otro medio de instalación) hacia tu 
entorno de instalación (o sea, las particiones inicializadas).
</p>

<p>
El cambio de raíz se hace en tres pasos. Primero cambiamos la raíz
desde <path>/</path> (en el medio de instalación) a <path>/mnt/gentoo</path>
(en tus particiones) usando <c>chroot</c>. Después crearemos un nuevo entorno
usando <c>env-update</c>, el cual, en esencia crea las variables de entorno.
Finalmente, cargamos esas variables en memoria tecleando <c>source</c>.
</p>

<pre caption = "Entrando al nuevo entorno">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
 * Caching service dependencies...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
¡Enhorabuena! Estás dentro de tu nuevo entorno Gentoo Linux.
Por supuesto aún no hemos terminado, todavía quedan unas cuantas
secciones ;)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Crear la caché de Portage</title>
<body>
  	 
<p>
Ya tiene instalado el árbol de Portage, pero debería crear ahora la caché de
Portage para acelerar futuras instalaciones. <c>emerge --metadata</c> se
encarga de hacer esto por nosotros.
</p>
  	 
<pre caption="Crear la caché de Portage">
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>
  	 
</body>
</subsection>
</section>
<section id="configure_USE">
<title>Configurando la variable USE</title>
<subsection>
<title>¿Qué es la variable USE?</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> es una de las variables más importantes que Gentoo proporciona a 
sus usuarios. Muchos programas pueden ser compilados con o sin soporte 
opcional para ciertas cosas. Por ejemplo, algunos programas pueden ser 
compilados con soporte gtk,o con soporte qt. Otros programas pueden ser 
compilados con o sin soporte SSL. Algunos programas pueden ser compilados 
con soporte framebuffer en lugar de soporte X11 (servidor X).
</p>

<p>
Muchas distribuciones compilan sus paquetes con el mayor soporte posible,
aumentando el tamaño de los programas y su tiempo de carga, sin mencionar 
una cantidad enorme de dependencias. Con Gentoo puedes definir con que 
opciones debe ser compilado un paquete. Ahí es donde actúa la variable 
<c>USE</c>.
</p>

<p>
En la variable <c>USE</c> definimos palabras clave que son mapeadas a 
opciones de compilación. Por ejemplo <e>ssl</e> compilará los programas 
que lo requieran con soporte ssl.<e>-X</e> quitara el soporte para el servidor 
X (nótese el signo menos delante). <e>gnome gtk -kde -qt</e> compilará tus 
programas con soporte para gnome y gtk, pero sin soporte para kde (y qt), 
haciendo tu sistema completamente compatible con GNOME.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Modificando la variable USE</title>
<body>

<warn>
No haga ninguna modificación en la variable USE si va a ejecutar un instalación
stage3 con GRP. Puede modificar la variable USE después de tener instalados
los paquetes que desee.¡Los Gremlins serán avisados para asaltar su sistema
si ignora este aviso!.
</warn>

<p>
Los valores por defecto de la variable <c>USE</c> se encuentran en 
<path>make.defaults</path>, archivos de su perfil. Encontrará los archivos 
<path>make.defaults</path> en el directorio al cual apunte 
<path>/etc/make.profile</path> y todos sus directorios padres. El valor 
predeterminado de configuración de la variable <c>USE</c> es la suma de 
todas las configuraciones de <c>USE</c> en todos los archivos 
<path>make.defaults</path>. Lo que modifique en <path>/etc/make.conf</path> 
se calcula contra estos valores. Si pone algún valor en su <c>USE</c>, es 
añadido a la lista por defecto. Si elimina algo en su variable <c>USE</c>, 
poniéndole un signo menos delante, es eliminado de la lista por defecto 
(si estaba en ella claro). <e>Nunca</e> cambie nada en 
<path>/etc/make.profile</path> ya que se sobreescribirá cuando actualice Portage!
</p>

<p>
Puede encontrar una descripción más amplia sobre la variable <c>USE</c> 
en la segunda parte del Manual de Gentoo <uri
link="?part=2&amp;chap=1">Capítulo 1: Variables USE</uri>. Encontrará
una descripción más extensa sobre las opciones de la variable USE en su sistema, 
en <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<pre caption="Viendo las opciones disponibles">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Puede desplazarse arriba y abajo utilizando sus teclas de flechas y salir pulsando 'q')</comment>
</pre>

<p>
Como ejemplo, te mostramos unas opciones <c>USE</c> para un sistema basado 
en KDE con DVD, ALSA y soporte para grabar CD's.
</p>

<pre caption="Abriendo /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Configurando la variable USE">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
