<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fi/handbook/2007.0/hb-install-gli-dialog.xml,v 1.2 2007/06/21 05:49:46 flammie Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>3.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Johdanto</title>
<subsection>
<title>Aluksi</title>
<body>

<p>
Käynnistyessään Gentoon asennin Live-CD avaa graafisen käyttöliittymän. Jollei
tämä onnistu, se jättää käyttäjän komentoriville. Asentimen voi siinä
tapauksessa käynnistää seuraavasti:
</p>

<pre caption="Asentimen käynnistäminen">
# <i>installer-dialog</i>
</pre>

<p>
Kun asennin on auennut, se näyttää tervetuliaisruudun. Asentimella Gentoon
asentaminen on helpohkoa. Muista vain lukea kaikki ohjeet tarkasti. Jokaisesta
asentamisen askelesta on tarjolla ohjeistus ruudun yläosassa. Ohjeistus
kannattaa lukea ennen valintojen tekemistä. Asennuksessa tehdyt asetukset voi
missä tahansa asennuksen vaiheessa tallentaa ja jatkaa asennusta myöhemmin.
Valikoissa liikkumiseen käytetään <c>tabulaattoria</c> ja valinnan
vahvistamiseen <c>enteriä</c>.
</p>

<p>
Gentoon asentimessa on kaksi asennustilaa, <c>Standardi</c> ja
<c>Tehokäyttäjän</c>. Näistä ensimmäinen tukeutuu usein oletusasetuksiin siinä,
missä jäljemmässä kaikki asetukset on säädettävä itse.
</p>

<p>
Jos käytät standarditilaa, voit jatkaa ohjeen lukemista suoraan kohdasta
<uri link="#partitioning">osiointi</uri>. Muussa tapauksessa aloita seuraavasta
kappaleesta.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Tehokäyttäjä: Esiasetukset</title>
<subsection>
<title>Verkon asetukset</title>
<body>
<p>
Vaikka asennus tehdään verkotta, voidaan verkkoyhteydet paikallisverkkoon
asettaa, jos vaikkapa asennus suoritetaan saman verkon toisilta koneilta.
</p>

<p>
SSH-palvelimen etäasennusta varten käynnistetään <c>sshd</c>-komennolla ja
antamalla rootin salasana.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kernelin moduulien lataus</title>
<body>

<p>
Jos jotain moduuleja pitää ladata, niiden nimet syötetään välilyönnein
erotettuna.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="partitioning">
<title>Osiointi</title>
<subsection>
<title>Levyjen valmistelu</title>
<body>

<p>
Kovalevyt pitää osioida, jotta Gentoon voisi asentaa niille.
<c>Osiointi</c>-näkymässä on luettelo havaituista levyistä. Siellä voi
määritellä tiedostojärjestelmät, jotka osioille laitetaan. Valinnalla
<c>Tyhjennä osiointi</c> voi poistaa kaikki olemassaolevat osiot, joten
sen kanssa kannattaa olla varovainen. <!-- Myös joidenkin osiotyyppien koon
muuttaminen on mahdollista. -->
</p>

<p>
Valinnalla <c>Suositusten mukaan</c> asennin luodaan oletusarvojen mukainen
osiointi, jossa on 100 megan osio <path>/boot</path>ille, enintään 512 megan
<c>swap</c>-osio ja lopputila juurihakemistolle. Jos käytettävissä on yli
4 gigaa vapaata tilaa, tämä valinta tekee uudet osiot automaattisesti
tuhoamatta edellisiä.
</p>

<warn>
Kuten aina osioitaessa, kannattaa varmuuskopioida ennen muutosten tekoa, sillä
mahdolliset bugit voivat hävittää dataa.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Järjestelmän asetukset</title>
<subsection>
<title>Asennustyyppi</title>
<body>

<p>
Koska tämä asennus on verkoton tai GRP, valitaan tyypiksi verkoton.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aikavyöhyke</title>
<body>

<p>
Valitse luettelosta lähinnä oleva alue (esim. Europe/Helsinki).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Verkko</title>
<body>

<p>
Tässä näkymässä voi valita käytettävän verkkolaitteen niistä, jotka on
automaattisesti tunnistettu. Lue vaihtoehdot tarkkaan.
</p>

<p>
Seuraavassa näkymässä voi valita DHCP:n ja IP-osoitevalinnan väliltä. Kun
verkon asetukset on tehty, koneelle pitää antaa verkkonimi. On myös mahdollista
antaa verkkotunnus ja DNS-palvelimet.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Käynnistyslatain</title>
<body>

<p>
Tässä näkymässä valitaan käynnistyslatain (grub tai ei mitään) sekä
käynnistyslaite ja -asetukset tarpeen mukaan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Käyttäjät</title>
<body>

<p>
Ensiksi pitää lisätä pääkäyttäjän (<e>root</e>in) salasana järjestelmään.
</p>

<p>
Toisen käyttäjän lisääminen järjestelmään on käytännössä pakollista.
Pääkäyttäjänä toimiminen on <e>vaarallista</e> ja sitä tulisi välttää.
Lisää käyttäjiä, aseta heille salasanat ja liitä heidät sopiviin
käyttäjäryhmiin. Voit myös asettaa kotihakemistot, valita oletuskuoret ja
lisätä kommentteja.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lisäpaketit</title>
<body>

<p>
LiveCD:llä on valmiita paketteja käännetyistä binääreistä.
Niitä voi asentaa raksimalla ruutuja.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Käynnistyspalvelut</title>
<body>

<p>
Tässä valikossa valitaan palvelimet, jotka ladataan käynnistyksen yhteydessä.
Tutki vaihtoehdot tarkkaan ja valikoi niistä haluamasi. Esimerkiksi
jos <c>xorg-x11</c> asennetaan ja haluat X-palvelimen käynnistävän
suoraan graafiseen ympäristöön, valitset luettelosta kohdan xdm.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Muita asetuksia</title>
<body>

<p>
Jos asennustapa on tehokäyttäjän, tässä vaiheessa voi vaihtaa
joitakin asetuksia, kuten näppäimistöasettelun, graafisen kirjautumisen,
oletusmuokkaimen ja järjestelmäkellon UTC- tai paikalliseen aikaan.
</p>
</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Lopuksi</title>
<subsection>
<body>

<p>
Asennin antaa mahdollisuuden tallentaa asetusprofiilin. Lopetuksen jälkeen
palataan komentoriville, josta uudelleenkäynnistäminen tapahtuu seuraavasti:
</p>

<pre caption="Uudelleenkäynnistäminen">
# <i>shutdown -r now</i>
</pre>

<p>
Järjestelmä on valmis. Seuraavaksi voi miettiä <uri
link="?part=1&amp;chap=5">Miten tästä jatketaan?</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>


