<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/2006.0/hb-install-gli-dialog.xml,v 1.1 2006/03/02 10:35:41 yoswink Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Bienvenido</title>
<subsection>
<title>Antes de comenzar</title>
<body>

<p>
Después de arrancar el LiveCD instalador de Gentoo Linux, tratará de cargar un
escritorio gráfico. Si no es capaz de hacerlo, mostrará en su lugar un
intérprete de comandos. Para lanzar el instalador, simplemente teclee:
</p>

<pre caption="Arrancar el instalador">
# <i>installer</i>
</pre>

<p>
Una vez que el instalador ha terminado de cargarse, se mostrará la pantalla
bienvenida. Se encarga de realizar una introducción amigable al proceso de
instalación de Gentoo en su ordenador. Recuerde leer cada opción con cuidado.
Se dispone de ayuda para cada paso de la instalación en la parte superior de
la pantalla. Recomendamos leer siempre la ayuda que se proporciona antes de
elegir opciones. Tenga en cuenta que en cualquier momento del proceso de
instalación puede guardar progreso realizado en la configuración en caso de
que necesite retomarla en un futuro. Use la tecla <c>Tab</c> (en su teclado)
para moverse entre los menús de una pantalla y <c>Enter</c> para confirmar una
acción.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Particionar (Partitioning)</title>
<subsection>
<title>Preparar los discos</title>
<body>

<p>
Para instalar Gentoo en el ordenador, necesitaremos preparar los discos. La
pantalla <c>Partitioning</c> mostrará una lista de discos detectados y le
permitirá especificar que sistemas de ficheros se quieren instalar en las
particiones. Si se selecciona <c>Clear partitions</c> se eliminarán todas las
particiones del disco, así que ¡tenga cuidado con esta opción!. También es
posible cambiar el tamaño de determinados tipo de particiones.
</p>

<p>
Si se elige el camino <c>Recommended layout</c>, el instalador creará tres
particiones: 100MB para <path>/boot</path>, una partición <path>/swap</path>
de 512MB, y el resto del espacio disponible en el disco será usado para 
<path>/</path>, la partición de root. Si tiene más de 4GB de espacio sin
particionar, utilizar el "Recommended layout" automáticamente configurará sus
particiones sin destruir ningún dato o particiones existentes.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Montajes por red (Network Mounts)</title>
<subsection>
<title>Opcional: definir montajes por red</title>
<body>

<p>
Esta pantalla permite configurar y utilizar cualquier montaje por red durante
y después de la instalación. Seleccione <c>New</c> para comenzar la
configuración. En este momento, solamente NFS está soportado.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Selección del stage (Stage Selection)</title>
<subsection>
<title>Generación dinámica del stage</title>
<body>

<p>
Ya que está llevando a cabo una instalación <e>sin</e> conexión a Internet,
<e>debería</e> seleccionar <c>GRP</c> de entre las opciones de stage que se
presentan. En la siguiente pantalla, seleccione <c>Create from CD</c> (crear
desde el CD). Todo lo que se necesita para construir el sistema será generado
por los archivos del LiveCD.
</p>

<warn>
<e>No</e> seleccione ninguna opción distinta a aquellas que han sido
especificadas cuando este realizando una instalación sin conexión a Internet.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Fuentes del kernel (Kernel Sources)</title>
<subsection>
<title>Utilizando el kernel del LiveCD</title>
<body>

<p>
Se debe emplear el kernel presente en el LiveCD para la instalación GRP/sin
conexión a la red. Es sencillamente un kernel <c>gentoo-sources</c> 
compilado por <c>genkernel</c>, la utilidad de compilación automatizada de
Gentoo, y se obtendrá un kernel que automáticamente detecta y configura su
hardware durante el arranque.
</p>

<p>
Seleccione <c>LiveCD kernel</c> y continué con la siguiente pantalla.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Cargador de arranque (Bootloader)</title>
<subsection>
<title>Realizar una elección</title>
<body>

<p>
Esta pantalla permite elegir el cargador de arranque. El instalador
configurará automáticamente su elección.
</p>

<!-- do we need to cover all the stuff about lilo/grub and kernel parameter
lines and/or block devices here? -->
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Zona horaria (Timezone)</title>
<subsection>
<title>Elegir la zona horaria</title>
<body>

<p>
Compruebe la lista y seleccione la región más cercana a su actual
localización.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Red (Networking)</title>
<subsection>
<title>Añadir un dispositivo de red</title>
<body>

<p>
En esta pantalla, se pueden configurar los diferentes dispositivos de 
interfaces de red que se detectaron en el ordenador. Lea las opciones
disponible con cuidado.
</p>

<p>
La siguiente pantalla da la posibilidad de elegir entre DHCP y una
configuración de la dirección IP manual. Una vez se configure el interfaz
correctamente, se necesita crear el nombre de máquina para su sistema.
Opcionalmente, se puede especificar un nombre de dominio y cualquier
información sobre servidores DNS que se necesite.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Paquetes adicionales (Extra Packages)</title>
<subsection>
<title>Opcional: instalar paquetes adicionales</title>
<body>

<p>
El LiveCD contiene cierto número de paquetes pre-construidos disponibles. Si
se quiere instalar cualquiera de ellos, marque la casilla apropiada.
</p>

<impo>
Como se está instalando Gentoo sin una conexión a Internet, no se puede añadir
ningún paquete adicional más allá de aquellos que muestra el instalador.
</impo>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Usuarios (Users)</title>
<subsection>
<title>Añadir usuarios y grupos</title>
<body>

<p>
Primero se configura la contraseña de root para el administrador del sistema
(el usuario <e>root</e>)
</p>

<p>
Le recomendamos <e>encarecidamente</e> que cree un usuario normal para su
trabajo diario. ¡Trabajar como root todo el tiempo es <e>peligroso</e> y
debería evitarse!. Cree sus usuarios, establezca sus contraseñas y añádalos a
los grupos adecuados. Opcionalmente se puede cambiar los directorios home,
seleccionar el intérprete de login y configurar algunos comentarios útiles. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Revisión (Review)</title>
<subsection>
<title>Terminando</title>
<body>

<p>
Por favor, tómese el tiempo de comprobar cada paso del proceso de la
instalación, asegurando que el sistema está configurado adecuadamente. Cuando
haya terminado la revisión, deberá guardar el progreso hasta ese momento y
salir, o seleccionar <c>Install</c> para comenzar automáticamente la
instalación de Gentoo.
</p>

<p>
El instalador le informará cuando haya terminado. Le devolverá al intérprete
de comandos. Todo lo que hace falta para reiniciar es teclear:
</p>

<pre caption="Reiniciar">
# <i>shutdown -r now</i>
</pre>

<p>
Felicidades, ¡su sistema está totalmente equipado! Continué con <uri
link="?part=1&amp;chap=5">¿A donde ir desde aquí?</uri> para conocer más sobre
Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!--
Steps of the dialog:
(pre): type installer at the prompt to begin the dialog
1. Partitioning
(note: we absolutely must include partitioning info here; gli-dialog refers
users to the partitioning info in the gentoo handbook! note that the gtkfe
installer already has this partition info in its graphical help screens)

2. Network mounts
3. Stage Selection
4. kernel sources
5. bootloader
6. timezone
7. network interface selection/configuration (inc. dhcp/static-manual)
8. hostname/domainname/dns
9. Optional: install additional packages
10. set root password
11. add user, set passwords/groups
12. review
(post) finishes, drops to prompt: shutdown -r now
-->
