<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/2006.0/hb-install-tools.xml,v 1.1 2006/05/22 22:23:19 yoswink Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Bitácora del Sistema</title>
<body>

<p>
Algunas herramientas no están incluidas en el archivo <e>stage3</e> porque
varios paquetes pueden proporcionar la misma funcionalidad. Es una decisión
personal elegir cual se quiere instalar.
</p>

<p>
La primera herramienta por la que tiene que decidirse es la que proporciona el
registro y las bitácoras para su sistema. Unix y Linux tienen una excelente
historia en sus capacidades de registros -- si lo quisiera podría registrar
todo lo que pasa en su sistema en bitácoras. Esto sucede con el <e>registro
del sistema</e>.
</p>

<p>
Gentoo ofrece varios sistemas de registro para elegir. Están <c>sysklogd</c>,
que es el conjunto tradicional de demonios de bitácoras, <c>sysklogd</c>, un
sistema de bitácora avanzado, y <c>metalog</c> que es una bitácora de sistemas
altamente configurable. También puede haber otros en el Portage - el número de
paquetes disponibles crece día a día.
</p>

<p>
Si está pensando utilizar <c>sysklogd</c> o <c>syslog-ng</c> quizá quiera
instalar posteriormente <c>logrotate</c> ya que esos logeadores no
proporcionan ningún mecanismo de rotación para los archivos de log.
</p>

<!--
Even though syslog-ng does not rotate the logs, it does conform to the syslog
RFC (http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) and is far more powerful than most
other system loggers. That and some architectures really prefer syslog-ng
above others (metalog for instance doesn't work nicely with sparc all the time).
-->

<p>
Para instalar la bitácora del sistema de su elección, use <c>emerge</c> y
agrégelo al nivel de arranque predeterminado usando <c>rc-update</c>. El
siguiente ejemplo instala <c>syslog-ng</c>. Desde luego, sustitúyalo por el
sistema de bitácora de su elección:
</p>

<pre caption="Instalar un sistema de bitácoras">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Opcional: Demonio Cron</title>
<body>

<p>
El siguiente es el demonio cron. Aunque es opcional y no lo requiere su sistema
es recomendable instalar uno. ¿Pero que es un demonio cron? Un demonio cron
ejecuta comandos en horarios planificados. Es muy cómodo si necesita ejecutar
comandos regularmente (por ejemplo diario, cada semana o mensualmente).
</p>

<p>
Sólo proporcionamos <c>vixie-cron</c>  para instalaciones sin red. Si quiere
otro demonio cron puede esperar e instalarlo más tarde.
</p>

<pre caption="Instalar un demonio cron">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcional: Indexar Archivos</title>
<body>

<p>
Si quiere crear un índice de su sistema de archivos para habilitar su rápida
localización usando la herramienta <c>locate</c>, necesita instalar
<c>sys-apps/slocate</c>.
</p>

<pre caption="Instalar slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Herramientas del Sistema de Archivos</title>
<body>

<p>
Dependiendo en que sistema de archivos este usando, necesita instalar las
utilerías necesarias (para verificar la integridad del sistema de archivos,
crear adicionales, etc.).
</p>

<p>
La siguiente tabla lista las herramientas que necesita instalar según un
sistema de archivos determinado. No todos los sistemas de ficheros están
disponibles para cada una de las arquitecturas.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistema de Archivos</th>
  <th>Herramienta</th>
  <th>Comando para Instalar</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Si es usuario de EVMS, necesita instalar también <c>evms</c>:
</p>

<pre caption="Instalar herramientas EVMS">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
El <c>USE="-gtk"</c> previene la instalación de dependencias. Si se quiere
activar las herramientas gráficas de <c>evms</c>, puede recompilar
<c>evms</c> más adelante.
</p>

<p>
Si no necesita ninguna herramienta adicional relacionada con la red (como
rp-pppoe o un cliente dhcp) continué con <uri link="?part=1&amp;chap=10">
Configuración del Cargador de Arranque</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Herramientas de Red</title>
<subsection>
<title>Opcional: Instalar un Cliente DHCP</title>
<body>

<p>
Si necesita que Gentoo obtenga automáticamente una dirección IP para sus
interfaces de red, necesita instalar en su sistema <c>dhcpcd</c> (o cualquier
otro cliente DHCP) . Si no lo hace, ¡tal vez no sea capz de conectarse a
Internet después de la instalación!
</p>

<pre caption="Instalar dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Instalar un Cliente PPPoE</title>
<body>

<p>
Si necesita <c>rp-pppoe</c> para conectarse a la red, necesita instalarlo.
</p>

<pre caption="Instalar rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
El <c>USE="-X"</c> le prohibe a xorg-x11 instalarse como una dependencia
(<c>rp-pppoe</c> tiene herramientas gráficas; si quiere habilitarlas, puede
recompilar <c>rp-pppoe</c>  más tarde o cuando xorg-x11 ya esté instalado --
porque toma mucho tiempo en compilarse).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Utilidades RAID para hardware IBM</title>
<body>

<p>
Si se está empleando un RAID SCSI en un sistema basado en POWER5, se debería
considerar la instalación de <c>iprutils</c> lo cual le permitirá trabajar
con el RAID de discos, conocer el estado de los discos del array, y actualizar
el microcódigo entre otras funciones.
</p>

<pre caption="Instalar iprutils">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Ahora continúe con <uri link="?part=1&amp;chap=10">Configurar el Cargado de
Arranque</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
