<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header:-->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Requisitos Hardware</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Antes de empezar, enumeraremos los requerimientos de hardware
necesarios para instalar con éxito Gentoo en su máquina utilizando el
LiveCD instalador.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisitos Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>i686 o superior</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>128 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio en disco</th>
  <ti>1.5 GB (excluyendo el espacio de intercambio (swap))</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio de intercambio</th>
  <ti>Al menos 256 MB</ti>
</tr>
</table>


</body>
</subsection>
</section>
<!-- General description, propagated to other architectures as well -->
<!-- START -->
<section>
<title>El LiveCD instalador Gentoo Linux</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux puede instalarse usando un archivo <e>stage3</e>. 
El archivo stage (fase) es un tarball (un tipo de archivo comprimido) que 
contiene un entorno mínimo desde el cual puede instalar Gentoo Linux en su 
sistema.
</p>

<p>
Instalaciones empleando un archivo stage1 o stage2 no están documentadas en
este manual, por favor lea <uri link="/doc/es/faq.xml#stage12">Gentoo
preguntas de uso frecuente</uri> para este tema. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>El LiveCD instalador Gentoo Linux</title>
<body>

<p>
Un LiveCD es un CD autoarrancable que contiene un
entorno Gentoo auto-contenido. Permite arrancar Linux desde el
CD. Durante el proceso de arranque se detecta el hardware y se cargan
los controladores apropiados. Estos CDs son mantenidos por los
desarrolladores de Gentoo.
</p>

<p>
Actualmente tenemos dos CDs de instalación disponibles:
</p>

<ul>
  <li>
    El LiveCD instalador contiene todo aquello que necesita para 
    instalar Gentoo. Proporciona un entorno gráfico, un instalador gráfico o
    basado en consola el cual llevará a cabo la instalación automáticamente y,
    por su puesto, las instrucciones de instalación para su arquitectura.
  </li>
  <li>
    El CD de instalación Minimal solamente contiene un entorno mínimo que le 
    permite arrancar y configurar la red para que pueda conectarse a Internet. 
    No contiene ningún archivo adicional y no puede utilizarse para éste 
    proceso de instalación (recordemos que estamos en las instrucciones para 
    llevar a cabo la instalación sin conexión a la red).
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Descargar, Grabar y Arrancar el LiveCD instalador Gentoo</title>
<subsection>
<title>Descargar y Grabar los CDs de instalación</title>
<body>

<p>
Puede descargar cualquiera de los CD de instalación (y si quiere, también un CD
de Paquetes) desde uno de nuestros <uri
link="/main/en/mirrors.xml">espejos</uri>. Los CDs de instalación se
encuentran en el directorio <path>releases/x86/2006.0/livecd</path>,
</p>

<p>
Dentro del directorio encontrará los llamados archivos ISO. Estos son
imágenes de CD completas que puede grabar en un CD-R.
</p>

<p>
Después de descargar el archivo, puede verificar su integridad para 
conocer si está corrupto o o:
</p>

<ul>
  <li>
    Puede verificar la suma de control MD5 de su archivo y compararla con
    la que nosotros proporcionamos (por ejemplo con la herramienta 
    <c>md5sum</c> bajo Linux/Unix o con <uri 
    link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> en Windows).
  </li>
  <li>
    Puede verificar la firma criptográfica que proporcionamos. Necesita
    obtener la clave pública que hemos utilizado (17072058) antes de 
    seguir.
  </li>
</ul>

<p>
Para comprobar la clave pública utilizando GnuPG, ejecute el siguiente
comando: 
</p>

<pre caption="Obtener la clave pública">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Ahora verificamos la firma:
</p>

<pre caption="Verificar la firma criptográfica">
$ <i>gpg --verify &lt;archivo de firma&gt; &lt;archivo iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Para grabar el o los ISOs descargados, debe seleccionar grabar/quemar
sin formato. Cómo hacerlo depende del programa. Aquí hablaremos de
<c>cdrecord</c> y <c>K3B</c>; puede encontrar mayor información en las
<uri link="/doc/es/faq.xml#isoburning">Preguntas de Uso Frecuentes</uri>
sobre Gentoo.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, simplemente escriba <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c>
    (reemplace <path>/dev/hdc</path> con la ruta de su unidad CD-RW).
  </li>
  <li>
    Con K3B, seleccione <c>Herramientas</c> &gt; <c>CD</c> &gt;
    <c>Grabar Imagen ISO</c>. Luego busque el archivo ISO dentro del
    área 'Imagen a Grabar'. Por último presione el botón <c>comenzar</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arrancar el LiveCD instalador</title>
<body>

<impo>
Lea completamente esta subsección antes de continuar, probablemente no
tendrá la oportunidad de leerla mientras esté haciendo cosas luego.
</impo>

<p>
Una vez que ha grabado el LiveCD instalador, es hora de
arrancarlo. Retire todos los CD de sus unidades, reinicie el sistema
y entre en el BIOS. Esto se logra por lo general oprimiendo la tecla
Supr, F1 o Esc, dependiendo del BIOS. Dentro del BIOS, cambie el orden
de arranque para que intente arrancar primero desde el
CD-ROM. Regularmente se encuentra dentro de "CMOS Setup". Si no lo
hace, su sistema arrancará desde el disco duro e ignorará el
CD-ROM.
</p>

<p>
Coloque el LiveCD de instalación en la unidad CD-ROM y reinicie. Deberá ver 
un símbolo de espera de órdenes. En esta pantalla puede oprimir la tecla 
Enter para empezar el proceso de arranque con las opciones predefinidas, 
o arrancar el LiveCD de instalación con opciones personales especificando un 
kernel seguido por las opciones de arranque y luego oprimir la tecla Enter.
</p>

<p>
¿Especificamos un kernel? Sí, ya que proporcionamos varios en nuestro LiveCD
de instalación. El predeterminado es <c>gentoo</c>. Otros núcleos son para
hardware específico que necesitan las variantes <c>-nofb</c> que tienen
desactivado el framebuffer.
</p>

<p>
Más adelante encontrará una breve descripción de los kernels 
disponibles:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>El Kernel 2.6 predeterminado con soporte para múltiples CPUs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Igual que <c>gentoo</c> pero sin soporte para framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Para verificar su memoria RAM para errores</ti>
</tr>
</table>

<p>
También puede pasarle opciones al kernel. Estas representan configuraciones
opcionales que puede activar o desactivar. La siguiente lista es la misma que
se muestra al presionar una de las teclas de F2 a F7 en la pantalla de
arranque.
</p>

<pre caption="Opciones que puede pasarle al kernel de su elección">
<comment>Opciones hardware:</comment>

acpi=on         Esta opción carga ACPI y además provoca que el demonio acpid
                arranque cuando se inicia el CD. Esto solamente es necesario
                si nuestro sistema necesita ACPI para funcionar
                correctamente. No es necesario para el soporte Hyperthreading
                (Multihilo).
                
acpi=off        Desactiva ACPI por completo. Esto es útil en algunos sistemas
                antiguos, y también es un requisito para utilizar APM. Esto
                deshabilita el soporte Hyperthreading de su procesador.
                
console=X       Activa el acceso a una consola serie desde el CD. La primera
                opción es el dispositivo, normalmente ttyS0 en x86, seguido de
                las opciones de conexión separadas por comas. Las opciones por
                defecto son: 9600,8,n,1.
                
dmraid=X        Permite el envío de opciones al dispositivo de mapeo del
                subsistema RAID. Las opciones deben ir entre comillas dobles.
                
doapm           Carga el soporte para el controlador APM. Necesita que también
                se utilice acpi=off.
                
dobladecenter   Esto añade algunas pausas extra en el proceso de arranque para 
                el lento CDROM USB del IBM BladeCenter.
                
dopcmcia        Carga el soporte para el hardware PCMCIA y Cardbus y además
                provoca que cardmgr de pcmcia se arranque al iniciar el CD. 
                Esto solamente es necesario cuando arranque desde un 
                dispositivo PCMCIA/Cardbus.
                
doscsi          Esto carga el soporte de la mayoría de controladoras SCSI. 
                También es necesario para casi todos los dispositivos USB, ya 
                que utilizan el subsistema SCSI del kernel.
                
hda=stroke      Esto le permite particionar el disco entero aunque su BIOS se
                incapaz de gestionar discos grandes. Esta opción solamente se
                utiliza para ordenadores con BIOS antiguas. Sustituya hda por el
                dispositivo que necesite esta opción.
                
ide=nodma       Fuerza la desactivación de DMA en el kernel y es necesario
                para algunos chipsets IDE y también para algunos drivers de
                CDROM. Si el sistema sufre problemas leyendo desde el CDROM
                IDE, pruebe esta opción. Esto evita también que la
                configuración de hdparm se ejecute.

noapic          Desactiva el controlador de interrupciones APIC (Advanced 
                Programmable Interrupt Controller) que está presente en
                placas nuevas. Se sabe que provoca algunos errores con el
                hardware antiguo.
                
nodetect        Desactiva toda la detección automática que realiza el CD,
                incluyendo la detección de dispositivos y DHCP. Esto es útil
                para depurar errores cuando falla un CD o un driver.

nodhcp          Deshabilita DHCP en las tarjetas de red detectadas. Esto es
                útil para redes únicamente con direcciones estáticas.

nodmraid        Desactiva el soporte para el dispositivo de mapeo RAID, como
                por ejemplo el que se utiliza en placas con controladores RAID
                IDE/SATA.

nofirewire      Desactiva la carga de módulos Firewire. Solamente es necesario
                si el hardware Firewire está causando algún tipo de problema
                con el arranque del CD.

nogpm           Desactiva el soporte gpm de ratón para consola.

nohotplug       Desactiva la carga de los scripts init de hotplug y coldplug
                durante el arranque. Esto es útil para depurar los fallos en
                el CD o el driver.

nokeymap        Deshabilita la selección del mapa de teclado que se emplea
                para seleccionar los teclados apropiados que no son US.
     
nolapic         Deshabilita el APIC local en los kernels monoprocesador.

nosata          Desactiva la carga de los módulos Serial ATA. Esto es útil si
                el sistema tiene problemas con el subsistema SATA.

nosmp           Desactiva SMP, o Multiproceso Simétrico (Symmetric
                Multiprocessing), en los kernels con SMP activo. Esto es útil
                para la depuración de errores relacionados con SMP en algunos
                drivers y placas base.
          
nosound         Desactiva el soporte de sonido y la configuración del volumen.
                Útil para sistemas donde el sonido cause problemas.

nousb           Desactiva la carga automática de módulos USB. Útil para
                depurar errores relacionados con USB.

<comment>Administración de Volumenes/Dispositivos:</comment>

dodevfs         Esto activa el obsoleto sistema de ficheros de dispositivos 
                en los sistemas 2.6. Se necesita utilizar también noudev para
                que esto tenga efecto. Ya que devfs es la única opción en
                kernels 2.4, esta opción no tiene ningún efecto cuando se
                arranca un kernel 2.4.
                
doevms2         Activa el soporte para EVMS de IBM, o sistema empresarial de 
                administración de volúmenes. No es seguro utilizar esta opción
                con lvm2.
                
dolvm2          Activa el soporte para la administración lógica de volúmenes
                en Linux. No es seguro utilizar esta opción junto con evms2.
                
noudev          Desactiva el soporte para udev en los kernels 2.6. Esta opción
                necesita que se utilice dodevfs. Ya que udev no es una
                alternativa en los kernel 2.4, no tiene efecto cuando se
                arranca con un kernel 2.4.

unionfs         Activa el soporte para Unionfs en las imágenes de CD
                soportadas. Creará una extensión en tmpfs, que le permitirá
                cambiar cualquier fichero del CD.
                
unionfs=X       Activa el soporte para Unionfs en las imágenes de CD
                soportadas. Creará una extensión con capacidad de escritura en
                el dispositivo que se especifique. El dispositivo debe estar
                formateado con un sistema de ficheros que el kernel entienda y
                pueda escribir.

<comment>Otras opciones:</comment>

debug           Activa el código de depuración. Esto podría ser un poco lioso,
                ya que muestra muchos datos por pantalla.
                
docache         Esto guarda en caché la parte completa del entorno de
                ejecución del CD en RAM, lo cual le permite desmontar
                /mnt/cdrom y montar otro CDROM. Esta opción requiere que
                disponga (al menos) del doble de memoria RAM libre que el
                tamaño que tiene CD.
                
doload=X        Esto indica al ramdisk inicial que cargue el módulo que se 
                indica así como las dependencias. Sustituya X por el nombre 
                del módulo. Se pueden indicar varios módulos en una lista 
                separados por medio de comas.
                
noload=X        Esto indica al ramdisk inicial que no realice la carga de un
                determinado módulo que podría estar causando problemas. La
                sintaxis es la misma que doload.
               
nox             Esto provoca que el LiveCD no cargue automáticamente las X,
                dejándole en la línea de comandos.
                
scandelay       Provoca que el CD se detenga 10 segundos durante ciertos 
                periodos del arranque para permitir a los dispositivos lentos
                que se inicialicen y estén listos para usarse.

scandelay=X     Esto le permite especificar un determinado tiempo de espera,
                en segundos, para que se añada al proceso de arranque y
                permitan a los dispositivos lentos inicializarse para que
                estén listos para usarse. Sustituya X por el número de
                segundos de pausa.
</pre>

<p>
Ahora arranque su CD, seleccione un kernel (si no está contento con el
kernel predeterminado <c>gentoo</c>) y las opciones de arranque. Por
ejemplo, aquí le mostramos como arrancar el kernel <c>gentoo</c>, con
el parámetro <c>dopmcia</c>:
</p>

<pre caption="Arrancando un CD de instalación">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Después verá otra pantalla de arranque y una barra de progreso. Si está
instalando Gentoo en un sistema con un teclado no americano, asegúrese
de pulsar Alt-F1 para cambiar al modo "verbose" y seguir el cursor. Si no se 
hace ninguna selección en 10 segundos, la opción predefinida (teclado
americano) será la utilizada y el proceso de arranque continuará.
Cuando se complete el proceso de arranque, automáticamente se iniciará Gnome
y se registrará en el sistem "Live" Gentoo Linux como usuario "gentoo" en modo
gráfico. Estará registrado en el sistema como "root" (superusuario), en las
otras consolas y debería tener un símbolo de root ("#") allí. Puede cambiar
entre las consolas presionando Alt-F2, Alt-F3, Alt-F4, Alt-F5, Alt-F6. Para
volver al escritorio gráfico en el que comenzó debería presionar Alt-F7. Para
cambiar a otras consolas desde dentro de las X, debe utilizar la misma
combinación precedida de Ctrl. Será capaz de ejecutar comandos como root desde
cualquier terminal desde el entorno gráfico utilizando el comando <c>sudo</c>.
Puede incluso llegar a ser root desde un terminal para ejecutar múltiples
tareas. 
</p>

<pre caption="Utilizar sudo para ejecutar aplicaciones">
<comment>(Solamente un ejemplo)</comment>
<comment>(Editar el fichero group)</comment>
# <i>sudo vi /etc/group</i>
<comment>(Convertirse en root durante una sesión)</comment>
# <i>sudo su -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configurando Hardware Adicional</title>
<body>

<p>
Cuando arranca el LiveCD, trata de detectar todos los dispositivos de hardware
y cargar los módulos apropiados en el kernel para soportar este hardware. En
la gran mayoría de casos, hace muy buen trabajo. Sin embargo, en algunos
casos, puede que no cargue automáticamente los módulos del kernel necesarios.
Si falla la auto-detección PCI con algún hardware de su sistema, trate de
cargar el módulo apropiado manualmente. Necesitará privilegios de root para
hacer esto.
</p>

<p>
En el siguiente ejemplo trataremos de cargar el módulo <c>8139too</c>
(que da soporte a ciertos tipos de interfaces de red):
</p>

<pre caption="Cargar módulos del kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Si necesita soporte PCMCIA, debe ejecutar el script de inicio de <c>pcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Ejecutando el script de inicio de PCMCIA">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Afinar el rendimiento del Disco Duro</title>
<body>

<p>
Si usted es un usuario avanzado, tal vez quiera afinar el rendimiento
del disco duro IDE usando <c>hdparm</c>. Necesitará acceso como root para 
usar <c>hdparm</c>. Con la opción <c>-tT</c> puede probar el desempeño de 
su  disco (ejecútelo varias veces para tener una impresión más precisa):
</p>

<pre caption="Verificar el desempeño del disco duro">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Para afinarlo siga uno de los siguientes ejemplos (o haga sus propios
experimentos) los cuales usan <path>/dev/hda</path> como disco
(sustitúyalo por el disco en cuestión):
</p>

<pre caption="Afinar el desempeño del disco duro">
<comment>Activar el DMA:</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activar las opciones de optimización seguras:</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection id="useraccounts">
<title>Opcional: Cuentas de Usuarios</title>
<body>

<p>
Si planea darle a otras personas acceso a su entorno de instalación o
si quiere platicar con alguien usando <c>irssi</c> sin privilegios de
root (por razones de seguridad), hará falta crear las cuentas de
usuario necesarias y cambiar la contraseña de root. Es necesario tener 
acceso como root para cambiar la contraseña del propio root y de los nuevos 
usuarios. 
</p>

<p>
Para cambiar la contraseña de root, use <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar la contraseña de root">
$ <i>sudo su -</i>
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Escriba su nueva contraseña)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escríbala de nuevo)</comment>
</pre>

<p>
Para crea una cuenta de usuario, primero escribimos sus credenciales, y
luego su contraseña. Se usan <c>useradd</c> y <c>passwd</c> para estas
tareas. En el siguiente ejemplo, crearemos un usuario llamado
&quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Crear una cuenta de usuario">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Escriba la contraseña de john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escriba otra vez la contraseña de john)</comment>
</pre>

<p>
Puede cambiar su identificador de usuario desde root para usar la del
nuevo usuario usando <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar de usuario">
# <i>su - john</i>
</pre>

<p>
Puede además cambiar la contraseña del usuario "gentoo" en el entorno 
gráfico. Esta cuenta está ya lista para ser usada en Internet.
</p>

<pre caption="Cambiar la contraseña a gentoo">
$ <i>passwd</i>
New password: <comment>(Escriba la nueva contraseña)</comment>
Re-enter password: <comment>(Vuelva a escribir la nueva contraseña)</comment>
</pre>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Ver la Documentación mientras Instala</title>
<body>

<p>
Si quiere ver el Manual Gentoo (ya sea desde el CD o en línea)
durante la instalación, asegúrese de haber creado una cuenta de
usuario (consulte <uri link="#useraccounts">Opcional: Cuentas de
Usuarios</uri>). Luego presione <c>Alt-F2</c> para ir a una nueva
consola e ingrese al sistema.
</p>

<p>
Si quiere ver la documentación en el CD puede ejecutar inmediatamente
<c>links</c> para leerla:
</p>

<pre caption="Ver la Documentación en CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Sin embargo, es preferible que use el Manual Gentoo en línea ya que
es más reciente que el Manual en el CD. También puede verlo usando
<c>links</c>, pero solo después de haber completado el
capítulo <e>Configurar su Red</e> (de otro modo no podrá usar Internet
para ver el documento):
</p>

<pre caption="Ver la Documentación en Línea">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
Puede regresar a la ventana original presionando <c>Alt-F7</c>.
</p>


<p>
Ahora puede elegir entre utilizar el <uri link="?part=1&amp;chap=3">Instalador
basado en GTK+</uri> (el cual necesita X) o el <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Instalador basado en Dialogs</uri> que se puede
ejecutar desde consola.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
