<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/2006.0/hb-install-stage.xml,v 1.2 2006/05/27 16:30:23 yoswink Exp $ -->

<sections>

<version>6.1</version>
<date>2006-05-27</date>

<section>
<title>Instalando el Stage comprimido (tarball)</title>
<subsection>
<title>Ajustando la Fecha/Hora correcta</title>
<body>

<p>
Antes de continuar debes revisar la fecha y la hora y
actualizarlos. ¡Un reloj mal configurado puede traer
resultados extraños a futuro!
</p>

<p>
Para comprobar la fecha/hora actual, ejecute el comando <c>date</c>:
</p>

<pre caption="Verificar la fecha/hora">
# <i>date</i>
Fri Mar 29 16:21:18 UTC 2005
</pre>

<p>
Si la fecha/hora está equivocada, actualícela con el comando <c>date
MMDDhhmmAAAA</c>, con la siguiente sintaxis (<b>M</b>es, <b>D</b>ía,
<b>h</b>ora, <b>m</b>inuto, siglo (<b>C</b>) y <b>A</b>ño). En esta
fase se debería utilizar la hora UTC. Podremos definir la zona horaria
más adelante. Por ejemplo, para colocar la fecha y hora a las 16:21 horas
del 29 de Marzo del 2005:
</p>

<pre caption="Ajustar la fecha/hora UTC">
# <i>date 032916212005</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Localizando el archivo Stage3</title>
<body>

<p>
Si ha configurado su red porque necesita descargar un archivo stage3
correspondiente a su arquitectura, continué con
<uri link="#download">Alternativa: utilizando un stage3 procedente de
Internet</uri>. De lo contrario lea <uri link="#available">Por defecto:
utilizar un stage3 del CD de instalación</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="available">
<title>Por defecto: utilizar un stage3 del LiveCD</title>
<subsection>
<title>Extrayendo el Stage comprimido (tarball)</title>
<body>

<p>
Los stages del CD se encuentran en el directorio <path>/mnt/cdrom/stages</path>.
Para ver una lista completa de los stages, utilice <c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Comprobar los stages disponibles">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Si el sistema le devuelve un error, quizá necesite montar el CD-ROM:
</p>

<pre caption="Montar el CD-ROM">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Ahora sitúese en el punto de montaje de Gentoo (normalmente i
<path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Cambiar de directorio a /mnt/gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Ahora vamos a descomprimir el stage que haya elegido. Esto lo haremos con la
herramienta GNU <c>tar</c>. ¡Asegúrese de usar las mismas opciones
<c>xvjpf</c>!. La <c>x</c> se usa para <e>Desempaquetar</e>, la <c>v</c>
para ver que pasa durante el proceso de extracción (Ok, sí, es opcional), la
<c>j</c> para <e>Descomprimir con bzip2</e>, la <c>p</c> para <e>Preservar
los permisos</e> y el <c>f</c> para decir que extraemos un archivo, no la
entrada estándar. En el siguiente ejemplo, descomprimimos el stage
<path>stage3-&lt;subarch&gt;-2006.0.tar.bz2</path>. Asegúrese de sustituir
el nombre del tarball por su propio stage.
</p>

<pre caption="Descomprimir el stage">
# <i>tar xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;subarch&gt;-2006.0.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Ahora que el stage está instalado, continué con <uri
link="#installing_portage">Instalando Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="download">
<title>
  Alternativa: utilizando utilizando un stage procedente de Internet
</title>
<subsection>
<title>Descargando el stage</title>
<body>

<p>
Vaya al punto de montaje de Gentoo en donde haya montado los sistemas
de archivo (probablemente <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Ir al punto de montaje de Gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Dependiendo del medio de instalación, tendremos un par de herramientas
disponibles para descargar el stage. Si disponemos de  <c>links</c>,
podremos navegar por <uri link="/main/en/mirrors.xml">la lista de
servidores réplica de Gentoo</uri> y escoger el más cercano a
nosotros.
</p>

<p>
Si no tiene <c>links</c>, debería disponer de <c>lynks</c>. Si necesita
pasar a través de un proxy, exporte las variables <c>http_proxy</c> y
<c>ftp_proxy</c>:
</p>

<pre caption="Configurar la información del proxy para lynx">
# <i>export http_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
# <i>export ftp_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
</pre>

<p>
A partir de ahora asumiremos que tiene <c>links</c> a su disposición.
</p>


<p>
Luego entre en el directorio <path>releases/</path> seguido de su arquitectura
(por ejemplo <path>x86/</path> y la versión de Gentoo (<path>2006.0/</path>)
para finalizar con el directorio de los stages <path>stages/</path>. Allí
deberían aparecer todos los archivos de stage disponibles para su arquitectura.
Seleccione uno y presione <c>D</c> para descargarlo. Cuando se haya descargado,
presione <c>Q</c> para cerrar el navegador.
</p>

<pre caption="Navegar por la lista de servidores réplica con links">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>

<comment>(Si necesita soporte para proxy con links:)</comment>
# <i>links -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Conviene asegurarse de que ha descargado un archivo <b>stage3</b> - las
instalaciones utilizando un stage1 o stage2 no reciben soporte.
</p>

<p>
Si quiere comprobar la integridad del tarball de stage que ha descargado,
utilice <c>md5sum</c> y compare la salida con la suma de comprobación
MD5 que proporciona el servidor réplica. Por ejemplo, para comprobar
la validez del tarball de stage de x86:
</p>

<pre caption="Ejemplo de comprobación de integridad del tarball de stage">
# <i>md5sum -c stage3-x86-2006.0.tar.bz2.DIGESTS</i>
stage3-x86-2006.0.tar.bz2: OK
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Extraer el Stage comprimido</title>
<body>

<p>
Ahora desempaquetamos el stage descargado en sistema. Usaremos el
<c>tar</c> de GNU para dicha labor y este es el método más fácil.
</p>

<pre caption="Descomprimir el Stage">
# <i>tar xvjpf stage3-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Asegúrese de usar las mismas opciones <c>xvjpf</c>). La <c>x</c> se usa para
<e>Desempaquetar</e>, la <c>v</c> para ver que pasa durante el proceso de
extracción (Ok, sí, es opcional), el <c>j</c> para <e>Descomprimir
con bzip2</e>,  el <c>p</c> para <e>Preservar los permisos</e> y el <c>f</c>
para decir que extraemos un archivo, no la entrada estándar.
</p>

<p>
Ahora que el stage está instalado sigamos con <uri
link="#installing_portage">Instalando Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="installing_portage">
<title>Instalando Portage</title>
<subsection>
<title>Instalando una imagen de Portage</title>
<body>

<p>
Ahora tiene que instalar una imagen de Portage,  es un conjunto de archivos
que informan a Portage sobre los programas que puede instalar, que perfiles
están disponibles, etc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="installing_from_installCD">
<title>Descomprimiendo la imagen del CD de instalación</title>
<body>

<p>
Para instalar la imagen, eche un vistazo a <path>/mnt/cdrom/snapshots/</path>
para comprobar que imagen está disponible:
</p>

<pre caption="Comprobar el contenido de /mnt/cdrom/snapshots">
# <i>ls /mnt/cdrom/snapshots</i>
</pre>

<p>
Ahora extraeremos la imagen siguiendo el siguiente método. De nuevo, asegúrese
de usar las opciones correctas para <c>tar</c>. También, la <c>-C</c> que es
mayúscula <c>C</c>, no <c>c</c>. En el siguiente ejemplo usaremos
<path>portage-&lt;date&gt;.tar.bz2</path> como nombre de la imagen.
Asegúrese de sustituirlo por el nombre de la imagen que tiene en su CD de
instalación.
</p>

<pre caption="Extraer la imagen de Portage">
# <i>tar -xvjf /mnt/cdrom/snapshots/portage-&lt;date&gt;.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="copysources">
<title>Copiando los archivos de código fuente</title>
<body>

<p>
También necesita copiar todo el código fuente desde el CD Universal
de instalación.
</p>

<pre caption="Copiar el código fuente">
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr/portage/distfiles</i>
# <i>cp /mnt/cdrom/distfiles/* /mnt/gentoo/usr/portage/distfiles/</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="compile_options">
<title>Configurando las opciones de compilación</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Para optimizar Gentoo, tendrás que ajustar un par de variables que
afectarán el comportamiento de Portage. Todas estas variables se
pueden fijar como variables de entorno (usando <c>export</c>) pero eso
no es permanente. Para mantener tu configuración, Portage dispone de
<path>/etc/make.conf</path>, un fichero de configuración para
Portage. Este es el fichero que editaremos ahora.
</p>

<note>
Una lista comentada de todas las posibles variables puede
encontrarse en <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf.example</path>. Para
una instalación de Gentoo correcta lo único que necesita es configurar
las variables que se mencionan en las siguientes líneas.
</note>

<p>
Usa tu editor favorito (en esta guía nosotros usaremos <c>nano</c>. Así que
empezamos con la modificación de las variables.
</p>

<pre caption="Abrir /etc/make.conf">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Como probablemente te darás cuenta, el fichero <path>make.conf</path>
está estructurado de una manera genérica: Las líneas comentadas
empiezan con "#", otras líneas definen variables usando la sintaxis
<c>VARIABLE="contenido"</c>. Discutiremos muchas de esas variables más
adelante.
</p>

<warn>
No haga ninguna modificación en la variable USE si va a ejecutar un instalación
stage3 con GRP. Puede modificar la variable USE después de tener instalados
los paquetes que desee.¡Los Gremlins serán avisados para asaltar su sistema
si ignora este aviso!.
</warn>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>CHOST</title>
<body>

<p>
La variable <c>CHOST</c> declara el objetivo de compilación en su sistema.
Esta variable ya debería estar configurada correctamente. <brite>No la
edite</brite> ya que puede romper el sistema. Si la variable <c>CHOST</c> no
le parece correcta, entonces quizá este utilizando un archivo stage3
incorrecto.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS y CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
Las variables <c>CFLAGS</c> y <c>CXXFLAGS</c>, definen los parámetros
de optimización para el compilador de C y C++ de <c>gcc</c>
respectivamente. Aunque generalmente se definen aquí, tendrás el
máximo rendimiento si optimizas estos parámetros para cada programa
por separado. La razón es que cada programa es diferente.
</p>

<p>
En el fichero <path>make.conf</path> deberás definir los parámetros de
optimización que pienses que vayan a hacer tu sistema el mejor <e>en
todas las situaciones</e>. No coloques parámetros experimentales en
esta variable; un nivel demasiado alto de optimización puede hacer que
los programas se comporten mal (cuelgues, o incluso peor, funcionamientos
erróneos).
</p>

<p>
No explicaremos todas las opciones posibles para la optimización. Pero
si quieres conocerlas todas, léete <uri
link="http://www.gnu.org/software/gcc/onlinedocs/">El manual en línea
de GNU</uri> o la página información de <c>gcc</c> (<c>info gcc</c> -- Solo
en un sistema Linux funcional). El fichero <path>make.conf</path>
también contiene una gran cantidad de ejemplos e información; no
olvides leerlo también.
</p>

<p>
La primera variable es el parámetro <c>-march=</c>, que especifica el nombre
de la arquitectura seleccionada. Las posibles opciones están descritas en el
fichero <path>make.conf</path> (como comentarios). Por ejemplo, para la
arquitectura x86 Athlon XP:
</p>

<pre caption="El parámetro march de GCC">
<comment># Los usuarios de AMD64 que quieran utilizar un sistema nativo de 64 bits deben utilizar -march=k8</comment>
<comment># Los usuarios de EM64T deberían utilizar -march=nocona</comment>
-march=athlon-xp
</pre>

<p>
Seguida de esta, está el parámetro <c>-O</c>, que especifica la clase
optimización de <c>gcc</c>. Las clases posibles son <c>s</c> (para
tamaño optimizado), <c>0</c> (para no optimizar), <c>1</c>, <c>2</c>
or <c>3</c> para la optimización de velocidad (cada clase tiene los
mismos parámetros que la primera, más algunos extras). Por ejemplo
para una optimización de clase 2:
</p>

<pre caption="El parámetro O de GCC">
-O2
</pre>

<p>
Otros parámetros de optimización bastante populares son los
<c>-pipe</c> (usando tuberías en lugar de ficheros temporales para la
comunicación entre las diferentes etapas de compilación).
 </p>

 <p>
Cuidado con utilizar <c>-fomit-frame-pointer</c> (el cual no mantiene
el puntero de macro en un registro para las funciones que no lo necesiten)
pues podría tener graves repercusiones en la depuración de errores en
aplicaciones.
 </p>

<p>
Cuando definimos las variables <c>CFLAGS</c> y <c>CXXFLAGS</c>,
deberías combinar algunos parámetros de optimización, como en el
ejemplo siguiente:
</p>

<pre caption="Definir las variables CFLAGS y CXXFLAGS">
CFLAGS="-march=athlon-xp -pipe -O2"    <comment># Los usuarios de AMD64 utilizan march=k8</comment>
                                       <comment># Los usuarios de EM64T deberían utilizar -march=nocona</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"                   <comment># Usa las mismas opciones para las dos variables</comment></pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
Con la variable <c>MAKEOPTS</c> definimos cuantas compilaciones
paralelas pueden hacerse al mismo tiempo cuando instalamos un
paquete. El número sugerido es la cantidad de CPUs de tu sistema, más uno
</p>

<pre caption="MAKEOPTS para un sistema normal de 1-CPU">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>¡Preparados, listos, ya!</title>
<body>

<p>
Actualiza tu <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> con tus propios
parámetros y guarda los cambios. Ahora estamos listos para continuar
con <uri link="?part=1&amp;chap=6">Instalando el sistema base de Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</subsection>
</section>
</sections>
