<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/2006.0/hb-install-next.xml,v 1.1 2006/03/12 00:07:50 yoswink Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Documentación</title>
<subsection>
<body>

<p>
¡Enhorabuena! Ya tiene funcionando un sistema Gentoo. Pero ¿A donde ir desde
aquí? ¿Cuáles son ahora sus opciones? ¿Qué explorar primero? Gentoo ofrece a sus
usuarios muchas posibilidades y, por lo tanto, muchas características 
documentadas (y menos documentadas).
</p>

<p>
Definitivamente usted debería ojear la siguiente parte del Manual de Gentoo 
titulada <uri link="?part=2&amp;chap=0">Trabajando con Gentoo</uri> la cual 
explica cómo mantener su software al día, cómo instalar más software, qué 
parámetros USE hay, cómo funciona el sistema de inicialización de Gentoo 
(Gentoo Init system), etc.
</p>

<p>
Si está interesado en la optimización de su sistema para uso de escritorio, 
o quiere aprender cómo configurarlo para que sea un completo sistema de 
escritorio, consulte nuestra extensa 
<uri link="/doc/es/index.xml?catid=desktop">Guía de Configuración del 
Escritorio</uri>. Además, quizá también quiera utilizar nuestra
<uri link="/doc/es/guide-localization.xml">guía de localización</uri> 
para hacer que el sistema se sienta cómo en casa.
</p>

<p>
También disponemos de un 
<uri link="/doc/en/gentoo-security.xml">Manual de seguridad en Gentoo</uri> 
cuya lectura puede ser muy valiosa.
</p>

<p>
Para obtener un completo listado de toda nuestra documentación disponible, 
revise nuestra página de <uri link="/doc/es/index.xml">Recursos de
Documentación</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo en línea</title>
<body>

<p>
Por supuesto, usted es siempre bienvenido a nuestros <uri
link="http://forums.gentoo.org">Foros de Gentoo</uri> o  a alguno de nuestros 
<uri link="/main/en/irc.xml">canales de IRC</uri>.
</p>

<p>
También tenemos varias <uri link="/main/es/lists.xml">listas de correo</uri> 
abiertas para todos nuestros usuarios. La información de cómo entrar en las 
mismas está disponible en esa página.
</p>

<p>
Ahora nos callaremos y le dejaremos que disfrute de su instalación :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cambios en Gentoo desde 2006.0</title>
<subsection>
<title>¿Cambios?</title>
<body>

<p>
Gentoo está en continuo movimiento. Las siguientes secciones describen 
importantes cambios que afectan a la instalación de Gentoo. Solamente
se recogen aquellos comunes a la instalación, no los cambios de paquetes
que no ocurren durante la instalación.
</p>

<p>
No se han producido cambios significativos.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
