<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/2006.0/hb-install-config.xml,v 1.1 2006/04/01 12:01:57 yoswink Exp $ -->

<sections>

<version>6.1</version>
<date>2006-03-28</date>

<section>
<title>Información del Sistema de Ficheros</title>
<subsection>
<title>¿Qué es el fstab?</title>
<body>

<p>
En Linux, todas las particiones usadas por el sistema deben estar reflejadas en
<path>/etc/fstab</path>. Este fichero contiene los puntos de montaje de esas
particiones (donde se encuentran en la estructura del sistema de ficheros), 
cómo deben ser montadas y con que opciones especiales (automáticamente o no, 
si los usuarios pueden montarlas o no, etc.).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Creando el /etc/fstab</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> usa una sintaxis especial. Cada línea está formada por
seis campos, separados por espacios en blanco (espacio(s), tabuladores o una
combinación). Cada campo tiene su propio significado:
</p>

<ul>
<li>
  El primer campo muestra la <b>partición</b> descrita (la ruta al fichero de
  dispositivo)
</li>
<li>
  El segundo campo muestra el <b>punto de montaje</b> donde la partición debe
  montarse
</li>
<li>
  El tercer campo muestra el <b>sistema de ficheros</b> usado por la partición
</li>
<li>
  El cuarto campo muestra las <b>opciones de montaje</b> usadas por 
  <c>mount</c> cuando trata de montar la partición. Como cada sistema de
  ficheros tiene sus propias opciones de montaje, le animamos a leer la página
  man de mount (<c>man mount</c>) para un listado completo. Cuando existen 
  múltiples opciones se separan por comas.
</li>
<li>
  El quinto campo es usado por <c>dump</c> para determinar si la partición
  necesita ser <b>volcada</b> o no. En general puede dejar esto como 
  <c>0</c> (cero).
</li>
<li>
  El sexto campo es usado por <c>fsck</c> para determinar el orden en que los
  sistemas de ficheros deben ser <b>comprobados</b> si el sistema no se apagó
  correctamente. La partición raíz debe tener un <c>1</c> mientras que el resto
  puede tener <c>2</c> (o <c>0</c> en el caso en que la comprobación del
  sistema de ficheros no sea necesaria).
</li>
</ul>

<p>
El archivo <path>/etc/fstab</path> que proporciona Gentoo de manera 
predeterminada <e>no es un archivo fstab válido</e>, así que ejecute 
<c>nano</c> (o su editor favorito) para crear su propio 
<path>/etc/fstab</path>:
</p>

<pre caption="Abriendo /etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<p>
Vamos a ver como anotaremos las opciones para la partición <path>/boot</path>
. Esto es sólo un ejemplo, si su arquitectura no requiere una partición
<path>/boot</path> (como por ejemplo las máquinas <b>PPC</b> de Apple), no lo
copie al pie de la letra.
</p>

<p>
En nuestro ejemplo de particionamiento estándar para x86, <path>/boot</path> 
es la partición <path>/dev/hda1</path>, con un sistema de ficheros <c>ext2</c>.
Esta necesita ser comprobada durante el arranque. Entonces escribiríamos:
</p>

<pre caption="Un ejemplo de línea /boot para /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults        1 2
</pre>

<p>
Algunos usuarios no quieren que su partición <path>/boot</path> sea montada
automáticamente para mejorar la seguridad de su sistema. Estos usuarios 
deberían sustituir <c>defaults</c> por <c>noauto</c>. Esto implica la
necesidad de montar manualmente la partición cada vez que se quiera usarla.
</p>

<p>
Para aumentar el rendimiento, la mayoría de usuarios podrían querer agregar la
opción <c>noatime</c> como opción de montaje, que desemboca en un sistema más
rápido, puesto que los tiempos de acceso no son registrados (de todas formas,
no necesitará esto en general):
</p>

<pre caption="Una línea /boot mejorada para /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime    1 2
</pre>

<p>
Si seguimos estos pasos, acabaríamos con las siguientes tres líneas (para
<path>/boot</path>, <path>/</path> y la partición de swap):
</p>

<pre caption="Tres líneas del /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime  1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1
</pre>

<p>
Para finalizar, debería agregar una línea para <path>/proc</path>, <c>tmpfs</c>
(requerido) y sus dispositivos CD-ROM (y por supuesto, si tiene otras
particiones o dispositivos, para ellos también):
</p>

<pre caption="Un ejemplo de /etc/fstab completo">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime       1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                   0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime              0 1

none        /proc     proc    defaults             0 0
none        /dev/shm  tmpfs   nodev,nosuid,noexec  0 0

/dev/cdroms/cdrom0    /mnt/cdrom    auto      noauto,user    0 0
</pre>

<p>
<c>auto</c> provoca que <c>mount</c> intente adivinar el sistema de archivos
(se recomienda para los dispositivos extraíbles ya que pueden ser creados con
distintos sistemas de ficheros) y <c>user</c> hace posible a los usuarios que
no pertenezcan a root monten el CD.
</p>

<p>
Ahora haga uso del ejemplo anterior, para crear su <path>/etc/fstab</path>.
Si es un usuario de <b>SPARC</b>, además debería añadir la siguiente línea a su 
<path>/etc/fstab</path>:
</p>

<pre caption="Añadiendo el sistema de ficheros openprom al /etc/fstab">
none        /proc/openprom  openpromfs    defaults      0 0
</pre>

<p>
Repase su <path>/etc/fstab</path>, guarde los cambios y salga para continuar.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Información de red</title>
<subsection>
<title>Nombre de Host, Nombre de Dominio, etc.</title>
<body>

<p>
Una de las elecciones que un usuario ha de hacer es el nombre de su PC. Esto
parece muy fácil, pero <e>muchos</e> usuarios tienen dificultades eligiendo el
nombre apropiado para su PC-Linux. Para acelerar las cosas, sepa que el nombre
que elija puede cambiarlo mas tarde. Para el caso que nos preocupa, usted puede
llamar su sistema simplemente <c>tux</c> y su dominio <c>redcasera</c>.
</p>

<p>
Usaremos esos nombres en los siguientes ejemplos. Primero ajustaremos el nombre
de host:
</p>

<pre caption="Ajustando el nombre de Host">
# <i>nano -w /etc/conf.d/hostname</i>
<comment>(Configure la variable HOSTNAME con el nombre del host)</comment>
HOSTNAME="<i>tux</i>"
</pre>

<p>
En segundo lugar ajustaremos el nombre del dominio:
</p>

<pre caption="Ajustando el nombre de Host">
# <i>nano -w /etc/conf.d/domainname</i>
 
<comment>(Configure la variable DNSDOMAIN con su nombre de dominio)</comment>
DNSDOMAIN="<i>homenetwork</i>"
</pre>

<p>
Si dispone de un dominio NIS (si no sabe lo que es, entonces no lo tiene),
necesita definirlo también: 
</p>

<pre caption="Ajustando el nombre del dominio NIS">
# <i>nano -w /etc/conf.d/domainname</i>
 
<comment>(Configura la variable NISDOMAIN con su nombre de dominio NIS)</comment>
NISDOMAIN="<i>my-nisdomain</i>"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurando su Red</title>
<body>

<p>
Antes de llegar a experimentar esa sensación "Hey, ya lo tengo todo", debes
recordar que la red que configuraste en el inicio de la instalación de Gentoo 
fue tan solo para la instalación. A partir de ahora vamos a configurar la red
permanentemente para su sistema Gentoo.
</p>

<note>
Información más detallada sobre redes, incluyendo temas más avanzados como
bonding, bridging, 802.1Q VLANs o redes inhalámbricas está disponible en
la sección <uri link="?part=4">Configuración de redes en Gentoo</uri>.
</note>

<p>
Toda la información de red esta reunida en <path>/etc/conf.d/net</path>. Este
fichero usa una directa, aunque no intuitiva sintaxis si no se sabe como
configurar una red manualmente. Pero no se asuste, se lo explicaremos todo.
Un ejemplo completamente comentado que cubre los distintos tipo de 
configuraciones, puede encontrarse en <path>/etc/conf.d/net.example</path>.
</p>

<p>
DHCP se emplea por defecto y no requiere ningún tipo de configuración.
</p>

<p>
Si se necesita configurar la conexión de red porque es necesario incluir
opciones de DHCP específicas o porque no utiliza DHCP, abra 
<path>/etc/conf.d/net</path> con su editor favorito (<c>nano</c> se emplea
en este ejemplo):
</p>

<pre caption="Abriendo /etc/conf.d/net para su edición">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>

<p>
Verá el siguiente fichero:
</p>
 
<pre caption="Archivo /etc/conf.d/net por defecto">
# This blank configuration will automatically use DHCP for any net.*
# scripts in /etc/init.d.  To create a more complete configuration,
# please review /etc/conf.d/net.example and save your configuration
# in /etc/conf.d/net (this file :]!).
</pre>

<p>
Para introducir su propia dirección IP, máscara de red y pasarela, 
necesita configurar tanto <c>config_eth0</c> como <c>routes_eth0</c>:
</p>
 
<pre caption="Configurar manualmente la información IP para eth0">
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 brd 192.168.0.255" )
routes_eth0=( "default gw 192.168.0.1" )
</pre>
 
<p>
Para utilizar DHCP y añadir opciones específicas, defina, 
<c>config_eth0</c> y <c>dhcp_eth0</c>:
</p>
 
<pre caption="Obtener una dirección IP automáticamente para eth0">
config_eth0=( "dhcp" )
dhcp_eth0="nodns nontp nonis"
</pre>
 
<p>
Por favor, consulte <path>/etc/conf.d/net.example</path> para conocer una 
lista con todas las opciones disponibles.
</p>
 
<p>
Si tiene varias interfaces de red, repita los pasos anteriores utilizando
<c>config_eth1</c>, <c>config_eth2</c>, etc.
</p>
 
<p>
Ahora guarde la configuración y salga para continuar.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Inicio automático de red en el arranque</title>
<body>

<p>
Para disponer de su interfaz de red activada en el arranque, necesita agregarla
al nivel de ejecución por defecto (default). Si dispone de interfaces PCMCIA
debe saltarse este paso puesto que las interfaces PCMCIA son iniciadas por el
script de inicialización PCMCIA
</p>

<pre caption="Agregando net.eth0 al nivel de ejecución default">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Si tiene distintas interfaces de red, necesitara crear los apropiados
<path>net.eth1</path>, <path>net.eth2</path> etc. scripts de inicio. Puede 
usar <c>ln</c> para hacer esto:
</p>

<pre caption="Creando scripts de inicio adicionales">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.eth0 net.eth1</i>
# <i>rc-update add net.eth1 default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Anotando la Información de la Red</title>
<body>

<p>
Necesita informar a Linux sobre su red. Esto se define en 
<path>/etc/hosts</path> y ayuda a transformar los nombres de host a 
direcciones IP para aquellas máquinas que no se resuelven a través de su 
servidor de nombres (DNS). Por ejemplo, si su red interna consiste en tres 
PCs llamados <c>jenny</c> (192.168.0.5), <c>benny</c> (192.168.0.6) y 
<c>tux</c> (192.168.0.7 - este sistema) abra <path>/etc/hosts</path> y 
complete los valores:
</p>

<pre caption="Abriendo /etc/hosts">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="Completando la información de red">
127.0.0.1     localhost
192.168.0.5   jenny.redlocal jenny
192.168.0.6   benny.redlocal benny
192.168.0.7   tux.redlocal tux
</pre>

<p>
Si su sistema es el único presente (o los servidores de nombres se encargan
de todas las resoluciones) una única línea es suficiente. Por ejemplo, si quiere
llamar a su sistema <c>tux</c>:
</p>

<pre caption="/etc/hosts para un solo PC o varios plenamente integrados">
127.0.0.1     localhost tux
</pre>

<p>
Guarde y salga del editor para continuar.
</p>

<p>
Si no tiene PCMCIA, puede continuar con <uri
link="#doc_chap3">Información del Sistema</uri>. Los usuarios de PCMCIA
deberían leer el siguiente apartado sobre PCMCIA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Hacer funcionar el PCMCIA</title>
<body>

<note>
pcmcia-cs está solamente disponible para plataformas x86, amd64 y ppc.
</note>

<p>
Los usuarios de PCMCIA deben instalar primero el paquete <c>pcmcia-cs</c>. 
Esto también incluye a los usuarios que estén trabajando con un kernel 2.6 
(incluso aunque no quieran utilizar los controladores PCMCIA de este paquete).
El empleo de <c>USE="-X"</c> es necesario para evitar la instalación de 
xorg-x11 en este momento.
</p>

<pre caption="Instalando pcmcia-cs">
# <i>USE="-X" emerge pcmcia-cs</i>
</pre>

<p>
Cuando <c>pcmcia-cs</c> esté instalado, agregue <c>pcmcia</c> al nivel de
arranque <e>default</e>:
</p>

<pre caption="Agregando pcmcia al nivel de arranque por defecto">
# <i>rc-update add pcmcia default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Información del sistema</title>
<subsection>
<title>Contraseña de administrador (Root)</title>
<body>

<p>
Primero fijamos la contraseña de administrador escribiendo:
</p>

<pre caption="Configurando la contraseña de administrador">
# <i>passwd</i>
</pre>

<p>
Si desea que el administrador sea capaz de entrar en el sistema a través de
un consola de serie (tts), añada <c>tts/0</c> al fichero 
<path>/etc/securetty</path>:
</p>

<pre caption="Añadiendo tts/0 a /etc/securetty">
# <i>echo "tts/0" &gt;&gt; /etc/securetty</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Información del sistema</title>
<body>

<p>
Gentoo usa el fichero <path>/etc/rc.conf</path> para una configuración general
del sistema. Abra el <path>/etc/rc.conf</path> y disfrute de todos los
comentarios que hay en él :)
</p>

<pre caption="Abriendo el fichero /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Cuando haya terminado de configurar <path>/etc/rc.conf</path>, guarde los 
cambios y salga.
</p>

<p>
Como puede ver, este fichero está bien comentado para ayudarle a ajustar las
variables de configuración necesarias. Puede configurar el sistema para que 
utilice unicode y definir su editor predeterminado y su gestor de inicio (cómo
gdm o kdm).
</p>

<p>
Gentoo utiliza <path>/etc/conf.d/keymaps</path> para gestionar la configuración
del teclado. Edítelo y configure su teclado.
</p>

<pre caption="Abrir /etc/conf.d/keymaps">
# <i>nano -w /etc/conf.d/keymaps</i>
</pre>

<p>
Tenga especial cuidad con <c>KEYMAP</c>:
si selecciona un <c>KEYMAP</c> incorrecto, conseguirá extraños resultados
escribiendo en su teclado.
</p>

<note>
Los usuarios de sistemas <b>SPARC</b> basados en USB y los clones de
<b>SPARC</b> podrían necesitar seleccionar un mapeo del teclado i386 (como 
"su") en vez de utilizar "sunkeymap". <b>PPC</b> utiliza mapeos de teclado 
x86 en la mayoría de sus sistemas. Los usuarios que quieren disponer de 
mapeos ADB en el arranque, necesitan activar "ADB keycode sendings" en su 
kernel y tener configurado un mapeo de teclado mac/ppc en 
<path>/etc/conf.d/keymaps</path>.
</note>

<p>
Cuando termine de configurar <path>/etc/conf.d/keymaps</path>, guárde los 
cambios y salga.
</p>

<p>
Gentoo utiliza <path>/etc/conf.d/clock</path> para fijar las opciones del 
reloj. Edítelo de acuerdo a sus necesidades.
</p>

<pre caption="Abriendo /etc/conf.d/clock">
# <i>nano -w /etc/conf.d/clock</i>
</pre>

<p>
Si su reloj hardware no está utilizando UTC, necesita añadir 
<c>CLOCK="local"</c> al archivo. De lo contrario notará como su reloj no 
funciona correctamente. Si vamos un poco más lejos, Windows asume que el 
reloj utiliza la hora local, así que si se dispone de arranque dual, 
debería configurarse está variable adecuadamente, de lo contrario el 
reloj se volverá loco.
</p>

<p>
Cuando haya acabado de configurar <path>/etc/conf.d/clock</path>, guárdelo y 
salga.
</p>

<p>
Si no está instalando Gentoo en un hardware IBM PPC64, continué con 
<uri link="?part=1&amp;chap=9">Instalando las herramientas de sistema 
necesarias </uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurar la consola</title>
<body>
 
<note>
La siguiente sección se aplica a las plataformas hardware IBM PPC64.
</note>
 
<p>
Si está ejecutando Gentoo en un hardware IBM PPC64 y utiliza una consola 
virtual, debería descomentar la línea apropiada en <path>/etc/inittab</path> 
para que la consola virtual muestre un símbolo de entrada al sistema (prompt).
</p>
 
<pre caption="Activando el soporte hvc en /etc/inittab">
hvc0:12345:respawn:/sbin/agetty -L 9600 hvc0
hvsi:12345:respawn:/sbin/agetty -L 19200 hvsi0
</pre>

<p>
También debería revisar que la consola apropiada figura en 
<path>/etc/securetty</path>.
</p>

<p>
Puede continuar con <uri link="?part=1&amp;chap=9">Instalando las 
herramientas de sistema necesarias </uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
