<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/2006.0/hb-install-amd64-medium.xml,v 1.1 2006/08/01 17:14:07 yoswink Exp $ -->
<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Requisitos de hardware</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Antes de empezar, enumeraremos los requisitos de hardware necesarios para
instalar con éxito Gentoo en su máquina. Por supuesto, esto depende de su
hardware.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisitos de hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>Cualquier CPU AMD64 *</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio en Disco</th>
  <ti>1.5 GB (no incluye espacio de intercambio)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio de intercambio</th>
  <ti>Al menos 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
También debería revisar la <uri link="/proj/en/base/amd64/">Página del Proyecto
Gentoo AMD64</uri> antes de proceder.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml (with s/x86/amd64/) -->
<!-- START -->
<section>
<title>El CD de instalación universal</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux puede instalarse usando un fichero <e>stage3</e>. El fichero stage
(fase) es un tarball (fichero en formato tar) que contiene un entorno mínimo
desde el cual puede instalar exitosamente Gentoo Linux en su sistema.
</p>

<p>
Las instalaciones que utilicen un tarball stage1 o stage2 no están documentadas
en el Manual de Gentoo, por favor lea las <uri
link="/doc/es/faq.xml#stage12">Preguntas de uso frecuente en Gentoo Linux</uri>
sobre estos temas.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>El CD de instalación universal de Gentoo</title>
<body>

<p>
Un CD de instalación es un medio autoarrancable que contiene un entorno Gentoo
autocontenido. Permite arrancar Linux desde el CD. Durante el proceso de
arranque se detecta el hardware y se cargan los controladores apropiados. Estos
CDs son mantenidos por los desarrolladores de Gentoo.
</p>

<p>
Actualmente tenemos dos CDs de instalación disponibles:
</p>

<ul>
  <li>
    El CD de instalación universal contiene todo aquello que necesita para
    instalar Gentoo. Proporciona los ficheros stage3 para las arquitecturas
    comunes, el código fuente necesario de las aplicaciones que quiera elegir
    y, por supuesto, las instrucciones de instalación para su arquitectura.
  </li>
  <li>
    El CD de instalación minimal solamente contiene un entorno mínimo que le
    permite arrancar y configurar la red para que pueda conectarse a Internet.
    No contiene ningún fichero adicional y no puede utilizarse para este
    proceso de instalación (N.d.T: recordemos que estamos en las instrucciones
    para llevar a cabo la instalación sin conexión a la red).
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo también proporciona un CD de paquetes (Package CD). Este no es un CD de
instalación per se sino un recurso adicional que puede aprovechar durante la
instalación de su sistema Gentoo. Contiene paquetes precompilados (también
conocidos con el conjunto GRP) que le permiten instalar fácil y rápidamente
aplicaciones adicionales (tales como OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...)
inmediatamente después de la instalación de Gentoo y justo antes de que
actualice el árbol Portage.
</p>

<p>
El uso del CD de paquetes se documenta más adelante en el presente manual.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Descargar, grabar y arrancar el CD de instalación universal de Gentoo</title>
<subsection>
<title>Descargar y grabar los CDs de instalación</title>
<body>

<p>
Puede descargar el CD de instalación universal (y si quiere, también el CD
de Paquetes) desde uno de nuestros <uri
link="/main/en/mirrors.xml">servidores réplica</uri>. El CD de instalación se
encuentra en el directorio <path>releases/amd64/2006.0/installcd</path>; el CD
de Paquetes está ubicado en el directorio
<path>releases/amd64/2006.0/packagecd</path>.
</p>

<p>
Dentro de esos directorios encontrará los llamados ficheros ISO. Estos son
imágenes de CD que puede grabar en un CD-R.
</p>

<p>
Luego de descargar el fichero, puede verificar su integridad para
conocer si está o no corrupto:
</p>

<ul>
  <li>
    Puede verificar la suma de control MD5 de su fichero y compararla con
    la que nosotros proporcionamos (por ejemplo con la herramienta
    <c>md5sum</c> en Linux/Unix o con <uri
    link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> en Windows).
  </li>
  <li>
    Puede verificar la firma criptográfica que proporcionamos. Sin embargo,
    necesita obtener la llave pública que utilizamos (17072058) antes de seguir.
  </li>
</ul>

<p>
Para obtener la llave pública utilizando GnuPG, ejecute el siguiente comando:
</p>

<pre caption="Obtener la llave pública">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Ahora verificamos la firma:
</p>

<pre caption="Verificar la firma criptográfica">
$ <i>gpg --verify &lt;fichero con firma&gt; &lt;fichero ISO&gt;</i>
</pre>

<p>
Para grabar el o los ISOs descargados, debe seleccionar grabar/quemar
sin formato. Cómo hacerlo depende del programa. Aquí hablaremos de
<c>cdrecord</c> y <c>K3B</c>; puede encontrar mayor información en las
<uri link="/doc/es/faq.xml#isoburning">Preguntas de Uso Frecuentes</uri>
sobre Gentoo.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, simplemente escriba <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;fichero iso
    descargado&gt;</c> (reemplace <path>/dev/hdc</path> con la ruta de su unidad
    CD-RW).
  </li>
  <li>
    Con K3B, seleccione <c>Herramientas</c> &gt; <c>CD</c> &gt;
    <c>Grabar imagen ISO</c>. Luego busque el fichero ISO dentro del
    área 'Imagen a grabar'. Por último presione el botón <c>Comenzar</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arrancar el CD de instalación universal</title>
<body>

<p>
Una vez que ha grabado su CD de instalación, es hora de arrancarlo. Retire
todos los CDs de sus unidades, reinicie el sistema y entre en el BIOS. Esto se
logra por lo general oprimiendo la tecla Supr, F1 o Esc, dependiendo del BIOS.
Dentro del BIOS, cambie el orden de arranque para que intente arrancar primero
desde el CD-ROM. Regularmente se encuentra dentro de "CMOS Setup". Si no lo
hace, su sistema arrancará desde el disco duro e ignorará el CD-ROM.
</p>

<p>
Coloque el CD de instalación en la unidad CD-ROM y reinicie. Deberá ver
un símbolo de espera de órdenes. En esta pantalla puede oprimir la tecla
Enter para empezar el proceso de arranque con las opciones predefinidas,
o arrancar el CD de instalación con opciones personales especificando un
núcleo seguido por las opciones de arranque y luego oprimir la tecla Enter.
</p>

<p>
¿Especificar un núcleo? Sí, ya que proporcionamos varios en nuestro CD de
instalación. El predeterminado es <c>gentoo</c>. Otros núcleos son para
hardware específico que necesitan las variantes <c>-nofb</c> que tienen
desactivado el framebuffer.
</p>

<p>
Más adelante encontrará una breve descripción de los núcleos disponibles:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Núcleo</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>El núcleo predeterminado con soporte para CPUs K8 con NUMA</ti>
</tr>
</table>

<p>
También puede pasarle opciones al núcleo. Estas representan configuraciones
opcionales que puede activar o desactivar. La siguiente lista explica
todas las opciones del núcleo disponibles:
</p>

<pre caption="Opciones de arranque disponibles">
- agpgart       Carga agpgart (úsela si tiene problemas gráficos, cuelgues)
- acpi=on       Carga el soporte para firmware ACPI
- ide=nodma     Fuerza la desactivación de DMA en dispositivos IDE problemáticos
- doscsi        Escanea dispositivos scsi (rompe algunas tarjetas ethernet)
- dopcmcia      Inicia el servicio  pcmcia para tarjetas PCMCIA
- nofirewire    Desactiva los módulos firewire en el initrd (para cdroms
                firewire, etc)
- nokeymap      Desactiva la selección del mapa de teclado que se emplea para
                elegir teclados que no son en inglés (US)
- docache       Guarda en el caché la parte completa del entorno de ejecución
                del CD en RAM, lo cual le permite desmontar /mnt/cdrom y montar
                otro.
- nodetect      Hace que no se ejecute hwsetup/kudzu y hotplug
- nousb         Desactiva la carga de módulos usb del initrd, desactiva hotplug
- nodhcp        No inicia dhcp automáticamente si se detecta una tarjeta de red
- nohotplug     Desactiva la carga del servicio hotplug
- noapic        Desactiva apic (usélo si tiene problemas de hardware con
                tarjetas de red, scsi, etc).
- noevms2       Desactiva cargar los módulos de EVMS2
- nolvm2        Desactiva cargar los módulos de LVM2
- hdx=stroke    Le permite particionar el disco duro entero aún en el caso de
                que su BIOS sea incapaz de gestionar discos grandes
- noload=módulo1[,módulo2[,...]]
                Desactiva cargar módulos específicos del núcleo
</pre>

<p>
Ahora arranque su CD, seleccione un núcleo (si no está contento con el
núcleo predeterminado <c>gentoo</c>) y las opciones de arranque. Por
ejemplo, aquí le mostramos cómo arrancar el núcleo <c>gentoo</c> con
el parámetro <c>dopmcia</c>:
</p>

<pre caption="Arrancar un CD de instalación">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Después verá otra pantalla de arranque y una barra de progreso. Si está
instalando Gentoo en un sistema con un teclado no en inglés, asegúrese
de pulsar Alt-F1 para cambiar al modo "verboso" y seguir el cursor. Si no se
hace ninguna selección en 10 segundos, la opción predefinida (teclado en
inglés) será la utilizada y el proceso de arranque continuará. Cuando se
complete el proceso de arranque, automáticamente será registrado en el sistema
"Live" Gentoo Linux como usuario "root" (superusuario). Debería tener un
símbolo de root ("#") en la consola actual y también puede cambiar entre las
consolas presionando Alt-F2, Alt-F3 y Alt-F4. Vuelva a la consola inicial
presionado Alt-F1.
</p>

<p>
Ahora continúe con la <uri link="#hardware">Configuración de hardware adicional
</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configuración de hardware adicional</title>
<body>

<p>
Cuando arranca el CD de instalación, este trata de detectar todos los
dispositivos de hardware y cargar los módulos apropiados en el núcleo para
soportar dicho hardware. En la gran mayoría de casos, hace muy buen trabajo. Sin
embargo, en algunos casos puede que no cargue automáticamente los módulos del
núcleo que necesita. Si falla la auto-detección PCI con algún hardware de su
sistema, trate de cargar manualmente el módulo apropiado.
</p>

<p>
En el siguiente ejemplo trataremos de cargar el módulo <c>8139too</c> (que da
soporte a ciertos tipos de tarjetas de red):
</p>

<pre caption="Cargar módulos del núcleo">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Si necesita soporte PCMCIA, deberá iniciar el script de partida de <c>pcmcia</c>
</p>

<pre caption="Ejecutar el script de inicio PCMCIA">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Afinar el desempeño del disco duro</title>
<body>

<p>
Si  es un usuario avanzado, tal vez quiera afinar el desempeño
del disco duro IDE usando <c>hdparm</c>. Con las opciones <c>-tT</c>
puede probar el desempeño de su disco (ejecútelo varias veces para
tener una impresión más precisa):
</p>

<pre caption="Probar el desempeño del disco">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Para afinarlo siga uno de los siguientes ejemplos (o haga sus propios
experimentos) los cuales usan <path>/dev/hda</path> como disco
(sustitúyalo por el disco en cuestión):
</p>

<pre caption="Afinar el desempeño del disco duro">
<comment>Activar DMA:</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activar DMA y opciones de mejora de desempeño seguras:</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcional: Cuentas de usuario</title>
<body>

<p>
Si planea darle a otras personas acceso a su entorno de instalación o
si quiere platicar con alguien usando <c>irssi</c> sin privilegios de
root (por razones de seguridad), hará falta crear las cuentas de
usuario necesarias y cambiar la contraseña de root.
</p>

<p>
Para cambiar la contraseña de root, use el comando <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar la contraseña de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Escriba su nueva contraseña)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escríbala de nuevo)</comment>
</pre>

<p>
Para crear una cuenta de usuario, primero escribimos sus credenciales, y
luego su contraseña. Se usan <c>useradd</c> y <c>passwd</c> para estas
tareas. En el siguiente ejemplo, crearemos un usuario llamado &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Crear una cuenta de usuario">
# <i>useradd -m -G john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Escriba la contraseña de john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escriba otra vez la contraseña de john)</comment>
</pre>

<p>
Puede cambiar su identificador de usuario desde root para usar la del
nuevo usuario usando <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar de usuario">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Ver la documentación mientras instala</title>
<body>

<p>
Si quiere ver el Manual Gentoo (ya sea desde el CD o en línea) durante la
instalación, asegúrese de haber creado una cuenta de usuario (consulte
<uri link="#useraccounts">Opcional: Cuentas de usuario</uri>). Luego presione
<c>Alt-F2</c> para ir a una nueva consola e ingrese al sistema.
</p>

<p>
Si quiere ver la documentación en el CD puede ejecutar inmediatamente
<c>links</c> para leerla:
</p>

<pre caption="Ver la documentación en CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Sin embargo, es preferible que use el Manual Gentoo en línea ya que es más
reciente que el Manual en el CD. También puede verlo usando <c>links</c>, pero
sólo después de haber completado el capítulo <e>Configurar su red</e> (de otro
modo no podrá usar Internet para ver el documento):
</p>

<pre caption="Ver la documentación en línea">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/handbook-amd64.xml</i>
</pre>

<p>
Puede regresar a la consola original presionando <c>Alt-F1</c>.
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Iniciar el demonio SSH</title>
<body>

<p>
Si quiere permitirle a otros usuarios el acceso a su máquina durante la
instalación de Gentoo (quizá porque esos usuarios le vayan a ayudar, o incluso
lo hagan por usted), necesitará crear una cuenta de usuario para ellos e incluso
darles la contraseña de root (<e>sólo</e> <e>si</e> <b>confía totalmente</b> en
ese usuario).
</p>

<p>
Para inicial el demonio SSH, ejecute el siguiente comando:
</p>

<pre caption="Iniciar el demonio SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Para poder usar sshd, primero necesita configurar su red. Continúe en el
capítulo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurar su red</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
