<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/2006.0/hb-installer-about.xml,v 1.1 2006/03/04 12:41:08 yoswink Exp $ -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Introducción</title>
<subsection>
<title>¡Bienvenido!</title>
<body>

<p>
Primero de todo, <e>bienvenido</e> a Gentoo. Está apunto de entrar en un mundo
de personalización y rendimiento. Cuando instala Gentoo, esto se pone de
manifiesto en varias ocasiones, puede elegir cuanto quiere compilar, como
quiere instalar Gentoo, que sistema de logs utilizar, etc.
</p>

<p>
Gentoo es una rápida y moderna meta-distribución con un diseño limpio y
flexible. Gentoo está construida sobre software libre y no se esconde de sus
usuarios. Portage, el sistema de matenimiento de paquetes que utiliza Gentoo,
está escrito en Python, lo cual significa que se puede ver facilmente el
código fuente. El sistema de paquetes de Gentoo utiliza código fuente (aunque
tambié se incluye el soporte para paquetes precompilados) y configurar Gentoo
se realiza a través de archivos de texto. En otras palabras, abierto por todos
lados.
</p>

<p>
Es muy importante que entienda que <e>filosofía</e> es lo que hace que Gentoo
funcione. No tratamos de obligar a nada a nuestros usuarios e intentamos
hacerlo lo mejor posible para posibilitar que pueda realizar las elecciones
que desee. Si siente que un cambio debería hacerse, por favor envíe una
<uri link="http://bugs.gentoo.org">incidencia</uri> sobre ello.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿Cómo puedo instalar Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux incluye dos versiones de un instalador muy sencillo de utilizar.
Un instalador basado en GTK (para usarlo con un entorno X) y un instalador
basado en Dialogs para ser utilizado desde consola. El capítulo 3 del manual
trata sobre el instalador basado en GTK y el capítulo 4 sobre el basado en
Dialogs.
</p>

<p>
Algunas veces se pide elegir entre algunas opciones en el manual. Tratamos de
hacerlo lo mejor posible para explicar los pros y las contras. A continuación
incluimos una opción por defecto, identificada por "Por defecto: " en el
título. Las otras posibilidades son marcadas como "Alternativa: ". <e>No</e>
piense que la opción por defecto es la que recomendamos, sin embargo, es la
que pensamos que la mayoría de usuarios querán emplear.
</p>

<p>
Algunas veces puede hacer algún paso opcional. Estos pasos son marcados como
"Opcional: " y no son estrictamente necesarios para instalar Gentoo. Sin
embargo, algunos pasos opcionales depende de una decisión que previamente haya
tomado. Le informaremos cuando esto suceda, tanto a la hora de realizar la
decisión y justo antes de que paso opcional sea descrito.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿De qué opciones dispongo?</title>
<body>

<p>
Se puede instalar Gentoo de diferentes formas. Puede descargar e instalar 
uno de nuestros CDs de instalación, desde otra distribución, desde un CD 
de arranque (como Knoppix), desde un arranque por red, desde 
un disquete de arranque,etc. 
</p>

<p>

Este documento cubre la instalación utilizando el CD de instalación Gentoo
Linux, un CD auto-arrancable que contiene todo lo que necesita para tener
Gentoo Linux instalado y ejecutándose. Hay dos tipos de CDs de instalación, el
CD de instalación (InstallCD) y el LiveCD instalador (LiveCD). El CD de
instalación contiene un entorno mínimo que dispone solamente de aquellos 
paquetes necesarios para instalar Gentoo linux. El LiveCD es un completo
entorno Gentoo Linux que puede ser utilizado para multiples tareas, una de las
cuales es instalar Gentoo Linux. El LiveCD aún no está disponible para todas
las arquitecturas. Si su arquitectura no dispone de un LiveCD, entonces este
documento tratará directamente con el CD de instalación Universal.
</p>

<p>
Estas instrucciones de instalación no hace un uso inmediato de las últimas
versiones disponibles de los paquetes; si realmente esto es lo que quiere
debería revisar las instrucciones de instalación de nuestros <uri
link="/doc/es/handbook/index.xml">Manuales Gentoo Linux</uri>.
</p>

<p>
Si necesita ayuda para otros tipos de instalación, por favor lea nuestra
<uri link="/doc/es/altinstall.xml">Guía de Instalación Alternativa</uri>. 
También tenemos el documento  <uri link="/doc/es/gentoo-x86-tipsntricks.xml">
Trucos y consejos de Instalación de Gentoo (en inglés)</uri> que podría 
resultar útil. Si nota que las instrucciones de instalación son demasiado 
detalladas, no dude en utilizar nuestra Referencia Rápida para Instalación 
la cual se encuentra entre nuestros <uri link="/doc/es/index.xml">recursos 
de documentación oficiales</uri> si su arquitectura tiene este documento 
disponible.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Troubles?</title>
<body>

<p>
Si tienes algún problema con la instalación (o con el documento de 
instalación), por favor, compruebe el error en desde nuestro
<uri link="/proj/en/releng/">Proyecto de ingeniería de versiones Gentoo
</uri>, visite nuestro <uri link="http://bugs.gentoo.org"> Sistema de 
seguimiento de errores</uri> y compruebe si el error es conocido. Si no 
lo es, por favor cree un informe sobre él para que podamos encargarnos de 
él. No tenga miedo de los desarrolladores que están asignados a sus 
informes, normalmente no se comen a nadie.
</p>

<p>
Recuerde que, a pesar de que el documento que está leyendo es
específico de la arquitectura, éste también contiene referencias a 
otras arquitecturas. Esto es así porque el manual de Gentoo tiene
partes extensas de código que es común para todas las arquitecturas
(para evitar duplicar esfuerzos y el desgaste de los recursos de 
desarrollo). Intentaremos reducir esto al mínimo para evitar la 
confusión.
</p>

<p>
Si no estás seguro que el problema es de usuario (algún error que ha cometido
al despistarte y no leer la documentación cuidadosamente) o un problema de
software (algún error que hemos cometido despistándonos al probar la
instalación y/o documentación) eres libre de entrar en #gentoo-es en
irc.freenode.net. Por supuesto, eres bienvenido de todas formas :)
</p>

<p>
Si tiene cualquier pregunta concerniente a Gentoo, eche un vistazo a las 
<uri link="/doc/es/faq.xml">Preguntas de Uso Frecuente</uri>, disponibles en
<uri link="/doc/es/">Documentación de Gentoo</uri>. También puede mirar los
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri> en nuestros
<uri link="http://forums.gentoo.org">foros</uri>. Si no encuentras la
respuesta aquí, pregunta en #gentoo-es, nuestro canal IRC en irc.freenode.net.
Sí, algunos de nosotros somos frikis que aún usan el IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Instalación rápida utilizando la Plataforma de Referencia Gentoo</title>
<subsection>
<title>¿Qué es la Plataforma de Referencia de Gentoo?</title>
<body>

<p>
La Plataforma de Referencia de Gentoo, de ahora en adelante la conoceremos
por su abreviatura inglesa GRP (Gentoo Reference Platform), es una imagen de
los paquetes precompilados que los usuarios (esto le implica a usted) pueden
instalar durante la instalación de Gentoo para acelerar el proceso
de instalación. La GRP contiene todos los paquetes necesarios para tener una 
instalación de Gentoo completamente funcional. No son todos los necesarios 
que hacen falta para tener una instalación base preparada en nada de tiempo, 
pero todas las compilaciones grandes (como puedan ser KDE, xorg-x11, GNOME, 
OpenOffice, Mozilla, ...) están disponibles como paquetes GRP.
</p>

<p>
Sin embargo, estos paquetes precompilados no son mantenidos durante la toda
la vida de la distribución de Gentoo. Son simplemente imágenes creadas con 
cada distribución de Gentoo y hacen posible tener un sistema funcional en poco
tiempo. Puede actualizar el sistema en segundo plano mientras trabaja con su
entorno Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cómo gestiona Portage los Paquetes GRP</title>
<body>

<p>
Su árbol de Portage - la colección de <e>ebuilds</e> (los archivos que 
contienen toda la información sobre un paquete, como es su descripción,
página oficial, las URLs de código fuente, instrucciones de compilación, 
dependencias, etc.) - debe sincronizarse con los GRP: las versiones de
los ebuilds disponibles y su correspondiente paquete GRP deben coincidir. 
</p>


<p>
Por esta razón solamente se puede beneficiar de los paquetes GRP que Gentoo
suministra mientras se está llevando a cabo la instalación actual. GRP no 
está disponible para los interesados en llevar a cabo una instalación 
utilizando las últimas versiones de los paquetes disponibles.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿Puedo utilizar GRP?</title>
<body>

<p>
No se proporcionan paquetes GRP para todas las arquitecturas. Esto no 
significa que GRP no esté soportado por el resto de arquitecturas, pero
significa que no disponemos de todos los recursos necesarios para 
compilar y probar los paquetes GRP.
</p>

<p>
Por el momento proporcionamos paquetes GRP para las siguientes arquitecturas:
</p>

<ul>
  <li>
    La arquitectura <b>amd64</b> (amd64)
  </li>
  <li>
    La arquitectura <b>ppc</b> (ppc32, ppc64)
  </li>
  <li>
    La arquitetura <b>sparc</b> (sparc64)
  </li>
  <li>
    La arquitectura <b>x86</b>  (athlon, athlon-xp, athlon-mp, pentium-pro,
    pentium2, pentium3, pentium4 and pentium-m) Note: Los paquetes son para
    i686 y están solamente disponibles en el LiveCD instalador.
  </li>
</ul>

<p>
Si su arquitectura (o subarquitectura) no está en la lista, no podrá 
utilizar la opción GRP durante la instalación.
</p>

<p>
Ahora que ha terminado la introducción, continuemos con <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Arrancando el CD de instalación Universal/LiveCD
instalador </uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
