<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/bg/desktop/kde/kde-config.xml,v 1.2 2009/03/20 17:27:21 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide>

<title>Как да конфигурираме KDE</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="admin@projectkick.org">Dian Dimitrov</mail>
</author>

<abstract>
Една от най - използваните графични среди е KDE. Това ръководство 
описва всички аспекти на KDE : инсталация , конфигурация и начин на използване.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.22</version>
<date>2007-06-23</date>

<chapter>
<title>Какво е K Desktop Environment?</title>
<section>
<title>Проекта</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.kde.org">Проекта KDE</uri> е безплатен проект 
посветен на развитието на KDE, графична среда ( с отворен код ) за Linux и Unix работни станции.
Развитието се извършва от няколко стотин софтуерни инженери от цял свят. Вижте също <uri
link="http://www.kde.org/whatiskde/project.php">Проекта KDE </uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Софтуер</title>
<body>

<p>
K Desktop Environment е лесна за използване графична среда. Отделно от основните 
компоненти KDE предлага готови за използване програми за 101 задачи: файл
управление, интернет браузър, офис приложения, електронна поща работа, ... 
Всичко това е включено в KDE.
</p>

<p>
KDE графичната среда е преведена на повече от 70 езика и има огромна потребителска база.
За тези, които се интересуват, има достъпни много <uri
link="http://www.kde.org/screenshots/">снимки</uri>. За повече информация прочетете <uri link="http://www.kde.org/whatiskde/">Какво е
KDE?</uri> статия на <uri link="http://www.kde.org">KDE.org</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Общността</title>
<body>

<p>
Има много KDE сайтове. На <uri
link="http://www.kdenews.org">KDEnews.org</uri> ще намерите последните новини за KDE.
<uri link="http://www.kdedevelopers.org">KDEdevelopers.org</uri> е специално фокусиран на KDE развитието, докато <uri
link="http://www.kde-forum.org">KDE-forum</uri> е предназначен за по - голямата част от потребителите. Още връзки могат да бъдат намерени на 
<uri
link="http://www.kde.org/family/">KDE Family  страницата</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Инсталиране на KDE</title>
<section>
<title>Какво ви трябва?</title>
<body>

<p>
Ако се интересувате от инсталиране на KDE (или KDE помощ), ще трябва да използвате променливите с <c>kde</c> flag, както и 
<c>qt3</c> или <c>qt4</c> flag ( или и двата). Qt е графична библлиотека, която KDE използва, <c>qt3</c> е за версия 3.х, докато 
<c>qt4</c> е за по - новата Qt 4.x библиотека. Ноти един USE flag не е необходим за инсталирането на KDE. Въпреки това има няколко пакета, които ви предлагат
избор от <c>qt3</c> или <c>qt4</c> библиотеки,
</p>

<p>
Също така трябва да добавите <c>hal</c>, ако искате да добавите поддръжка за инсталиране на устройства автоматично, както е обеснено по - долу в 
<uri link="#kde_device_mounting">Настройка на KDE  и инсталиране на устройства</uri>.
</p>

<p>
Ако не желаете да използвате  <uri link="http://www.arts-project.org/">aRts</uri> за всичката ви мултимедия, премахнете  <c>arts</c> USE flag.
</p>

<note>В Gentoo 2006.1 има редица нови профили, 
включително и <c>desktop</c> субпрофил.
Желателно е да преминете за този профил, ако съществъва във вашата архитектура, 
моля прочетете <uri link="/doc/en/gentoo-upgrading.xml">Gentoo</uri>.
</note>




</body>
</section>
<section>
<title>Инсталиране на KDE чрез отделни пакети</title>
<body>

<note>
Препоръчително е да използвате отделни пакети при инсталацията на KDE ( по - добре е от използването на монолитни пакети, и двата метода ще бъдат
представени) както е показано малко по - надолу.
</note>
<p>
Ако искате да имате повече контрол над инсталираните пакети, имате възможността да инсталирате единични програми, по Ваше желание.
За да научите повече отностно единичните KDE програми вижте <uri
link="/doc/en/kde-split-ebuilds.xml">Split Ebuilds HOWTO</uri>
</p>

<p>
Да знаете какво трябва и какво не трябва да инсталирате е доста трудно, затова Gentoo предоставя няколко meta пакети, които ще инсталират определни
пакети.
</p>

<ul>
  <li>
   Ако искате пълна KDE инсталация, използвайте <c>kde-meta</c>.
  Този пакет ще изкара всички KDE приложения като зависимости.
  </li>
  <li>
    Ако желаете основна KDE инсталация, инсталирайте <c>kdebase-startkde</c>. Можете да инсталирате допълнителни програми когато пожелаете.
  </li>
  <li>
  Ако желаете нещо средно между <c>kde-meta</c> и <c>kdebase-startkde</c>, инсталирайте <c>kdebase-meta</c>. Това ще инсталира няколко 
  допълнителни приложения като <c>konsole</c> и <c>kdm</c>.
  </li>
</ul>

<p>
Тези две възможности са крайни граници; вероятно сте заинтересовани от нещо смесено.
За да Ви направим решението по - лесно, следващата таблица дава кратка представа за 
наличните KDE пакети.
</p>

<p>
Тези пакети <e>не са</e> част от инсталацията на <c>kdebase-startkde</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Ebuild име</th>
  <th>Описание</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>akregator</c></ti>
  <ti>
  Приложението за лесно управление и разглеждане на RSS feeds
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>juk</c></ti>
  <ti>
  Медиа плеър с дизайн напомнящ на Apple
    iTunes.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kate</c></ti>
  <ti>
  <uri link="http://kate.kde.org/">KDE разширен текстов редактор</uri> с много големи възможности.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kmail</c></ti>
  <ti>
  Организирайте вашата електронна поща ефективно с <uri
    link="http://kmail.kde.org/">KMail</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>knetattach</c></ti>
  <ti>
  С KNetAttach ( известен като <e>Network Folder Wizard</e>), можете лесно да добавите допълнителни мрежови папки във Вашият работен плот.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>knode</c></ti>
  <ti>
    KNode - KDE новинар.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>konsole</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://konsole.kde.org/">Konsole</uri> е KDE  терминал емулатор.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kontact</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kontact.kde.org/">Kontact</uri> е мениджър на личната информация. Помага за управлението на комуникациите и организацията.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kopete</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kopete.kde.org/index.php">Kopete</uri> е KDE Instant
    Messenger поддържащ всички познати IM протоколи.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>korganizer</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://korganizer.kde.org/">Korganizer</uri> е тефтерът на KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kpdf</c></ti>
  <ti>
  С <uri link="http://kpdf.kde.org/">KPDF</uri> можете да разглеждате и работите 
  с PDF файлове. Също така има много уникални характеристики, които ще засилят удоволствието ви от преглеждане на файлове.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kscd</c></ti>
  <ti>
  Графичен CD плеър за KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>ksnapshot</c></ti>
  <ti>
  С ksnapshot можете да правите снимки на екранът.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kuickshow</c></ti>
  <ti>
   kuickshow програмата е за преглеждане и показване на различни картинни формати.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
И това е само върха на сладолета. Ако искате да научите повече за всички възможни KDE програми погледнете  <uri
link="http://packages.gentoo.org/category/kde-base?full_cat">kde-base
category</uri>. Тяхната функция ще намерите в описанието.
</p>

<p>
За да видите какво emerge ще инсталира, използвайте <c>emerge -p</c> заедно с <c>less</c>, в противен случай може да не видите всички пакети.
</p>

<pre caption="Преглед на KDE инсталацията">
<comment>(Заместете с Вашият избор от пакет(и))</comment>
# <i>emerge -p kdebase-startkde | less</i>
</pre>

<p>
Ако сте доволни от това, което ще видите махнете <c>-p</c>. Този процес ще отнеме известно време, защото KDE е доста голяма графична среда.
Не се изненадвайте ако процесът не завърши веднага.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Инсталиране на KDE като монолитни пакети</title>
<body>

<p>
Въпреки, че отделните пакети са препоръчителни, Вие можете да инсталирате и монолитни пакети
</p>

<p>
KDE издава нови версии на графичната среда като съвкупсност от 16 големи пакета, всеки от които съдържа
много програми ( наречени "монолитни"). Трябва да решите кой от тези пакети желаете да инсталирате.
</p>

<p>
Ако искате да видите какво е да имате всички пакети инсталирани, просто проверете :
</p>

<pre caption="Списък на всичкипакети, които KDE ще инсталира">
# <i>emerge --pretend kde | less</i>
</pre>

<p>
Ако не се интересъвате от всички тези пакети, можете да ги инсталирате индивидуално. Определено ще искате <c>kdebase</c> пакетът, защото 
съдържа основните пакети и необходимите променливи в KDE.  Таблицата показва някой от пакетите, които можете да инсталирате.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Пакет</th>
  <th>Описание</th>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeaccessibility</ti>
  <ti>
  Свързани програми с достъп, управлявани от <uri
    link="http://accessibility.kde.org">KDE Accessibility Project</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeadmin</ti>
  <ti>
    KDE административни инструменти, като <c>KCron</c> (График на задачи),
    <c>KUser</c> (Потребител мениджър) и <c>KDat</c> (Backup мениджър).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeartwork</ti>
  <ti>
  Различни неща, като screen savers и теми. Вижте също  <uri
    link="http://www.kde-artists.org/">www.kde-artists.org</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeedu</ti>
  <ti>
  Образователни KDE приложения фокусирани на учениците от 3 до 18 години. Вижте също <uri link="http://edu.kde.org">KDE Edu Project</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegames</ti>
  <ti>
  Различни KDE игри. Вижте също <uri 
    link="http://games.kde.org">KDE Games Center</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegraphics</ti>
  <ti>
  Графични инструменти за KDE :<c>KSnapshot</c>, <c>KolourPaint</c> (Елементарен графичен редактор), <c>Kpdf</c>,
  <c>KIconEdit</c> (Icon редактор) и <c>KPovModeler</c>
    ( 3D Моделиер).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdemultimedia</ti>
  <ti>
  Свързани с мултимедия приложения, включително поддръжка за CD, MP3, DVD, звукови и видео приложения.
  Повече информация може да бъде намерена на <uri link="http://multimedia.kde.org">KDE Multimedia Project</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdenetwork</ti>
  <ti>
  Мрежови приложения като <c>Kopete</c> (Многопротоколни Instant
    Messaging), <c>kppp</c> (Dial-In) and <c>KSirc</c> (IRC клиент). Забележете, че <c>konqueror</c>
    ( Файлов мениджър <e>и</e> Браузър ) е част от <c>kdebase</c>!
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdepim</ti>
  <ti>
  Приложения за мениджмънт на лична информация, като <c>KOrganizer</c> (Журнал),
  <c>KAddressbook</c> (Телефонен указател), <c>Kontact</c> and
    <c>KMail</c> (E-mail). За повече информация -  <uri
    link="http://pim.kde.org">KDE PIM Project</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdesdk</ti>
  <ti>
  Инструменти за развитие, включително <c>KBabel</c> ( Преводи ), 
  <c>KBugBuster</c> ( Графично приложение за следене на грешки ) и
  <c>Kompare</c> ( Графично проложение за сравнение на файлове ).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdetoys</ti>
  <ti>
  Различни играчки за забавление, докато чакате доставката на пица.
  Ще намерите аплети като <c>eyesapplet</c> и <c>amor</c>, които не правят друго освен да забавят машината Ви.)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeutils</ti>
  <ti>
  Графични системни приложения като <c>kcalc</c> (Калкулатор), <c>kdessh</c> (SSH
  терминал), <c>kfloppy</c> (Floppy-свързани функции).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kde-i18n</ti>
  <ti>
  Международна документация за KDE. Вижте също <uri link="http://i18n.kde.org">KDE i18n
    project</uri> за повече информация.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Например, за да инсталирате KDE само с мрежови и административни приложения:
</p>

<pre caption="Примерза инсталация на KDE компоненти">
# <i>emerge kdebase kdenetwork kdeadmin</i>
</pre>

<p>
В случай, че се чудите, инсталирането на KDE отнема доста време.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Външни KDE приложения</title>
<body>

<p>
Броят на приложенията е доста по - голям от този на официалната версия. Има още стотици приложения, които използват
рамката и библиотеките. Ето само няколко от най - известните:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Име на пакет</th>
  <th>Описание</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>koffice</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://www.koffice.org/">KOffice</uri> е всеобхватен офис пакет, с приложения за текстообработка (KWord),
    изчисления на електронна таблица(KSpread), презентация (KPresenter), графичен манипулатор (Krita), управление на бази данни (Kexi) и много други. 
     KDE може да се инсталира чрез <c> kde</c> или <c> kde-meta </c> пакети. Можете да инсталирате KOffice като отделен пакет (<c>koffice</c>),
    или като набот от отделни пакети (<c>koffice-meta</c>).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>amarok</c></ti>
  <ti>
  <uri link="http://amarok.kde.org/">AmaroK</uri>  е мощен музикален плеър за Unix/Linux.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>k3b</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://www.k3b.org/">K3B</uri> е CD/DVD записваща програма с Аудио поддръжка. Записването на дискове никога не е било толкова лесно.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kaffeine</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kaffeine.sourceforge.net/">Kaffeine</uri> е мултимедиа - плеър за KDE с много възможности.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Първи впечатления</title>
<body>

<p>
Нека да погледнем резултатът. Майка ви сигурно Ви е казала никога да не влизате като root. Нека да приемем съветът и изпробваме 
KDE като потребител. Влезте в системата като потребител и конфигурирайте сесията така, че да се стартира KDE, когато
изпълните <c>startx</c>. Това можете да направите като запишете <c>exec startkde</c> в
<path>~/.xinitrc</path> ( вижте също <uri link="/doc/en/xorg-config.xml#using_startx">Използване на  startx</uri> в
<uri link="/doc/en/xorg-config.xml">X Сървър Конфигурация</uri>):
</p>

<pre caption="Конфигуриране на вашата сесия">
$ <i>echo "exec startkde" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Сега стартирайте графичната среда като изпълните командата <c>startx</c>.
</p>

<pre caption="Стартиране на KDE">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Ще бъдете поздравен от приложение наречено <c>KPersonalizer</c>.
Поздравления! Хайде сега да видим как може да конфигурираме KDE...
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Конфигуриране на KDE</title>
<section>
<title>KPersonalizer</title>
<body>

<p>
KPersonalizer е приложението, което конфигурира KDE. От голяма полза е, защото помага за бързи настройки според Вашите нужди.
Когато стартирате графичната среда за първи път, KPersonalizer се стартира автоматично.
</p>

<p>
Първият въпрос: KPersonalizer пита за страна и език. Понеже не сме инсталирали езиковите пакети
все още, ще имате много малък избор. Ще сменим езикът по - късно ( ако се налага, разбитра се ).
</p>

<p>
Вторият въпрос: <e>System Behavior</e> ( системно поведение ).
Това включва вид на прозорците, мишка и др. Когато посочите определено
поведение описанието се показва за Ваше улеснение. Ако не сте сигурни не се паникьосвайте - можете да 
промените поведението, когато пожелаете.
</p>

<p>
Трети въпрос:  KPersonalizer пита за количеството eye-candy, което да активира.
Колкото повече eye-candy, толкова повече процесорът ще бъде стресиран.
При 600 Mhz CPU и 128 Mb памет, пускането на пълен eye-candy, няма да бъде проблем.
</p>

<p>
Накрая KDE пита какъв стил желаете да използвате. А стила определя декорацията на прозорците,
тема, бутони и т.н. Опитайте няколко различни стила, за да видите кой Ви допада най - много.
Споменахме, ли че KDE е напълно конфигурируема?
</p>

<p>
Сега седнете удобно и се насладете -- KDE ще се стартира и Вие ще бъдете поздравен от хубава, изчистена и 
функционална графична среда.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Инсталиране на езикови пакети</title>
<body>

<p>
Ако Английският не Ви е роден език, или просто се заинтересовани 
от други езици, моля прочетете това. Ще инсталираме езиковите 
пакети за езиците, които искате да използвате с KDE.
</p>

<p>
Езикови пакети се съдържат в <c>kde-i18n</c>. За да инсталирате езикови пакети по Ваш избор,
трябва да поставите <c>LINGUAS</c> променлива за езиците, които желаете.
Съветваме Ви да поставите тази променлива в <path>/etc/make.conf</path>, за да може 
при подобрение ( update ) на системата да не се премахнат.
</p>

<pre caption="Поставяне на LINGUAS в /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(За пример ще инсталираме пакетът за Холандия(nl) 
  и Френски (fr))</comment>
LINGUAS="nl fr"
</pre>

<p>
Сега изпълнете командата <c>emerge kde-i18n</c>, за да инсталирате езиковите пакети.
Когато езиковите пакети са инсталирани пуснете KDE Control Center (K-menu &gt; Control Center).
<e>Чрез</e> това приложение можете да контрулирате почти всяка част от KDE. Много по подробно от KPersonalizer.
</p>

<p>
За да смените езика отидете до <c>Regional &amp; Accessibility</c>,
<c>Country/Region &amp; Languages</c>. След това добавете език по Ваш избор.
За да видите Вашето ( локализирано ) KDE в пълен престиж, излезте и влезте пак :) 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Графично влизане</title>
<body>

<p>
Ако искате да използвате <c>kdm</c> като мениджър за графично влизане (което означава, че
няма да се налага да влизате в терминал и да пишете <c>startx</c> всеки път), ще трябва да го инсталирате.
След това ще трябва да редактирате конфигурационният файл и да настойте системата да влиза в графичен режим.
</p>

<note>
Възможно е вече да имате <c>kdm</c> инсталиран. Ако получите грешка с блокиращи се пакети 
<c>kde-base/kdm</c> продължете със следващата секция.
</note>

<pre caption="Инсталиране на kdm">
# <i>emerge --ask kdm</i>
</pre>

<p>
В <path>/etc/conf.d/xdm</path>, поставете <c>DISPLAYMANAGER</c> променливата като
<c>kdm</c>.
</p>

<pre caption="Променяне на DISPLAYMANAGER в /etc/conf.d/xdm">
# <i>nano -w /etc/conf.d/xdm</i>
<comment>(Променете тази променлива)</comment>
DISPLAYMANAGER="kdm"
</pre>

<p>
Завършваме като добавяме <c>xdm</c> в default runlevel:
</p>

<pre caption="Добавяне на xdm в default runlevel">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Когато рестартирате системата, тя ще използва KDM като графичен мениджър за влизане.
</p>

<p>
KDM предоставя списък на наличните сесии : KDE - разбира се -  и всички други 
графични среди инсталирани на Вашият компютър. KDM намира сесиите, които са в
<path>/usr/share/xsessions/</path>. Ако използвате KDM, не трябва да променяте 
<path>~/.xinitrc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section id="kde_device_mounting">
<title>Настройка на KDE да открива устройства</title>
<body>

<!-- TODO add pmount package when pmount is in arch.
     Also, add pmount to the default runlevel -->

<p>
KDE дава възможността да се откриват усройства като CDROM или USB с единичен клик в графичната среда.
За да направите това трябва да имате KDE инсталирана с <c>hal</c> в  USE променливата, както и 
<c>dbus</c> и <c>hal</c> инсталирани на Вашата система.
Трябва също да добавите <c>dbus</c> и <c>hal</c> в default runlevel, както и да добавите 
потребителското си име в <c>plugdev</c> групата.
</p>

<pre caption="Настройка на откриване на устройства">
# <i>emerge --ask dbus hal</i>
# <i>rc-update add dbus default</i>
# <i>rc-update add hald default</i>
<comment>Добавете &lt;user&gt; в plugdev групата</comment>
# <i>gpasswd -a &lt;user&gt; plugdev</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Управление на KDE инсталации</title>
<section>
<title>Многократни Инсталации</title>
<body>

<p>
Една особенност на KDE в Gentoo, е че когато нова версия излезе ( като например 3.5.х серията, която отменя
3.4.х серията) можете да я инсталирате без да презапишете върху старата сесия.
Ако имате версия 3.4 инсталирана и инсталирате 3.5, ще имате двете версии, едната 
инсталирана в <path>/usr/kde/3.4/</path> и другата в <path>/usr/kde/3.5/</path>.
</p>

<p>
Трябва да се спомене, че Вашите настройки за различните версии
ще бъдат съхранявани на различни места в домашната директория.
KDE 3.4 ще използва настройките от <path>/home/&lt;user&gt;/.kde3.4</path>.
Когато пуснете KDE 3.5 за първи път директория <path>/home/&lt;user&gt;/.kde3.5</path>
ще бъде създадена като вземе настройките от 3.4 директорията. 
</p>

<p>
Друго което трябва да имате в предвид когато подобрявате KDE, е че може да
възникнат проблеми с вече инсталирани проложения като например <c>koffice</c>, <c>amarok</c> или <c>k3b</c>.
Ако възникнат такива проблеми просто преинсталирайте приложенията с новате версия. 
След като започнете да използвате новата версия на KDE, трябва да преинсталирате всички проблемни 
приложения, за да могат да се свържат с новите "библиотеки".
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Премахване на стари версии</title>
<body>

<p>
Когато имате няколко инсталирани версии на KDE идва проблемът как да премахнете старите, когато решите, че
вече не са необходими. За съжаление portage не поддържа премахване на пакет със всичките му зависими пакети само с една команда.
Ако използвате <c>emerge --unmerge kde</c> няма да премахнете същинските KDE пакети.
</p>

<p>
За да премахнете KDE инсталация ( например 3.4 ), единични пакети трябва да се премахнат.
</p>

<pre caption="Премахване на KDE 3.4 пакети">
# <i>emerge --unmerge =arts-3.4* =kdelibs-3.4* =kdebase-3.4* ...</i>
</pre>

<p>
Това е много досадно, ако имате много пакети инсталирани. За Ваша радост 
този процес може да бъде автоматизиран по много начини. Ето един от тях.
</p>

<p>
Първо ще покажем списък с всички пакети, които искаме да премахнем. Ще използваме 
 командата <c>equery</c>, която е част от <c>app-portage/gentoolkit</c> пакетът.
</p>

<pre caption="Показване на всички пакети за премахване">
<comment>(Показване на всички инсталирани пакети)</comment>
# <i>equery list kde-base/</i>
<comment>(Показване и посочване на всички пакети от KDE 3.4)</comment>
# <i>equery list kde-base/ | grep 3\.4</i>
</pre>

<p>
На този етап трябва да направите двойна проверка, че списъка съотвества на 
пакетите, които трябва да бъдат премахнати. Ако изглежда добре използвайте 
командата <c>emerge --unmerge</c>.
</p>

<pre caption="Премахване на посочените пакети">
# <i>equery list kde-base/ | grep 3\.4 | xargs emerge --unmerge --pretend</i>
</pre>

<p>
Проверете отново и изпълнете командата този път без <c>--pretend</c>.
</p>

<p>
Когато задачата приключи, директорията <path>/usr/kde/3.4/</path> трябва да съдържа само 
няколко конфигурационни файла ( portage никога не премахва конфигурационни файлове ).
Ако желаете можете спокойно да изтриете <path>/usr/kde/3.4/</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Често задавани въпроси</title>
<section>
<title>KDE е много бавна по време на стартиране</title>
<body>

<p>
Проверете дали файлът <path>/etc/hosts</path> е правилен :
</p>

<ul>
  <li>
  Ако имате постоянен IP адрес, проверете дали  FQDN и hostname 
   ги има, например <c>192.168.0.10 tux.mydomain tux</c>.
  </li>
  <li>
  Ако имате динамичен IP адрес или нямате допълнителни интефейси,
  добавете hostname след localhost, например <c>127.0.0.1 localhost tux</c>.
  </li>
</ul>

<p>
Провете дали имате DMA активиран за Вашите дискове:
</p>

<pre caption="Проверяване на DMA настройките">
# <i>hdparm /dev/hda</i>
<comment>(...)</comment>
using_dma       = 1 (on)
<comment>(...)</comment>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
