<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/2005.0/hb-install-next.xml,v 1.1 2005/05/02 01:36:05 vanquirius Exp $ -->

<sections>

<version>4.00</version>
<date>2005-01-17</date>

<section>
<title>Documentação</title>
<subsection>
<body>

<p>
Parabéns! Você tem um sistema funcionando com o Gentoo. Mas para onde ir depois
disto? Quais suas opções agora? O que explorar primeiro? O Gentoo fornece a seus
usuários várias possibilidades, e portanto muitas características documentadas
(ou menos documentadas).
</p>

<p>
Você deve definitivamente dar uma olhada na próxima parte do Manual do Gentoo
intitulada <uri link="?part=2&amp;chap=0">Trabalhando com o Gentoo</uri> que explica
como manter os programas atualizados, como instalar mais programas, o que são as opções de 
USE, como o sistema de inicialização do Gentoo funciona, etc...
</p>

<p>
Se você estiver interessado em otimização do sistema para desktop, ou quiser
aprender como configurar seu sistema para se ter um desktop completo e funcional, consulte
nossa extensa <uri link="/doc/pt_br/index.xml?catid=desktop">Recursos relacionados ao Desktop do
Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Também temos um grande documento sobre <uri link="/doc/pt_br/gentoo-security.xml">Segurança
do Gentoo</uri> que vale ser lido.
</p>

<p>
Para uma listagem completa da documentação disponível verifique nossa página de <uri
link="/doc/pt_br/index.xml">Recursos de documentação</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
Você, é claro, sempre bem-vindo em nossos <uri
link="http://forums.gentoo.org">Fóruns do Gentoo</uri> ou em um de nossos vários 
<uri link="/main/en/irc.xml">canais de IRC do Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Nós também temos várias <uri 
link="/main/en/lists.xml">listas de e-mail</uri> abertas a todos nossos 
usuários. Informações de como cadastrar-se estão contidas naquela página.
</p>

<p>
Iremos calar-nos agora e deixar você aproveitar sua instalação :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mudanças no Gentoo desde a versão 2005.0</title>
<subsection>
<title>Mudanças?</title>
<body>

<p>
O Gentoo é um alvo que move-se rapidamente. As seguintes seções descrevem importantes
mudanças que afetam uma instalação do Gentoo. Nós só listamos aquelas que tem algo
em comum com a instalação, não com mudanças de pacote que não ocorrem
durante a instalação.
</p>

<!--
<p>
As seguintes mudanças precisam acontecer logo depois de atualizar seu sistema (e
antes de reiniciar).
</p>
-->

<p>
Ainda não houve nenhuma mudança importante desde a versão 2005.0.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
