<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/de/about.xml,v 1.8 2009/01/03 14:59:05 keytoaster Exp $ -->

<!-- English CVS Version: 1.39 -->

<mainpage lang="de">
<title>Über Gentoo Linux</title>

<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="keytoaster@gentoo.org">Tobias Heinlein</mail>
</author>

<abstract>
Über Gentoo, eine Übersicht.
</abstract>

<license/>

<version>1.7</version>
<date>2007-09-17</date>

<chapter>
<title>Über Gentoo</title>
<section>
<body>

<fig link="/images/poster.jpg"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Was ist Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo ist ein freies Betriebssystem, das entweder auf Linux oder FreeBSD
basiert und automatisch für nahezu jede Applikation oder jeden Einsatz optimiert
und angepasst werden kann.  Extreme Konfigurierbarkeit, Leistung und eine
erstklassige Benutzer- und Entwicklergemeinde sind die Gütezeichen von Gentoo.
</p>

<p>
Dank der Technologie namens Portage, kann Gentoo Linux als ein idealer sicherer
Server, eine Entwicklerumgebung, ein professioneller Arbeitsplatzrechner,
ein Spielesystem, eine embedded solution oder etwas anderes sein -- wie immer
Sie es benötigen. Aufgrund seiner nahezu unbegrenzten Anpassbarkeit, nennen wir
Gentoo Linux eine <b>Meta</b>distribution.
</p>

<p>
Natürlich ist Gentoo mehr als die Software, die es bereitstellt. Es ist eine
Community, die sich um eine Distribution gebildet hat, die von mehr als 300
Entwicklern und Tausenden von Benutzern betrieben wird. Das Distributionsprojekt
stellt die Mittel bereit, damit die Benutzer Gentoo genießen können:
Dokumentation, Infrastruktur (Mailing-Listen, Seiten, Foren, ...), Release
Engineering, Softwareportierung, Qualitätssicherstellung, Security, Hardening,
und vieles mehr.
</p>

<p>
Um Gentoos globaler Entwicklung Ratschläge zu geben und zu helfen, wird jedes
Jahr ein <uri link="/proj/en/council/"> aus 7 Mitgliedern bestehender
Council</uri> gewählt, der über globale Probleme, Richtlinien und Fortschritte
im Gentoo-Projekt entscheidet.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Was ist Portage?</title>
<body>

<p>
<b>Portage</b> ist das Herz von Gentoo und übt viele Schlüsselfunktionen aus.
Zum einen ist Portage das <e>Software Distributions</e>-System für Gentoo. Um
die neueste Software für Gentoo zu erhalten, geben Sie einfach das Kommando
<c>emerge --sync</c> ein. Dadurch wird Portage angewiesen, Ihren lokalen
"Portage tree" über das Internet auf den neuesten Stand zu bringen. Ihr lokaler
Portage tree enthält eine komplette Sammlung von Skripten, die von Portage
verwendet werden, um die neuesten Gentoo Pakete zu installieren. Derzeit haben
wir <uri link="http://packages.gentoo.org/">mehr als 10000 Pakete</uri> in
unserem Portage tree, und Updates und neue werden <uri
link="http://packages.gentoo.org">ständig</uri> hinzugefügt.
</p>

<p>
Portage ist auch ein <e>Paketbau- und -installationssystem</e>. Wenn Sie ein
Paket installieren möchten, geben Sie <c>emerge Paketname</c> ein, wodurch
Portage automatisch eine individuelle Version des Paketes installiert -- mit
Ihren speziellen Wünschen, Optimierungen für Ihre Hardware und aktivierten (oder
deaktivierten, wenn Sie diese nicht wollen) optionalen Zusatzfunktionen, die das
Paket bereitstellt.
</p>

<p>
Portage hält auch Ihr System <e>auf dem neusten Stand</e> (up-to-date). Allein
durch das Kommando <c>emerge -uD world</c> werden alle Pakete, die <e>Sie</e>
auf Ihrem System haben wollen, auf den neuesten Stand gebracht.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
