<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- $Header:-->
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage lang="de">
<title>Der Gentoo Gesellschaftsvertrag</title>

<author title="Autor">
  Das Gentoo Projekt
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="martin_winkler@gmx.de">Martin Winkler</mail>
</author>

<abstract>
Dieses Dokument enthält eine Zusicherung an die Gentoo-Gemeinschaft bezüglich
der Freiheit der Gentoo Software, der Offenheit des Gentoo Entwicklungsprozesses
und dessen, was wir der Gemeinschaft der Freien Software zurückgeben.
</abstract>

<license/>

<version>1.10</version>
<date>2006-04-30</date>

<chapter>
<title>Der Gentoo Gesellschaftsvertrag</title>
<section>
<body>

<p>
Dieser Gesellschaftsvertrag hat die Aufgabe, die übergreifenden
Entwicklungsrichtlinien und Standards des Gentoo Projektentwicklungsteams
eindeutig zu beschreiben. Teile dieses Dokuments wurden vom
<uri link="http://www.debian.org/social_contract">
Debian Gesellschaftsvertrag</uri> abgeleitet. Es ist diesem im Allgemeinen
ziemlich ähnlich, außer dass bestimmte Teile verdeutlicht und erweitert worden
sind, während andere Teile für überflüssig gehalten und entfernt wurden.
Kommentare sind willkommen. Schicken Sie diese an unsere <mail
link="gentoo-dev@lists.gentoo.org">gentoo-dev@lists.gentoo.org</mail> Mailing-Liste.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Was ist Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo an sich ist eine Sammlung freien Wissens. Wissen in diesem Zusammenhang
kann als Dokumentation und Metadaten verstanden werden, welche sich mit
Konzepten oder Wissensgebieten befassen, die für Betriebssysteme und ihre
Bestandteile von Bedeutung sind, genauso wie <uri
link="http://www.fsf.org/philosophy/free-sw.html">Freie Software</uri>, die von
verschiedenen Entwicklern zum Gentoo Projekt beigesteuert wird.
</p>

<p>
Gentoo, das Betriebssystem, ist vom oben beschriebenen Grundkonzept des Wissens
abgeleitet. Ein Gentoo Betriebssystem sollte die Anforderung erfüllen können,
sein eigener Wirt zu sein. Mit anderen Worten, das Betriebssystem sollte in der
Lage sein, sich selbst von Grund auf aufzubauen unter Verwendung der
vorgenannten Werkzeuge und Metadaten. Wenn ein Produkt, das mit einem
offiziellen Gentoo Projekt verbunden ist, diese Anforderungen nicht erfüllt,
qualifiziert es sich nicht als ein Gentoo Betriebssystem.
</p>

<p>
Eine offizielle Liste von Gentoo Projekten ist aufgeführt unter
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/metastructure/projects.xml">Gentoo
Metastructure</uri>. Ein Gentoo Projekt muss kein Gentoo Betriebssystem
hervorbringen, um offiziell anerkannt zu werden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo ist Freie Software und wird es bleiben</title>
<body>

<p>
Unsere Beiträge zu Gentoo werden wir als freie Software, Metadaten oder
Dokumentation veröffentlichen, unter der "GNU General Public License version 2"
(oder spätere, nach unserem Ermessen) oder unter der "Creative Commons -
Attribution / Share Alike version 2" (oder spätere, nach unserem Ermessen).
Jegliche Beiträge von außen zu Gentoo (in Form von frei verteilbarem Quellcode,
Binärdateien, Metadaten oder Dokumentation) können in Gentoo integriert werden,
vorausgesetzt, man räumt uns das Recht dazu ein. Dennoch wird Gentoo niemals von
einem Stück Software oder Metadaten <e>abhängig</e> sein, solange dieses nicht
der "GNU General Public License", der "GNU Lesser General Public License", der
"Creative Commons - Attribution/Share Alike" oder einer anderen Lizenz
entspricht, die von der Open Source Initiative (<uri
link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">OSI</uri>) anerkannt wird.
</p>

<note>
Wir denken darüber nach, die obige Klausel zu erweitern, um zu verlangen, dass
alle Kernkomponenten von Gentoo einer Lizenz entsprechen müssen, die von der OSI
<e>und</e> von der Free Software Foundation (<uri
link="http://www.gnu.org/">FSF</uri>) anerkannt wird.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Wir werden der Gemeinschaft der Freien Software etwas zurückgeben</title>
<body>

<p>
Wir werden Beziehungen zu Autoren freier Software aufbauen und wenn möglich
mit ihnen zusammenarbeiten. Wir werden den vorgelagerten (engl.: "upstream")
Autoren der Software, die in unser System integriert ist, Fehlerbehebungen,
Verbesserungen, Anwenderanforderungen usw. einreichen. Wir werden auch
<e>unsere</e> Beiträge zu Gentoo klar dokumentieren, genauso wie jegliche
Verbesserungen oder Änderungen, die wir an externen Quellen durchführen, die von
Gentoo benutzt werden (ob in der Form von Patches, "sed tweaks" oder in einer
anderen Form). Wir räumen ein, dass unsere Verbesserungen und Änderungen für die
größere Gemeinschaft der Freien Software viel aussagekräftiger sind, wenn sie
klar dokumentiert und erklärt werden, weil nicht jeder die Zeit oder die
Fähigkeit hat, die eigentlichen Änderungen selbst zu verstehen, die in den
Patches oder "Tweaks" enthalten sind.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wir werden Probleme nicht verheimlichen</title>
<body>

<p>
Wir werden unsere <uri link="http://bugs.gentoo.org/">Fehlerdatenbank</uri>
zu allen Zeiten zur öffentlichen Einsicht offen halten; Fehlermeldungen, die
Anwender online eintragen, werden für andere sofort sichtbar.
</p>

<p>
Ausnahmen werden gemacht, wenn wir sicherheitsbezogene Informationen oder
Informationen zwischen Entwicklern untereinander mit der Bitte erhalten, sie
nicht vor einem bestimmten Termin zu veröffentlichen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
