<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: -->

<mainpage>
<title>Ansprechpartner für Gentoo Linux</title>

<author title="Autor">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="micm@micm.eu">Michael Münch</mail>
</author>

<abstract>
Wie Sie Gentoo erreichen können
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2006-08-01</date>

<chapter>
<title>An wen wende ich mich?</title>
<section>
<title>Inhalt</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#intro">Einführung</uri></li>
  <li><uri link="#pr">Public Relations/Events</uri></li>
  <li><uri link="#www">Webmaster</uri></li>
  <li><uri link="#trustees">Gentoo Foundation</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section id="intro">
<title>Einführung</title>
<body>

<p>
"Gentoo" ist vieles. Es ist eine community-basierende Linux-Distribution. Es
ist eine Paketverwaltungsphilosophie. Es ist auch eine gemeinnützige
Organisation. Dieses Dokument wurde erstellt, um Sie mit der richtigen Gruppe
innerhalb von Gentoo in Verbindung zu bringen, so dass Ihre Anfragen so schnell
wie möglich beantwortet werden können.
</p>

<p>
Für Informationen bezüglich anstehender Events oder Interviews, für allgemeine
Fragen oder um mehr über Gentoo und seine Produkte herauszufinden, wenden Sie
sich bitte an jemanden aus dem <uri link="#pr">Public Relations</uri> Projekt.
</p>

<p>
Für Informationen bezüglich dieser Website oder einer anderen Website, die auf
<c>gentoo.org</c> gehostet wird, wenden Sie sich bitte an Gentoos <uri
link="#www">Webmaster</uri>.
</p>

<p>
Für Informationen über die Gentoo Foundation oder bei allen Fragen rund um
Gentoos geistiges Eigentum, Warenzeichen und Urheberrechten, wenden Sie sich
bitte an das <uri link="#trustees">Board of Trustees</uri> der Gentoo
Foundation.
</p>

<p>
Wenn Sie Unterstützung für Gentoo Linux oder eines der anderen Gentoo Produkte
oder Projekte benötigen, finden Sie weitere Informationen auf unserer <uri
link="/main/de/support.xml">Supportseite</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section id="pr">
<title>Public Relations</title>
<body>

<p>
Das Gentoo <uri link="/proj/en/pr/">Public Relations</uri> Projekt und sein
Teilprojekt <uri link="/proj/en/pr/events/">Events</uri> sind verantwortlich
für die Verbreitung der Informationen rund um Gentoo. Außerdem übernehmen sie
die Koordination der Gentoo-Präsenz innerhalb der Community auf Messen und
Ausstellungen.
</p>

<p>
Das PR-Team ist sehr wahrscheinlich das Team, das Sie kontaktieren wollen, da
es den Zugang zu Gentoos innerer Arbeit darstellt. Wenn Sie Material für einen
Artikel, Interviewpartner oder Informationen über Gentoo und seine Angebote
benötigen, ist das PR-Team Ihr Anlaufpunkt. Um das PR-Team zu kontaktieren,
senden Sie einfach eine englischsprachige E-Mail an <mail>pr@gentoo.org</mail>
und jemand aus dem Team wird Ihnen schnellstmöglich antworten.
</p>

</body>
</section>

<section id="www">
<title>Webmaster</title>
<body>

<p>
Die Pflege von Gentoos Webpräsenz ist eine gewaltige Aufgabe. Gentoo hat dazu
ein festes Team von Webmastern, die unsere Website aktuell und gut aussehend
halten. Wenn Sie Fragen oder Anregungen zu der Gentoo Website haben, wollen Sie
dieses Team kontaktieren. Dazu senden Sie einfach eine englischsprachige E-Mail
an <mail>www@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>

<section id="trustees">
<title>Das Gentoo Foundation Board of Trustees</title>
<body>

<p>
<uri link="/foundation/en/">Die Gentoo Foundation</uri> ist eine gemeinnützige
Organisation, die zum Schutz von Gentoos geistigem Eigentum gegründet wurde. Das
Board of Trustees besteht aus gewählten Vertretern, die die juristische Person
von Gentoo innerhalb der Vereinigten Staaten bilden. Wenn Ihre Frage rechtlicher
Natur ist, senden Sie bitte eine englischsprachige E-Mail an
<mail>trustees@gentoo.org</mail> und ein Mitglied des Boards wird so schnell wie
möglich auf Sie zurückkommen.
</p>

</body>
</section>

</chapter>
</mainpage>
