<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/de/philosophy.xml,v 1.1 2008/09/23 14:21:00 keytoaster Exp $-->
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage lang="de">
<title>Die Philosophie von Gentoo</title>
<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="martin_winkler@gmx.de">Martin Winkler</mail>
</author>

<abstract>
Dieses Dokument erklärt die Philosophe hinter Gentoo.
</abstract>

<license/>

<version>1.3</version>
<date>2006-04-30</date>

<chapter>
<title>Die Philosophie hinter Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Jeder Anwender hat Arbeit zu erledigen. Das Ziel von Gentoo ist es, Werkzeuge
und Systeme zu entwerfen, die es einem Anwender erlauben, diese Arbeit so
erfreulich und effizient wie möglich zu tun, auf <e>seine</e> Weise.
Es sollte eine Freude sein, unsere Werkzeuge zu benutzen, und sie sollten
dem Anwender helfen, die Fülle der Linux-Gemeinschaft, der Gemeinschaft
um freie Software und die Flexibilität freier Software zu schätzen.
Dies ist nur möglich, wenn das Werkzeug dafür entworfen wurde, den Willen des
Anwenders widerzuspiegeln und umzusetzen und die Möglichkeiten offen zu
lassen, was die letzte Form der Ausgangsmaterialien (den Quellcode) betrifft.
Wenn das Werkzeug den Anwender zwingt, Dinge auf eine bestimmte Weise zu tun,
dann arbeitet das Werkzeug gegen anstatt für den Anwender.
Wir alle haben Situationen erlebt, in denen Werkzeuge uns ihren jeweiligen
Willen auferlegen wollen. Dies ist rückständig und entgegen der Gentoo
Philosophie.
</p>

<p>
Anders gesagt: Die Gentoo Philosophie ist es, die besseren Werkzeuge
hervorzubringen. Wenn ein Werkzeug seine Aufgabe perfekt erfüllt, dann werden
Sie sich vielleicht nicht einmal seiner Gegenwart bewusst, weil es Sie nicht
beeinträchtigt und seine Gegenwart spüren lässt, noch Sie dazu zwingt, mit ihm
umzugehen, wenn Sie dies nicht möchten. Das Werkzeug dient eher dem Anwender
als dass der Anwender das Werkzeug bedient.
</p>

<p>
Das Ziel von Gentoo ist es anzustreben, nahezu ideale Werkzeuge zu schaffen.
Werkzeuge die sich den Bedürfnissen vieler verschiedener Anwender anpassen
können, die alle unterschiedliche Ziele haben.
Lieben Sie es nicht, wenn Sie ein Werkzeug finden, welches exakt das tut, was
Sie tun möchten? Fühlt sich das nicht großartig an? Unser Auftrag ist es,
dieses Gefühl so vielen Leuten wie möglich zu geben.
</p>

<p>
Daniel Robbins<br/>
Früherer Chefarchitekt
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
