<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/de/sponsors.xml,v 1.17 2012/08/25 16:04:13 keytoaster Exp $ -->

<mainpage>
<title>Gentoo Sponsoren</title>

<author title="Derzeitiger Autor">
  <mail link="robbat2" />
</author>
<author title="Ehemaliger Autor">
  <mail link="klieber" />
</author>
<author title="Ehemaliger Autor">
  <mail link="swift" />
</author>
<author title="Ehemaliger Bearbeiter">
  <mail link="curtis119" />
</author>
<author title="Derzeitiger Übersetzer">
  <mail link="keytoaster" />
</author>
<author title="Ehemaliger Übersetzer">
  <mail link="grahl@gentoo.org">Jan Hendrik Grahl</mail>
</author>

<abstract>
Sponsoren von Gentoo
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>4.6</version>
<date>2012-07-16</date>

<chapter>
<title>Gentoos Hosting-Sponsoren</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo möchte sich bei den folgenden Unternehmen und Organisationen für die
Spende verschiedenster Dienste und Equipments, welche die weitere
Entwicklung von Gentoo voranbringen, bedanken. Ohne diese Organisationen wäre
Gentoo heute nicht das, was es ist.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.1, Sun Mar 16 17:18:50 2003 UTC -->
<section>
<title>Oregon State University: Open Source Lab (OSUOSL)</title>
<body>
<!-- We want the two images to be adjacent, not stacked, but I can't get the
     docs to do that! Help welcome. -->
<fig link="/images/sponsors/osu-logo.png" linkto="http://oregonstate.edu"
     short="Oregon State University"/>
<fig link="/images/sponsors/osuosl-logo.png" linkto="http://osuosl.org"
     short="OSU Open Source Lab"/>
<p>
Das an der <uri link="http://oregonstate.edu">Oregon State University</uri> im
wunderschönen Corvallis, Oregon gelegene <uri link="http://osuosl.org">Open
Source Lab</uri> ist ein Schwerpunkt der Entwicklung, des Hostings und anderer
zahlreicher Dienste für die Open-Source-Community.
</p>
<p>
OSU stellt verschiedene Dienste für das Gentoo-Projekt bereit. Zusätzlich zur
Bereitstellung des primären Sourcen-Mirrors für Gentoo bieten sie auch Raum für
die Unterbringung mehrerer Gentoo-Server.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.11, Wed Oct 8 12:50:59 2003 UTC  -->
<section>
<title>Indiana University (IU)</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/iu-logo.jpg" linkto="http://www.iu.edu"
     short="Indiana University"/>
<p>
Indiana University wurde 1820 in Bloomington, Indiana gegründet. Die
Universität ist seitdem auf acht Campus, verteilt über Indiana, angewachsen.
Diese haben eine Immatrikulation, die zusammengerechnet an 100.000 Diplom- und
Vordiplomstudenten reicht. IU bietet 116 akademische Programme an, die sich in
den Top-20 der Nation befinden. Es gibt weltweit mehr als 460.000 IU-Ehemalige.
</p>
<p>
Indiana University stellt Colocation der Infrastrukturserver für Gentoo
bereit, sowie einen Sourcen- und Portage-Mirror mit großem Volumen.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.49, Wed Jun 18 18:50:39 2008 UTC -->
<section>
<title>Bytemark Hosting</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/bytemark_logo.png"
linkto="http://www.bytemark.co.uk/r/gentoo-sponsors" short="Bytemark Hosting"/>
<p>
Bytemark Hosting stellt Gentoo Linux Server und Dienste bereit, welche unser
globales Netzwerk an Mirrorn betreiben. Sie sind ein führender Internet Service
Provider (ISP) im Vereinigten Königreich und lieferen skalierendes,
leistungsfähiges und bezahlbares Hosting mit vielen standardmäßigen Extras,
speziell für "Geeks". Sie haben Gentoo Linux in ihrem Netzwerk eingesetzt, um
eine flexible Lösung zu schwierigen Problemen zu liefern, wie das Bereitstellen
einer Rescue-Umgebung über das Netzwerk für alle dedizierten Hosts.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.49, Wed Jun 18 18:50:39 2008 UTC -->
<section>
<title>Hyves.net</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/hyves-logo.png" linkto="http://www.hyves.net/"
     short="Hyves.net" />
<p>
Hyves stellt Gentoo Linux Server und Hosting für den Bugzilla-Cluster bereit.
Sie sind ein innovatives, europäisches, soziales Netzwerk und verwenden <uri
link="http://www.gentoo.org/news/en/gmn/20080424-newsletter.xml#doc_chap3">
Gentoo auf über 1800 Servern</uri>.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v 1.71 2010/08/06 16:59:25 robbat2 Exp -->
<section>
<title>Euro-Web/SD-France</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/sdfrance-logo.png" linkto="http://euro-web.com"
     short="gentoo dedicated servers provided by euro-web.com" />
<p>
Das 2003 gegründete Euro-WEB/SD-France bietet fortgeschrittene
Outsourcing-Lösungen an; Leasing und Hosting von dedizierten Servern;
Entwicklung und kundenspezifische Dienste für mittelständische Unternehmen bis
hin zu großen Firmenkunden. Gekoppelt mit besten Preisen und herausragender
Kundenunterstützung hat Euro-Web/SD-France über 5000 Kunden und 850 verwaltete
Server. Euro-Web/SD-France unterstützt das Gentoo-Projekt mit einer Zahl von
leistungsfähigen dedizierten Servern in Verbindung mit starker
IPv6-Konnektivität.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.57, Tue Mar 10 23:37:34 2009 UTC -->
<section>
<title>7L Networks</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/sevenl_logo.png" linkto="http://www.7L.com/"
     short="7L.com" />

<p>
<uri link="http://www.7L.com/">7L</uri> Networks ist führend für <uri
link="http://www.7L.com/">Cloud Hosting</uri> Dienste, dedizierte Server und
ist führender <uri
link="http://www.7L.com/business-hosting-solutions/Toronto-Colocation-Hosting-Provider.html">Toronto
Server-Colocation-Provider</uri>.
7L stiftet Gentoo Linux mit Stolz dedizierte Server-Dienste seit 2004. Weiterhin
stiften sie eine Reihe von dedizierten Hosting-Diensten für CentOS, Linux Mint,
Arch Linux und eine Zahl weiterer Open-Source-Communities, die auf Sponsoring
angewiesen sind um erfolgreich zu sein.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.89, .... -->
<section>
<title>Top-IX &amp; Fastbull</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/topix-fastbull-400x125.png"
     linkto="http://www.top-ix.org/topix-e-fastbull-insieme-a-supporto-del-software-open-source-e-della-open-culture"
     short="TOP-IX &amp; Fastbull" />
<p><uri link="http://www.top-ix.org">TOP-IX</uri> (TOrino
Piemonte Internet eXchange) ist ein 2002 gegründetes gemeinnütziges Konsortium
mit dem Ziel einen NAP (Neutral Access Point) zum Austausch von Internet-Traffic
in Nordwestitalien zu erstellen und zu verwalten. Seit 2006 unterstützt TOP-IX
Start-up-Unternehmen und unternehmerische Umgebungen mit dem <uri
link="http://www.top-ix.org/development-program">Entwicklungsprogramm</uri>.</p>

<p><uri link="http://www.fastbull.org/">Fastbull</uri> association hat das Ziel
Open-Source-Software und freie Inhalte durch Mirroring-Dienste zu unterstützen
und zu fördern.</p>

<p>TOP-IX und Fastbull fördern Breitband und Open-Source-Kultur.</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.91, 2010/11/18 23:46:57 -->
<section>
<title>DedicatedNOW</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/dedicatednow_logo.png"
     linkto="http://www.dedicatednow.com/"
     short="dedicatednow.com" />
<p>
<uri link="http://www.dedicatednow.com/">DedicatedNOW</uri> ist ein an der
Ostküste der USA liegender, preisgekrönter Provider für verwaltete dedizierte
Server. Seit der Gründung 1997 bietet DedicatedNOW verwaltete dedizierte Server,
Colocation, Server-Security, CDN und eine große Auswahl komplexer
Hosting-Dienste an.
</p>

<p>DedicatedNOW unterstützt Gentoo mit einem dedizierten Server in ihrem
NY-Metro-Rechenzentrum.</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.92, .... -->
<section>
<title>hotelkatalog24/thinex</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/thinex-hotelkatalog24_logo.png"
     linkto="http://www.hotelkatalog24.de"
     short="hotelkatalog24.de" />
<p>
hotelkatalog24.de ist ein <uri
link='http://www.hotelkatalog24.de'>Hotelkatalog</uri> und Online-Reisebüro,
gegründet im Jahre 2003. Heute haben sie 90.000+ Hotels mit Hotelbeschreibungen
von 150+ Reiseveranstaltern, 450.000 Hotelbewertungen und viele Tausende Fotos
der schönsten <uri
link='http://www.hotelkatalog24.de/urlaubsziele'>Urlaubsziele</uri>.
</p>

<p>
<uri link="http://www.thinex.eu/">thinex</uri> stellt IT-Dienste für
hotelkatalog24 bereit und benutzt Gentoo auf seinen Servern. Gemeinsam
unterstützen sie die fortlaufende großartige Arbeit der Gentoo-Entwickler und
-Mitwirkenden mit der Spende eines Servers für die Community.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.83, 2010/08/26 00:37:48 robbat2 Exp -->
<section>
<title>Tek Alchemy</title>
<body>
<p>
<uri link="http://tek.net/">Tek Alchemy, Inc.</uri> aus Austin, Texas bietet
dedizierte Server, VPS, verwaltete Server und Colocation in den Vereinigten
Staaten an. Sie hosten viele Open-Source-Projekte auf dedizierten Servern,
einschließlich Gentoo. Sie sind auf "Geek"-Kunden ausgerichtet, bieten
Lagerhardware sowie kundenspezifische Hardware an, und maßgeschneiderte
Betriebssysteminstallationen und do it yourself"-Installationen. Außerdem
stellen sie dedizierte Server mit dem Betriebssystem Ihrer Wahl bereit,
einschließlich Gentoo, Debian, CentOS, Ubuntu, Fedora und andere.
</p>
</body>
</section>

<!-- Added by antarus on 20120606. -->
<section>
<title>Indoor Cycling</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/indoorcycling-logo.jpg"
     linkto="http://www.indoorcycling.org/"
     short="IndoorCycling" />
<p>
Indoorcycling.org ist Europas führender Experte für <uri
link="http://www.indoorcycling.org/">Indoor-Cycling</uri> und <uri
link="http://www.indoorcycling.org/Nach-Marke/Spinning/">Spinning</uri>.
Sie führen alle großen Marken wie Tomahawk, Star Trac und <uri
link="http://www.indoorcycling.org/Nach-Marke/Schwinn/">Schwinn</uri>, sowie
viele hauseigene Marken. Da sie sich auf ihr Geschäft konzentrieren wollen,
sind sie sehr stark abhängig von einer zuverlässigen IT-Infrastruktur für unsere
Server, welche auf Linux basiert und durch Gentoo Linux auf einen sehr hohen
Standard gebracht wird. Sie begrüßen die Idee von Open-Source-Software und sind
sehr glücklich einen kleinen Teil beizutragen, indem sie das Projekt als Zeichen
ihrer Dankbarkeit gegenüber der gesamten Gentoo-Community sponsorn.
</p>

</body>
</section>

<!-- added by antarus on 20120606 -->
<section>
<title>Kartenzia</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/kartenzia-logo.jpg"
     linkto="http://www.kartenzia.de/"
     short="Kartenzia"/>

<p>
Kartenzia ist ein junges, in Deutschland ansässiges Start-Up, welches seinen
Kunden personalisierte Einladungen für verschiedene Anlässe anbietet, z.B. <uri
link="http://www.kartenzia.de/hochzeitskarten/">Hochzeitskarten</uri> und <uri
link="http://www.kartenzia.de/weihnachtskarten/">Weihnachtskarten</uri>.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.50, Thu Jul 3 01:44:53 2008 UTC -->
<section>
<title>HardStyle GmbH: Edurium, Online Kredit Index, Fern Studiengang</title>
<body>
<p>
HardStyle GmbH ist ein kleiner Entwicklungs-Shop mit diversen Interessen. Sie
folgen ihrem Herzen und persönlichem Kredo, indem sie kontinuierlich die
Freiheit von Open-Source-Projekten für alle Benutzer schützen. Sie schätzen in
hohem Maße den Wert von Gentoo und verstehen die Notwendigkeit sowohl die
Entwickler als auch die Infrastruktur zu unterstützen.
</p>
<p>
Finden Sie die besten Anbieter für Fernunterricht in Deutschland bei <uri
link="http://www.fern-studiengang.de/">Fern Studiengang</uri>.
</p>
<fig link="/images/sponsors/edurium-big.gif" linkto="http://www.edurium.de/"
     short="Edurium" />
<p>
<uri link="http://www.edurium.de/">edurium</uri> - the education portal ist ein
deutsches Bildungsportal.
</p>
<fig link="/images/sponsors/online-kredit-index.jpg"
     linkto="http://www.online-kredit-index.de/"
     short="Online Kredit Index" />
<p>
<uri link="http://www.online-kredit-index.de/">Online Kredit Index</uri>
ist ein deutscher Anbieter für Finanzdienste.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.64 2009/11/05 23:41:45 robbat2 Exp -->
<section>
<title>Hetzner Online AG</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/hetzner-logo.jpg" linkto="http://www.hetzner.de/"
short="Hetzner Online AG" />
<p>
<uri link="http://www.hetzner.de/">Hetzner Online</uri> gehört zu den
führenden Webhosting-Unternehmen und Rechenzentren-Betreibern in Deutschland.
Zum Leistungsspektrum zählen dedizierte Server, Colocation, Webspace, Domains,
SSL-Zertifikate und Suchmaschineneinträge. Verbunden mit unschlagbaren Preisen
und einem ausgezeichneten Support übertrifft Hetzner Online Kundenerwartungen
auf der ganzen Welt. Hetzner Online unterstützt das Gentoo-Projekt mit einem
leistungsstarken dedizierten Server.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.52, Thu Jul 10 18:19:46 2008 UTC -->
<section>
<title>WebHosting.UK.com</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/web-hosting-uk.jpg"
linkto="http://www.webhosting.uk.com/" short="WebHosting.UK.com" />
<p>
WebHosting UK, gegründet 2001, bietet billige und bezahlbare Gentoo Linux
Server im Vereinigten Königreich an. Webhosting UK stellt ebenfalls komplett
verwaltetes Shared Hosting, Semi Dedicated Hosting und Virtual Private Server
mit allen wichtigen Features, wie z.B. 24x7x365 technischer Support und 99.95%
Uptime-Garantie standardmäßig einbegriffen, an.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.33, Fri Jun 10 14:44:58 2005 UTC -->
<section>
<title>HP</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/hp-logo.jpg" linkto="http://opensource.hp.com"
     short="HP OpenSource Logo"/>
<p>
HP liefert weltweit Technologielösungen für Endanwender, Geschäftskunden
und Institutionen. HP hat über 200 Produkte, die mit Open-Source-Software
ausgeliefert werden. Von Clients über Server bis zu Rechenzentren, HP trägt
zu Hunderten von Open-Source-Projekten bei, jeden Tag. Weitere Informationen
über HPs Open-Source-Lösungen gibt es bei <uri
link="http://opensource.hp.com/">http://opensource.hp.com/</uri>
</p>
<p>
HP stellt Ressourcen für Forschung und Entwicklung bereit und leiht dem
Gentoo-Projekt Alpha- und IA64-Hardware.
</p>
</body>
</section>

</chapter>

<!-- ====================================================================== -->
<chapter>
<title>Spezifische Spenden</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo möchte sich bei den folgenden Unternehmen und Organisationen für
spezifische Spenden zur Förderug der Gentoo-Entwicklung bedanken.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.67 2010/02/02 20:09:35 robbat2 Exp -->
<section>
<title>Opengear</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/opengear-logo.jpg" linkto="http://www.opengear.com/"
     short="Opengear" />
<p>
<uri link="http://www.opengear.com/">Opengear</uri> entwirft und produziert
neueste Konsolenserverlösungen für den sicheren Fernzugriff und die Kontrolle
von Netzwerkgeräten wie z.B. Routern, Switchen, Servern, Firewalls, USVs,
Stromverteilern und Umgebungskontrollgeräten. Das Ziel von Opengear ist es, ein
führender Anbieter von Open-Source-Technologien für Infrastrukturverwaltung und
ein innovativer Entwickler von Zukunftstechnologien im Bereich der
Konsolenserver und Energieverwaltungslösungen zu sein. Opengear hat einige
Konsolenserver für Gentoo gespendet.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: 1.18, Sat Mar 13 14:47:01 2004 UTC -->
<section>
<title>NVIDIA</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/nvidia-logo.gif" linkto="http://www.nvidia.com"
     short="NVIDIA"/>
<p>
NVIDIA Corporation (Nasdaq: NVDA) ist ein Marktführer in visueller
Computertechnologie, der es sich zum Ziel gemacht hat, Produkte zu entwerfen,
die das Erlebnis mit digitalen Medien für Endverbraucher- und Profiumgebungen
verbessern; von Desktops und Workstations bis zu Notebooks und Handhelds.
Die Grafik- und Kommunikationsprozessoren sind auf dem Markt weit verbreitet und
finden sich in einer großen Anzahl von Umgebungen, einschließlich
Endverbraucher-PCs, Enterprise-PCs, professionellen Workstations, Systemen zur
Erstellung von digitalem Content, militärischen Navigationssystemen und
Videospielkonsolen.
</p>

<p>
NVIDIA hat dem Gentoo-Projekt zahlreiche AMD-Entwicklungsrechner und Videokarten
zur weiteren Entwicklung von Gentoo auf den Plattformen Athlon XP und Athlon64
bereitgestellt.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.43, Tue Sep 5 12:53:24 2006 UTC -->
<section>
<title>Cloanto</title>
<body>
<p>
<uri link="http://www.amigaforever.com/">Cloanto</uri> hat die <uri
link="http://www.amigaforever.com/">Amiga Forever CD</uri> gespendet, um die
die Entwicklung und Pflege von Amiga-Emulationssoftware in Gentoo zu
unterstützen.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.63 2009/09/30 19:20:06 robbat2 Exp -->
<section>
<title>OSTC</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/ostc-banner.jpg" linkto="http://ostc.pl/"
     short="OSTC" />
<p><uri link="http://ostc.pl/">OSTC</uri> ist das erste und größte
Derivatenhandlungsunternehmen Polens. Es setzt die Grenzen des globalen Marktes
für den elektronischen Handel unter Einsatz von Gentoo und Open-Source-Software
als wesentliche Komponenten.</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.24, Sat Nov 13 12:49:04 2004 UTC -->
<section>
<title>Genesi</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/genesi_logo.gif" linkto="http://www.genesi.lu/"
     short="Genesi"/>
<p>
Genesi ist ein führender Lieferant für Freescale und auf IBM PowerPC
basierenden Systemen Computerprodukten. Der <uri
link="http://www.pegasosppc.com">PegasosPPC MicroATX Computer</uri> von Genesi
ist entworfen worden, um die Flexibilität und Effizienz der PowerPC-Technologie
auf den Desktop zu bringen. Beginnend mit dem Release 2004.3 wird die Open
Desktop Workstation mit Gentoo vorinstalliert ausgeliefert.
</p>
<p>
<uri link="http://www.genesi.lu">Genesi</uri>  hat viele PowerPC-basierende
<uri link="http://www.pegasosppc.com/odw.php">Open Desktop
Workstations</uri> für Gentoo bereitgestellt. Für Informationen über die
Beteiligung von Genesi in der Linux Open-Source-Gemeinde, werfen Sie bitte
einen Blick auf <uri link="http://www.ppczone.org">www.PPCZone.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.29, Tue Jun 7 08:09:05 2005 UTC -->
<section>
<title>DataRescue</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/datarescue-logo.gif"
     linkto="http://www.datarescue.com" short="DataRescue logo"/>
<p>
DataRescue entwickelt den IDA Pro Disassembler &amp; Debugger, ein essentielles
Tool zur Erforschung von Schwachstelen und feindlicher Binäranalyse. DataRescue
läuft auf mehreren der öffentlichen Server und dem internen Hauptserver von
Gentoo Linux.
</p>

<p>
DataRescue hat Software für das Gentoo Audit Team gespendet.
</p>

</body>
</section>

</chapter>


<!-- ====================================================================== -->
<chapter>
<title>Ehemalige Sponsoren</title>
<section>
<body>

<p>Gentoo möchte sich besonders bei allen ehemaligen Sponsoren bedanken.</p>

<p>Falls Ihre Organisation in der Vergangenheit Gentoo etwas gesponsort hat und
versehentlich nicht in der folgenden Liste auftaucht, zögern Sie nicht, unser
Infrastruktur-Team zu kontaktieren, so dass wir Sie wiedererkennen können. Wir
haben versucht alle ehemaligen Sponsoren aufzuspüren, aber einige haben nicht
auf Anfragen geantwortet, und über einige aus den ganz frühen Jahren des
Projektes wussten wir einfach nicht mehr Bescheid.</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.21, Wed Oct 20 12:37:03 2004 UTC -->
<section>
<title>Global Netoptex, Inc.</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/gni_logo.png" linkto="http://www.netoptex.com"
     short="Global Netoptex, Inc."/>
<p>
GNi ist ein führendes Unternehmen für auf den Kunden zugeschnitten verwaltete
Dienste, die die Infrastruktur ihrer Kunden erweitern und die gesamten
Betriebskosten des Kunden erheblich reduzieren. Sie liefern die Experten,
Ressourcen und Lösungen um die Anfordeungen ihrer Kunden, sowohl vor Ort als
auch außerhäusig, zu erfüllen und zu übertreffen.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.4, 2003/04/29 -->
<!-- Formerly known as UltraDNS -->
<section>
<title>Neustar UltraDNS</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/neustar-logo.jpg" linkto="http://www.ultradns.com"
     short="NeuStar UltraDNS"/>
<p>
Neustars UltraDNS liefert fortgeschrittene, höchst intelligente und global
skalierende Verzeichnisdienste, welche die Performance und Verlässlichkeit von
Netzwerken und Mission-Critical Anwendungen zur Informationsverteilung
maßgeblich verbessern.
</p>
<p>
Neustar stellt dem Gentoo-Projekt DNS-Dienste bereit, einschließich
fortgeschrittenen Features wie <uri
link="http://www.ultradns.com/solutions/directionaldns.html">Directional
DNS</uri>, um auslastungsbalanzierte DNS-Dienste für unseren rsync.gentoo.org
Pool an rsync-Servern bereitzustellen, und <uri
link="http://www.ultradns.com/solutions/sitebacker.html">SiteBacker</uri>, um
Serverzustands-Monitoring und Ausfallsicherungsressourcen für unsere
Infrastrukturserver bereizustellen.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.35, Wed Jan 4 21:49:00 2006 UTC -->
<section>
<title>Physikfakultät - Universität Triest</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/units_logo.png" linkto="http://physics.units.it"
     short="Physikfakultät - Universität Triest"/>
<p>
Die Physikfakultät an der Universität Triest hat Infrastrukturdienste
für das Gentoo-Projekt bereitgestellt und hostet alle unsere Mailinglisten seit
vielen Jahren.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.35, Wed Jan 4 21:49:00 2006 UTC -->
<section>
<title>Inverse Path</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/inversepath_logo.png"
linkto="http://www.inversepath.com" short="Inverse Path Ltd."/>
<p>
Inverse Path Ltd. ist ein internationales Beratungsunternehmen, das Design und
Implementierung von sicheren Netwzwerken und Infrastruktur liefert, mit
besonderen Fachkenntissen in Open-Source-Software. Unter ihren Dienstleistungen
bieten sie kommerzielle Gentoo-Unterstützung für Deployments in
Produktionsumgebungen sowie Expertentraining an.
</p>
<p>
Inverse Path hat früher einen VOIP-Server zur Nutzung für die Gentoo-Entwickler
bereit gestellt.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.1, Sun Mar 16 17:18:50 2003 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.13, Tue Dec 9 02:25:17 2003 UTC -->
<section>
<title>Pilosoft</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/pilosoft-logo.gif" linkto="http://www.pilosoft.com/"
     short="Pilosoft"/>
<p>
Pilosoft bietet eine Vielzahl Internet-bezogener Dienste an, einschließlich
DSL-Konnektivität, Shared- und dediziertes Web-Hosting, Colocation-Anlagen und
kundenspezifische IP-Dienste.
</p>
<p>
Pilosoft hat Bandbreite und Colocation-Dienste für das Gentoo Linux Projekt
bereitgestellt.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.1, Sun Mar 16 17:18:50 2003 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.20, Mon Oct 11 14:02:32 2004 UTC -->
<section>
<title>Southern Nazarene University (SNU)</title>
<body>
<p>
Die 1899 gegründete Southern Nazarene University ist eine private, christische,
freie Kunstuniversität - ein Service der Kirche des Nazareners. Ansässig auf
einem 40-Morgen großen Campus westlich von Oklahoma Stadt, ist die SNU aus
mehreren kleinen Colleges entstanden, die auf die Ausbildung der Leute für
Dienste für Gott und deren Mitmenschen ausgerichtet waren. Mehr als 25.000
Ehemalige arbeiten und dienen in den Vereinigten Staaten und der Welt.
</p>
<p>
Die SNU hat dem Gentoo Linux Projekt die Verwendung eines dedizierten Servers
und von Bandbreite angeboten.
</p>
</body>
</section>


<!-- added: sponsors.xml, v1.1, Sun Mar 16 17:18:50 2003 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, ???? -->
<section>
<title>University of Florida: Open Systems Group</title>
<body>
<p>
Die <uri link="http://open-systems.ufl.edu/">Open Systems Group</uri> an der
<uri link="http://www.ufl.edu/">University of Florida</uri> hat früher einen
kleinen Cluster gehostet, der den rsync1.us.gentoo.org Master-Mirror-Dienst für
alle Community-Mirror dargestellt hat.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.9, Sun Aug 17 23:26:25 2003 UTC -->
<!-- added: sponsors.xml, v1.17, Thu Feb 19 14:59:06 2004 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.20, Mon Oct 11 14:02:32 2004 UTC -->
<section>
<title>Melior, Inc.</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/melior-logo.jpg" linkto="http://www.meliorinc.com"
     short="Melior"/>
<!-- <fig link="/images/sponsors/isecure-logo.jpg" linkto="http://www.ddos.com"/> -->
<p>
Melior, Inc. bietet bewährten Schutz gegen Distributed Denial of Service (dDoS)
sowie die einzige Infrastrukturverhüllungstechnologie der Industrie an: Das
iSecure True Intrusion Prevention System (TIPSTM).
</p>
<p>
Melior, Inc. hat den Server, die Bandbreite und Colocation-Anlagen für einen
alten Entwickler-Account-Server, einen Web-Hauptknoten und einen dedizierten
rsync-Server bereitgestellt.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.13, Tue Dec 9 02:25:17 2003 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.16, Sat Jan 31 13:30:52 2004 UTC -->
<section>
<title>Ethernetworks.de</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/ethernetworks-logo.jpg"
     linkto="http://www.ethernetworks.de" short="Ethernetworks Deutschland"/>
<p>
<uri link="http://www.ethernetworks.de">Ethernetworks Deutschland</uri> ist auf
professionelles Networking, Internet-Security-Lösungen und Shared- sowie
dediziertes Hosting spezialisiert. Serverintegration in
Multi-Plattform-Unternehmensnetzwerke ist Ethernetworks Deutschlands
hauptsächlicher Verantwortungsbereich, genau wie plattformübergreifendes
Netzwerk-Design einschließlich Linux, MacOS X und Windows.
</p>
<p>
Ethernetworks Deutschland hat einen PowerPC G4 sowie Colocation und dazugehörige
Bandbreite bereitgestellt.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.17, Thu Feb 19 14:59:06 2004 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.20, Mon Oct 11 14:02:32 2004 UTC -->
<section>
<title>Lumen Software</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/lumen.png" linkto="http://www.lumensoftware.com/"
     short="Lumen Software"/>
<p>
Lumen Software verwendet Gentoo als grundlegende Linux-Distribution in allen
vorkonfigurierten Serverprodukten. Lumen Softwares EzThin Serverprodukte sind
vorkonfigurierte Linux-Serverlösungen, die eine vollständige Lösung für
Kleinbüros bis hin zu großunternehmerischen Organisationen darstellen. EzThin
kommt mit vorinstallierten Anwendungen (Produktivitätssoftware, Grafik, etc.),
virtuellen Desktops (wartungsfrei und ohne zugrundeliegendes OS), Fernzugriff,
zentralisierter Verwaltung von Benutzern und deren Arbeitsflächen, automatischen
Serveraktualisierungen und vielem mehr. Lumen Softwares Entwicklung ist darauf
fokusiert, eine Umgebung zu erschaffen, in der Organisationen alle Vorteile von
Linux nutzen können, ohne Linux-Erfahrung oder -Training zu haben. Dieser
Schwerpunkt hat zu den EzThin Serverlösungen geführt, wie es sie heute gibt,
mit EzThin Server zerfifizierten Partnerschaften mit Dell und Gateway.</p>
<p>
Lumen Software hat Gentoo 2004 finanziert, um die Entwicklung unserer
Portage-Paketverwaltungslösung anzutreiben.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.20, Mon Oct 11 14:02:32 2004 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.22, Thu Oct 21 17:05:03 2004 UTC -->
<section>
<title>Tera-Byte.com Inc</title>
<body>
<p>Tera-Byte.com ist Kanadas größter Webhoster und bietet Dienste von
Shared-Web-Hosting über virtuelle Server bis hin zu Colocation und dedizierten
Servern an.</p>
<p>Tera-Byte.com hat einen dedizierten rsync-Server bereitgestellt, der Teil
der rsync.gentoo.org-Rotation war.</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.29, Tue Jun 7 08:09:05 2005 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.94 Tue Jun 3 04:31:17 UTC -->
<section>
<title>University of Virginia</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/virginia-logo.gif" linkto="http://www.virginia.edu"
     short="University of Virginia Logo"/>
<p>
Die University of Virginia stellt eine relativ große Anzahl von Alpha-Rechnern
bereit, die von den Gentoo/Alpha-Entwicklern zur Erstellung von neuen
Gentoo-Releases, sowie für die tägliche Arbeit wie das Testen
von Keywords und Sicherheitsaktualisierungen, genutzt werden.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- ====================================================================== -->
<chapter>
<title>Sourcen- und Rsync-Mirror</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo wird immens von einem globalen Netzwerk an Rsync- und Sourcen-Mirrorn
gestützt. Ohne diese Mirror wären der Zugang zu neuen Paketen,
Aktualisierungen vom Portage-Tree und neue Releases von Gentoo Linux
unmöglich. Einige Mirror werden von Individuen bereitgestellt, andere von
Unternehmen. Sie finden eine komplette Auflistung auf unserer <uri
link="/main/de/mirrors2.xml">Gentoo-Mirror-Seite</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- ====================================================================== -->
<chapter>
<title>Anonyme Sponsoren</title>
<section>
<body>

<p>
Verschiedene weitere Unternehmen und Organisationen bieten dem Gentoo-Projekt
ihre Dienste und Hilfe an, haben aber den Wunsch geäußert, anonym zu bleiben.
Wir möchten auch diesen Sponsoren für Ihre Unterstützung von Gentoo danken.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!--
    TODO:

    Present:
    ========
    Org: VR.org
    Contact: ...
    Boxes: loon.g.o, wren.g.o, magpie.g.o, motmot.g.o, cockatoo.g.o, sparrow.g.o

    Org: TopIX
    Contact: ...
    Boxes: kea.g.o

    Org: Gossamer
    Contact: ...
    Boxes: gannet.g.o, godwit.g.o, grebe.g.o, grouse.g.o

    Past:
    =====
    Org: Tavros Technology Services, Inc.
    Contact: kingtaco
    Boxes: waxwing.g.o

    Org: 36m
    Contact: kengland
    Boxes: heron.g.o, roadrunner.g.o

-->

</mainpage>

