<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-about.xml,v 1.1 2007/03/06 10:34:47 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
פרק זה יכיר לכם את גישת ההתקנה המתועדת בספר יד זה.
</abstract>

<version>7.1</version>
<date>2006-09-01</date>

<section>
<title>הקדמה</title>
<subsection>
<title>ברוכים הבאים!</title>
<body>

<p>
בראש ובראשונה, <e>ברוכים הבאים</e> לג'נטו. אתם עומדים להיכנס לעולם של בחירות וביצועים.
המהות של ג'נטו היא אפשרות הבחירה. כשמתקינים את ג'נטו, עובדה זו תובהר לכם מספר פעמים --
תוכלו לבחור כמה ברצונכם להדר בעצמכם, איך להתקין את ג'נטו, באיזה רשם לוגים אתם רוצים להשתמש, ועוד.
</p>

<p>
ג'נטו היא מטא-הפצה מהירה ומודרנית עם מבנה נקי וגמיש. ג'נטו בנוייה סביב תוכנה חופשית,
ואינה מסתירה מהמשתמש מה מתרחש "מתחת למכסה המנוע". Portage, מערכת ניהול החבילות
שבה ג'נטו משתמשת, כתובה בשפת Python, ולכן תוכלו לראות ולשנות בקלות את קוד המקור.
מערכת ניהול החבילות של ג'נטו משתמשת בקוד מקור (למרות שישנה גם תמיכה בחבילות שהודרו
מראש), וקביעת התצורה של ג'נטו נעשית באמצעות קבצי טקסט רגילים. במילים אחרות, פתיחות
בכל מקום.
</p>

<p>
חשוב מאוד שתבינו ש<e>בחירות</e> הן הדבר שגורם לג'נטו לרוץ. אנו נשתדל שלא להכריח
אתכם לעשות שום דבר שאינכם רוצים לעשות. אם אתם מרגישים שהכרחנו אתכם לעשות משהו,
אנא,  <uri link="http://bugs.gentoo.org">דווחו על באג</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>כיצד בנוייה ההתקנה?</title>
<body>

<p>
את ההתקנה של ג'נטו ניתן לראות כתהליך בן עשרה שלבים, בפרקים 2-11 בהתאמה.
בסוף כל פרק מגיעים לשלב מסויים:
</p>

<ul>
<li>
  אחרי שלב 1, אתם בתוך סביבה עובדת, מוכנים להתקין את ג'נטו
</li>
<li>
  אחרי שלב 2, חיבור האינטרנט שלכם מוכן כדי להתקין את ג'נטו
</li>
<li>
  אחרי שלב 3, הכוננים הקשיחים שלכם מאותחלים כדי לארח את התקנת הג'נטו שלכם
</li>
<li>
  אחרי שלב 4, סביבת ההתקנה שלכם מוכנה ואתם מוכנים לעשות chroot לתוך הסביבה החדשה
</li>
<li>
  אחרי שלב 5, חבילות ליבה, אשר זהות בכל ההתקנות של ג'נטו - מותקנות
</li>
<li>
  אחרי שלב 6, הידרתם את הקרנל שלכם
</li>
<li>
  אחרי שלב 7, כתבתם את רוב קבצי התצורה של מערכת הג'נטו שלכם
</li>
<li>
   אחרי שלב 8, כלי מערכת נחוצים (אשר מהם תבחרו מתוך רשימה יפה) - מותקנים
</li>
<li>
  אחרי שלב 9, טוען האתחול שבו בחרתם הותקן, תצורתו נקבעה, ואתם נכנסתם למערכת
  הג'נטו המותקנת החדשה שלכם
</li>
<li>
   אחרי שלב 10, סביבת הג'נטו לינוקס שלכם מוכנה שיחקרו אותה
</li>
</ul>

<p>
כאשר ניתנת לכם אפשרות בחירה מסויימת, אנו ננסה, ככל שאנחנו יכולים, להסביר מהן הנקודות
החיוביות והשליליות. אנו נמשיך בבחירת ברירת מחדל, שתסומן על ידי "ברירת מחדל: " בכותרת.
האפשרויות האחרות תסומנה על ידי: "אלטרנטיבה: ". <e>אל</e> תניחו שברירת המחדל היא
מה שאנחנו ממליצים. היא כן, למרות זאת, מה שאנו מאמינים שרוב המשתמשים יבחרו להשתמש בו.
</p>

<p>
לעתים תוכלו לבצע שלב רשות. שלבים אלו יסומנו כ "רשות: " ולכן אינם נחוצים כדי להתקין את
ג'נטו. למרות זאת, ישנם שלבי רשות אשר תלויים בהחלטות קודמות שהחלטתם.
אנו נודיע לכם כשדבר כזה קורה, גם כשתעשו את ההחלטה, וגם כאשר צעד הרשות מתואר.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>מהן האפשרויות שלי?</title>
<body>

<p>
אתם יכולים להתקין את ג'נטו בהרבה דרכים שונות. אתם יכולים להוריד ולהתקין מתוך אחד מתקליטורי
ההתקנה שלנו, מתוך הפצה קיימת, מתוך תקליטור אתחול (כגון Knoppix), מתוך סביבה שנטענה מרשת,
מתוך תקליטון אתחול, וכו'.
</p>

<p>
מסמך זה מכסה את ההתקנה באמצעות תקליטור התקנה של ג'נטו, או, במקרים מסויימים, סביבה שנטענה מהרשת.
התקנה זו מניחה שתרצו להתקין את הגירסא הזמינה האחרונה של כל חבילה. אם אתם רוצים לבצע התקנה חסרת-רשת,
עליכם לקרוא את  <uri
link="/doc/he/handbook/2006.1/">ספרי היד של ג'נטו 2006.1</uri> אשר מכילים את הוראות ההתקנה לסביבה חסרת-רשת.
</p>

<p>
כמו כן, אם אתם מתכננים להשתמש ב-GRP (ה-Gentoo Reference Platform, אוסף
של חבילות שהודרו מראש אשר נועדו לשימוש מיידי לאחר התקנת ג'נטו), אתם <e>חייבים</e>
לעקוב אחר ההוראות אשר ב<uri
link="/doc/he/handbook/2006.1/">ספרי היד של ג'נטו 2006.1</uri>.
</p>

<p>
עבור עזרה לגישות התקנה אחרות, אנא קראו את  <uri 
link="/doc/he/altinstall.xml">מדריך ההתקנה האלטרנטיבית</uri> שלנו. אנו
גם מספקים מסמך
<uri link="/doc/he/gentoo-x86-tipsntricks.xml">טיפים וטריקים בהתקנת ג'נטו</uri> אשר ייתכן ויהיה מועיל עבורכם לקרוא גם כן.
אם אתם מרגישים שהוראות התקנה אלו מפורטות מדי, תרגישו חופשי להשתמש במדריך ההתקנה המהיר
שלנו, אשר זמין ב<uri 
link="/doc/he/index.xml">משאבי התיעוד</uri> אם לארכיטקטורה שלכם יש מדריך תואם קיים.
</p>

<p>
כמו כן, יש לכם מספר אפשרויות: אתם יכולים להדר את כל המערכת שלכם מאפס,
או להשתמש בסביבה שנבנתה מראש כך שהמערכת שלכם תרוץ באפס זמן.
וכמובן, ישנם פתרונות אמצע שבהם לא תצרכו להדר את הכל, אבל תוכלו להתחיל
ממערכת חצי מוכנה.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>בעיות?</title>
<body>

<p>
אם אתם נתקלים בבעייה בהתקנה (או בתיעוד ההתקנה שלנו), אנא בקרו ב<uri link="http://bugs.gentoo.org">מערכת
מעקב הבאגים שלנו</uri> ובדקו אם הבאג ידוע. אם לא, אנא צרו דיווח על הבאג,
כדי שנוכל לטפל בו. אל תפחדו מהמפתחים שלנו אשר מוקצים לבאגים (שלכם) - הם בדרך כלל לא אוכלים אנשים.
</p>

<p>
שימו לב, שלמרות שהמסמך שאתם קוראים כעת מותאם לארכיטקטורה מסויימת, הוא יכיל הפניות
גם לארכיטקטורות אחרות. זאת כיוון שחלקים גדולים מספר היד של ג'נטו משתמשים בקוד מקור
אשר משותף לכל הארכיטקטורות (כדי להמנע מכפל מאמצים ומחוסר במשאבי פיתוח).
אנו ננסה להקטין תופעה זו למינימום כדי למנוע בלבול.
</p>

<p>
אם אינכם בטוחים אם הבעייה היא בעיית משתמש (שגיאה שעשיתם למרות שקראתם
את התיעוד בזהירות) או בעיית תוכנה (שגיאה שאנחנו עשינו למרות שבדקנו בזהירות
את ההתקנה/התיעוד), אתם חופשיים להצטרף לערוץ #gentoo בשרת irc.freenode.org.
כמובן, אתם מוזמנים בכל מקרה :)
</p>

<p>
אם יש לכם שאלה אודות ג'נטו, בדקו את ה
<uri link="/doc/he/faq.xml">שאלות הנפוצות שלנו</uri>, אשר זמינות
<uri link="/doc/he/">בתיעוד של ג'נטו</uri>. אתם יכולים לצפות גם  
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">בשאלות הנפוצות</uri> ב<uri link="http://forums.gentoo.org">פורומים</uri> שלנו. אם אינכם יכולים למצוא את התשובה שם,
תשאלו ב-#gentoo, ערוץ ה-IRC שלנו ב-irc.freenode.org.כן, חלק מאיתנו מטורפים שיושבים ב-IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
