<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/he/handbook/hb-install-network.xml,v 1.1 2007/03/26 12:57:28 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
כדי שתוכלו להוריד את קוד המקור המעודכן ביותר, תצטרכו להגדיר את הרשת שלכם.
</abstract>

<version>3.1</version>
<date>2006-11-10</date>

<section>
<title>זיהוי רשת אוטומטי</title>
<subsection>
<title>אולי זה פשוט עובד?</title>
<body>

<p>
אם המערכת שלכם מחוברת לרשת Ethernet שבה יש שרת DHCP, סביר מאוד להניח
שתצורת הרשת שלכם כבר נקבעה עבורכם באופן אוטומטי. אם כן, אתם אמורים להיות
מסוגלים להשתמש בכל הפקודות המשתמשות ברשת שמגיעות עם תקליטור ההתקנה,
כגון <c>ssh</c>, <c>scp</c>, <c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c> 
ו-<c>links</c>, בין השאר.
</p>

<p>
אם תצורת הרשת נקבעה עבורכם, הפקודה <c>/sbin/ifconfig</c> אמורה להציג
ממשקי רשת נוספים חוץ מ-lo, לדוגמא eth0:
</p>

<pre caption="פלט של sbin/ifconfig/ עבור תצורת רשת עובדת">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
<comment>(...)</comment>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>רשות: הגדרת שרתי פרוקסי</title>
<body>

<p>
אם הגישה שלכם לאינטרנט מתבצעת דרך שרת פרוקסי, ייתכן ותצטרכו להגדיר את נתוני
הפרוקסי במהלך ההתקנה. זה מאוד קל להגדיר פרוקסי: כל שעליכם לעשות הוא להגדיר
משתנה סביבה שמכיל את המידע אודות שרת הפרוקסי.
</p>

<p>
ברוב המקרים, תוכלו להגדיר את המשתנים באמצעות שם המארח (hostname). לדוגמא,
אנו נניח שהפרוקסי נקרא <c>proxy.gentoo.org</c> ושהפורט הוא <c>8080</c>.
</p>

<pre caption="הגדרת שרתי פרוקסי">
<comment>(HTTP-פרוקסי ל)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(FTP-פרוקסי ל)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(RSYNC-פרוקסי ל)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
אם הפרוקסי שלכם דורש שם משתמש וסיסמא, עליכם להשתמש בתחביר הבא עבור המשתנה:
</p>

<pre caption="הוספת שם משתמש/סיסמא למשתנה הפרוקסי">
http://<i>username</i>:<i>password</i>@proxy.gentoo.org:8080
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>בדיקת הרשת</title>
<body>

<p>
אתם יכולים לנסות לעשות פינג אל שרת ה-DNS של ספק האינטרנט שלכם (שכתובתו נמצאת בקובץ
<path>/etc/resolv.conf</path>) ואתר אינטרנט לבחירתכם, רק כדי לוודא שהפאקטים שלכם
מגיעים לאינטרנט, שפענוח השמות ב-DNS פועל כראוי, וכו'.
</p>

<pre caption="בדיקת רשת נוספת">
# <i>ping -c 3 www.gentoo.org</i>
</pre>

<p>
אם אתם יכולים להשתמש ברשת כעת, דלגו על ההמשך של חלק זה, והמשיכו ב<uri link="?part=1&amp;chap=4">הכנת
הדיסקים</uri>. אם לא, המשיכו לקרוא.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>קביעת תצורת רשת אוטומטית</title>
<subsection>
<body>

<p>
אם הרשת אינה פועלת באופן מיידי, חלק ממדיות ההתקנה יאפשרו לכם להשתמש ב-<c>net-setup</c> 
(עבור רשתות רגילות או אלחוטיות), <c>pppoe-setup</c> 
(למשתמשי ADSL) או <c>pptp</c> (למשתמשי PPTP - זמין בארכיטקטורות x86, amd64,
alpha, ppc ו-ppc64).
</p>

<p>
אם מדיום ההתקנה שלכם אינו מכיל אף אחד מכלים אלה או שהרשת שלכם עדיין איננה מתפקדת, המשיכו
עם <uri link="#doc_chap3">קביעת תצורת הרשת באופן ידני</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    משתמשי Ethernet רגילים צריכים להמשיך עם<uri link="#net-setup">ברירת מחדל: שימוש ב-net-setup</uri>
  </li>
  <li>
    משתמשי ADSL צריכים להמשיך עם <uri link="#rp-pppoe">אלטרנטיבה: שימוש ב-RP-PPPoE</uri>
  </li>
  <li>
    משתמשי PPTP צריכים להמשיך עם <uri link="#pptp">אלטרנטיבה: שימוש ב-PPTP</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>ברירת מחדל: שימוש ב-net-setup</title>
<body>

<p>
הדרך הפשוטה ביותר להגדיר את הרשת אם היא לא הוגדרה באופן אוטומטי,
היא להריץ את התסריט <c>net-setup</c>:
</p>

<pre caption="הרצת התסריט net-setup">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
<c>net-setup</c> ישאל אתכם מספר שאלות אודות סביבת הרשת שלכם. כשהכל יסתיים,
אמור להיות לכם חיבור רשת פעיל. בדקו את החיבור לרשת לפי ההסבר שלעיל. אם הבדיקות
חיוביות, מזל טוב! אתם מוכנים להתקין את ג'נטו. דלגו על המשך חלק זה, והמשיכו עם <uri 
link="?part=1&amp;chap=4">הכנת הדיסקים</uri>.
</p>

<p>
אם הרשת שלכם עדיין לא פועלת, המשיכו עם <uri link="#doc_chap3">קביעת תצורת הרשת באופן ידני</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>אלטרנטיבה: שימוש ב-RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
בהנחה ואתם צריכים להתחבר לאינטרנט באמצעות PPPoE, תקליטור ההתקנה (מכל גירסא),
עשה את החיים קלים עבורכם בכך שכלל את החבילה <c>rp-pppoe</c>. השתמשו
בתסריט המסופק <c>pppoe-setup</c> כדי לקבוע את תצורת החיבור שלכם. תישאלו
אודות התקן ה-ethernet שמחובר למודם ה-ADSL שלכם, שם המשתמש והסיסמא שלכם,
כתובות ה-IP של שרתי ה-DNS שלכם, ואם אתם צריכים פיירוול בסיסי או לא.
</p>

<pre caption="שימוש ב-rp-pppoe">
# <i>pppoe-setup</i>
# <i>pppoe-start</i>
</pre>

<p>
אם משהו השתבש, בדקו שנית שהקלדתם נכון את שם המשתמש והסיסמא שלכם על ידי קריאת הקובץ
<path>/etc/ppp/pap-secrets</path> או <path>/etc/ppp/chap-secrets</path>, וודאו שאתם
משתמשים בהתקן ה-ethernet הנכון. אם התקן ה-ethernet שלכם אינו קיים, תצטרכו לטעון את מודולי
הרשת המתאימים. במקרה זה, עליכם להמשיך ב<uri link="#doc_chap3">קביעת תצורת הרשת באופן ידני</uri> כיוון שאנו נסביר שם כיצד לטעון
את מודולי הרשת המתאימים.
</p>

<p>
אם הכל פעל, המשיכו עם <uri link="?part=1&amp;chap=4">הכנת הדיסקים</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>אלטרנטיבה: שימוש ב-PPTP</title>
<body>

<note>
תמיכה ב-PPTP זמינה רק עבור x86
</note>

<p>
אם אתם צריכים תמיכה ב-PPTP, תוכלו להשתמש ב-<c>pptpclient</c> אשר מסופק על ידי
תקליטורי ההתקנה שלנו. אבל קודם לכן אתם צריכים לוודא שהתצורה שלכם נכונה. ערכו את 
<path>/etc/ppp/pap-secrets</path> או את 
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> כך שהם יכילו את הצירוף הנכון של שם המשתמש והסיסמא:
</p>

<pre caption="עריכת etc/ppp/chap-secrets/">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
לאחר מכן התאימו את <path>/etc/ppp/options.pptp</path> אם יש בכך צורך:
</p>

<pre caption="עריכת etc/ppp/options.pptp/">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
כאשר סיימתם עם כל זה, פשוט הריצו את <c>pptp</c> (יחד עם האפשרויות שלא יכולתם
להגדיר בקובץ <path>options.pptp</path>) כדי להתחבר אל הסרבר:
</p>

<pre caption="חיבור אל שרת חיוג">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
כעת המשיכו עם <uri link="?part=1&amp;chap=4">הכנת הדיסקים</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>קביעת תצורת הרשת באופן ידני</title>
<subsection>
<title>טעינת מודולי הרשת הנחוצים</title>
<body>

<p>
כאשר מאתחלים את תקליטור ההתקנה, הוא מנסה לזהות את כל התקני החומרה שלכם וטוען
את מודולי הקרנל ("דרייברים") המתאימים כדי לתמוך בחומרה שלכם. ברוב המוחלט של המקרים,
הוא עושה עבודה מצויינת. למרות זאת, בחלק מן המקרים ייתכן והוא לא יטען את מודולי הקרנל
שאתם צריכים.
</p>

<p>
אם <c>net-setup</c> או <c>pppoe-setup</c> נכשלו, אזי ייתכן שכרטיס הרשת שלכם
לא נמצא באופן מיידי. זה אומר שייתכן ותצטרכו לטעון את מודולי הקרנל המתאימים באופן ידני.
</p>

<p>
כדי למצוא איזה מודולי קרנל אנו מספקים עבור רשת, השתמשו בפקודה 
<c>ls</c>:
</p>

<pre caption="חיפוש עבור מודולים מסופקים">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
אם מצאתם דרייבר עבור כרטיס הרשת שלכם, השתמשו ב-<c>modprobe</c> כדי
לטעון את מודול הקרנל:
</p>

<pre caption="שימוש ב-modprobe כדי לטעון מודול לקרנל">
<comment>(pcnet32 לדוגמא - נטען את המודול)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
כדי לבדוק האם כרטיס הרשת שלכם כעת מזוהה, השתמשו ב-<c>ifconfig</c>. כרטיס
רשת מזוהה אמור לגרום לפליטת הפלט הבא:
</p>

<pre caption="בדיקת זמינות כרטיס הרשת שלכם, הצלחה">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00  
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
אך, אם קיבלתם את הודעת השגיאה הבאה, אזי כרטיס הרשת שלכם לא זוהה:
</p>

<pre caption="בדיקת זמינות כרטיס הרשת שלכם, כשלון">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
אם יש לכם מספר כרטיסי רשת במערכת שלכם, הם ייקראו <e>eth0</e>, <e>eth1</e>, וכך הלאה. 
ודאו שכרטיס הרשת שבו אתם מעוניינים עובד כראוי, וזכרו להשתמש בשם הנכון במהלך מסמך זה.
אנו נניח ששם כרטיס הרשת <e>eth0</e> נמצא בשימוש.
</p>

<p>
בהנחה וזיהיתם כעת את כרטיס הרשת שלכם, תוכלו לנסות שוב להשתמש ב-<c>net-setup</c> 
או ב-<c>pppoe-setup</c> (ועכשיו הם אמורים לעבוד), אבל בשביל המשוגעים שבינכם, אנו 
נסביר כעת כיצד להגדיר את הרשת שלכם באופן ידני.
</p>

<p>
בחרו אחד מהחלקים הבאים בהתאם לצורת הרשת שלכם:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#install-dhcp">שימוש ב-DHCP</uri> לקבלת IP באופן אוטומטי</li>
  <li>
    <uri link="#wireless">הכנת הגישה האלחוטית</uri> אם יש לכם כרטיס רשת אלחוטי
  </li>
  <li>
    <uri link="#network_term">הבנת הטרמינולוגיה של הרשת</uri> יסביר לכם מה שאתם צריכים לדעת על רשתות
  </li>
  <li>
    <uri link="#ifconfig_route">שימוש ב-ifconfig וב-route</uri> יסביר כיצד להגדיר את הרשת שלכם באופן ידני
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="install-dhcp">
<title>שימוש ב-DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP (ר"ת של Dynamic Host Configuration Protocol) מאפשר לכם לקבל מידע על הרשת
(כתובת IP, מסכת רשת, כתובת שידור, שער ברירת מחדל, שרתי DNS וכו') באופן אוטומטי.
זה יפעל רק אם יש לכם שרת DHCP ברשת שלכם (או אם הספק שלכם מספק שירות DHCP).
כדי לגרום לממשק רשת לקבל את המידע הזה באופן אוטומטי, השתמשו בפקודה <c>dhcpcd</c>:
</p>

<pre caption="שימוש ב-dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>חלק ממנהלי הרשת דורשים שתשתמשו בשם המארח</comment>
<comment>DHCP-ובשם המתחם המסופקים על ידי שרת ה</comment>
<comment>:במקרה זה, השתמשו ב</comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
אם זה פועל (נסו לעשות פינג לשרת אינטרנט, כגון <uri
link="http://www.google.com">גוגל</uri>), אזי אתם מוכנים להמשיך.
דלגו על המשך חלק זה, והמשיכו עם <uri link="?part=1&amp;chap=4">הכנת הדיסקים</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>הכנת הגישה האלחוטית</title>
<body>

<note>
תמיכה בפקודה <c>iwconfig</c> קיימת רק בתקליטורי ארכיטקטורות x86, amd64 ו-ppc.
אתם עדיין יכולים לגרום לתוספות לעבוד אחרת, על ידי מעקב אחר ההוראות ב<uri link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">פרוייקט linux-wlan-ng</uri>.
</note>

<p>
אם אתם משתמשים בכרטיס רשת אלחוטי (802.11), ייתכן ותצטרכו להגדיר את הגדרות האלחוט שלכם
לפני שתמשיכו הלאה. כדי לראות את ההגדרות הנוכחיות של הכרטיס שלכם, תוכלו להשתמש בפקודה 
<c>iwconfig</c>. הרצת <c>iwconfig</c> עשוייה להראות משהו כזה:
</p>

<pre caption="צפייה בהגדרות האלחוט הנוכחיות">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"                                   
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2    
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535               
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off                       
          Power Management:off                                                  
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm        
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx          
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84            
</pre>

<note>
לחלק מכרטיסי הרשת האלחוטיים יכול להיות שם התקן <c>wlan0</c> או <c>ra0</c> במקום
<c>eth0</c>. הריצו את <c>iwconfig</c> ללא אף פרמטר שורת-פקודה, כדי לגלות את שם ההתקן
הנכון.
</note>

<p>
עבור רוב המשתמשים, ישנן רק שתי הגדרות שחשוב יהיה לשנות, ואלו הם ה-ESSID (הידוע גם בתור
"השם של הרשת האלחוטית") ומפתח ה-WEP. אם ה-ESSID וכתובת נקודת הגישה המוצגות הן
כבר אלו של נקודת הגישה שלכם, ואינכם משתמשים ב-WEP, אזי הרשת האלחוטית שלכם כבר פועלת.
אם אתם צריכים לשנות את ה-ESSID שלכם, או להוסיף מפתח WEP, תוכלו להשתמש בפקודות הבאות:
</p>

<pre caption="שינוי ESSID ו/או הוספת מפתח WEP">
<comment>("GentooNode" יגדיר את שם הרשת כך שהוא יהיה)</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(כדי להגדיר מפתח רשת הקסה-דצימלי)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>("s:" כדי להגדיר מפתח אסקי - יש להקדימו עם)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:some-password</i>
</pre>

<p>
אתם יכולים לוודא את הגדרות האלחוט שלכם שוב על ידי שימוש ב-<c>iwconfig</c>. 
ברגע שיש לכם רשת אלחוטית פועלת, תוכלו להמשיך עם הגדרת הרשת פרמת IP
כפי שיתואר בחלק הבא (<uri
link="#network_term">הבנת הטרמינולוגיה של הרשת</uri>) או על ידי שימוש בכלי
<c>net-setup</c> כפי שהוסבר קודם לכן.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>הבנת הטרמינולוגיה של הרשת</title>
<body>

<note>
אם אתם יודעים את כתובת ה-IP שלכם, כתובת השידור, מסכת הרשת ושרתי ה-DNS,
אתם יכולים לדלג על תת-חלק זה, ולהמשיך עם <uri
link="#ifconfig_route">שימוש ב-ifconfig וב-route</uri>.
</note>

<p>
אם כל מה שלעיל נכשל, תצטרכו לקבוע את תצורת הרשת שלכם באופן ידני.
זה לא קשה בכלל. למרות זאת, תצטרכו להכיר קצת טרמינולוגיית רשתות, כיוון
שתצטרכו את זה בשביל לקבוע את תצורת הרשת לשביעות רצונכם. אחרי שתקראו
חלק זה, תבינו מה זה <e>שער</e>, למה משמשת <e>מסכת הרשת</e>, מהי
צורת כתובת <e>שידור</e> ומדוע אתם צריכים<e>שרתי DNS</e>.
</p>

<p>
ברשת, מחשבים מזוהים לפי <e>כתובת ה-IP</e> שלהם  (Internet
Protocol address). כתובת כזו היא צירוף של ארבעה מספרים בין 0 ל-255.
ובכן, לפחות ככה אנחנו רואים את זה.
בפועל, כתובת IP בנוייה מ - 32 ביטים (אפסים ואחדים). הבה נצפה בדוגמא:
</p>

<pre caption="דוגמא לכתובת IP">
IP Address (numbers):   192.168.0.2
IP Address (bits):      11000000 10101000 00000000 00000010
                        -------- -------- -------- --------
                           192      168       0        2
</pre>

<p>
כתובת IP שכזו היא ייחודית למחשב ככל שזה נוגע לכל הרשתות הנגישות (כלומר, לכל מחשב
שתוכלו להגיע אליו, חייבת להיות כתובת IP ייחודית). כדי להבדיל בין רשתות בתוך ומחוץ לרשת,
כתובת ה-IP מחולקת לשני חלקים: החלק של ה<e>רשת</e> והחלק של ה<e>מארח</e>. 
</p>

<p>
את ההפרדה מציינים באמצעות <e>מסכת הרשת</e>, צירוף של אחדים ולאחריו
צירוף של אפסים. החלק של ה-IP שיכול להיות ממופה על האחדים הוא החלק של הרשת,
ואילו החלק השני הוא החלק של המארח.
כרגיל, מסכת רשת ניתן לכתוב כמו כתובת IP.
</p>

<pre caption="דוגמא להפרדת רשת/מארח">
IP-address:    192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Netmask:    11111111 11111111 11111111 00000000
               255      255     255        0
           +--------------------------+--------+
                    Network              Host
</pre>

<p>
במילים אחרות, 192.168.0.14 הוא עדיין חלק ברשת הדוגמא שלנו, אבל 
192.168.1.2 הוא לא.
</p>

<p>
כתובת ה<e>שידור</e> הוא כתובת IP עם אותו חלק רשת כמו הרשת שלכם, אבל
עם רק אחדים בחלק של המארח. כל מחשב ברשת שלכם יאזין לכתובת IP זאת.
המטרה של זה היא באמת כדי לשדר פאקטים.
</p>

<pre caption="כתובת שידור">
IP-address:    192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Broadcast:  11000000 10101000 00000000 11111111
               192      168      0        255
           +--------------------------+--------+
                     Network             Host
</pre>

<p>
כדי שתוכלו לגלוש באינטרנט, תצטרכו לדעת איזה מחשב משתף את חיבור האינטרנט.
מחשב זה נקרא ה<e>שער</e>. כיוון שהוא מחשב רגיל, יש לו כתובת IP רגילה (לדוגמא 192.168.0.1).
</p>

<p>
קודם ציינו שלכל מחשב יש כתובת IP משל עצמו. כדי שאפשר יהיה להגיע אל מחשב זה
באמצעות שם (במקום על ידי כתובת IP), תצטרכו שירות שמתרגם שם שכזה (כגון <e>dev.gentoo.org</e>) לכתובת IP
(כגון <e>64.5.62.82</e>). שירות שכזה נקרא שירות DNS. כדי להשתמש בשירות כזה,
עליכם להגדיר את <e>שרתי ה-DNS</e> בקובץ <path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
בחלק מהמקרים, השער שלכם יהיה גם שרת ה-DNS שלכם. אחרת, תצטרכו להכניס
את שרתי ה-DNS המסופקים לכם על ידי ספק האינטרנט שלכם.
</p>

<p>
לסיכום, תצטרכו את המידע הבא לפני שתמשיכו:
</p>

<table>
<tr>
  <th>רכיב רשת</th>
  <th>דוגמא</th>
</tr>
<tr>
  <ti>כתובת ה-IP שלכם</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>מסכת רשת</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>כתובת שידור</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>שער</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>שרת(י) DNS</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>שימוש ב-ifconfig וב-route</title>
<body>

<p>
הגדרת הרשת שלכם נעשית בשלושה שלבים. קודם נגדיר לעצמנו כתובת IP
על ידי שימוש ב-<c>ifconfig</c>. לאחר מכן נגדיר ניתוב דרך השער באמצעות
<c>route</c>. לבסוף נסיים בהגדרת כתובות ה-IP של שרתי ה-DNS בקובץ
<path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
כדי להגדיר כתובת IP, נצטרך את כתובת ה-IP, כתובת השידור ומסכת הרשת.
לאחר מכן הריצו את הפקודה הבאה, כאשר אתם מחליפים את 
<c>${IP_ADDR}</c> עם כתובת ה-IP שלכם, <c>${BROADCAST}</c> עם
כתובת השידור שלכם, ואת <c>${NETMASK}</c> עם מסכת הרשת שלכם:
</p>

<pre caption="שימוש ב-ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
כעת הגדירו ניתוב על ידי שימוש ב-<c>route</c>. החליפו את <c>${GATEWAY}</c> עם
כתובת ה-IP של השער שלכם:
</p>

<pre caption="שימוש ב-route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
כעת פתחו את הקובץ <path>/etc/resolv.conf</path> עם העורך האהוב עליכם (בדוגמא שלנו, 
אנו נשתמש ב-<c>nano</c>):
</p>

<pre caption="יצירת etc/resolv.conf/">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
כעת מלאו את שרת(י) ה-DNS שלכם כאשר אתם עוקבים אחר התבנים הבאה.
ודאו שאתם מחליפים את <c>${NAMESERVER1}</c> ואת <c>${NAMESERVER2}</c> 
אם הכתובות המתאימות לשרתי ה-DNS שלכם:
</p>

<pre caption="תבנית של etc/resolv.conf/">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
זהו. כעת בדקו את הרשת שלכם על ידי ביצוע פינג לשרת אינטרנט (כגון 
<uri link="http://www.google.com">גוגל</uri>). אם זה פועל, מזל טוב!
אתם מוכנים להתקין את ג'נטו. המשיכו עם <uri
link="?part=1&amp;chap=4">הכנת הדיסקים</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
