<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-system.xml,v 1.1 2007/03/08 18:22:15 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
After installing and configuring a stage3, the eventual result is that you
have a Gentoo base system at your disposal. This chapter describes how
to progress to that state.
</abstract>

<version>7.6</version>
<date>2007-02-12</date>

<section>
<title>ביצוע chroot</title>
<subsection>
<title>רשות: בחירת אתר מראה</title>
<body>

<p>
כדי להוריד את קוד המקור במהירות, מומלץ לבחור באתר מראה מהיר. Portage יסתכל בתוך ה-<path>make.conf</path> שלכם עבור המשתנה GENTOO_MIRRORS
וישמתמש באתרי המראה המוגדרים שם. תוכלו לגלוש ל<uri link="/main/en/mirrors.xml">רשימת אתרי המראה שלנו</uri> ולחפש עבור אתר(י) מראה קרוב(ים) אליכם (כיוון שאלה בדרך כלל יהיו המהירים ביותר
עבורכם), אבל אנו מספקים כלי נחמד שנקרא <c>mirrorselect</c> אשר נותן
לכם ממשק נחמד לבחור את אתרי המראה שאתם רוצים.
</p>
  
<pre caption="שימוש ב-mirrorselect עבור המשתנה GENTOO_MIRRORS">
# <i>mirrorselect -i -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<warn>
אל תבחרו אתרי IPv6. קבצי ה"שלב" שלנו לא תומכים נכון לעכשיו ב-IPv6.
</warn>

<p>
הגדרה חשובה נוספת היא הגדרת ה-SYNC בקובץ  <path>make.conf</path>.
משתנה זה מכיל את שרת ה-rsync שבו אתם רוצים להשתמש כאשר אתם מעדכנים
את עץ ה-Portage שלכם (האוסף של קבצי ה-ebuild, תסריטים המכילים את כל המידע ש-Portage צריך כדי להוריד ולהתקין תוכנות). למרות שאתם יכולים
להגדיר שרת SYNC בעצמכם, <c>mirrorselect</c> יכולה להקל את הפעולה הזאת עליכם:
</p>

<pre caption="בחירת אתר מראה ל-rsync באמצעות mirrorselect">
# <i>mirrorselect -i -r -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
אחרי הרצה של  <c>mirrorselect</c> מומלץ לבדוק שוב את ההגדרות ב-<path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> !
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>העתקת המידע אודות ה-DNS</title>
<body>

<p>
דבר שנשאר לעשות לפני שניכנס לסביבתנו החדשה, הוא העתקה של מידע ה-DNS
שכתוב בקובץ  <path>/etc/resolv.conf</path>. 
תצטרכו לעשות זאת כדי לוודא שהרשת ממשיכה לעבוד גם אחרי שתיכנסו לסביבה
החדשה.  <path>/etc/resolv.conf</path> מכיל את שרתי איתור הכתובות המוגדרים במחשב שלכם.
</p>

<pre caption="העתקת המידע אודות DNS">
<comment>(symbolic link כדי לוודא שאנחנו לא מעתיקים "-L" - אנו משתמשים ב)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection test="not(func:keyval('arch')='IA64')">
<title>עגינת מערכות הקבצים proc/ ו- dev/</title>
<body>

<p>
עגנו את מערכת הקבצים <path>/proc</path> על גבי <path>/mnt/gentoo/proc</path> כדי לאפשר להתקנה להשתמש במידע המסופק
על ידי הקרנל בתוך סביבת ה-chroot, ואז עגנו את <path>/dev</path> לספריה המקבילה תחת ה-chroot באמצעות אפשרות ה-bind.
</p>

<pre caption="עגינת proc/ ו-dev/">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection test="func:keyval('arch')='IA64'">
<title>עגינת מערכות הקבצים proc/, sys/ ו-dev/</title>
<body>

<p>
עגנו את מערכת הקבצים <path>/proc</path> על גבי <path>/mnt/gentoo/proc</path> כדי לאפשר להתקנה להשתמש במידע המסופק
על ידי הקרנל בתוך סביבת ה-chroot, ואז עגנו את <path>/dev</path> ואת <path>/sys</path> לספריות המקבילות תחת ה-chroot באמצעות אפשרות ה-bind.
</p>

<pre caption="עגינת proc/, sys/ ו-dev/">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
# <i>mount -o bind /sys /mnt/gentoo/sys</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>כניסה לסביבה החדשה</title>
<body>

<p>
אחרי שכל המחיצות אותחלו וסביבת הבסיס הותקנה, הגיע הזמן להיכנס לסביבה החדשה שלנו על ידי ביצוע 
<e>chroot</e> לתוכה. המשמעות של זה היא שאנו עוברים מסביבת ההתקנה
הנוכחית שלנו (תקליטור התקנה או מדיום התקנה אחר) למערכת ההתקנה
שלכם (כלומר המחיצות שאותחלו).
</p>

<p>
פעולת chroot זו נעשית בשלושה שלבים. קודם נשנה את ספרית השורש מ <path>/</path> (במדיום ההתקנה) ל-<path>/mnt/gentoo</path> 
(על גבי המחיצות שלכם) באמצעות <c>chroot</c>. לאחר מכן ניצור סביבה
חדשה באמצעות <c>env-update</c>, אשר בעצם יוצרת משתני סביבה.
לבסוף, נטען משתני סביבה אלו לזיכרון על ידי שימוש בפקודה <c>source</c>.
</p>

<pre caption = "ביצוע chroot אל תוך הסביבה החדשה">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
מזל טוב! אתם כעת בתוך סביבת הג'נטו לינוקס שלכם.
כמובן שאנחנו עדיין רחוקים מסיום, וזו הסיבה שנשארו עוד כמה חלקים במדריך ההתקנה... :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>קביעת תצורת Portage</title>
<subsection>
<title>עדכון עץ ה-Portage שלכם</title>
<body>

<p>
כעת עליכם לעדכן את עץ ה-Portage שלכם לגירסא האחרונה.  <c>emerge 
--sync</c> תעשה זאת עבורכם.
</p>

<pre caption="עדכון עץ ה-Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(,framebuffer אם אתם משתמשים במסוף איטי כגון מסוף טורי או
( :) כדי להאיץ קצת את התהליך --quiet תוכלו להוסיף את האפשרות
</comment>
# <i>emerge --sync --quiet</i>
</pre>

<p>
אם אתם מאחורי פיירוול אשר חוסם תעבורת rsync, תוכלו להשתמש בפקודה 
<c>emerge-webrsync</c> אשר תוריד ותתקין תמונת מראה של Portage עבורכם.
</p>

<p>
אם אתם מקבלים אזהרה שגירסא חדשה של Portage זמינה ושאתם צריכים לעדכן את Portage, עליכם לעשות זאת כעת על ידי הרצת הפקודה <c>emerge portage</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>בחירת הפרופיל המתאים</title>
<body>

<p>
קודם כל, הגדרה קטנה תהיה במקום.
</p>

<p>
פרופיל הוא אבן בנייה לכל מערכת ג'נטו. לא רק שהוא מציין את ערכי ברירת המחדל עבור CHOST ,CFLAGS ומשתנים חשובים נוספים, הוא גם נועל את המערכת לטווח מסויים של גירסאות חבילות. כל זה מתוחזק על ידי המפתחים של ג'נטו.
</p>

<p test="contains('Alpha x86', func:keyval('arch'))">
בעבר, פרופיל זה בקושי ננגע על ידי המשתמש. אך, משתמשי  <keyval
id="arch"/> יכולים לבחור בין שני פרופילים, אחר עבור קרנל 2.4 ואחד עבור קרנל 2.6. דרישה זו נכפתה כדי לשפר את האינטגרציה עם קרנלים מסדרת 2.6.
</p>

<p test="contains('AMD64 arm HPPA IA64 MIPS PPC PPC64 SPARC', func:keyval('arch'))">
בעבר, פרופיל כזה לא ננגע על ידי המשתמשים. אך, ישנן מספר סיטואציות
שבהן תחליטו ששינוי פרופיל נחוץ.
</p>

<p>
תוכלו לראות באיזה פרופיל אתם משתמשים כעת באמצעות הפקודה הבאה:
</p>

<pre caption="בדיקת פרופיל המערכת">
# <i>ls -FGg /etc/make.profile</i>
lrwxrwxrwx  1 48 Apr  8 18:51 /etc/make.profile -> ../usr/portage/profiles/default-linux/x86/2006.1/
</pre>

<p>
פרופיל ברירת המחדל יספק לכם מערכת מבוססת קרנל 2.6. זוהי ברירת המחדל
המומלצת, אבל יש לכם את האפשרות לבחור פרופיל אחר גם כן.
</p>

<p>
ישנם גם תתי הפרופילים <c>desktop</c> ו-<c>server</c> שזמינים לחלק
מן הארכיטקטורות. הסתכלו בתוך הפרופיל  <path>2006.1/</path> כדי לראות
אם אחד כזה זמין עבור הארכיטקטורה שלכם. ייתכן ותרצו לצפות בקובץ <path>make.defaults</path> השייך לפרופיל <c>desktop</c> כדי להחליט
אם הוא מתאים לדרישות שלכם.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
אם אתם רוצים שתהיה לכם סביבת 64 ביט טהורה, ללא יישומי או ספריות 32 ביט, עליכם להשתמש בפרופיל מסוג non-multilib:
</p>

<pre test="func:keyval('arch')='AMD64'" caption="מעבר לפרופיל no-multilib">
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/amd64/2006.1/no-multilib /etc/make.profile</i>
</pre>

<p>
חלק מהמשתמשים ירצו להתקין מערכת שמבוססת על הפרופיל של הקרנל הישן יותר 2.4.
אם יש לכם סיבה טובה לעשות זאת, עליכם לבדוק קודם לכן שפרופיל נוסף כזה קיים. תחת x86, אנו יכולים לעשות זאת עם הפקודה הבאה:
</p>

<pre caption="בדיקה האם פרופיל נוסף קיים">
# <i>ls -d /usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4</i>
/usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4
</pre>

<p>
הדוגמא שלעיל מראה שפרופיל 2.4 נוסף קיים (כלומר, המערכת לא התלוננה על קובץ או ספריה חסרה). מומלץ שתישארו עם ברירת המחדל, אבל אם אתם מעוניינים להחליף, תוכלו לעשות זאת כך:
</p>

<pre caption="מעבר לפרופיל 2.4">
<comment>(ודאו שאתם משתמשים בארכיטקטורה הנכונה, הדוגמא שלקמן היא
(x86 עבור מעבדי</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4 /etc/make.profile</i>
<comment>(הצג את הקבצים שבפרופיל 2.4)</comment>
# <i>ls -FGg /etc/make.profile/</i>
total 12
-rw-r--r--  1 939 Dec 10 14:06 packages
-rw-r--r--  1 347 Dec  3  2004 parent
-rw-r--r--  1 573 Dec  3  2004 virtuals
</pre>

<p test="func:keyval('arch')='PPC'">
עבור ppc, ישנם מספר פרופילים חדשים שמסופקים עם 2006.1:
</p>

<pre test="func:keyval('arch')='PPC'" caption="PPC Profiles">
<comment>(מינימלי ,PPC - ג'נרי, עבור כל מכונות ה PPC פרופיל)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.1 /etc/make.profile</i>
<comment>(G3 - פרופיל ל)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.1/G3 /etc/make.profile</i>
<comment>(G3 Pegasos - פרופיל ל)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.1/G3/Pegasos/ /etc/make.profile</i>
<comment>(G4 (Altivec) - פרופיל ל)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.1/G4 /etc/make.profile</i>
<comment>(G4 (Altivec) Pegasos - פרופיל ל)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.1/G4/Pegasos/ /etc/make.profile</i>
</pre>

<p test="func:keyval('arch')='PPC64'">
עבור ppc64, ישנם מספר פרופילים חדשים שמסופקים עם 2006.1:
</p>

<pre test="func:keyval('arch')='PPC64'" caption="PPC64 Profiles">
<comment>(PPC64 - עבור כל מכונות ה PPC פרופיל ג'נרי לתוכנות 64 ביט עבור)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.1/64bit-userland /etc/make.profile</i>
<comment>PPC64 - עבור כל מכונות ה PPC פרופיל ג'נרי לתוכנות 32 ביט עבור)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.1/32bit-userland /etc/make.profile</i>
<comment>(לכל סוג של תוכנות יש תתי פרופילים זהים, כאשר
(הנבחר מלמעלה userland עם ה (userland) - יש להחליף את ה 
</comment>
<comment>(JS20 פרופיל 970 עבור)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.1/(userland)/970 /etc/make.profile</i>
<comment>(G5 פרופיל)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.1/(userland)/970/pmac /etc/make.profile</i>
<comment>(POWER3 פרופיל)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.1/(userland)/power3 /etc/make.profile</i>
<comment>(POWER4 פרופיל)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.1/(userland)/power4 /etc/make.profile</i>
<comment>(POWER5 פרופיל)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.1/(userland)/power5 /etc/make.profile</i>
<comment>(.אינו יציב נכון לגירסא זו multilib - פרופיל ה)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="configure_USE">
<title>קביעת תצורת המשתנה USE</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> הינו אחד המשתנים החזקים שג'נטו מספקת למשתמשים שלה.
מספר תוכנות ניתן להדר עם או בלי תמיכה אופציונלית בתכונות מסויימות.
לדוגמא, תוכנות מסויימות אפשר להדר עם תמיכה ב-GTK או ב-QT.
אחרות ניתן להדר עם או בלי תמיכה ב-SSL.
חלק מהתוכנות אפשר להדר עם תמיכה ב-framebuffer (באמצעות svgalib) במקום
עם תמיכה ב-X11 (כלומר שרת X).
</p>

<p>
רוב ההפצות מהדרות את החבילות שלהן עם תמיכה בכל דבר שרק ניתן,
ובכך מגדילות את גודל התוכנות ואת זמן ההפעלה שלהן, שלא לדבר על כמות
עצומה של תלויות. עם ג'נטו אתם יכולים להגדיר עם איזה אפשרויות בדיוק
תהודר כל חבילה. כאן המקום שבו <c>USE</c> נכנס למשחק.
</p>

<p>
במשתנה ה-<c>USE</c> תוכלו להגדיר מיחלות מפתח אשר ממופות לאפשרויות הידור.
לדוגמא, <e>ssl</e> תהדר תמיכה ב-SSL בתוכנות אשר תומכות בזה.
<e>-X</e> תסיר את התמיכה בשרת ה-X (שימו לב לסימן המינוס בהתחלה).
<e>gnome gtk -kde -qt3 -qt4</e> יהדר את התוכנות שלכם עם תמיכה ב-gnome (וב-gtk), אבל ללא תמיכה ב-kde (וב-qt), ובכך יהפוך את המערכת שלכם למכווננת
באופן מלא לכיוון GNOME.
</p>

<p>
הגדרות ברירת המחדל של <c>USE</c> נמצאות בקובץ <path>make.defaults</path> 
שבפרופיל שלכם. תוכלו למצוא את קובצי <path>make.defaults</path> בספריה
שאליה <path>/etc/make.profile</path> מצביע, ובכל ספריות האב גם כן.
<c>USE</c> ברירת המחדל הוא הסכום של כל הגדרות ה-<c>USE</c> שבכל קבצי  <path>make.defaults</path>. מה שתשימו בקובץ 
<path>/etc/make.conf</path> יחושב מול הגדרות ברירת מחדל אלו. אם תוסיפו
משהו להגדרת ה-<c>USE</c>, הוא יתווסף לרשימת ברירת המחדל. אם תסירו משהו
מהגדרת ה-<c>USE</c> (על ידי הקדמתו בסימן המינוס), הוא יוסר מרשימת ברירת
המחדל (בהנחה והוא היה שם מלכתחילה).<e>לעולם</e> אל תשנו כלום תחת הספריה  <path>/etc/make.profile</path>; היא משוכתבת בכל פעם שאתם מעדכנים את Portage!
</p>

<p>
הגדרה מלאה אודות <c>USE</c> ניתן למצוא בחלק השני של ספר היד של ג'נטו, <uri link="?part=2&amp;chap=2">דגלי USE</uri>. תיאור מלא של כל דגלי
ה-USE הזמינים ניתן למצוא במערכת שלכם בקובץ 
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>. 
</p>

<pre caption="צפייה בדגלי USE אפשריים">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>('q' תוכלו לגלול באמצעות מקשי החיצים שלכם, ולצאת על ידי לחיצה על)</comment>
</pre>

<p>
בתור דוגמא, נראה את הגדרות ה-<c>USE</c> עבור מערכת מבוססת KDE עם תמיכה ב-DVD, ב-ALSA ובצריבת תקליטורים:
</p>

<pre caption="פתיחת etc/make.conf/">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="הגדרת USE">
USE="-gtk -gnome qt3 qt4 kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>רשות: הגדרות מקומיות של GLIBC</title>
<body>

<p>
בוודאי תרצו להשתמש בהגדרה מקומית אחת או שתיים במערכת שלכם. תוכלו לציין
את המקומיות שבה אתם חפצים ב-<path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<pre caption="פתיחת etc/locale.gen/">
# <i>nano -w /etc/locale.gen</i>
</pre>

<p>
ההגדרות הבאות הן דוגמא כדי לקבל גם אנגלית (ארצות הברית) וגם עברית (ישראל) עם פורמטי התווים הנלווים (כגון UTF-8).
</p>

<pre caption="Specify your locales">
en_US ISO-8859-1
en_US.UTF-8 UTF-8
he_IL ISO-8859-8
he_IL.UTF-8 UTF-8
</pre>

<p>
השלב הבא הוא הרצת <c>locale-gen</c>. זה ייצור את כל הגדרות המקומיות
שצוינו בקובץ <path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<note>
<c>locale-gen</c> זמין החל מ-<c>glibc-2.3.6-r4</c> ואילך. אם יש לכם
גירסא ישנה יותר של glibc, עליכם לשדרג אותה כעת.
</note>

<p>
כעת המשיכו עם  <uri link="?part=1&amp;chap=7">קביעת תצורת הקרנל</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
