<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>December 23rd, 2002</subtitle>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="carlos@pubbawup.net">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
        <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="plate@gol.com">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
        <mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<abstract>Este es el
Boletín Semanal de Gentoo de la semana del 23 de Diciembre de 2002.</abstract>
<version>Volume 1, Issue 1</version>
<date>23 Dec 2002</date>
<chapter>
	<title>Lanzamiento Oficial del Boletín Semanal de Gentoo</title>
	<body>
	<p>
	Bienvenidos al número innaugural del Boletín Semanal de Gentoo. 
	</p>
	<p>
	Hemos comenzado a publicar el BSG como una forma de dar
a la comunidad de Gentoo una fuente de información acerca del proyecto
de Gentoo Linux. El BSG resumirá los temas y discusiones de la
comunidad, y también las noticias y anuncios más importantes,
vulnerabilidades de seguridad, bugs y cambios en el árbol de Portage. A
medida que obtengamosr <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">comentarios</mail>
de la comunidad de usuarios, continuaremos agregando artículos y áreas
adicionales de cobertura al BSG, con el objetivo de hacer de este
boletín tu principal fuente de información acerca de Gentoo Linux. 	  
	</p>
	<p>
	El BSG no sería posible sin la colaboración de varios
miembros de la comunidad Gentoo.  Actualmente estamos buscando
voluntarios adicionales para hacer el BSG aún mejor.  Por favor, lee el
final de este boletín para enterarte como puedes ayudar. </p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Noticias de Gentoo</title>
	<section>
		<title>Sumario</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">Anuncio del Proyecto Gentoo Estable</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">Un Error en Portage Causa Confusión
en la Comunidad</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">Se Considera el Uso de CVSup como un
Reemplazo para rsync</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect5">Política para los Ebuilds CVS en
Gentoo</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Anuncio del Proyecto Gentoo Estable</title>
		<body>
		<p>
		<mail link="blizzy@gentoo.org">Maik Schreiber</mail> escribió:
		</p>
		<p>
		<e>A la luz del enmascaramiento
~arch y el resultado de más y más ebuilds atascados en la pila de
"testeo", me tomé el tiempo para lanzar un nuevo sitio web diseñado para
convertirse en un punto central que solucione ese problema. </e>
		</p>
		<p>

			El resultado es un <uri link="http://gentoo-stable.iq-computing.de">sitio Web</uri>que lista cada uno de los ebuilds que están en el árbol
de Gentoo. Usando este sistema, los usuarios pueden "marcar" un paquete
indicando que está corriendo bien en su sistema. También pueden agregar
comentarios, como por ejemplo "falla si usas gcc 3.2.1" u otra
información específica.  Los desarrolladores pueden observar los
paquetes marcados y, cuando se sientan confiados de que suficientes
usuarios están marcando un paquete como "estable", quitar la máscara
~arch. 		 		Si hay suficientes usuarios de Gentoo que provean
comentarios sólidos y consistentes sobre los distintos ebuilds, este
sistema ayudará en gran medida a reducir el número de ebuilds
"problemáticos" y mejorando la calidad general del árbol de Portage. Se
recomienda participar a los usuarios y hacer los comentarios necesarios</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Un Error en
Portage Causa Confusión en la Comunidad </title>
		<body>
		<p>
		Hace poco se lanzó un versión actualizada de Portage
(2.0.45-r6) que contenía un importante bug que provocaba cuelgues de <c>gcc</c>. Como uno puede suponer, esto produjo una gran
confusión y problemas dentro de la comunidad de Gentoo Linux.
Afortunadamente, Seemant Kulleen (Manager de Desarrollo de Gentoo)
rápidamente publicó algunas <uri link="http://www.gentoo.org/~seemant/">instrucciones</uri>para resolver los problemas, y la nueva versión de Portage fue
rápidamente reemplazada por la anterior, que era estable. 		Aún más
importante es que este bug ayudó a identificar la necesidad de una mejor
definición de los lanzamientos de Portage, para asegurarse un mejor
control de calidad. Como resultado de esto, Daniel Robbins acualizó la <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/policy.xml">Política de Desarrollo Gentoo Linux</uri> con un nuevo capítulo que trata específicamente de
los lanzamientos futuros de Portage e informó a todos los
desarrolladores de este detalle agregado a la política de desarrollo.    
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Se Considera el uso de CVSup como un Reemplazo para rsync </title>
		<body>
		<p>
					Ha habido alguna discusión en la comunidad de
desarrolladores de Gentoo acerca de migrar la dependencia de Portage de
rsync y utilizar en su lugar <uri link="http://www.cvsup.org">CVSup</uri>.
Actualmente es usado en el sistema ports de FreeBSD, y ofrece las
siguientes vventajas sobre rsync:
 		<ul>
			<li>Los cambios locales son preservados si uno quiere, como sucede
con anoncvs. Cualquiera que haya tenido alguna vez su propio
package.mask y éste fue sobreescrito por un <c>emerge rsync</c> apreciará esta característica.</li>
			<li>CVSup es más rápido y eficiente que rsync. Esto significa que
CVSup puede mejorar la eficiencia de nuestro sistema de espejos de
Portage.</li>
			<li>El diseño de hilos de CVSup permite transferir archivos casi
inmediatamente, mientras que rsync debe hacer primero una lista completa
de archivos. Sorprendentemente, CVSup usa internamente el algoritmo de
rsync (que es muy eficiente) para sincronizar archivos individuales,
pero usa un enfoque mejor que rsync para coordinar la actualización de
gran número de archivos.</li>
			<li>CVSup está escrito en Modula 3, lo que significa que pasar a
CVSup requerirá algunos complicados pasos para asegurar el soporte de
Modula 3 en todas las arquitecturas.</li>
			<li>CVSup tiene también el beneficio sicológico de hacer sentir más
confortables a los usuarios de FreeBSD.</li>
 		</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Política para los Ebuilds CVS en Gentoo </title>
		<body>
		<p>
		Un tema recurrente en la comunidad de Gentoo Linux es el
problema de los ebuilds CVS -- aquellos ebuilds que instalan una versión
("instantánea") CVS de software, o aquellos que usan la <path>cvs.eclass</path> para instalar una versión "viva" de un
árbol CVS. Estos ebuilds son populares para cosas como las versiones
nocturnas de Phoenix. Daniel Robbins ha actualizado la <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/policy.xml">Política de Desarrollo
de Gentoo</uri> para reflejar el estado de los ebuilds CVS en Gentoo (tanto las "instantáneas" como las "vivas") en el árbol oficial de Portage. 
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Seguridad</title>
	<section>
		<title>Sumario</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect2">GLSA: exim</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect3">GLSA: mysql</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect4">GLSA: squirrelmail</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect5">GLSA: fetchmail</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect6">Nuevos Reportes de Bugs de Seguridad</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>

	</section>
	<section>
		<title>GLSA: exim</title>
		<body>
		<p>
		Exim tiene un bug de formatos de strings en su demonio
que permite a un usuario con privilegios de administrador hacer un
exploit de root. El exploit ha sido demostrado.
			<ul>
				<li>Severidad: baja - exploit de root local disponible para el
administrador de exim.</li>
				<li>Paquetes Afectados: exim</li>
				<li>Rectificación: Sincronizar y emerger exim.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26580">Anuncio GLSA</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>GLSA: mysql</title>
		<body>
		<p>
		MySQL tiene dos vulnerabilidades, la primera
relacionada con un desbordamiento de pila y la otra permite escribir
nulls a direcciones de memoria arbitrarias. Las vulnerabilidades
permiten un exploit de caída del servidor de manera remota. No se ha
reportado ningún exploit aún. 
            <ul>
				<li>Severidad: moderada - ataque DOS (caída del servidor).</li>
				<li>Paquetes Afectados: mysql</li>
				<li>Rectificación: Sincronizar y emerger mysql.</li>
              <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26444">Anuncio GLSA</uri></li>
              <li><uri link="http://security.e-matters.de/advisories/042002.html">Aviso</uri></li>
			
            </ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>

		<title>GLSA: squirrelmail</title>
		<body>
		<p> 		Squirrelmail expone una vulnerabilidad de scripting
cruzado que permite información falsificada en la entrade del filter_dir
y el mailbox. Esto permite un ataque xss al sitio. Ha sido publicado un
exploit de ejemplo. 			
            <ul>
				<li>Severidad: moderada a alta  - permite scripting remoto</li>
				<li>Paquetes Afectados: squirrelmail</li>
				<li>Rectificación: Sincronizar y emerger squirrelmail.</li>
              <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26443">Anuncio GLSA</uri></li>
              <li><uri link="http://f0kp.iplus.ru/bz/008.txt">Aviso</uri></li>
			
            </ul></p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: fetchmail</title>

		<body>
		<p>Fetchmail tiene un desbordamiento de memoria en la
configuración por defecto que permite a un código de ejecución remoto
arbitrario o de DOS como el usuario que está operando el fetchmail.
Ningún exploit real reportado.
			<ul>
				<li>Severidad: alta - explotación remota por el usuario de
fetchmail (potencialmente root).</li>
				<li>Paquetes Afectados: fetchmail</li>
				<li>Rectificación: Sincronizar y emerger fetchmail.</li>
              <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26442">Anuncio GLSA</uri></li>
              <li><uri link="http://security.e-matters.de/advisories/052002.html">Aviso</uri></li>
            </ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Nuevos Reportes de Bugs de Seguridad </title>
		<body>
		<p>Hay muchos bugs de seguridad enviados últimamente a
bugzilla. Aquí hay links a los bugs pertinentes:
            <ul>
              <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=10421">10421
- glibc</uri></li>
              <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11537">11537
- cyrus-imap</uri></li>
              <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11686">11686
- openldap</uri></li>
              <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12186">12186
- cyrus-sasl</uri></li>
              <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12187">12187
- wget</uri></li>
              <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12188">12188
- canna</uri></li>
              <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12190">12190
- perl</uri></li>
              <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12447">12447
- libpng</uri></li>
              <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12450">12450
- cups</uri></li>
			
            </ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Oído en la Comunidad</title>
	<section>
		<title>Foros Web</title>
		<body>
		<p><b>Glibc 2.3 estable sin problemas</b></p>
		<p>or una semana, pareció que compilar el glibc 2.3
recientemente desenmascarado libre de errores era como ganarse la
lotería. Ahora las cosas se ven diferentes, este <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25727">tópico altamente
entretenido</uri> ha despegado, y el sentimiento general parece ser que
usar flags menos agresivas para compilar puede ser la única manera de
lograrlo.</p>
		
		<p><b>Compilación Distribuída</b></p>
    	<p>Ha habido mucha discusión sobre el uso de <uri link="http://distcc.samba.org/">distcc</uri> con Gentoo. Dado que Gentoo
es una distribución "compila-desde-las-fuentes", las compilaciones
distribuídas aumentarían en gran medida los tiempos de instalación. Sin
embargo, distcc tiene también algunos problemas que algunos usuarios
atentos han señalado. 
		</p>
		<p>Los siguientes tópicos se refieren a distcc y sus usos:
		<ul><li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=16455">distcc
- 		it works (quick but dirty...) [distcc - funciona (rápido pero
sucio...)]</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26740">Attempting
		to install on a devilishly underpowered computer [Intentando insalar
en una computadora terriblemente poco poderosa]</uri></li>
            <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26945">Automated
		emerge with distcc! [Emerge automatizado con distcc!]</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=22092">Programs
		that can't get emerged with distcc &amp; tips [Programas que no pueden
ser emergidos con distcc y ayudas]</uri></li></ul>
		</p>
		
		<p><b>Gentoo HURD? Gentoo Mach? Gentoo BSD?</b></p>

        <p>La idea de un kernel que no sea Linux como una varante
adicional de Gentoo ha aparecido antes en los foros ocasionalmente, pero
en las pasadas dos semanas ha habido un aumento considerable de la
popularidad de el HURD y otros microkernels. Estos tópicos tratan
mayormente del tema de si debe haber un Gentoo HURD o no, pero la de
arriba además incluye una interesante discusión sobre la arquitectura de
microkernels.</p>
        <p>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25401">An
introduction to the Linux kernel [Una introducción al kernel de Linux]</uri></li>
            <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26923">HURD
or Mach kernel for Gentoo? [Kernel HURD o Mach para Gentoo?]</uri></li>
            <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25172">Gentoo
Gnu/HURD?</uri></li>
        </p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-user</title>
		<body>
		<p><b>Gentoo 'estable'</b></p>
		<p>
		Rainer Groesslinger manifestó sus preocupaciones sobre
la condición actual de Gentoo 		'estable'. Para la mayoría, parece ser
que la rama estable de Gentoo está virando en la 		dirección de Debian;
estable, pero inmensamente anticuado. Mientras esto puede ser deseable
para ciertos servidores activos, deja a los usuarios de escritorio en el
polvo. Rod Roark 		apunta que  a causa de que Gentoo está centrado en
las fuentes, tiene la habilidad de implementar actualizaciones de
paquetes rápidamente. ¿Por qué entonces no habría de estar la 'última y
mejor' versión 		estable del Mozilla 1.2.1 en la rama estable de Gentoo?
No se ha llegado a una solución, 		sin embargo todos los involucrados
acuerdan en usar <uri link="http://gentoo-stable.iq-computing.de/">http://gentoo-stable.iq-computing.de/</uri>
como punto de partida. Si no lo has hecho aún, por favor familiarízate
con el <uri link="http://gentoo-stable.iq-computing.de/">sitio de Gentoo
Linux Estable.</uri> 
		</p>

		<p><b>La aplicación correcta</b></p>
		<p> 
		ara aquellos que no están seguros de tener su sistema
"perfeccionado", Bruce Nourish publicó una excelente respuesta a una
pregunta acerca de los demonios de cron y log. Después de todo, es la
flexibilidad que Gentoo estimula lo que la aparta de sus competidoras
mas mundanas. Brevemente, él recomienda dcron y syslog-ng. Encuentra
por qué siguiendo este <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/17679/">tópico.</uri>
		</p>

		</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-dev</title>
		<body>
		<p><b>Portage y el Control de Calidad.</b></p>
		<p>
		El ebuild de portage-2.0.45-r6 contiene un error que
hace que no funcione cuando es instalado. Algunos usuarios expresaron
que las nuevas versiones de Portage, siendo una parte fundamental de la infrastructura de Gentoo, deben pasar por un proceso de control de
calidad más estricto antes de permitir emergerlo a los usuarios. Daniel
Robbins (Arquitecto en Jefe de Gentoo Linux) publicó su <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6160">visión</uri>
de este incidente. 
		</p>

		<p><b>Comenzó un Nuevo Plan para Migrar Gentoo a MIPS.</b></p>
		<p>  
		Nicholas Wourms escribió una <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6045">llamada</uri>
a participar en un nuevo esfuerzo para migrar Gentoo a la arquitectura
MIPS. <e>"[...] He estado trabajando en él los
últimos días.  Casi he terminado de preparar un netboot y una imagen de
cd, luego de lo cual planeo comenzar a trabajar en los ebuilds. Por eso,
quisiera probar las aguas y ver si alguien que tenga una máquina MIPS
(no PS/2) estaba interesado en ayudar y/o testear esto una vez que lo
tenga listo."</e>. . Parece que Jeff Utter publicó una <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/2080">llamada</uri>
similar ¡hace seis meses! 
		</p>
		<p><b>Se Sugiere una Mejora para Portage.</b></p>
		<p>
		Stefano Peluchetti envió un <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12184">bug</uri> en el cual
propone una nueva funcionalidad para Portage que permitiría a un 
		<c>emerge -p package_name</c> mostrar información no
solamente sobre las dependencias de un paquete dado sino también los
flags de use que afectan la compilación del paquete y sus
dependencias. ¿Alguien se atreve a implementarlo? ;-)
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Internacional</title>
	<section>
		<title>Literalmente: Phoenix desde las cenizas</title>
		<body>
    	<p>El centro de cómputos y redes de la Universidad de
Twente en Holanda fue casi totalmente consumido por las llamas a causa
de un fuego que se esparció por el edificio hace cuatro semanas. Le tomó
mucho tiempo a los administradores recuperar todo, pero finalmente
lograron tener todos lo servicios de red funcionando nuevamente,
incluyendo un espejo rsync de Gentoo comparativamente poderoso, indicó <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26004">The DJ</uri>, no del todo disconforme con el hecho de que ahora tienen hardware nuevecito
para alojar sus servidores de FTP...</p>
<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20021223_utwente_arson.jpg" short="An arsonist set fire to this building on campus" caption="An arsonist set fire to this building on campus" />
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Portage, ports y otros empaquetadores... </title>
		<body>
		<p>Cuando se trata de Unix vs. Linux, Japón es uno de los
raros países donde el BSD puede tener un liderazgo significativo. El
miércoles pasado, el evangelista japonés de Gentoo <uri link="http://pcweb.mycom.co.jp/news/2002/12/18/21cl.jpg">Masatomo
Nakano</uri> 		se internó valientemente en la boca del león y confrontó a
unos 100 participantes del Día Anual del BSD/Linux de la Sociedad
Japonesa de Unix (Japan Unix Society -JUS-) en Yokohama. Uno de los
temas de este año era el de los empaquetadores de aplicaciones para Unix
y Linux: el dpkg de Debian, el rpm de Red Hat, el ports de FreeBSD, y el
portage de Gentoo. "Fue relativamente fácil hacerlos comprender de que
se trata el portage, porque mucha gente aquí es usuaria de FreeBSD",
dijo Nakano, esperando que su intervención en el panel ayudaría a Gentoo
a conquistar algo del gran lugar ocupado por los derivados de Berkeley,
en lugar del "Lainacks" - como los fanáticos locales del BSD pronuncian
mal a propósito. En un mercado de Linux de otra manera dominado por
distribuciones local(izadas) como Turbolinux, Plamo y Kondara (renacida
como Momonga Linux), Nakano promete continuar aumentando la popularidad
de Gentoo Linux en Japan. La comunidad japonesa de usuarios de Gentoo ha
avanzado un paso importante en su camino con la gran innauguración de un
nuevo sitio web, <uri link="http://www.gentoo.gr.jp/">http://www.gentoo.gr.jp</uri>,
hace poco en este mes. </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Alerta Portage</title>
	<section>
		<title>Actualizaciones de Seguridad (ver arriba) </title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li>exim - arreglado en exim-4.10 y superior</li>
				<li>mysql - arreglado in mysql-3.23.54 y superior</li>
				<li>squirrelmail - arreglado in squirrelmail-1.2.10 y superior</li>
				<li>fetchmail - arreglado in fetchmail-6.20 y superior</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Los siguientes paquetes estables fueron agregados al árbol de portage en
esta semana </title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li>app-docs/php-docs - Documentación HTML para PHP 				<uri link="http://www.php.net/download-docs.php">http://www.php.net/download-docs.php</uri> </li>
				<li>app-editors/hteditor - Un editor para archivos ejecutables 				<uri link="http://hte.sf.net/">http://hte.sf.net</uri> </li>
				<li>app-games/asr-manpages - Un conjunto de páginas man
humorísticas, desarrolladas en alt.sysadmin.recovery 				<uri link="http://debian.org/">http://debian.org</uri> </li>
				<li>app-games/cube - Motor estilo paisaje que pretende ser un motor
de arcade de disparos en primera persona de interiores 				<uri link="http://wouter.fov120.com/cube">http://wouter.fov120.com/cube</uri> </li>
				<li>app-games/exult - un motor de Ultima 7 				<uri link="http://exult.sourceforge.net/">http://exult.sourceforge.net</uri> </li>
				<li>app-games/flightgear - Un simulador de vuelo de código abierto
				<uri link="http://www.flightgear.org/">http://www.flightgear.org</uri> </li>
				<li>app-games/fortune-mod-smac - Citas de Alpha Centuri : Alien
Crossfire 				<uri link="http://homepages.ihug.com.au/%7Ealana">http://homepages.ihug.com.au/~alana</uri> </li>
				<li>app-games/funny-manpages - Páginas de man divertidas de varias
fuentes 				<uri link="http://debian.org/">http://debian.org</uri> </li>
				<li>app-games/gnono - Una versión del juego de cartas de windows
WUNO 				<uri link="http://www.paw.co.za/projects/gnono">http://www.paw.co.za/projects/gnono</uri> </li>
				<li>app-games/phobiaiii - Hace solo un momento estabas a salvo en
tu nave, detras de un escudo de diez centímetros <uri link="http://www.lynxlabs.com/phobiaIII">http://www.lynxlabs.com/phobiaIII</uri> </li>
				<li>app-games/scid - Una aplicación libre para bases de datos de
ajedrez 				<uri link="http://scid.sourceforge.net/">http://scid.sourceforge.net</uri> </li>
				<li>app-games/sdlsasteroids - Una versión de Sasteroids usando SDL
				<uri link="http://sdlsas.sourceforge.net/">http://sdlsas.sourceforge.net</uri> </li>
				<li>app-games/xbomb - Un clon del Buscaminas 				<uri link="http://www.gedanken.demon.co.uk/xbomb">http://www.gedanken.demon.co.uk/xbomb</uri> </li>
				<li>app-games/xfrisk - El juego de tablero RISK 				<uri link="http://morphy.iki.fi/xfrisk">http://morphy.iki.fi/xfrisk</uri> </li>
				<li>app-i18n/koffice-i18n-ca</li>
				<li>dev-lang/pm3 - Compilador de Modula-3 				<uri link="http://www.elegosoft.com/pm3">http://www.elegosoft.com/pm3</uri> </li>
				<li>dev-ml/findlib - Herramienta de OCaml para encontrar/usar
paquetes no estándar 				<uri link="http://www.ocaml-programming.de/programming/download-caml.html">http://www.ocaml-programming.de/programming/download-caml.html</uri> </li>
				<li>dev-perl/Safe - Para compilar y ejecutar código en
compartimentos restringidos 				<uri link="http://search.cpan.org/src/ABERGMAN/Safe-2.09/README">http://search.cpan.org/src/ABERGMAN/Safe-2.09/README</uri> </li>
				<li>dev-perl/Apache-Session - Módulo Perl para Apache::Session 				<uri link="http://search.cpan.org/author/JBAKER/Apache-Session-1.54">http://search.cpan.org/author/JBAKER/Apache-Session-1.54</uri> </li>
				<li>dev-perl/HTML-SimpleParse - Un parser básico de HTML, similar
al HTML::Parser, pero con un par de diferencias importantes 				<uri link="http://www.cpan.org/authors/id/KWILLIAMS/HTML-SimpleParse-0.10.readme">http://www.cpan.org/authors/id/KWILLIAMS/HTML-SimpleParse-0.10.readme</uri> </li>
				<li>dev-perl/Lingua-EN-Inflect - Módulo Perl para
Lingua::EN::Inflect 				<uri link="http://search.cpan.org/author/DCONWAY/Lingua-EN-Inflect-1.88">http://search.cpan.org/author/DCONWAY/Lingua-EN-Inflect-1.88</uri> </li>
				<li>dev-python/medusa - Un modelo para escribir servidores de red
de alto rendimiento en Python 				<uri link="http://oedipus.sourceforge.net/medusa">http://oedipus.sourceforge.net/medusa</uri> </li>
				<li>dev-python/omniORBpy - Un robusto CORBA ARB de alto rendimiento
para Python. 				<uri link="http://omniorb.sourceforge.net/">http://omniorb.sourceforge.net</uri> </li>
				<li>dev-util/byacc - La mejor variante del generador de parser Yacc
				<uri link="http://dickey.his.com/byacc/byacc.html">http://dickey.his.com/byacc/byacc.html</uri> </li>
				<li>media-libs/allegromp3 - Una interface Allegro para la porción
decodificadora del mpg123 				<uri link="http://nekros.freeshell.org/delirium/almp3.php">http://nekros.freeshell.org/delirium/almp3.php</uri> </li>
				<li>media-libs/guilib - Un set de controles para SDL 				<uri link="http://www.libsdl.org/projects/GUIlib">http://www.libsdl.org/projects/GUIlib</uri> </li>
				<li>media-libs/jpgalleg - The jpeq routines are able to load almost
and JPG image with Allegro 				<uri link="http://orbflux.com/jpgalleg">http://orbflux.com/jpgalleg</uri> </li>
				<li>media-libs/loadpng - Cargar y guardar archivos PNG con Allegro
				<uri link="http://www.alphalink.com.au/%7Etjaden/loadpng">http://www.alphalink.com.au/~tjaden/loadpng</uri> </li>
				<li>net-ftp/jftpgw - Un pequeño gateway FTP 				<uri link="http://www.mcknight.de/jftpgw">http://www.mcknight.de/jftpgw</uri> </li>
				<li>net-misc/gsmlib - Librerías y Aplicaciones para acceder a los
teléfonos con GSM 				<uri link="http://www.pxh.de/fs/gsmlib">http://www.pxh.de/fs/gsmlib</uri> </li>
				<li>net-misc/linuxsms - Un script de consola en perl para enviar
SMS a teléfonos celulares 				<uri link="http://linuxsms.sourceforge.net/">http://linuxsms.sourceforge.net</uri> </li>
				<li>net-misc/mico - Una implementación libre y completamente
compatible del estándar CORBA <uri link="http://www.mico.org/">http://www.mico.org</uri> </li>
				<li>net-misc/mknbi - Utilidad para hacer imágenes 				marcadas del
kernel <uri link="http://etherboot.sourceforge.net/">http://etherboot.sourceforge.net</uri> </li>
				<li>net-misc/nforce-net - modulo de Kernel module para el chip de
redes nForce de NVIDIA 				<uri link="http://www.nvidia.com/">http://www.nvidia.com</uri> </li>
				<li>sys-kernel/win4lin-sources - Fuentes completas del kernel de
Linux con soporte para win4lin</li>
				<li>x11-misc/bbdate - Muestra la fecha en Blackbox <uri link="http://bbtools.windsofstorm.net/available.phtml">http://bbtools.windsofstorm.net/available.phtml</uri> </li>
				<li>x11-misc/bbtime - Muestra la hora en Blackbox <uri link="http://bbtools.windsofstorm.net/available.phtml#bbsload">http://bbtools.windsofstorm.net/available.phtml#bbsload</uri> </li>
				<li>x11-misc/e-fancylauncher - epplet E-FancyLauncher <uri link="http://www.docs.uu.se/%7Eadavid/Epplets">http://www.docs.uu.se/~adavid/Epplets</uri> </li>
				<li>x11-plugins/gkacpi - monitor ACPI para Gkrellm <uri link="http://uname.dyndns.org/%7Euname/software.php">http://uname.dyndns.org/~uname/software.php</uri> </li>
				<li>x11-plugins/wmdots - Puntos rotatorios 3D en múltiples formas
				<uri link="http://dockapps.org/file.php/id/116">http://dockapps.org/file.php/id/116</uri> </li>
				<li>x11-themes/mplayer-skins - Colección de temas para mplayer 				<uri link="http://www.mplayerhq.hu/">http://www.mplayerhq.hu</uri> </li>
				<li>net-wireless/kwavecontrol - Herramienta para las placas WaveLAN
				<uri link="http://kwavecontrol.sourceforge.net/">http://kwavecontrol.sourceforge.net</uri> </li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Actualizaciones de paquetes importantes</title>
			<body>
			<p>
				<ul>
					<li>Portage - portage-2.0.46-r2</li>
					<li>Kernels - 							ac-sources-2.4.20-r2;
							acpi-sources-2.4.20-r9; 							ck-sources-2.4.20-r2;
							development-sources-2.5.52; 							lolo-sources-2.4.20.1_pre5;
							sparc-sources-2.4.21_pre1; 							win4lin-sources-2.4.20-r1 					</li>
					<li>mysql - mysql-3.23.54a</li>
				</ul>
			</p>
			</body>
	</section>
	<section>
		<title>Nuevas variables USE</title>
			<body>
			<p>
				<ul>
					<li>acpi - Agrega soporte para ACPI (Advanced Configuration and
Power Interface)</li>
					<li>apache2 - Elige soporte para Apache2 cuando un paquete soporta
tanto Apache1 como Apache2</li>
					<li>gps - Agraga soporte para GPS (Global Positioning System)</li>
					<li>oav - Agrega soporte para el anti-virus del proyecto de
openantivirus.org</li>
				</ul>
			</p>
			</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Sumario</title>
		<body>
		<p>

			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect2">Estadísticas</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Bugs Notables</uri></li>
                        </ul>                           
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Estadísticas</title>
		<body>
		<p>
		La comunidad de Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) para tomar nota y
seguir los bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con
el equipo de desarrollo. En los últimos 7 días, la actividad en el sito
ha resultado en:
			<ul>
				<li>224 bugs nuevos esta semana</li>
				<li>1150 bugs totales marcados 'nuevos'</li>
				<li>559 bugs asignados a los desarrolladores</li>
              <li>50 bugs que habían sido cerrados fueron reabiertos.</li>
			</ul>
                <note>Actualmente hay 1759
bugs abiertos en bugzilla. De estos: 28 están etiquetados
'bloqueadores', 71 están etiquetados 'críticos', y 103 están etiquetados
'mayores'.</note>
		</p>
                <p>
                Los desarrolladores y equipos con la mayor carga de
trabajo sobre bugs son:
			<ul>
				<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, con 232 bugs abiertos</li>

				<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 156 bugs abiertos</li>
				<li><mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>, con 110 bugs abiertos</li>
				<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, con 97 bugs abiertos</li>
				<li><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>, con 83 bugs abiertos</li>
			</ul>

                Por favor, ayúdalos (y a todo el equipo de desarrollo), enviándoles tus
buenos pensamientos, el karma que te sobre y apoyo permanente. 
                </p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Bugs Notables</title>
		<body>
		<p>

		ada semana, separaremos unos pocos bugs significativos,
porque han provocado discusiones importantes, son particularmente
problemáticos, son divertidos o simplemente porque nos llamaron la
atención. Los bugs que presentamos en esta semana son (sin un orden
especial): 
			<ul>
				<li> <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=5902"> Bug 5902</uri>
es una discusión acerca de problemas de seguridad sobre correr emerge
como root, y formas de hacerlo funcionar como un proceso de usuario
común.</li>
				<li> <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=9946"> Bug 9946</uri>,
que era un problema con la falta de actualización de los snapshots
diarios, estuvo provocando algo de charla en los foros, aparentemente
está solucionado o a punto de serlo.</li>
				<li> <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11136"> Bug
11136</uri>, sobre un nuevo ebuild para el MPlayer que soporta
QuickTime/Sorenson, ha presenciado un llamativo tráfico - posiblemente a
causa de la aparición de los trailers de "El Señor de los Anillos".</li>
				<li> <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11473"> Bug
11473</uri> trata problemas con el ebuild del Mozilla-1.2.1 y el soporte
de plugins.</li>
				<li> <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=8067"> Bug 8067</uri>
era un problema con la ausencia de soporte para PCMCIA en el disco de
instalación del 1.4, que ha sido resuelto.</li>
				<li> <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=10578"> Bug
10578</uri> trata de como resolver una falla del portage luego de
sincronizar usando el portage de rescate.</li>
			</ul>
                Si tienes un bug favorito que sientes que no está obteniendo la
suficiente atención y cuidado que se merece, por favor envíanos una
nota. No podemos asegurar que estará en la lista de la próxima semana,
pero podemos garantizar que será considerado. 
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
    <title>Ayudas y Trucos</title>
    <body>
    <p><b>Reiniciando un servicio manualmente</b></p>
    <p>¿Alguna vez has intentado reiniciar un servicio caído y
te ha aparecido el siguiente mensaje de error?
    </p>
    <pre>
    * WARNING: <e>service name</e> has already been started
    </pre>
    <p>Si es así, puedes reiniciar el servicio manualmente con
el siguiente comando</p>
    <pre>
    # <i>/etc/init.d/<e>service name</e> zap</i>
    </pre>

    </body>
</chapter>
<chapter>
<title>Movimientos, Adhesiones y Cambios</title>
	<section>
		<title>Movimientos</title>
		<body>
		<p>Los siguientes desarrolladores han dejado recientemente
el equipo de Gentoo:
			<ul>
				<li>Zach Welch (zwelch)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Adhesiones</title>
		<body>
		<p>Los siguientes desarrolladores se han unido
recientemente al equipo de Gentoo: 
			<ul>
				<li>John Christian Stoddart (chiguire) -- Documentación</li>
				<li>Thomas Raschbacher (LordVan) -- Python/Impresión 				</li>
              <li>Troy Dack (TaD) -- Testeo and Afinación</li>
				<li>Jon Portnoy (avenj) -- Perfil basado en ICC para Gentoo</li>
				<li>Peter Brown (rendhalver) -- XEmacs</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Cambios</title>
		<body>
		<p>Los siguientes desarrolladores han cambiado sus roles
recientemente, o han asumido nuevas responsabilidades dentro del
proyecto Gentoo: 
			<ul>
				<li>Sascha Schwabbauer (cybersystem) -- Administrador de Mail,
Administrador de rsync</li>
				<li>John Davis (ZhEN) -- Bugzilla</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Suscríbete a la lista del BSG</title>
	<body>
	<p>¿Prefieres recibir el BSG via email? Suscríbete a
nuestra lista de mail enviando un email en blanco a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribuye al BSG</title>
	<body>
	<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo?
Envíanos un <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Por favor, envíanos tu <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">comentario</mail> y ayuda a hacer un
mejor BSG.</p>
	<p><note>Esta
versión española es una traducción seguramente imperfecta y con errores
de la versión original, a fin de que los usuarios de habla española de
Gentoo tengan un acceso más fácil a la información. Los invito a que me
señalen los errores y mejoras que consideren necesarios enviando un
comentario a mi <mail link="lanark@lanark.com.ar">mail</mail></note></p>
	</body>
</chapter>
</guide>
