<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Boletín Semanal de Gentoo</title>
<subtitle>3 de febrero de 2003</subtitle>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 3 de febrero de 2003.</abstract>
<summary>Lanzamiento de KDE 3.1, lentitud en las réplicas y migración de los servidores de Gentoo.</summary>
<version>Volumen 2, Número 5</version>
<date>3 Feb 2003</date>

<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>

<author title="Colaborador">
<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>

<author title="Colaborador">
<mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>

<author title="Colaborador">
<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>

<author title="Colaborador">
<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>

<author title="Colaborador">
<mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>

<author title="Colaborador">
<mail link="plate@gol.com">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
<mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Traducción al holandés">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Traducción al holandés">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>

<author title="Traducción al francés">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Traducción al francés">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Traducción al francés">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Traducción al francés">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Traducción al francés">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>

<author title="Traducción al alemán">
	<mail link="citizen428@cargal.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Traducción al alemán">
	<mail link="lassahn@web.de">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Traducción al alemán">
	<mail link="haim@lame.at">Matthias Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Traducción al alemán">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>

<author title="Traducción al italiano">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Traducción al italiano">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
	
<author title="Traducción al japonés">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Traducción al japonés">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Traducción al japonés">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Traducción al japonés">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>	

<author title="Traducción al portugués (Brasil)">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>

<author title="Traducción al español">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio Gómez</mail>
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
																								


<chapter>
	<title>Noticias de Gentoo</title>
	<section>
		<title>Sumario</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Se lanzó KDE 3.1</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Demoras en las répicas</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Migraciones del servidor de Gentoo</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Se lanzó KDE 3.1</title>
		<body>
		<p>
		El martes fue lanzado KDE 3.1 a la comunidad Linux, con los ebuilds para Gentoo disponibles el mismo día.
		Este nuevo lanzamiento tiene muchas <uri link="http://promo.kde.org/3.1/feature_guide.php">características</uri> nuevas
		y mejoras en seguridad. Mientras hay algunos reportes de problemas, el proceso de actualización parece ir
		sin complicaciones para muchos usuarios. Lo más reclamado ha sido la cantidad de tiempo necesaria
		para compilar la nueva versión de KDE, muchos usuarios reportaron incrementos significativos en comparación al tiempo de compilación de KDE 3.0
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Demoras en las répicas</title>
		<body>
		<p>
		Un efecto colateral del lanzamiento de KDE 3.1 ha sido para muchos usuarios de Gentoo la lentitud significativa
		de las réplicas de distfiles. Además, debido al incremento de popularidad de Gentoo, ibiblio (la principal réplica
		proveedora de los distfiles de Gentoo Linux) se ha visto forzado a desviar mucho tráfico de Gentoo a un servidor secundario de
		'emergencia'. Mientras esto ayudó a distribuir una parte de la carga, el número total de pedidos de Gentoo
		están sobrepasando la capacidad del servidor y causando que las peticiones http sean encoladas. Esto
		puede causar demoras y tiempos de espera agotados durante las instalaciones y causando incluso problemas en el sitio Gentoo.org
		dado que muchas imágenes están en ibiblio.
		</p>
		<p>
		Se está trabajando en transferir las imágenes del sitio a otro lugar, lo que aliviaría mucho los enlaces
		rotos a imágenes que las personas han estado viendo en www.gentoo.org últimamente. En términos generales,
		se aconseja a los usuarios buscar y usar una réplica cercana a ellos y ser pacientes hasta que pase el maremoto de KDE 3.1
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Migraciones del servidor de Gentoo</title>
		<body>
		<p>
		Uno de los principales servidores de Gentoo Linux está siendo retirado, por lo que, algunos servicios en Gentoo están siendo 
		distribuidos a servidores alternativos. bugs.gentoo.org está siendo migrado sobre el mismo servidor
		que alberga forums.gentoo.org. Otros servicios serán migrados también en los próximos días. Durante 
		este proceso, los usuarios pueden notar algunos errores hasta que los cambios DNS hagan su trabajo en la red. 
		</p>
		</body>
	</section>	
</chapter>



<chapter>
	<title>Gentoo Seguridad</title>
	<section>
		<title>Sumario</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><e>Esta semana no hubo alertas de seguridad.</e></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect1">Nuevos Anuncios de Problemas de Securidad</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Nuevos Anuncios de Problemas de Securidad</title>
		<body>
		<p>
		Los siguientes problemas relacionados con seguridad han sido introducidos en bugzilla esta semana:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14842">app-crypt/mit-krb5</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14844">net-mail/mailman</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14845">dev-perl/Mail-SpamAssassin</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14846">sys-apps/slocate</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14628">net-p2p/qt-dcgui</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>




<chapter>
<title>Desarrollador destacado de la semana</title>
<body>
<p class="secthead">Mark Guertin</p>
<figure link="gerk.jpg" short="Mark Guertin aka Gerk" caption="Mark Guertin" />
<p>
El desarrollador destacado esta semana, <mail link="gerk@gentoo.org">Mark Guertin</mail>, es el manager senior de desarrollo para Gentoo PPC. Esta a cargo de coordinar los desarrollos alrededor de la plataforma PPC, cohesinando el equipo, realizando numerosos chequeos en busqueda de errores y probando los paquetes para PPC a fin de asegurar la mayor calidad posible. Mark comenzo usando Gentoo cuando supo que había una migración no oficial a PPC. Totalmente involucrado en el desarrollo, no tardó en comenzar el canal #gentoo-ppc en IRC, construir un sitio web para los ejecutables de Gentoo PPC, y al final, se convirtió en un desarrollador. Junto a cinco máquinas x86 corriendo de todo desde Gentoo hasta Windows XP, Mark lleva siete máquinas PPC (en su mayoría Gentoo excepto unos pocas con una versión de Slackware que también migró a PPC hace tiempo), incluyendo algunas viejos ordenadores con 2 procesadores, y con 4 tambien, pero esta manía por los PPC no termina ahí: Mark ha realizado recientemente unos cambios al yabootconfig, un configurador automático para el manager de arranque <uri link="http://penguinppc.org/projects/yaboot/">Yaboot</uri> para el PPC, permitiendole detectar y configurar de igual modo el arranque con Mac OS 9, OS X, y Linux, y ha estado también, por varios años, manteniendo y hospedando las máquinas de compilación de <uri link="http://ppckernel.org/">ppckernel.org</uri>, un sitio que genera los ejecutables de los kernels de varias fuentes PPC, ajustadas a algunas configuraciones específicas de hardware, usando un sistema automático de generación del kernel (gkb - el generador GNU del kernel, escrito por un amigo suyo).  Mark también escribio <uri link="http://www.gentoo.org/~gerk/xeasyconf/">Xeasyconf</uri>, un configurador automático para X en PPC escrito especialmente para Gentoo pero usable en otras distribuciones también.  Una de sus aplicaciones favoritas es <uri link="http://ich.bin.kein.hoschi.de/fish/">kio-fish</uri>, un kio-slave flexible que, dado un acceso a la shell y algunos comandos estándares UNIX, permite acceder a sistemas de ficheros remotos como si fueran locales.
</p>
<p>
Residente en Toronto, ON, Cánada, Mark trabaja como manager IT y programador de bases de datos para una empresa de impresión de gráficos/diseño, y como desarrollador de <uri link="http://www.cartwise.ca/">Cartwise</uri>, una suite exitosa B2B de comercio electrónico. Cuando no esta hackeando en algo, Mark tiene un estudio de grabación casero 100% computerizado con el cual disfruta escribiendo, produciendo, tocando y componiendo música. 
</p>
</body>
</chapter>


<chapter>
	<title>Oido en la comunidad</title>
	<section>
	<title>Foros Web</title>
	<body>
	<p><b>¿Alguien quiere un trabajo artístico para Gentoo? - Haga su pedido...</b></p>

	<p>Comenzó inadvertidamente, con un tipo llamado <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=11355">port001</uri> queriendo probar unos pocos efectos visuales. Entonces, mejorándose a si mismo, ofreció a todo el mundo la posibilidad de pedir un ícono para su aplicación favorita. En el término de una semana, le moda de diseñar se apoderó de ocho Gentooistas con una predilección por los botones bonitos, y entre todos ya han creado una de las mas grandes colecciones de botones para administradores de ventanas que exista. Y en le caso de que tu software no esté representado aún, lo puedes pedir en el mismo hilo, o simplemente bajar la plantilla para Photoshop o Gimp y hacerlo tu mismo. Por que detenerse cuando todo cobra sentido: Felicitaciones a la Agencia de Entorno de Gentoo:
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29321">My X-Chat Icon [Mi ícono de X-Chat]</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31958">The Gentoo Icon Set [El conjunto de íconos de Gentoo]</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=32276">Gentoo Environment Agency [Agencia de Entorno de Gentoo]</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Laptops Mañosas</b></p>

	<p>Cuando se trata de computación portátil, los usuarios de Windows son envidiados. No solamente obtienen sus ordenadores portátiles con un sistema operativo preinstalado, no: los fabricantes de laptops también hacen lo que esté a su alcance para que el hardware se queje realmente de cierto sistema operativo. Mientras tanto, de vuelta en la jungla, los ususrios de Linux tienen que sortear obstáculos y advertencias por todos lados que previenen de cosas terribles que pueden pasar durante sus intentos de instalación. El último ejemplo documentado en los foros:manejo de energía en el núcleo del Live_CD 1.4 que le hace cosas muy malas a las HP Omnibooks...
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31254">Kernel panic: Kernel tried to kill INIT!!! (SOLVED) [Pánico en el núcleo: el núcleo intentó matar al INIT!!! (RESUELTO)]</uri></li>
	</ul>
	</p>

	<p><b>Un poco de escritura de Ebuilds - Hágalo Usted Mismo</b></p>

	<p>En las listas de correo y los grupos de noticias, es raro encontrar gente que responda a hilos que de han tornadop silenciosos hace meses. Pero en los foros, ocasionalmente un hilo solamente necesita madurar por unos pocos meses, y de repente alguien lo toma, agrega algunas cosas y lo hace más útil para todos. Aquí hay un script de perl para crear paquetes que puedes tomar e instalar en una máquina menos poderosa o replicarlos a través de tu red:
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=12026">building packages without installing them [creando paquetes sin instalarlos]</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Forum Now Hosting Bugs</b></p>

	    <p><uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=1742">rac</uri> publicó un anuncio que hace temblar a alguna gente que piensa que el phpBB ha mostrado finalmente algunas debilidades terminales. No teman, es solo que <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> está lojado ahora en la misma máquina que los foros. Parece ser la ocasión perfecta para recordarle a la gente que busque casos anteriores de su problema. Y es mejor que pruebe buscar tanto en los foros como en precioso conjunto de bugs que se encuentran en el sitio hermano. A no ser que no te importe convertirte en blanco del hilo "Péguele al duplicado":  
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=32724">Forums are now hosting bugs [Los foros alojan bugs]</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28820">Report possible duplicate posts here [Denuncie posibles duplicados aquí]</uri></li>
		</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
 <section>
     <title>gentoo-user</title>
     <body>
       <p class="secthead">Espejito, Espejito en la pared...</p>
       <p>
       ... dime ¿quien es el más rápido de todos? Con la aparición de KDE 3.1 final, las cañerías de ibiblio.org parecían haberse atascado con usuarios de Gentoo afanándose por obtener las últimas fuentes. Han aparecido dos hilos en gentoo-user quejándose de la decreciente velocidad de bajada y pidiendo alternativas. Adam Mercer <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104343629629967&amp;w=2">señaló</uri> la existencia de la variable GENTOO_MIRRORS en /etc/make.conf además de la página <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/where.xml">http://www.gentoo.org/main/en/where.xml</uri> para ayudar a seleccioner una replica (espejo) preferido, y evitar los problemas de ibiblio.org.
       </p>
       <p class="secthead">Hay más de una clase de Java</p>
       <p>
       Tom Eastman escribió que él ha utilizado exclusivamente el JDK de Sun para todo lo que sea Java. Después de convertirse en un Gentooista, no se le pasó el hecho de que su sistema depende del JDK de Blackdown por defecto. Claro que esto trajo a colación la interesante pregunta, ¿cuál es mejor? La <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104387085031123&amp;w=2">respuesta</uri> de Ben Ricker nos lleva en la dirección de algunas buenas pruebas que se encuentran en <uri link="http://www.volano.com/benchmarks.html">http://www.volano.com/benchmarks.html.</uri> Brevemente, depende de que Java se use para que cosa, y que todas las JVMs (máquinas virtuales de java) son suficientes para un uso general de escritorio.
       </p>
     </body>
</section>

<section>
		<title>gentoo-dev</title>
		<body>
  <p><b>Problemas con Portage.</b>
    Emiel Kollof 
    <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6810">escribe</uri>:
    <e>"¿Por qué cuando desenmascaro (unmask) un paquete (con un número de versión mayor que
      "el paquete oficial") usando <c>ACCEPT_KEYWORDS</c>, Portage instala una versión
      más vieja la siguiente vez que hago <c>emerge -u world</c>? Este es un comportamiento
      muy irritante. ¿Puede desactivarse de alguna manera?"</e>. Caleb 
      <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6816">respondió</uri> con
      una solución y J Robert Ray indicó un 
      <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12069">parche</uri> en bugzilla para
      añadir precisamente esa funcionalidad. 
    </p>
      
  <p><b>Continucación: Métodos para manejar ficheros de configuración (etc files).</b>
    Jeff Kowing
    <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6778">dice</uri>:
	   <e>"Habiendo visto mi nombre mencionado en el BSG [...] tuve la inspiración de
	   añadir la funcionalidad de auto-actualización a <c>etc-update</c>. Lo que hace es
	   guardar los md5sums antes de un gran emerge. Después del gran emerge, utiliza esos
	   md5sums para determinar qué ficheros de configuración has modificado. Los que no se
	   han modificado serán auto-actualizados."</e> Mirar Bugzilla 
	   <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14666">Bug 14666</uri>. 
  </p>
  
  <p><b>Portage en una base de datos.</b>
    Ingo Krabbe <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6796">se pregunta</uri>
    si hay algún plan para hacer que Portage utilice una base de datos relacional
    en vías a mejorar su velocidad.
  </p>
	</body>
  </section>
</chapter>


<chapter>
	<title>Gentoo Internacional</title>
    <body>
	    <p class="secthead">Sitios Web no Oficiales de Gentoo en Europa (continuación)</p>

<p>Desde que Enrico Morelli comenzó el sitio web italiano de Gentoo el 1ro de Mayo de 2002, él ha obtenido ayuda de dos amigos. Los tres administran un sitio web que la semana pasada no mencionamos: gentoo.it... Enrico trabaja de administrador de sistemas durante el día. Enrico ha instalado Gentoo en cada equipo sobre el que halla podido poner sus manos. A nadie en la Universidad de Florencia le ha sorprendido, debido a él también fue la persona que introdujo Linux en el Centro de Resonancia Magnética, hace unos diez años. Ahora todos los sistemas tienen Gentoo instalado, incluyendo el servidor de correo del instituto, algunas estaciones de trabajo y un cluster Mosix. El servidor de gentoo.it tiene tres administradores, y parece que ellos están en contacto con más voluntarios, pero desafortunadamente, el servidor sufre de conexiones lentas y condiciones rígidas en su localización actual. Si alguien sabe donde puede ser alojado económicamente en Italia, tiene un servidor que pueda acomodar foros en PHP o una lista de correos, o a lo mejor quiere ayudar a la comunidad de Gentoo en Italia por medio de alguna contribución a su excelente documentación y sitio de alertas de seguridad, contacte a gentoo-dev@gentoo.it. 
<ul><li><uri link="http://www.gentoo.it">Italia: Gentoo Linux Italia</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</chapter>




<chapter>
<title>Alerta Portage</title>
<section>
<title>Los siguientes paquetes estables han sido añadidos a portage esta semana:</title>
<body>
<p>
<note>A causa del lanzamiento pendiente de la versión 1.4_final, el árbol de Portage está momentáneamente congelado; de forma que no ha sido añadido ningún paquete estable esta semana.
</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Actualizaciones de paquetes importantes </title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-kernel/* - development-sources-2.5.59-r3.ebuild; development-sources-2.5.59-r4.ebuild; development-sources-2.5.59-r5.ebuild; development-sources-2.5.59-r6.ebuild; gs-sources-2.4.21_pre3-r3.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r41.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r42.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r43.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r44.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r45.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r46.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r47.ebuild; wolk-sources-4.0_pre9.ebuild; </li>
<li>dev-db/mysql - mysql-3.23.55.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuevas variables USE</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>ethereal - Agrega soporte para logs ethereal wiretap en kismet</li>
<li>usb - Agrega soporte USB a aplicaciones que tienen capacidades opcionales de USB (por ejemplo: cups).</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>



<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Sumario</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect2">Estadísticas</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Rankings de bugs solucionados</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect4">Rankings de bugs nuevos </uri></li>
                        </ul>                           
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Estadísticas</title>
		<body>
		<p>
		
		La comunidad de Gentoo utiliza Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir la pista de
                errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo.  En los últimos 7 días, la actividad
								de este sitio produjo:
			<ul>
				<li>287 bugs nuevos o retomados</li>
				<li>1590 bugs marcados como 'nuevos'</li>
				<li>568 bugs asignados a desarrolladores </li>
                <li>52 bugs que habían sido cerrados sea han retomado.</li>
			</ul>
                Actualmente hay 2210 bugs abiertos en bugzilla. De esos: 43 están etiquetados como 'bloqueador', 80 están etiquetados 'crítico',
                y 151 están etiquetados 'mayor'.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Rankings de bugs cerrados </title>
                <body>
                <p>
                Los equipos y desarrolladores que han cerrado más bugs esta semana son:
			<ul>
				<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, con 22 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=raker%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-25">bugs cerrados</uri></li>
                                <li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, con 15 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=kde%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-25">closed bugs</uri></li>    
                                <li><mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail>, con 11 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=zhen%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-25">bugs cerrados </uri></li>    
                                <li><mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>, con 10 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=lordvan%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-25">bugs cerrados </uri></li>  
                       </ul>
                </p>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Rankings de bugs nuevos</title>
                <body>
                <p>
                Los equipos y desarrolladores a quienes más bugs se les han asignado esta semana son:
			<ul>				
                                <li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, con 24 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?action=wrap&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;bugidtype=include&amp;chfield=%5BBug%20creation%5D&amp;chfieldfrom=2003-01-25&amp;chfieldto=Now&amp;emailtype1=substring&amp;emailtype2=substring&amp;field0-0-0=noop&amp;keywords_type=allwords&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;query_format=report-table&amp;resolution=---&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;type0-0-0=noop&amp;=&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">bugs nuevos </uri></li>
                                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 23 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?action=wrap&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;bugidtype=include&amp;chfield=%5BBug%20creation%5D&amp;chfieldfrom=2003-01-25&amp;chfieldto=Now&amp;emailtype1=substring&amp;emailtype2=substring&amp;field0-0-0=noop&amp;keywords_type=allwords&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;query_format=report-table&amp;resolution=---&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;type0-0-0=noop&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">bugs nuevos </uri></li>
				<li><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>, con 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?action=wrap&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;bugidtype=include&amp;chfield=%5BBug%20creation%5D&amp;chfieldfrom=2003-01-25&amp;chfieldto=Now&amp;emailtype1=substring&amp;emailtype2=substring&amp;field0-0-0=noop&amp;keywords_type=allwords&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;query_format=report-table&amp;resolution=---&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;type0-0-0=noop&amp;=&amp;assigned_to=drobbins%40gentoo.org">bugs nuevos </uri></li>
				<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, con 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?action=wrap&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;bugidtype=include&amp;chfield=%5BBug%20creation%5D&amp;chfieldfrom=2003-01-25&amp;chfieldto=Now&amp;emailtype1=substring&amp;emailtype2=substring&amp;field0-0-0=noop&amp;keywords_type=allwords&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;query_format=report-table&amp;resolution=---&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;type0-0-0=noop&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">bugs nuevos </uri></li>
				<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, con 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?action=wrap&amp;bug_file_loc_type=allwordssubstr&amp;bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;bugidtype=include&amp;chfield=%5BBug%20creation%5D&amp;chfieldfrom=2003-01-25&amp;chfieldto=Now&amp;emailtype1=substring&amp;emailtype2=substring&amp;field0-0-0=noop&amp;keywords_type=allwords&amp;long_desc_type=allwordssubstr&amp;query_format=report-table&amp;resolution=---&amp;short_desc_type=allwordssubstr&amp;type0-0-0=noop&amp;=&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">bugs nuevos </uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
</chapter>




<chapter>
<title>Ayudas y Trucos</title>
  
<body>

	<p class="secthead">Cambiando el Título de la Terminal</p>

<p>
	Debido a que la mayoría de los usuarios se Gentoo usan frecuentemente terminales (xterm, Eterm, etc.), el truco de esta semana muestra como hacerlas mas útiles añadiendo información al título, haciendo que sea más fácil saber donde está una terminal, especialmente si esta minimizada. En vez de tener que abrir la ventana de la terminal, una mirada rápida a la barra de título de la terminal es todo lo que hace falta.
</p>

<p> Si usas Bash, agrega lo siguiente a tu <path>~/.bashrc</path> .
<pre caption="~/.bashrc">
SHORT_HOST=`hostname -s`

if [ "$SHELL" = '/bin/bash' ] || [ "$SHELL" = '/bin/sh' ]
then
    case $TERM in
        rxvt|*term)
        PROMPT_COMMAND='echo -ne "\033]0;${USER}@${SHORT_HOST}: ${PWD}\007"'
        ;;
    esac
fi
</pre>
</p>

<p>Si usas Zsh, agrega lo siguiente a tu <path>~/.zshrc</path> . Los usuarios de Zsh pueden ver el directorio activo si están en un promt o cualquier comando si hay un programa corriendo.
<pre caption="~/.zshrc">
if [ "$SHELL" = '/bin/zsh' ]
then
    case $TERM in
        rxvt|*term)
            precmd() { print -Pn "\e]0;%n@%m - %~\a" }
            preexec () { print -Pn "\e]0;%n@%m - $1\a" }
            ;;
    esac
fi
</pre>
</p>
<p>

La idea para el truco de esta semana vino de los <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=18106">Foros de Gentoo</uri>
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
  <title>Salidas, Incorporaciones y Cambios</title>
  <section>
    <title>Salidas</title>
    <body>
      <p>Los siguientes desarrolladores han dejado recientemente el equipo de Gentoo:<ul>
          <li>
            <e>ninguno esta semana</e>
          </li>
        </ul></p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Incorporaciones</title>
    <body>
      <p>Los siguientes desarrolladores se han incorporado recientemente al equipo de Gentoo:
<ul>
          <li>Peter Johanson (latexer) -- Wireless and laptops</li>
				<li>Jason Shoemaker (kutsuya) -- Python</li>
        </ul></p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Cambios</title>
    <body>
      <p>Los siguientes desarrolladores han cambiado de roles recientemente en el equipo de Gentoo:
<ul>
          <li>
            <e>ninguno esta semana</e>
          </li>
        </ul></p>
    </body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Suscríbete a la lista del BSG</title>
	<body>
	<p>¿Prefieres recibir el BSG via email? Suscríbete a nuestra lista de mail enviando un email en blanco a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.  N. del T.: está en marcha un proyecto para crear una lista especialmente para BSG en español, estad atentos =)</p>
	</body>
</chapter>

<chapter>
	<title>Contribuye al BSG</title>
	<body>
	<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
	
<chapter>
	<title>Comentarios al BSG</title>
	<body>
	<p>Por favor, envíanos tu <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">comentario</mail> y ayuda a hacer un mejor BSG.</p>
	</body>
</chapter>
	
<chapter>
	<title>Otros Idiomas</title>
	<body>
	<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holandés</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Español</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
