<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
  <title>Boletín Semanal de Gentoo</title>
  <subtitle>21 Abril 2003</subtitle>
  <abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 21 de Abril, 2003.</abstract>
  <summary>Características de seguridad de Portage. Posiciones abiertas en el proyecto Gentoo Linux. Gentoo Linux está buscando  espacio de colocación adicionales</summary>
  <version>Volumen 2, Número 16</version>
  <date>21 Abr 2003</date>
  <author title="Editor">
    <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
  </author>
  <author title="Dutch Translation">
    <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
  </author>
  <author title="Dutch Translation">
    <mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
  </author>
  <author title="Dutch Translation">
    <mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
  </author>
  <author title="Dutch Translation">
    <mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
  </author>
  <author title="French Translation">
    <mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
  </author>
  <author title="French Translation">
    <mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
  </author>
  <author title="French Translation">
    <mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
  </author>
  <author title="French Translation">
    <mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
  </author>
  <author title="French Translation">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
  </author>
  <author title="German Translation">
    <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
  </author>
  <author title="German Translation">
    <mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
  </author>
  <author title="German Translation">
    <mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
  </author>
  <author title="German Translation">
    <mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
  </author>
  <author title="Italian Translation">
    <mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
  </author>
  <author title="Italian Translation">
    <mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
  </author>
  <author title="Japanese Translation">
    <mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
  </author>
  <author title="Japanese Translation">
    <mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
  </author>
  <author title="Japanese Translation">
    <mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
  </author>
  <author title="Japanese Translation">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
  </author>
  <author title="Japanese Translation">
    <mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
  </author>
  <author title="Portuguese (Brazil) Translation">
    <mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
  </author>
  <author title="Portuguese (Portugal) Translation">
    <mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
  </author>
  <author title="Portuguese (Portugal) Translation">
    <mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
  </author>
  <author title="Portuguese (Portugal) Translation">
    <mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio Gómez</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
  </author>
  <chapter>
    <title>Noticias de Gentoo</title>
    <section>
      <title>Sumario</title>
      <body>
        <ul>
          <li>
            <uri link="#doc_chap1_sect2">Se detallaron las características de seguridad de Portage</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="#doc_chap1_sect3">Posiciones abiertas en el proyecto Gentoo Linux</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="#doc_chap1_sect4">Gentoo Linux está buscando réplicas de código adicionales y espacio de colocación</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="#doc_chap1_sect5">Gentoo Linux ahora disponible en la plataforma HPPA</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Se detallaron las características de seguridad de Portage</title>
      <body>
        <p>
		Como <uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/20030407-newsletter.xml#doc_chap1_sect3">informamos previamente</uri>, Portage tendrá
		algunas nuevas características de seguridad como una de las últimas mejoras a la serie 2.0.  Recientemente, un
		<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-security&amp;m=105073449619892&amp;w=2">mensaje</uri> fue enviado a la lista de correo gentoo-security
		que ofrece algunos detalles más sobre las características que se vienen.  En términos generales, el sistema depende ampliamente en el modelo red-de-confianza introducido
		a partir de <uri link="http://www.gnupg.org">GnuPG</uri>.  Los usuarios que deseen estar más familiarizados con el concepto de seguridad detrás del nuevo modelo Portage
		deberían comenzar leyendo la <uri link="http://www.gnupg.org/gph/es/manual.html">Guía de &quot;Gnu Privacy Guard&quot;</uri>
		</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Posiciones abiertas en el proyecto Gentoo Linux</title>
      <body>
        <p>
		El proyecto Gentoo Linux esta buscando nuevos desarrolladores que quieran mantener uno o más de los siguientes paquetes:
		</p>
        <ul>
          <li>KDE y paquetes relacionados</li>
          <li>wine (incluyendo winex y paquetes relacionados)</li>
          <li>courier</li>
          <li>exim</li>
          <li>postfix</li>
          <li>uw-imap</li>
          <li>cyrus</li>
          <li>sound tools (media-sound)</li>
        </ul>
        <p>
		Por favor escribe a recruiters@gentoo.org si estas interesado en uno de esas posiciones.
		</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Gentoo Linux está buscando réplicas de código adicionales y espacio de colocación</title>
      <body>
        <p>
		Como mucha gente se ha enterado recientemente, nuestros sistemas de réplicas de código han estado mostrando signos de agotamiento.  Esto se traduce en
		mayor tiempo de descarga, más mensajes &quot;connection refused&quot; y un incremento global en el tiempo que lleva emerger paquetes.  Este problema se ha hecho
		evidente especialmente en Norte América, donde tenemos pocas réplicas.  Por lo tanto, Gentoo Linux está buscando activamente patrocinadores con voluntad para configurar y
		mantener las réplicas de código.  Nuestra <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/source_mirrors.xml">política de réplicas de código</uri> explica muchos de los detalles asociados
		con configurar una nueva réplica.  Cualquier pregunta adicional relacionada con configurar réplicas públicas de código pueden ser dirigidas a <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>.
		</p>
        <p>
		Adicionalmente, Gentoo Linux está también necesitando servidores y espacio de colocación para la infraestructura de sus servidores.  Si sabe de alguna compañía que pueda estar dispuesta a
		donar el uso de un servidor, con ancho de banda y espacio de colocación, por favor contacte a <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>.  Muchos patrocinadores están
		deseosos de recibir el reconocimiento en nuestra página de <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/sponsors.xml">Patrocinadores</uri>.  Adicionalmente, ciertos patrocinadores claves pueden
		recibir esfuerzos adicionales de marketing, como artículos especiales en el Boletín Semanal de Gentoo, en reconocimiento a sus generosas contribuciones a Gentoo Linux.
		</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Gentoo Linux ahora disponible en la plataforma HPPA</title>
      <body>
        <p>
		Gentoo Linux está ahora disponible para la plataforma HPPA.  Aunque sigue en las primeras etapas de desarrollo, es operacional en este punto y está más apropiado
		para la consola o uso en servidores por ahora.  X, fluxbox y framebuffer están funcionando, el LiveCD y los stages se pueden encontrar en el directorio /experimental/hppa/ en
		cualquiera de nuestras <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">réplicas</uri>.
		</p>
        <p>
		Puedes encontrar una lista de hardware soportado en el <uri link="http://pateam.esiee.fr/list.html">sitio web de ESIEE PA-Team</uri> y en
		el <uri link="http://parisc-linux.org/hardware/supported.html">sitio web de parisc-linux</uri>.  Hasta este punto, casi todas las maquinas están
		soportadas. Las <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-hppa-install.xml">instrucciones de instalación</uri> están también disponibles.  Los usuarios que experimenten problemas
		pueden buscar asistencia en #gentoo-hppa en freenode y los reportes de errores pueden ser completados en <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>. El port de Gentoo Linux HPPA
		necesita de tu testeo para que se pueda trabajar en los errores que faltan.  El equipo Gentoo Linux/HPPA está también buscando desarrolladores interesados en ayudar con el port a
		HPPA.  Los interesados deben contactar a <mail link="gmsoft@gentoo.org">Guy Martin</mail>.
		</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Seguridad de Gentoo</title>
    <section>
      <title>Resumen</title>
      <body>
        <ul>
          <li>
            <uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: kdegraphics-3.1.x</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="#doc_chap2_sect3">Nuevos reportes de problemas de seguridad</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>GLSA: kdegraphics-3.1.x</title>
      <body>
        <p>
     Una nueva versión de kdegraphics está disponible para resolver
     problemas de seguridad relacionados con una vulnerabilidad en
     Ghostscript que permite la ejecución de comandos arbitrarios de
     código (ver la GWN de la semana pasada).
     </p>
        <ul>
          <li>Severidad: Crítica - ejecución remota de comandos.</li>
          <li>Paquetes Afectados:  kde-base/kdegraphics anterior a kdegraphics-3.1.1a-r1</li>
          <li>Rectificación: Sincronizar y emerge kdegraphics, emerge clean.</li>
          <li>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47810">Anuncio GLSA</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="http://www.kde.org/info/security/advisory-20030409-1.txt">Aviso</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Nuevos Reportes de Problemas de Seguridad</title>
      <body>
        <p>
     Los siguientes problemas de seguridad fueron reportados esta semana:
     </p>
        <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19406"/>sys-apps/xfsdump</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19466"/>app-text/ghostscript</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19468"/>net-libs/libesmtp, net-mail/balsa</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19469"/>net-dialup/mgetty</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19470"/>net-dialup/pptpd</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19467"/>gnome-extra/gtkhtml</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19379"/>net-analyser/snort</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19517"/>net-libs/libpcap</li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Esquina del Desarrollador</title>
    <body>
      <p>
        <e>Developer's Corner is a new, semi-regular section that will appear in future editions of the GWN.  Written by Seemant Kulleen, the development manager and project coordinator for Gentoo Linux, this section will feature development news about Gentoo Linux along con whatever else might be on Seemant's mind at the moment.</e>
      </p>
      <p>

¡Hola a mis amigos de Gentoo ! Como podrías haber notado, el ebuild de xfree-4.3.0-r2 ha ido a estable sobre la mayor parte de las arquitecturas.
Hay algunas cosas de tener en cuenta cuando lo instalas. Ante todo, tendrás que unmerge xft.
La razón detrás de esto es que Xft es en realidad un módulo para X, y como tal, la versión incluída en xfree
 es más nueva y mejor. Segundo, los juegos basados en SDL (por ejemplo, Frozen Bubble and Unreal Tournament 2003:
 la demostración y la versión de normal), pueden comportarse mal debido al xfree nuevo. Hay una extensión nueva a X, llamada XRandR (ve a leer la documentación :P),
 que hace que estos juegos escojan la frecuencia de escaneo más baja  para cualquier resolución dada.
 El arreglo para esto es simple: emerge libsdl-1.2.5-r2, que contiene arreglos para  comportarse bien con el X nuevo.
 Para los juegos que estáticamente han sido compilados contra libSDL, simplemente sustituya el archivo libSDL-1.2.so.0 por el de libsdl-1.2.5-r2.
</p>
      <p>
Nos vemos la semana próxima!
	</p>
    </body>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Desarrollador de la semana</title>
    <body>
      <p class="secthead">Luca Barbato</p>
      <figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030421_lu_zero.jpg" short="Luca Barbato, aka lu_zero" caption="Luca Barbato, aka lu_zero"/>
      <p>
Esta semana traemos a <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail>, uno de los co-líderes de Gentoo/PPC,
el cual mantiene una versión propia de <uri link="http://www.knopper.net/download/knoppix/cloop.README">cloop</uri> (un sistema de ficheros comprimido) de
<uri link="http://www.knopper.net/knoppix/index-en.html">Knoppix</uri>, mantiene los ebuilds de los drivers ATI,
y es un testeador de ATI Radeon para los ebuilds de  XFree.
 Luca ya había arreglado o enviado varios ebuilds para programas que él necesitó cuando él dijo a <mail link="mjc@gentoo.org">Michael J. Cohen</mail>
  que cloop podría ser hecho mejor usando un algoritmo de compresión diferente. Preguntado para poner en práctica algo para probarlo, él vino con 2 versiones nuevas, ambas más rápidas que zlib cloop y con una relación de compresión comparable. Poco después, le propusieron como un desarrollador. Otras contribuciones de Luca a OSS incluyen su trabajo sobre  BeOS de FPSE (un emulador PlayStation; ver <uri>http://linux.fpse.org/ </uri> para más información) y un peer-peer netgame el pedazo para  <uri link="http://savannah.nongnu.org/projects/frozenb-ptp">frozenbubble</uri> sobre el que él ha comenzado a trabajar con amigos como un proyecto de curso de computación distribuído.

</p>
      <p>
Luca, a quien gusta gimp y sodipodi e instalar mozilla sobre cada máquina que se pone en sus manos emplea un Athlon 850 con 768MB de RAM,  y un Radeon 9700 Pro, así como un 15 &quot; Powerbook G4. Ambos usan GNOME2, así como lyx, dia, abiword, y OpenOffice.org para tareas habituales. Él tuvo que usar eclipse para su curso de Java, pero todavía prefiere vim para la codificación.
</p>
      <p>
Tiene 21 años y es un estudiante de 3er Curso de ciencias de la computación en el <uri link="http://www.polito.it/">Politecnico di Torino</uri>, sus aficiones incluyen Live-action RPG, jujitsu, biking, windsail, snowboarding, viajar, libros, Fumetti/Manga (vease, comics italianos y japoneses), volleyball, fotografía, y música. Él vive en Turín, famosa de ser la primera capital italiana, con uno de museos de Egipcio de lo mejores en el mundo, y leyendas espeluznantes sobre sus cuevas subterráneas.

</p>
    </body>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Oido en la comunidad</title>
    <section>
      <title>Forums Web</title>
      <body>
        <p>
          <b>Fuentes, fuentes y más fuentes</b>
        </p>
        <p>Las fuentes parecen ser un problema que nunca se terminan de resolver en Linux. Entre las fuentes anti-aliased, freetype, truetype y demás asuntos,
	no es de sorprender que haya varios hilos activos en los foros al respecto:</p>
        <ul>
          <li>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=46634">Nuevo freetype 2.1.4</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47838">Fuentes - xft - fontconfig</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=48095">Las fuentes Vera han salido !!!</uri>
          </li>
        </ul>
        <p>
          <b>Problemas de actualización de XFree86 4.3.0 </b>
        </p>
        <p>La marca reciente de XFREE86 4.3.0 como estable ha causado unos hilos que surgen en los foros, relacionados con preguntas de actualizaciónes y dificultades. Los usuarios que experimentan problemas en la actualización  a XFREE86 4.3.0 deberían estar seguros comprobar la sección inagural de esta semana de la <uri link="#doc_chap3">Esquina del Desarrollador</uri></p>
        <ul>
          <li>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47628">Problems emerging xfree-4.3.0-r2.ebuild</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=48632">Configuring XFree problems - Basics ok but...ARGH </uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47846">Stupid mistake of XFree86</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section><title>gentoo-user</title>
   <body><p><b>Gentoo y el Sharp Zaurus</b></p><p>
   Después del investigar del mundo de PDAS, Mateo Alexander se decidió por Sharp Zaurus SL-5500.
   Él esperó realzar este máquina conectándose a ella por su ordenador Gentoo, y viceversa.
   El seguir las instrucciones oficiales genéricas sobre linux le causaron una conexión no funcional,
   otro escenario de &quot;pérdida de tiempo&quot; conocido por cualquiera de los geeks.
   Por suerte el consejo sano de la comunidad gentoo-user trajo la caja Gentoo de Mateo y el Zaurus en armonía.
   David Golpira fué muy práctico en el suministro de su <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/29467">script</uri>
   para configurar el ruteo NAT &amp;, y Seth Rotherberg ofreció su <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/29629">solución</uri>.
   Louis Candell recivió una honorable mención por ser el <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/29721">'uber-fan'</uri> de Zaurus.
         </p><ul><li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C1050257712.11859.2.camel%40mathew.MIKEMATT.org%3E">Sharp Zaurus SL-5500</uri></li></ul></body></section>
    <section>
      <title>gentoo-dev</title>
      <body>
        <p>
          <b>Pregunta sobre programación de Portage</b>
        </p>
        <p>Robin H. Johnson <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104900613027231&amp;w=2">
preguntó</uri> sobre la existencia de alguna documentación de la API de Portage y
recibión una grata sorpresa cuando alguien le dijo que escribiera<c>python</c> [RETURN]
<c>help()</c> [RETURN] <c>portage</c> para obtener la ayuda interactiva de Python.</p>
        <p>
          <b>¿Equivalente para ACCEPT_KEYWORDS=&quot;~arch&quot;?</b>
        </p>
        <p>Jani Monoses se
     <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104877565711737&amp;w=2">
preguntaba</uri> si hay una manera más simple que la de usar el comando tan largo
<c>ACCEPT_KEYWORDS=&quot;~arch&quot; emerge package_name</c>.	 Thomas M. Beaudry	 <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104877651312869&amp;w=2">
contribuyó</uri> con la sugerencia de utilizar los alias de la shell Bash (mirar
<c>man bash</c>). Y otro Thomas	 <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104877594312098&amp;w=2">
le mostró</uri> su definición de alias <c>alias
expmerge='ACCEPT_KEYWORDS=&quot;~x86&quot; emerge'</c></p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Gentoo Internacional</title>
    <body>
      <e>Esta semana no hay noticias para Gentoo Internacional</e>
    </body>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Visión de Portage</title>
    <section>
      <title>Los siguientes paquetes estables fueron agregados a Portage esta semana</title>
      <body>
        <p>
          <ul>
            <li> app-arch/flexbackup : Script de respaldo flexible en perl <uri>http://flexbackup.sourceforge.net/</uri></li>
            <li> app-emulation/frodo : Un excelente emulador de Conmodore 64 <uri>http://www.uni-mainz.de/~bauec002/FRMain.html</uri></li>
            <li> app-misc/kkeyled : KKeyLED - un mulo de Kicker para monstrar el
status de las teclas: numlock, capslock and scrolllock. <uri>http://www.truesoft.ch/dieter/kkeyled.html</uri></li>
            <li> app-sci/ksimus : KSimus es una herramienta de KDE para simular,
automatizar y visualizar procesos t�nicos. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
            <li> app-sci/ksimus-boolean :Contiene componentes booleanos para KSimus. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
            <li> app-sci/ksimus-datarecorder : Contiene componentes que graban
datos para KSimus. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
            <li> app-sci/ksimus-floatingpoint : Contiene algunos componentes de
punto flotante para KSimoss. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
            <li> dev-lang/f2c : Convertidos de Fortran a C <uri>http://www.netlib.org/f2c</uri></li>
            <li> dev-lang/cxx : Compilador Compaq mejorado de C++ para la
plataforma ALPHA  <uri>http://www.support.compaq.com/alpha-tools</uri></li>
            <li> dev-lang/ruby-cvs : Un lenguaje de scripting orientado a objetos <uri>http://www.ruby-lang.org/</uri></li>
            <li> dev-libs/libcxml : Librer� de Compaq de matem�ica extendida
para Linux
<uri>http://h18000.www1.hp.com/math/index.html</uri></li>
            <li> dev-python/pykde : Bindings de Pythong para KDE <uri>http://www.riverbankcomputing.co.uk/pykde/</uri></li>
            <li> dev-ruby/ruby-ldap : Interfaz de Ruby a librer�s LDAP <uri>http://ruby-ldap.sourceforge.net/</uri></li>
            <li> dev-util/ladebug : Versin para linux del famoso depurador Tru64 <uri>http://www.support.compaq.com/alpha-tools</uri></li>
            <li> media-sound/shntool : un editor WAVE de propsito general <uri>http://shnutils.freeshell.org/shntool/</uri></li>
            <li> media-sound/emu10k1-cvs : Drivers, y utilidades para tarjetas Sound Blaster (SBLive!, SB512, Audigy) <uri>http://www.sourceforge.net/projects/emu10k1/</uri></li>
            <li> media-video/camorama : Una aplicacin de Webcam para GNOME 2. <uri>http://camorama.fixedgear.org/</uri></li>
            <li> media-video/vdr : Klaus Schmidingers Video Disk Recorder <uri>http://www.cadsoft.de/people/kls/vdr</uri></li>
            <li> media-video/quickrip : DVD ripper b�ico escrito en Python and PyQT.   <uri>http://www.tomchance.uklinux.net/projects/quickrip.shtml </uri></li>
            <li> media-video/vobcopy : copia archivos .vob al disco duro,
desencriptandolos en el camino <uri>http://lpn.rnbhq.org/</uri></li>
            <li> net-fs/coda-server : Coda es un sistema de archivos avanzado en
red desarrollado en Carnegie Mellon Univ. <uri>http://www.coda.cs.cmu.edu</uri></li>
            <li> net-mail/base64 : Programa que codifica y decodifica archivos en base64 <uri>http://www.fourmilab.ch/webtools/base64/</uri></li>
            <li> net-misc/gtk2-ssh-askpass : Un substituto para askpass escrito en
GTK2. <uri>http://www.cgabriel.org/sw/gtk2-ssh-askpass/</uri></li>
            <li> net-misc/xsmbrowser : Un browser SMB con preview escrito en expect  <uri>http://www.public.iastate.edu/~chadspen/xsmbrowser.html</uri></li>
            <li> net-www/epiphany : Visualizador web para GNOME basado en Mozilla <uri>http://epiphany.mozdev.org/</uri></li>
            <li> net-www/browser-config : Manejador de URLs modular y configurable <uri>http://www.pocketninja.com/</uri></li>
            <li> sys-apps/lshw : Listador Hardware  <uri>http://ezix.sourceforge.net/</uri></li>
            <li> sys-kernel/genkernel : Script de autokernel de gentoo  <uri>http://www.gentoo.org</uri></li>
            <li> x11-misc/karamba : Un programa para kde que muestra bastante
informacin en el escritorio. <uri>http://www.efd.lth.se/~d98hk/karamba/</uri></li>
            <li> x11-plugins/wmmsg : te informa de nuevos eventos <uri>http://taxiway.swapspace.net/~matt/wmmsg/</uri></li>
            <li> x11-themes/gaim-smileys : temas de gaim de smilies <uri>http://gaim.sourceforge.net/themes.php</uri></li>
            <li> x11-wm/papuawm : un manejador de ventanas minimalista pero usable <uri>http://papuaos.org/papuawm</uri></li>
          </ul>
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Actualizaciones a paquetes notables</title>
      <body>
        <p>
          <ul>
            <li>sys-kernel/* - ck-sources-2.4.20-r6.ebuild; gaming-sources-2.4.20-r2.ebuild; genkernel-1.0.ebuild; gentoo-sources-2.4.20-r3.ebuild; mm-sources-2.5.67-r2.ebuild; mm-sources-2.5.67-r3.ebuild; openmosix-sources-2.4.20-r3.ebuild; pfeifer-sources-2.4.20.1_pre7.ebuild; selinux-sources-2.4.20-r4.ebuild; xfs-sources-2.4.20-r3.ebuild; </li>
          </ul>
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Nuevas variables USE:</title>
      <p>
        <ul>
          <li>xinerama : Agrega soporte para xinerama, que permite mostrar el display a lo largo de varios monitores</li>
        </ul>
      </p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Bugzilla</title>
    <section>
      <title>Sumario</title>
      <body>
        <p>
          <ul>
            <li>
              <uri link="#doc_chap7_sect2">Estadísticas</uri>
            </li>
            <li>
              <uri link="#doc_chap7_sect3">Rankings de bugs cerrados</uri>
            </li>
            <li>
              <uri link="#doc_chap7_sect3">Rankings de nuevos bugs</uri>
            </li>
          </ul>
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Estadísticas</title>
      <body>
        <p>
		La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir a pista a bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. En los ultimos 7 días, la actividad ha resultado en:
	</p>
        <ul>
          <li>311 nuevos bugs esta semana</li>
          <li>444 bugs cerrados o resueltos esta semana</li>
          <li>3 bugs previamente cerrados y reabiertos.</li>
          <li>2531 bugs marcados como &quot;nuevos&quot;</li>
          <li>428 bugs actualmente asignados a desarrolladores</li>
        </ul>
        <p>
                Actualmente hay 3020 bugs abiertos en Bugzilla. De estos: 62 han sido etiquetados 'blocker', 112 han sido
		etiquetados 'críticos', y 237 han sido etiquetados 'major'.
		</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Rankings de bugs cerrados</title>
      <body>
        <p>
                Los desarrolladores y equipos que mas bugs han cerrado esta semana son:
     </p>
        <ul>
          <li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, con 31
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED                      &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now        &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
          <li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail>, con 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED                      &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now        &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
          <li><mail link="sethbc@gentoo.org">Seth Chandler</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED                      &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now        &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sethbc%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
          <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org">The X86 Kernel Team</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED                      &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now        &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
          <li><mail link="jje@gentoo.org">J. Ellis</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED                      &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now        &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=jje%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Rankings de nuevos bugs</title>
      <body>
        <p>
                Los equipos y desarrolladores a quienes se les han asignado mas bugs esta semana son:
		</p>
        <ul>
          <li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, con 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED                     &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12       &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>
        </ul>
        <ul>
          <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED                     &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12       &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>
        </ul>
        <ul>
          <li><mail link="liquidx@gentoo.org">Alistair Tse</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED                     &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12       &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=liquidx%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>
        </ul>
        <ul>
          <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED                     &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12       &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>
        </ul>
        <ul>
          <li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED                     &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12       &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Ayudas y Trucos</title>
    <body>
      <p class="secthead">Como prevenir el reinicio del sistema con Ctrl-Alt-Del</p>
      <p>
    El &quot;Saludo-con-tres-dedos&quot; o, la combinacin de teclas Ctrl+Alt+Del usualmente está mapeado al comando <c>/sbin/shutdown -r now</c>. En otras palabras, reinicia el sistema. A veces este comportamiento no es el deseado, por eso el truco de esta semana te muestra como deshabilitar, o remapear esa combinación de teclas.</p>
      <p>
    El archivo que necesitamos editar es <path>/etc/inittab</path>. Encuentra la línea que dice <c>ca:12345:ctrlaltdel:/sbin/shutdown -r now</c> y coméntala, simplemente, poniendo un # en su inicio. O, si lo prefieres, puedes cambiar la parte <i>/sbin/shutdown -r now</i> a otro comando.</p>
      <p>
    Finalmente, necesitamos contarle al proceso init sobre estos cambios.
</p>
      <pre caption="Cargando init nuevamente">
# <i>/sbin/init q</i>
</pre>
    </body>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Cambios, Altas y Bajas</title>
    <section>
      <title>Bajas</title>
      <body>
        <p>Los siguientes desarrolladores han dejado el equipo de Gentoo recientemente:
			<ul><li>Tilman Klar (phoenix)</li></ul>
		</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Altas</title>
      <body>
        <p>Los siguientes desarrolladores se han unido al equipo de Gentoo recientemente:</p>
        <ul>
          <li>Rainer Groesslinger (scandium) -- DotGNU Portable.NET</li>
          <li>Todd Heim (heim) -- gentoo-stats, gentoo-stable</li>
          <li>Meir Kriheili (mksoft) -- gentoo-stats, gentoo-stable</li>
          <li>Arun Bhanu (codebear) -- gentoo-stats, gentoo-stable</li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Cambios</title>
      <body>
        <p>Los siguientes desarrolladores han cambiado actividades en el equipo Gentoo recientemente.</p>
        <ul>
          <li>
            <e>Nadie en esta semana</e>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Contribución al BSG</title>
    <body>
      <p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
    </body>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>BSG Comentarios</title>
    <body>
      <p>Por favor, envíanos tu <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">comentario</mail> y ayúdanos a hacer un mejor Boletín Semanal de Gentoo.</p>
    </body>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Otros Idiomas</title>
    <body>
      <p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
      <ul>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Español</uri>
        </li>
      </ul>
    </body>
  </chapter>
</guide>
