<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>February 10th, 2003</subtitle>
<abstract>Éste es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 10 de febrero de 2003.</abstract>
<summary>Gentoo Linux en FOSDEM, Nuevo mánager para 1.4, iconos para Gentoo Linux</summary>
<version>Volumen 2, Número 6</version>
<date>10 de febrero de 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Traducción al holandés">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Traducción al holandés">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Traducción al holandés">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Traducción al holandés">
  <mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Traducción al francés">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Traducción al francés">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Traducción al francés">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Traducción al francés">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Traducción al francés">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Traducción al alemán">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Traducción al alemán">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Traducción al alemán">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Traducción al alemán">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Traducción al italiano">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Traducción al italiano">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Traducción al japonés">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Traducción al japonés">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Traducción al japonés">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Traducción al japonés">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Traducción al japonés">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Traducción al portugués (Brasil)">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Traducción al portugués (Portugal)">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Traducción al portugués (Portugal)">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Traducción al portugués (Portugal)">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio Gómez</mail>
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Traducción al español">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>

<chapter>
	<title>Noticias de Gentoo</title>
	<section>
		<title>Sumario</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux en FOSDEM</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Nuevo Encargado de Lanzamiento para 1.4</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Iconos para Gentoo Linux</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux en FOSDEM</title>
		<body>
		<p>
		Gentoo Linux fue presentado este fin de semana en <uri link="http://fosdem.org/">FOSDEM</uri>, 
		un lugar de encuentro para programadores de código abierto. Teniendo lugar en Bruselas, Bélgica, el
		FOSDEM de este año atrajo a programadores de muchos de los más grandes proyectos de código abierto, incluyendo KDE,
		GNOME, PostgreSQL, iptables y otros.  Daniel Robbins también estuvo presente representando el proyecto
		Gentoo Linux.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Nuevo Encargado de Lanzamiento para 1.4</title>
		<body>
		<p>
		Brad Cowan (bcowan) fue recientemente nombrado como Coordinador de Lanzamiento de Gentoo y está encargado de
		Gentoo Linux 1.4, como también de las futuras versiones de Gentoo Linux. Hasta ahora,
		Brad ha estado ocupado finalizando la lista de paquetes para la Plataforma de Consulta de Gentoo 1.4, como
		también coordinando esfuerzos entre los vários coordinadores de desarrollo para determinar que se necesita
		finalizar antes que 1.4 pueda ser oficialmente lanzado.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Iconos para Gentoo Linux</title>
		<body>
		<p>
		Originalmente informado en la sección <uri
		link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030203-newsletter.xml#doc_chap4">Oído en la
		Comunidad</uri> de la semana pasada, el <uri
		link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31958">Conjuntos de Iconos de Gentoo</uri> a continuado
		creciendo y mejorando hasta el punto donde el conjunto entero <uri
		link="http://gentoo.org/main/en/icons.xml">figura</uri> ahora en el sitio principal de Gentoo.org
		. Actualmente, con más de 160 iconos disponibles y más agregados cada semana, estos iconos
		ofrecen a los usuarios amplias maneras de personalizar sus sistemas Gentoo Linux.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Gentoo Seguridad</title>
	<section>
		<title>Sumario</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect1">GLSA: bladeenc</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: qt-dcgui</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">GLSA: slocate</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">GLSA: Mail-SpamAssassin</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect1">Nuevos Anuncios de Problemas de Securidad</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: bladeenc</title>
		<body>
		<p>
		El codificador MPR bladeenc contiene un offset entero que puede ser alterado por un fichero wave maligno preparado para ejecutar código arbitrario.
		Una explotación ha sido demonstrada.                
                        <ul>
				<li>Severidad: Moderada - ejecución de código arbitrario mitigado por requerir participación del usuario.</li>
				<li>Paquetes afectados: media-sound/bladeenc anteriores a bladeenc-0.94.2-r1</li>
				<li>Rectificación: Sincronizar y emerge -u bladeenc, emerge clean</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33887">GLSA Anuncio</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.pivx.com/luigi/adv/blade942-adv.txt">Aviso</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: qt-dcgui</title>
		<body>
		<p>
		El cliente qt-dcgui DirectConnect tiene una vulnerabilidad en el modo en que lee nombres de directorios. 
		Atacantes remotos podrían usar este error para bajarse ficheros que no están compartidos explicitamente.
                        <ul>
				<li>Severidad: Alta - Acceso de lectura remota a ficheros.</li>
				<li>Paquetes afectados: net-p2p/qt-dcgui anteriores a qt-dcgui-0.2.4</li>
				<li>Rectificación: Sincronizar y emerge -u qt-dcgui, emerge clean</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33692">GLSA Anuncio</uri></li>
                                <li><uri link="http://dc.ketelhot.de/pipermail/dc/2003-January/000094.html">Aviso</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: slocate</title>
		<body>
		<p>
		La utilidad de búsqueda de ficheros slocate contiene una vulnerabilidad de sobrecarga de memoria que podría permitir
		a usuarios ganar privilegios de acceso al sistema. Una explotación ha sido demostrada.
                        <ul>
				<li>Severidad: Alta - Ganancia de privilegios.</li>
				<li>Paquetes afectados: sys-apps/slocate anteriores a slocate-2.7</li>
				<li>Rectificación: Sincronizar y emerge -u slocate, emerge clean</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33321">GLSA Anuncio</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.usg.org.uk/advisories/2003.001.txt">Aviso</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: Mail-SpamAssassin</title>
		<body>
		<p>
		El popular SpamAssassin es vulnerable a una explotación usando caracteres '.' escapados para provocar una modificación
		del puntero de la pila en memoria. Esto permitiría a un correo maligno ejecutar código arbitrario en el sistema.
                        <ul>
				<li>Severidad: Criticaa - Ejecución remota de código arbitrario.</li>
				<li>Paquetes afectados: dev-perl/Mail-SpamAssassin anteriores a Mail-SpamAssassin-2.44</li>
				<li>Rectificación: Sincronizar y emerge -u Mail-SpamAssassin, emerge clean</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33319">GLSA Anuncio</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?|=bugtraq&amp;m=104342896818777&amp;w=2">Aviso</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Nuevos Anuncios de Problemas de Securidad</title>
		<body>
		<p>
		En esta semana hay estos nuevos errores de seguridad en bugzilla:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14844">net-mail/mailman</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Desarrollador destacado de la semana</title>
<body>
<p class="secthead">Brandon Low</p>
<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030210_lostlogic.jpg" short="Brandon Low aka lostlogic" caption="Brandon Low" />
<p>
Esta semana tenemos a <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>, que mantiene el kernel gentoo-sources y el sistema 
eclass del kernel usado para crear las fuentes de los ebuilds de los kernels. Como muchos ya sabéis, los gentoo-sources se hacen aplicando 
varios parches a las fuentes básicas (vanilla sources, como las que se encuentran en <uri>http://www.kernel.org</uri>); 
El trabajo de Brandon es tomar los parches con arreglos de problemas, mejoras de rendimiento, y mejoras de soporte a hardware, y parchear el 
kernel básico, haciendo los ajustes a fin de asegurar que todo funciona bien. Antes de ponerse en gentoo-sources, los cambios suelen probarse 
en lolo-sources, el cual se parchea primero con las actualizaciones y es retocado lentamente hasta que se convierte en gentoo-sources.  
Los kernels de Brandon siempre contienen documentación en un fichero patches.txt.gz que está en el directorio documentation de las fuentes del kernel, 
pero como la información a menudo está menos completa que con respecto a lolo-sources, el recomienda que la mejor manera de 
aprender sobre los parches del kernel es mira como los parches se aplican durante el proceso de actualización. La fuentes actuales de lolo-sources se 
basan en los parches de Con Kolivas, con el añadido de cosas específicas Gentoo así como iptables y parches de optimización.
Como <mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>(el cual comenzó usando Gentoo y ayudando por sus sugerencias), Brandon 
comenzó como desarrollador Gentoo pasándose por IRC y por Bugzilla, haciendo compilaciones y 
ayudando con los bugs. Su cabeza fresca y su tendencia a conocer cuando un parche 
será problemático, fué lo que le situó para decidir la última palabra respecto a gentoo-sources. Un afanado ebuilder, Brandon 
continua realizando ebuilds para aplicaciones que necesita o que no están en el árbol Portage.
</p>
<p>
Actualmente estudiante de ingeniería de software en el Illinois Institute of Technology, Brandon también 
trabaja como el especialista general en <uri link="http://www.copytecinc.com">CopyTec</uri> - no es de extrañar 
que tenga problemas sacando tiempo para Gentoo y su novia.  Brandon tiene 2 máquinas, una perdida y otra hallada:
perdida es un Athlon XP workstation, mietras que la hallada es un servidor WWW/mail/DNS Athlon T-Bird.  
Esta es la larga letanía de aplicaciones que le gusta correr en su workstation:
Gaim, Enlightenment, Eterm, Xchat, XMMS, giFT, Midnight Commander, Mozilla, gkrellm2,
lm_sensors, mutt, screen, pork, y bash.  En la vida real, a Brandon le gusta nadar, jugar a GameCube, y patinar con rollerblades.
</p>
</body>
</chapter>


<chapter>
	<title>Heard In The Community</title>
	<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>¿Qué hay eb un "Framebuffer"?</b></p>

	<p>Vamos a llamar a esta semana la Semana del "Framebuffer". Un interés extraordinario
	por las posibilidades (y limitaciones) de las consolas "framebuffer", usandolas en las X o como
	salida de TV a una pantalla grande. Esto junto con otras informaciones han parecido de manera inusual:
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31562">¿Qué puedo hacer exactamente con una consola "framebuffer"?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33841">Resolución en framebuffer</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33745">Consola framebuffer en un Intel 810</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=34174">¿Cómo consigo que funcione xdirectfb?</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Ideas para conseguir fondos</b></p>

	<p>Los forums son notorios debido a los que escriben mensajes quejándose del proceso de instalación o
	ideosincrasias de las aplicaciones. Pero la respuesta general siempre ha sido extremamente de soporte para
	Gentoo Linux, su concepto y futuro desarrollo. No es de extrañar entonces, que iniciativas emerjan a 
	intervalos regulares para dar soporte al apoyo idealístico con algo más tangible, como conseguir dinero para
	el proyecto en su totalidad. La gente está ofreciendo dinero por deirecciones de e-mail que muestran su
	afecto a Gentoo, afiliación a un club (al estilo Mandrake) están siedo discutidas, incluso pagar por un
	servicio rápido de creación de ebuilds. En pocas palabras: algo que ayudase a Gentoo a ponerse en la 
	siguiente fase de evolución:
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=15416">¿Fondos via Gentoo email?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=34253">¿tunombre@gentoouser.net?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=15885">Club Gentoo</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=32747">¿Un club de miembros de Gentoo?</uri></li>
	</ul>
	</p>

	<p><b>Usando phpBB</b></p>

	<p>Varios hilos de conversación tenían como tema los problemas que origina el software que gestiona
	los forums, phpBB. Su estructura previene a veces que las cosas no sean tan potentes como algunos
	usuarios quisieran, pero hay avances que se están haciendo. La funcionalidad de búsqueda ha sido
	modificada, la búsqueda para todos los términos de búsqueda es ahora la opción por defecto tanto
	para la página de búsqueda como para el campo búsqueda rápida. A veces, las cosas se arreglan haciendo
	una actualización de phpPBB: parece que la pasada semana volvió a funcionar el poder enviar mensajes en
	japonés.
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33345">La búsqueda en los forums de Gentoo da pena</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27856">Usuario japonés de Gentoo</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>¿Qué son esos ficheros ._cfg*?</b></p>
     <p>Una de las funcionalidades que más frecuentemente pasan inadvertidas es el comando
     <c>etc-update</c>. Es un hecho mejor conocido que los ficheros de configuración críticos están 
     protegidos y no son reemplazados automaticamente durante un <c>emerge</c>. Pero antes de pasarlo
     mal intentando editar manualmente todos esos ficheros que empiezan con ._cfg y que aparecen en
     el directorio /etc y en otros sitios, podría interesarte mirar un par de hilos de conversación
     de la pasada semana:
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29045">Un etc-update gráfico</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=34377">Ficheros de configuración en /etc que necesitan ser actualizados y etc-</uri></li>
		</ul>
		</p>
		</body>
</section>
<section>
     <title>gentoo-user</title>
     <body>
       <p><b>Instalando software sin ebuild</b></p>
       <p>En contra de lo que podríamos pensar, hay software que es desarrollado en sistemas que no son
       Gentoo y para los que no se crean ebuilds. Robert Shar preguntaba si hay un método estándard para
       instalar programas que no tienen un ebuild. A medida que las respuestas iban llegando, quedaba claro
       que no hay un método que se pueda llamar estándard, pero sí hay diversas maneras inteligentes de
       hacerlo. Collins Richey sugirió <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104440970200488&amp;w=2">modificar 
       el script de configuracion</uri> para que se instale el software en /opt y Pat Double pensó que 
       sería tan o más fácil <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104428141230152&amp;w=2">crear un ebuild</uri>.
       Cal Evans incluso <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104428476602852&amp;w=2">propuso</uri> 
       la creación de una utilidad para convertir un paquete RPM (actualmente el formato más popular de empaquetar software) en un ebuild.
       </p>
       <p><b>OOOOoooOOooPPssss</b></p>
       <p>Un hilo de conversación bastante popular emergió en gentoo-user en el que se contaban las
       clásicas historias de horror de administradores. Desde
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104457368305798&amp;w=2">borrar semanas de trabajo</uri>
   hasta 
   <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104460787113604&amp;w=2">casi llegar a ser despedido</uri>
    del trabajo. Las historias traen memorias nostalgicas en las que se desea que el tiempo fuera
    reversible... aunque sólo fuera un comando. También hay un  
  <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=17076&amp;highlight=mistakes">hilo relacionado</uri>
   en los forums. El tiempo lo cura todo, y escribir en los forums también.
      </p>
             <p><b>¿¿Disco lleno?!? Soluciones rápidas</b></p>
       <p>Para asombro de Jorge Almeida, su nuevo sistema Gentoo decía que el disco estaba lleno después
       de hacer una actualización a KDE 3.1. El desarrollador Nick Jones 
       <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104407708806935&amp;w=2">recomendó</uri>
       eliminar todos los ficheros bajo /var/tmp/portage, /usr/portage/distfiles, y 
       /usr/portage/packages -- haciendo
   notar que el directorio distfiles y packages podrían contener ficheros necesarios para Portage que
   deberían ser bajados de Internet otra vez si son eliminados. También se indicó que limpiar /var/log
   es otra manera de liberar espacio, especialmente si no se ha instalado un gestor de rotaciones de los
   ficheros log. Volker Hemmann nos hizo saber que su /var/log/.xsession-errors una vez llegó a coupar
   3.7 GB!
   </p>
  </body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
  <body>
  <p><b>Base de datos Gentoo en formato XML.</b>
    Yannick Koehler 
    <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6921">inició</uri> un hilo muy interesante
    con <e>"Por pasarmelo bien, he creado una pequeña utilidad (que no está probada) que leerá los ficheros
    de caché de Gentoo y generará por la salida estándard un fichero XML válido. [...]
    Lo que me parece interesante es que la base de datos de un sistema Gentoo puede ser generada muy 
    fácilmente gracias a la presencia de la caché. Uno pordría pensar en crear software que pase
    directamente a la base de datos XML sin pasar por la caché."</e>
    Vano D <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6922">propuso</uri> su aplicación
    <e>"para tener un "servidor portage" que sirva ebuilds portage y guarde la información de qué es lo
    que cada cliente con una cuenta en el servidor tiene instalado y con qué indicadores USE."</e>
  </p>
  
  <p><b>Todo/project list for Gentoo.</b>
    Kashif Shaikh 
    <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6888">preguntó</uri>: 
    <e>"He estado usando Gentoo desde hace un par de meses, he escrito algunos ebuilds, me encanta
    la sencillez de configuración de Gentoo, etc. PERO, Me gustaría tomar partido más activamente
    en Gentoo, pero no sé por donde empezar."</e> John Nilsson 
    <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6894">contestó</uri> brevemente con:
    <e>"La lista de cosas para hacer se llama <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> =)"</e>
    y continuó con <e>"En serio, lo que podrías hacer es un gentoo-user-wiki. Los usuarios que
    sepan sueco pueden mirar  <uri link="http://www.susning.nu">http://www.susning.nu</uri> y
    sabrán a lo que me refiero. ¿Existe algún equivalente en inglés?"</e>
  </p>
  
  <p><b>Seguimiento: gestión de Portage con una base de datos.</b>
    Ingo Krabbe <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6796">started</uri>
    inició un hilo bastante animado con su pregunta sobre si hay algún plan para que Portage pueda
    usar una base de datos con la finalidad de mejorar la velocidad. Algunas ideas de su aplicación
    fueron propuestas, como la de John Nilsson: <e>"Esta base de datos podría tener más información
    para cada paquete, COMOs, errores, discusiones, ... Básicamente, sólo información específica para
    Gentoo, texto y un link a la página de inicio, pero podría ser más."</e>
  </p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Internacional</title>
    <body>

	    <p class="secthead">Improvisada reunión de un desarrollador de Gentoo en Barcelona, 12 de febrero de 2003</p>

<p>BaSS, uno de los desarrolladores españoles de Gentoo, dejará su ciudad, Sevilla, por unos dias e irá
a Barcelona. Es la ocasión perfecta para conocerle a él y a toda la demás gente que aparezca en
la Sagrada Familia el 12 de febrero a las 18:00. En caso de que no sepas a quien estás buscando, llevará
una mochila negra con los logos de GNOME y Guadec
</p>
	<p class="secthead">Snapshot from Japan: Gentoo in User Mode Linux on RedHat 8.0</p>

<p>Masanori "Smiley" Omote no es lo que podriamos llamar un usuario Gentoo con experiencia. 
Ha usado Red Hat durante mucho tiempo y no tiene planes inmediatos de dejar esa distribución.
Pero sus amigos del Grupo de Usuarios de Linux de Tokio le han hablado tanto del más elegante de los
pinguinos que al final algo tenía que suceder. Al parecer, algo igual de elegante ocurrió: Smiley, buscando
una manera de tener gcc 2.9x y 3.x en la misma máquina a la vez, fue e instaló Gentoo Linux en una máquina
virtual en User Mode Linux (UML) en su Sony Vaio C1. El SONY Vaio C1 es lo que se llama un sub-portátil, con
una CPU Transmeta , 256 MB y Red Hat 8.0. Si esta es la manera más elegante de tener Gentoo o de cuál de los
dos sistemas operativos tendría que estar encima y cual debajo, es tema de debate, pero para alguien con
un <e>background</e> de Red Hat, su documento de instalación resulta sorprendentemente familiar... 
<ul><li><uri link="http://www.omote.com/gentoo/install-in-uml.html">Gentoo 1.4_rc2 in RedHat 8.0 usando UML</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</chapter>

<chapter>
<title>Alerta Portage</title>
<section>
<title>Los siguientes paquetes estables han sido añadidos a portage esta semana</title>
<body>
<p>
<note>A causa del lanzamiento pendiente de la versión 1.4_final, el árbol de Portage está momentáneamente congelado; de forma que no ha sido añadido ningún paquete estable esta semana.</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Actualizaciones de paquetes importantes</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-apps/portage - portage-2.0.46-r12.ebuild; </li>
<li>sys-devel/gcc - gcc-3.2.2.ebuild; </li>
<li>x11-base/xfree - xfree-4.2.99.4.ebuild; </li>
<li>gnome-base/gnome - gnome-2.2.ebuild; gnome-2.2_rc2-r99.ebuild; gnome-2.2_rc2.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - aa-sources-2.4.21_pre4-r1.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre3-r5.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r1.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r2.ebuild; development-sources-2.5.59-r7.ebuild; development-sources-2.5.59-r8.ebuild; linux-headers-2.4.20.ebuild; ppc-sources-benh-2.4.20-r5.ebuild; ppc-sources-crypto-2.4.20.ebuild; sparc-sources-2.4.20-r3.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r48.ebuild; xfs-sources-2.4.20_pre6.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuevas variables USE</title>
<body>
<p>
<ul>
<li><e>ninguna esta semana</e></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
        <title>Bugzilla</title>
        <section>
                <title>Resumen</title>
                <body>
                <p>
                        <ul>
                                <li><uri link="#doc_chap7_sect2">Estadísticas</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap7_sect3">Rankings en bugs cerrados</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap7_sect3">Rankings en bugs nuevos</uri></li>
                        </ul>                           
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Estadísticas</title>
                <body>
                <p>
                La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<a href="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</a>)
para grabar y seguir la pista de bugs, notificaciones sugerencias y
otras comunicaciones con el equipo de desarrollo.  En los ultimos 7
dias, la actividad del sitio ha tenido como resultado:                  
                        <ul>
                                <li>251 bugs nuevos esta semana</li>
                                <li>1601 bugs marcados como 'new'</li>
                                <li>577 bugs asignados a desarrolladores</li>
                <li>54 bugs que habian sido cerrados han sido reabiertos</li>
                        </ul>
                        Actualmente hay 2230 bugs abiertos en bugzilla. De esos: 44 estan
etiquetados como 'bloqueador', 77 estan etiquetados 'crítico',         
y 151 estan etiquetados 'mayor'.                
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Rankings de bugs cerrados</title>
                <body>
                <p>
                Los equipos y desarrolladores que han cerrado mas bugs esta semana son:
                        <ul>
                                <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, con 27 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
                                <li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, con 26 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
                                <li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, con 24 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
                                <li><mail link="satai@gentoo.org">Matthew Turk</mail>, con 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=satai%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
                                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Rankings de bugs nuevosÂ </title>
                <body>
                <p>
               Los equipos y desarrolladores a quienes mas bugs se les han asignado esta semana son:
                        <ul>                            
                                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 24 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>                          
                                <li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, con 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>                            
                                <li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, con 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>                                
                                <li><mail link="rphillips@gentoo.org">Ryan Phillips</mail>, con 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=rphillips%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
</chapter>

<chapter>
<title>Trucos y Consejos</title>
<body>
        <p class="secthead">Ver que variables USE afectan a un paquete durante un emerge</p>

<p>
Una de las caraterísticas más requeridas en Portage es la capacidad de determinar rápidamente que
efecto las variables USE tienen durante un proceso de emerge. La version 2.0.46-r12 de Portage hace 
esto posible.
</p>

<p>Para mostrar los efectos de las variables USE, use la opción <e>-v</e>:
<pre caption="Mostrar los efectos de variables USE con la opcion -v">
#emerge -vp exim

These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild    U ] net-mail/exim-4.12 [4.10] -tcpd +ssl -postgres +mysql +ldap +pam
</pre>
</p>
</body>
</chapter>

<chapter>
<title>Entradas, Salidas y Cambios</title>
 <section>
 <title>Salidas</title>
 <body>
 <p>Los siguientes desarrolladores han dejado el equipo de Gentoo:
 <ul>
 <li>Ric Messier (kilroy)</li>
 <li>Maarten Thibaut (murphy)</li>
 </ul>
 </p>
 </body>
 </section>
 <section>
 <title>Entradas</title>
 <body>
 <p>Los siguientes desarrolladores se han incorporado al equipo de Gentoo:
 <ul>
 <li>Zach Welch (zwelch) -- ???</li>
 </ul>
 </p>
 </body>
 </section>
 <section>
 <title>Cambios</title>
 <body>
 <p>Los siguientes desarrolladores cambiaron su rol en el equipo de Gento: 
project.
 <ul>
 <li>Brad Cowan (bcowan) -- Coordinación de entregas de versión</li>
 <li>Jack Morgan (jmorgan) -- Coordinador de eventos</li>
 </ul>
 </p>
 </body>
 </section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Contribuye al BSG</title>
	<body>
	<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Comentarios al BSG</title>
	<body>
	<p>Por favor, envíanos tu <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">comentario</mail> y ayuda a hacer un mejor BSG.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Otros idiomas</title>
	<body>
	<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holandés</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Español</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>

