<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
  <title>Boletín Semanal de Gentoo</title>
  <subtitle>7 Abril 2003</subtitle>
  <abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 7 de Abril, 2003.</abstract>
  <summary>Si, fue una broma. Portage cambia a un nuevo y más seguro formato</summary>
  <version>Volumen 2, Número 14</version>
  <date>7 Abr 2003</date>
  <author title="Editor">
    <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
  </author>
  <author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
  </author>
  <author title="Dutch Translation">
    <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
  </author>
  <author title="Dutch Translation">
    <mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
  </author>
  <author title="Dutch Translation">
    <mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
  </author>
  <author title="Dutch Translation">
    <mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
  </author>
  <author title="French Translation">
    <mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
  </author>
  <author title="French Translation">
    <mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
  </author>
  <author title="French Translation">
    <mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
  </author>
  <author title="French Translation">
    <mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
  </author>
  <author title="French Translation">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
  </author>
  <author title="German Translation">
    <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
  </author>
  <author title="German Translation">
    <mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
  </author>
  <author title="German Translation">
    <mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
  </author>
  <author title="German Translation">
    <mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
  </author>
  <author title="Italian Translation">
    <mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
  </author>
  <author title="Italian Translation">
    <mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
  </author>
  <author title="Japanese Translation">
    <mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
  </author>
  <author title="Japanese Translation">
    <mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
  </author>
  <author title="Japanese Translation">
    <mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
  </author>
  <author title="Japanese Translation">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
  </author>
  <author title="Japanese Translation">
    <mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
  </author>
  <author title="Portuguese (Brazil) Translation">
    <mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
  </author>
  <author title="Portuguese (Portugal) Translation">
    <mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
  </author>
  <author title="Portuguese (Portugal) Translation">
    <mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
  </author>
  <author title="Portuguese (Portugal) Translation">
    <mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio Gómez</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
  </author>
  <author title="Spanish Translation">
    <mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
  </author>
  <chapter>
    <title>Noticias de Gentoo</title>
    <section>
      <title>Sumario</title>
      <body>
        <ul>
          <li>
            <uri link="#doc_chap1_sect2">Si, fue una broma</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="#doc_chap1_sect3">Portage cambia a un nuevo y más seguro formato</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Si, fue una broma</title>
      <body>
        <p>
		En el número de la semana pasada, que fue convenientemente retrasado un día para poder ser lanzado el 1 de Abril, incluía una historia sobre la adopción del formato RPM para la administración de paquetes.  El resultado de la broma para tontos de Abril tuvo más éxito del que esperábamos.  (Algunos pueden discutir si fue tan exitosa)  No hay necesidad de decir que
		fue una broma, y que el equipo de desarrolladores de Gentoo no piensa cambiar su formato ebuild.
		</p>
        <p>
		Por favor paren de enviarnos e-mails con odio.
		</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Portage cambia a un nuevo y más seguro formato</title>
      <body>
        <p>
		Como parte de un esfuerzo general para incrementar la seguridad de Gentoo Linux, el equipo de desarrollo del Portage esta empezando a implementar algunas características nuevas que permitirán mayor seguridad en nuestra administración de paquetes y sistemas de distribución.  Una de las primeras características que los usuarios notarán es un resumen (digest) de cada archivo relacionado con el proceso de emerger, incluyendo ebuilds, correción de errores
		y código fuente empaquetado.  Además de ofrecer un incremento en la seguridad, estos resumenes ayudarán a aislar y localizar ebuilds corruptos u otros archivos en nuestros rsync y réplicas de código.</p>
        <p>
		El próximo paso en el proceso será la firma de estos archivos de resumen con una clave GPG para asegurarse el no rechazo.  Mientras sigue habiendo algunas discuciones entre el equipo de desarrollo sobre la mejor forma de lograr esto, la solución actual implica que cada desarrollador firme individualmente los ebuilds, y luego un maestro Gentoo &quot;uberkey&quot; firme todas las claves de los desarrolladores para estableser una
		&quot;red de confianza&quot; Gentoo.  Las claves de los desarrolladores estarán disponibles en servidores de claves públicos, como también en <uri link="http://www.gentoo.org">www.gentoo.org</uri>
		</p>
        <p>
		El objetivo de lo que viene a ser conocido como el &quot;Portage seguro&quot; es proveer un robusto sistema de administración de paquetes que ofrezca seguridad en todo el proceso de emerger.  Todavía, no hay una planificación confirmada de cuando el sistema entero estará disponible, pero la porción de resumen se está probando y el resto seguirá pronto.
		</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Seguridad de Gentoo</title>
    <section>
      <title>Sumario</title>
      <body>
        <ul>
          <li>
            <uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: sendmail</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="#doc_chap2_sect3">GLSA: krb5 and mit-krb5</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="#doc_chap2_sect4">GLSA: openafs</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="#doc_chap2_sect5">GLSA: dietlibc</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="#doc_chap2_sect6">Nuevos Reportes de Problemas de Seguridad</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="#doc_chap2_sect7">Seguridad de Gentoo</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>GLSA: sendmail</title>
      <body>
        <p>
                El MTA (mail transfer agent) sedmail tiene un stack overflow en la manera cómo revisa la direcciones email. Esta
                vulnerabilidad puede ser explotada remotamente para ejecutar un ataque DoS, obtener control del servidor sendmail,
                y ejecutar código arbitrario con los privilegios del proceso de sendmail (típicamente root).
                </p>
        <ul>
          <li>Severidad: Crítica - Exposición remota de root.</li>
          <li>Paquetes Afectados:  net-mail/sendmail versiones anteriores a sendmail-8.12.9</li>
          <li>Rectificación: Sincronizar y emerge sendmail, emerge clean.</li>
          <li>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44892">Anuncio GLSA</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="http://www.cert.org/advisories/CA-2003-12.html">Aviso</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>GLSA: krb5 y mit-krb5</title>
      <body>
        <p>
                Se han detectado múltiples vulnerabilidades en las implementaciones de krb5 y mit-krb5 del protocolo de autentificación Kerberos.
		Estas vulnerabilidades incluyen un buffer overflow que permite un ataque DoS al demonio de administración de  Kerberos,
		y una sobreescritura de buffer que permite nombres y hosts inusuales (que pueden ser usados en otros ataques).
                </p>
        <ul>
          <li>Severidad: Crítica - Compromiso de autentificación.</li>
          <li>Paquetes Afectados:  app-crypt/krb5 versiones anteriores a krb5-1.2.7-r2 y
                                                        app-crypt/mit-krb5 versiones anteriroes a mit-krb5-1.2.7</li>
          <li>Rectificación: Sincronizar y emerge krb5 y/o mit-krb5, emerge clean.</li>
          <li>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44893">Anuncio GLSA</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="http://web.mit.edu/kerberos/www/advisories/MITKRB5-SA-2003-003-xdr.txt">Aviso</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>GLSA: openafs</title>
      <body>
        <p>
                Una debilidad criptográfica en Kerberos 4 permite un ataque basado en archivos de texto plano impersonar otras personas en el realm.
                El sistema de archivos distribuido openafs usa Kerberos 4, por lo tanto es vulnerable a este tipo de ataques.
                </p>
        <ul>
          <li>Severidad: Crítica - Compromiso de autentificación.</li>
          <li>Paquetes Afectados:  net-fs/openafs versiones anteriores a openafs-1.3.2-r1</li>
          <li>Rectificación: Sincronizar y emerge openafs, emerge clean.</li>
          <li>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44890">Anuncio GLSA</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="http://www.openafs.org/pages/security/OPENAFS-SA-2003-001.txt">Aviso</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>GLSA: dietlibc</title>
      <body>
        <p>
                La función xdrmem_getbytes() incluida en dietlibc tiene una integer overflow
                que puede ser usado por un atacante remoto para ejecutar ua llamada rpc que permite explotar la vulnerabilidad.
                </p>
        <ul>
          <li>Severidad: Alta - Explotación remota del servicio.</li>
          <li>Paquetes Afectados:  dev-libs/dietlibc versiones anteriores a dietlibc-0.22-r1</li>
          <li>Rectificación: Sincronizar y emerge dietlibc, emerge clean.</li>
          <li>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44894">Anuncio GLSA</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="http://www.eeye.com/html/Research/Advisories/AD20030318.html">Aviso</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Nuevos Problemas de Seguridad</title>
      <body>
        <p>
		Esta semana no hay ningún problema de seguridad de especial importancia.
                </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Seguridad de Gentoo</title>
      <body>
        <p>
                Marcus Martin publicó una <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-security&amp;m=104920408624890&amp;w=2">
                idea</uri> acerca de incluir &quot;emerge security&quot; que actualizaría automaticamente los paquetes para los cuales se haya
		publicado un GLSA. Esto causó un una discusión que finalmente concluyó que es una buena
                idea (aunque difícil de implementar) y ya se ha documentado como el
                <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=5835">bug #5835</uri>.
                </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Desarrollador de la semana</title>
    <body>
      <p class="secthead">Seth Chandler</p>
      <figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030407_sethbc.jpg" short="Seth Chandler, aka sethbc" caption="Seth Chandler, aka sethbc"/>
      <p>
El personal se suele quejar de lo lento que es <uri link="http://www.OpenOffice.org/">OpenOffice</uri>,
pero por ahora sigue siendo una de las aplicaciones de oficina más completas y más compatibles con MS-Office.
El desarrollador destacado de esta semana, Seth Chandler, está a cargo de los paquetes de openoffice
y de openoffice-bin, y de camino también mantiene keychain, escribe algunos documentos,
y es también uno de los tres co-líderes del equipo PPC.
Su principal obligación - corregir los bugs que aparecen con OpenOffice. Esto le toma la mayoría del tiempo,
pero de vez en cuando también ayuda a otros desarrolladores si estos van a fallar.
Seth comenzó a usar Gentoo hace aproximadamente dos años, y fue invitado al equipo de desarrollo de Gentoo hace cinco meses por Spanky,
a que él conocía de la escuela, porque se necesitaba a alguien que estuviese a cargo de OpenOffice.
A través de su trabajo con Gentoo, él se ha hecho un personaje regular de los canales del IRC
y en las listas de correo relacionadas con OpenOffice, y ha estado contribuyendo a
<uri link="http://www.openoffice.org/project_issues.html">IssueZilla</uri>
de OpenOffice porque por la naturaleza de Gentoo de ir al filo de la navaja significa
que los problemas se notan a menudo antes aquí que en las otras distribuciones.
</p>
      <p>
 aunque los cargadores duales del mac con OS X. Él funciona Waimea-cvs y el qmail en todo el el suyo boxen, y sus apps preferidos incluyen los gaim-cvs, xchat-2, kmail, aterm, y gkrellm. Ambas de sus máquinas x86 funcionan las fuentes más últimas, que a la hora de la entrevista era 2.5.65-mm2, pero cuando él se está sintiendo picante él escurr un repo vivo de BitKeeper.
Durante el día, Seth es un estudiante en el <uri link="http://www.wpi.edu/">Worcester Polytechnic Institute</uri>,
e irá a uno de los numerosos colegios de abogados en donde ya ha sido aceptado
(Cornell, UGA, UConn, Emory, BU, Vanderbilt; mientras esperando oir de UVA y Yale).
Sus tres computadoras (un P3 dual, una MP 2100 dual de Athlon, y un Powerbook de 15.2 pulgadas) todas funcionan con
Gentoo, aunque el Mac tiene la  posibilidad de arrancar con OS X. Corre Waimea-cvs y qmail en todas sus máquinas,
y sus aplicaciones preferidas incluyen  gaim-cvs, xchat-2, kmail, aterm, y gkrellm.
Sus dos máquinas x86 funcionan con las fuentes más últimas, que a la hora de la entrevista eran el kernel 2.5.65-mm2,
 pero cuando él siente el gusanillo, se baja las últimas fuentes con BitKeeper.
</p>
      <p>
Seth es un miembro del equipo de tierra del <uri link="http://atlanta.braves.mlb.com/">Atlanta Braves</uri>
y ha estado gozando de se trabajo allí durante 15 años; su padre es el doctor del equipo.
Seth dice que va a la escuela entre las temporadas de competición.
</p>
    </body>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Oido en la comunidad</title>
    <section>
      <title>Forums Web</title>
      <body>
        <p>
          <b>Slithering Along the Bleeding Edge</b>
        </p>
        <p>El árbol de desarrollo del núcleo Linux está avanzando hacia la versión 2.6
	   muy rápidamente y varios hilos de discusión en los forums demuestran que
	   los Gentooistas siguen muy de cerca el desarrollo del núcleo. Eso sí, con
	   algunos problemas ocasionales...</p>
        <p>
          <ul>
            <li>
              <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44859">Kernel de desarrollo
	     2.5.66: qué es lo que funciona y lo que no para ti?</uri>
            </li>
            <li>
              <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=45637">Parches de mm-sources
         2.5.66r3</uri>
            </li>
          </ul>
        </p>
        <p>
          <b>¡La mejor broma del 1 de abril de todos los tiempos!</b>
        </p>
        <p>Mira el primer link de nuestra lista: los forums había predicho que esto pasaría...
	   Pero la amenaza de la desaparición de Portage puso los pelos de punta a muchos
	   usuarios fieles de Gentoo y muchos de ellos entraron en un estado de &quot;shock&quot; que
	   duró entre un mero segundo hasta varias horas. Insultaron a sus pantallas o
	   compañeros de habitación y amenazaron con empezar a eliminar su árbol de datos Portage
	   antes de que llegaran a la conclusión: se les había tomado... Y entre toda esta
	   indignación por el hecho de que Gentoo se pasara a RPM, sólo unos pocos alemanes
	   encontraron la segunda noticia falsa del BSG de la semana pasada.</p>
        <p>
          <ul>
            <li>
              <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44880">¿No hay BSG hoy?</uri>
            </li>
            <li>
              <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=44980">Portage 2.1
se pasa a RPM</uri>
            </li>
            <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=45028">¿emerge -&gt; rpm?</uri>
(en alemán)</li>
            <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=45646">Portage 2.1 e lsb</uri>
(en italiano)</li>
            <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=45039">Gentoo basé sur les rpm
???</uri> (en francés)</li>
          </ul>
        </p>
        <p>
          <b>Grupo de usuarios de Gentoo en New Jersey</b>
        </p>
        <p>Los usuario de Gentoo de New Jersey pueden estar interesados en un mensaje
	que dweigert puso en Gentoo Chat esta semana preguntando sobre crear un
	grupo de usuarios de Gentoo en Nueva Jersey. El enfoque parece ser en Nueva
	Jersey Centro por ahora. Pero todos los residentes en New Jersey estan invitados
	a asistir. Mirad el hilo de abajo para información sobre las horas de reunión,
	fechas y lugares.</p>
        <ul>
          <li>
            <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=42874">New Jersey Gentoo
Users?</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section><title>gentoo-user</title>
   <body><p><b>¿Uso de Gentoo en la empresa?</b></p><p>Con cerca de 60 respuestas hasta ahora, esta semana en el hilo más concurrido en
      gentoo-user se preguntaba acerca de empresas (grandes preferiblemente) que estén
	  usando Gentoo en un entorno de producción. Mucha gente respondió indicando que
	  no creían que Gentoo fuese apropiado para un entorno de producción ya que aún
	  presentaba muchos problemas en un entorno personal. Otros indicaron que Gentoo
	  funcionaba muy bien en un entorno de producción, a veces sirviendo a más de
	  150,000 clientes. Las respuestas son obiamente muy variadas y, en muchos casos,
	  fuera del tema. Pero el hilo de discusión contiene bastantes observaciones
	  interesantes sobre los intentos y tribulaciones de usar Gentoo Linux en un
	  entorno de producción.</p><ul><li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?t=104930176600004&amp;r=3&amp;w=2">Estudio:
 ¿Uso de Gentoo en la empresa?</uri></li></ul><p><b>Gestión de paquetes para software para el que no existen ebuilds</b></p><p>Jan Drugowitsch preguntó acerca de cómo gestionar paquetes instalados fuera de
      Portage en un sistema Gentoo. Las respuestas fueron variadas y de ayuda, indicando
	  varios proyectos que podrían cumplir con los requerimientos.</p><ul><li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;w=2&amp;r=1&amp;s=package+ management+for+non-ebuild&amp;q=b">Gestión de paquetes para software para el que no
      existen ebuilds</uri></li></ul></body></section>
    <section>
      <title>gentoo-dev</title>
      <body>
        <p>
          <b>Pregunta sobre programación de Portage</b>
        </p>
        <p>Robin H. Johnson <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104900613027231&amp;w=2">
preguntó</uri> sobre la existencia de alguna documentación de la API de Portage y
recibión una grata sorpresa cuando alguien le dijo que escribiera<c>python</c> [RETURN]
<c>help()</c> [RETURN] <c>portage</c> para obtener la ayuda interactiva de Python.</p>
        <p>
          <b>¿Equivalente para ACCEPT_KEYWORDS=&quot;~arch&quot;?</b>
        </p>
        <p>Jani Monoses se
     <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104877565711737&amp;w=2">
preguntaba</uri> si hay una manera más simple que la de usar el comando tan largo
<c>ACCEPT_KEYWORDS=&quot;~arch&quot; emerge package_name</c>.	 Thomas M. Beaudry	 <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104877651312869&amp;w=2">
contribuyó</uri> con la sugerencia de utilizar los alias de la shell Bash (mirar
<c>man bash</c>). Y otro Thomas	 <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104877594312098&amp;w=2">
le mostró</uri> su definición de alias <c>alias
expmerge='ACCEPT_KEYWORDS=&quot;~x86&quot; emerge'</c></p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Gentoo Internacional</title>
    <body>
      <p class="secthead">Un Meta-Proyecto francés para la Meta-Distribución</p>
      <p>
Gentoo Francia esta reapareciendo: Después del establecimiento de gentoofr.org en julio el año pasado
(y cuidadosamente manteniendo sus buenas relaciones con el viejo proyecto),
una nueva organización  llamada frgentoo.net fundada por Baptiste Simon, Guillaume Morin y Mark Krauth
está recolectando a los partidarios y a los activistas que quieran ayudar con una nueva iniciativa
para las traducciones francesas de la documentacin y de  tutoriales,
organizando canales de Gentoo en el IRC y listas de
correo, y generalmente deseando conectar con gente (como los que estamos traduciendo la parte en español).
El nuevo club desea proporcionar una gama de servicios entera alrededor de Gentoo Linux en Francia,
y está determinado de hacer la cosas bien desde el primer día. Las elecciones para los puestos
a cubrir en la asociación se van a celebrar antes de fin de mes, sumisiones de candidatos
para puestos de coordinador y los papeles del líder de proyecto son posibles hasta el 11 de abril,
con las elecciones que se harán por voto electrónico entre el 14 y el 20 de abril.
Ir a <uri link="http://alpha.gentoo.org">alpha.gentoo.org</uri> para más información.
</p>
    </body>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Visión de Portage</title>
    <section>
      <title>Los siguientes paquetes estables se agregaron a portage esta semana</title>
      <body>
        <p>
          <ul>
            <li> app-games/tetrix : Un servidor GNU de TetriNET <uri>http://tetrinetx.sourceforge.net/</uri></li>
          </ul>
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Actualizaciones a paquetes notables</title>
      <body>
        <p>
          <ul>
            <li>sys-apps/portage - portage-2.0.47-r13.ebuild; </li>
            <li>sys-kernel/* - gs-sources-2.4.21_pre6.ebuild; hardened-sources-2.4.20.ebuild; mm-sources-2.5.66-r2.ebuild; mm-sources-2.5.66-r3.ebuild; ppc-sources-2.4.20-r4.ebuild; selinux-sources-2.4.20-r3.ebuild; sparc-sources-2.4.20-r7.ebuild; </li>
          </ul>
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Nuevas variables USE</title>
      <body>
        <p>
          <ul>
            <li>debug - Indica a configure y los makefiles compilar para depuración. Su efecto varía entre paquetes. Recuerda agregar nostrip a tus FEATURES (make.conf).</li>
            <li>emacs - Incluye soporte para GNU Emacs</li>
          </ul>
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Bugzilla</title>
    <section>
      <title>Sumario</title>
      <body>
        <p>
          <ul>
            <li>
              <uri link="#doc_chap7_sect2">Estadísticas</uri>
            </li>
            <li>
              <uri link="#doc_chap7_sect3">Rankings de bugs cerrados</uri>
            </li>
            <li>
              <uri link="#doc_chap7_sect3">Rankings de nuevos bugs</uri>
            </li>
          </ul>
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Estadísticas</title>
      <body>
        <p>
		La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir a pista a bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. En los ultimos 7 días, la actividad ha resultado en:
			<ul><li>311 nuevos bugs esta semana</li><li>311 bugs cerrados o resueltos esta semana</li><li>12 bugs previamente cerrados y reabiertos.</li><li>2349 bugs marcados como &quot;nuevos&quot;</li><li>466 bugs actualmente asignados a desarrolladores</li></ul>
                Actualmente hay 2880 bugs abiertos en Bugzilla. De estos: 72 han sido etiquetados 'blocker', 104 han sido
		etiquetados 'críticos', y 233 han sido etiquetados 'major'.
		</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Rankings de bugs cerrados</title>
      <body>
        <p>
                Los desarrolladores y equipos que mas bugs han cerrado esta semana son:
     </p>
        <ul>
          <li><mail link="docs-team@gentoo.org">The Documents Team</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED                      &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-22&amp;chfieldto=Now        &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=docs-team%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
          <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED                      &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-22&amp;chfieldto=Now        &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
          <li><mail link="gnome@gentoo.org">The Gnome Team</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED                      &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-22&amp;chfieldto=Now        &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
          <li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED                      &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-22&amp;chfieldto=Now        &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
          <li><mail link="liquidx@gentoo.org">Alastair Tse</mail>, con 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED                      &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-22&amp;chfieldto=Now        &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=liquidx%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
          <li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail>, con 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED                      &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-22&amp;chfieldto=Now        &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">bugs cerrados</uri></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Rankings de nuevos bugs</title>
      <body>
        <p>
                Los equipos y desarrolladores a quienes se les han asignado mas bugs esta semana son:
		</p>
        <ul>
          <li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED                     &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-22       &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>
        </ul>
        <ul>
          <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org">El equipo del kernel x86 </mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED                     &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-22       &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>
        </ul>
        <ul>
          <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED                     &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-22       &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>
        </ul>
        <ul>
          <li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED                     &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-22       &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>
        </ul>
        <ul>
          <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED                     &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-22       &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">bugs nuevos</uri></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Ayudas y Trucos</title>
    <body>
      <p class="secthead">Cambiando los atributos de los archivos</p>
      <p>
El truquillo de esta semana te explica como usar <c>chattr</c> para mantener seguros los archivos importantes del sistema. El comando &quot;cambiar atributos&quot; , o <c>chattr</c>, puede usarse para agregar o cambiar atributos existentes en los archivos, para cosas como actualizaciones sincrónicas, seguridad de archivos más precisa, y más. Sin embargo, este comando solo está disponible en particiones ext2 o ext3.
</p>
      <p>
Una lista de atributos comunes y sus banderas asociadas se lista abajo. Para una lista más completa consulta <c>man chattr</c>.
    <ul><li> (A) No actualiza el atime [tiempo de acceso]</li><li> (S) actualizaciones sincrónicas updates </li><li> (a) solo-agregar </li><li> (d) sin dump [volcado] </li><li> (i) inmutable, no puede ser cambiado </li><li> (j) activa transacción del contenido [journalling] </li><li> (t) sin tail-merging [juntar colas]</li></ul>
    <note>
        La opción 'j' solo se puede usar en ext3.
    </note>
    <note>
        Las opciones 'j', 'a' e 'i' solo estan disponibles para el superusuario
    </note>

</p>
      <p>
Primero asegúrate de que tienes instalado chattr emergiendo e2fsprogs.
</p>
      <pre caption="Instalando los archivos requeridos">
# <i>emerge e2fsprogs</i>
</pre>
      <p>
Para cambiar los atributos en los archivos, usa el comando <c>chattr</c> y para ver los atributos, usa el comando <c>lsattr</c>.
</p>
      <pre caption="Ejemplos del uso de chattr y lsattr"><codenote>Asignar el bit de inmutabilidad para que un archivo no pueda ser borrado o cambiado</codenote>
# <i>chattr +i archivo</i>
# <i>lsattr archivo</i>
----i-------- archivo

<codenote>Probando el atributo de inmutabilidad intentando borrar el archivo</codenote>
# <i>rm archivo</i>
rm: cannot remove `archivo': Operation not permitted

<codenote>Asignar el archivo como solo-agregar</codenote>
# <i>chattr +a archivo</i>
# <i>lsattr archivo</i>
-----a------- archivo

# <i>echo probando &gt; archivo</i>
archivo: Operation not permitted
# <i>echo probando &gt;&gt; archivo</i><codenote>no hay errores - el archivo fue agregado a</codenote></pre>
      <p>
Alguna circunstancia en las que esto puede ser útil es mantener archivos importantes a salvo de ser borrados. Recuerda que ni siquiera el usuario root puede borrar un archivo que esta marcado como inmutable o solo-agregar sin sacar expresamente el atributo. Usar estos atributos en <path>/etc/passwd</path> o <path>/etc/shadow</path> los mantienen a salvo de un accidental <c>rm -f</c> y también asegura que no pueden ser agregadas nuevas cuentas en caso de un hackeo. Mantener otros archivos como solo-agregar significa que una vez que son escritos el contenido no puede cambiarse. Los logs son buenos candidatos a esto, para evitar que sean modificados sin permiso. Con <c>chattr</c> y <c>lsattr</c>, tienes ahora algunas herramientas para mantener tu sistema más seguro.
</p>
    </body>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Cambios, Altas y Bajas</title>
    <section>
      <title>Bajas</title>
      <body>
        <p>Los siguientes desarrolladores han dejado el equipo de Gentoo recientemente:
			<ul><li>Peter Brown (rendhalver)</li></ul>
		</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Altas</title>
      <body>
        <p>Los siguientes desarrolladores se han unido al equipo de Gentoo recientemente:</p>
        <ul>
          <li>Makoto Yamakura (yakina) --  documentación japonesa</li>
          <li>Peter Bilitch (hsinhsin) -- documentación Gentoo</li>
          <li>John Mylchreest (johnm) -- documentación Gentoo</li>
          <li>Joe Kallar (blademan) -- documentación Sparc</li>
          <li>Ashton Mills (martigen) -- documentación Gentoo</li>
          <li>Thomas Pedley (shallax) -- Gentoo xbox</li>
          <li>Robin Johnson (robbat2) -- ufed, mysql, php</li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Cambios</title>
      <body>
        <p>Los siguientes desarrolladores han cambiado actividades en el equipo Gentoo recientemente.</p>
        <ul>
          <li>
            <e>Nadie en esta semana</e>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Contribución al BSG</title>
    <body>
      <p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
    </body>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>BSG Comentarios</title>
    <body>
      <p>Por favor, envíanos tu <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">comentario</mail> y ayúdanos a hacer un mejor Boletín Semanal de Gentoo.</p>
    </body>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Otros Idiomas</title>
    <body>
      <p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
      <ul>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Español</uri>
        </li>
      </ul>
    </body>
  </chapter>
</guide>
