<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050530-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>30 de Mayo de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="expose@luftgetrock.net">Daniel Herzog</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="dams@gentoo.org">Damien Krotkine</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="frigerio@bellsouth.net">Federico Frigerio</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="jorge.izaac@gmail.com">Izaac Zavaleta</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 30 de Mayo de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 22</version>
<date>2005-05-30</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Donación de Hardware al OSU</title>
<body>
<p>
Gracias al 
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/amd64/tests/index.xml?part=1&amp;chap=1">
probador de arquitecturas</uri> de AMD64 Chris Parrott, un programador de la 
planta de <uri link="http://www.amd.com">AMD</uri> en Austin, el Laboratorio 
de Código Libre (Open Source Laboratory) de la Universidad Estatal de Oregón 
recibió una sorpresa este mes. Lo que originalmente había sido anunciado como 
una futura donación de un PC AMD64 en desuso, terminó siendo tres placas madres 
de dos procesadores, completas con seis procesadores y 3GB de memoria RAM DDR.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050530_amd64.jpg"
	short="Placas mandres" 
	caption="Frescas del horno: Donación de placas madres AMD64" />
<p>
Una de las PC está destinada al Equipo de Gestión de nuevas versiones de Gentoo 
y será usada en la creación de versiones futuras, incluyendo LiveCDs, stages 
y más. Las otras dos serán usadas como plataformas de desarrollo general por 
el equipo Gentoo/AMD64 y será puesta a disposición de programadores 
internos y externos a Gentoo. ¡Muchísimas gracias a Chris Parrott y a AMD 
por esta donación tan generosa!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Actualizaciones en el proyecto de Documentación</title>
<body>
<p>
Tenemos un juego muy divertido para los aspirantes a futuros autores de 
documentación para Gentoo: Si te gusta, puedes demostrar tus habilidades 
escribiendo código XML de alta calidad para el grupo de documentación de 
Gentoo. Trata con el ¨magníficamente espantoso¨ 
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/doc/fix-me.xml.txt?passthru=1">
documento desfigurado</uri> que ha sido creado por el grupo de documentación 
como parte de una prueba. Si eres capaz de arreglarlo, sigue leyendo las 
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/doc/doc-policy.xml">reglas 
actualizadas (en inglés)</uri> para unirte al grupo de documentación, y así 
ayudarlos un poco con sus tareas. Por ejemplo, algunos de los puntos a destacar
del mes pasado incluyen la 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/es/kde-config.xml">guía de configuración 
de KDE</uri> que así se pone al día con respecto a varias aplicaciones en los 
ebuilds divididos de KDE en las versiones 3.4 y mayores. También las guías de 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/es/gentoolkit.xml">Gentoolkit</uri> e 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">
Introducción a Portage</uri> han sido actualizadas para reflejar cambios y 
adiciones. Se han hecho muchos otros cambios menores para continuar mejorando 
aún más la documentación de Gentoo. Para ver el estado completo de los cambios 
efectuados el mes pasado, dirígete a la 
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/status/status_20050529.xml">
página de cambios de documentación</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Desarrollador de la semana</title>
<section>
<title>"Prueba Gentoo una vez y verás que es la manera obvia de hacer las cosas" -- Damien Krotkine</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050530_dams.jpg"
short="dams" 
caption="Damien Krotkine alias dams" />

<p>
<mail link="dams@gentoo.org">Damien Krotkine</mail> o dams es
oficialmente uno de los monos de PPC, manteniendo algunos ebuilds de los
programas que utiliza, pero en realidad pasa la mayor parte de su
tiempo Gentoo codificando herramientas de configuración y cosas
relacionadas. Era el líder del - actualmente inactivo - Proyecto
Gentoo de Investigación de Escritorio. Fuera de Gentoo, ha diseñado
el símbolo del <uri link="http://plf.zarb.org/">PLF</uri> (siglas en
inglés de Frente de Liberación Pingüina) y ha hecho algo de hacking en
Perl en su tiempo libre, incluyendo cosas atrevidas como tratar de
utilizar objetos internos de Mozilla desde Perl con perl-XPCOM. Dado
que su carácter es callado y modesto, no está especialmente orgulloso
de su trabajo, pero con la combinación de Perl y GTK en sus manos
puede hacer trucos muy buenos.
</p>
<p>
Asistió a escuelas en distintos lugares como Frankfurt y París, incluso
estudió Ciencias de la Computación, aunque su opinión sobre las
escuelas no es muy alta. Su trabajo en la vida real no gira tanto
sobre Gentoo como uno quisiera, pero desarrollar software basado en
Mozilla y un motor de búsqueda OSS en una compañía francesa es una
línea de trabajo bastante aceptable.
</p>
<p>
Hace poco redujo el número de computadoras en su casa, pero aún
sigue siendo una colección impresionante que incluye una Athlon, una
PegasosPPC y una iBook. Su predilección por <c>perl</c> y <c>emacs</c>
lo hacen perder la mayoría de las batallas en ese tipo de guerras
santas, pero es bueno evitándolas. Otras aplicaciones que le gustan
son <c>screen</c>, <c>zsh</c> y Firefox que casi siempre están al
alcance en una o en todas sus computadoras. <c>icewm</c>
y <c>enlightenment</c> son sus administradores de ventanas preferidos, su
cliente de correo actual es Thunderbird en vez de <c>gnus</c> - a dams
le gusta utilizar la herramienta adecuada para realizar el trabajo
correcto.
</p>
<p>
Dado que es un muchacho muy activo hace snowboarding, patinaje y
montañismo. Solía ser el "famoso TM del equipo oficial de Deportes
del Caos, ¡ey! es algo de lo que realmente estoy orgulloso", y cuando
no está trabajando o codificando, trata de estar en los eventos de
Software Libre. Vive en París (lo que lo hace muy francés), y disfruta
reforzando el estereotipo de ser un atractivo seductor francés - pero
todavía no ha conocido la chica adecuada para casarse.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Mantener actualizados los ebuilds</b></p>
<p>
A medida que pasan los días, algunos ebuilds no se mantienen tan bien como
se esperaría. En este hilo, se expusieron muchas ideas sobre cómo
dejar que los usuarios ayuden con la prueba y mantención de nuevas
versiones de programas en el árbol portage.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28240">Mantener
actualizados los ebuilds</uri></li>
</ul>


<p><b>Mini COMO sobre Bashrc</b></p>
<p>
<mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail> ha escrito un
Mini-COMO sobre el uso de un archivo bashrc con portage - si
no sabes qué significa eso, puede que ésto no sea para tí, pero brevemente,
muestra el impresionante poder de las versiones más nuevas portage en el
cvs.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28299">Mini COMO
sobre bashrc</uri></li>
</ul>


<p><b>Petición de probadores de baselayout</b></p>
<p>
<mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail> pide que algunas
personas prueben el nuevo baselayout 1.11.12-r2, una nueva y, con esperanza,
mejor versión de los script del sistema base. A causa de que cambiaron
muchas cosas y se modularizaron otras, puede que se encuentren problemas -
por eso, si no te importa que potencialmente tu sistema quede muy inestable
y quieres ayudar, lee el anuncio de Mike, y diviértete.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28317">Petición
de probadores de baselayout</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>Canadá: Simposio Linux en Otawa</title>
<body>
<p>
El <uri link="http://www.linuxsymposium.org">Simposio Linux en Otawa</uri> 
(OLS) será llevado a cabo del 20 al 23 de Julio de 2005. Asistirá <mail 
link="omkhar@gentoo.org">Omkhar Arasaratnam</mail>, quien es  desarrollador de Gentoo PPC64, 
si quieres unirte al encuentro de usuarios y desarrolladores de 
Gentoo en Otawa en ésta ocasión, por favor contacta a Omkhar directamente.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Japón: Fiesta Open Source con GentooJP</title>
<body>
<p>
Cerca de 50 desarrolladores japoneses de Gentoo y otros usuarios se reunirán 
el 03 de Junio en una Fiesta Open Source marcando la ocasión para el 
Linuxworld en Tokio. Comenzando a las 19:00 horas, será realizará en la 
franquicia de Ginza T.G.I. Friday's. Masamoto Nakano, fundador de 
<uri link="http://www.gentoo.gr.jp">GentooJP</uri>, en una 
visita desde Londres también asisitirá al encuentro. No hay necesidad 
de reportarse en las listas de correo de GentooJP para anunciar sus 
intenciones de ir, simplemente  regístrense con anticipación en la <uri 
link="http://utage.org/enkai/menu.cgi?ENKAI_CODE=osp2005">página de 
reservas</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>LinuxUser (Mayo/Junio 2005)</title>
<body>
<p>
La revista alemana <uri link="http://www.linux-user.de">LinuxUser</uri> 
publicó recientemente una "Mini-Serie-Gentoo". La primera parte trató acerca de 
una correcta instalación de un sistema Gentoo: "Gentoo Linux provee un producto
hecho a la medida: Una distribución astuta que puede ser perfectamente adaptada
a los requerimientos del usuario." La segunda y última parte de la serie 
publicada en su número actual cubre el mantenimiento del sistema utilizando portage.
Una versión en Inglés se espera que sea lanzada en la edición Británica/Americana 
de la <uri link="http://www.linux-magazine.com">Linux Magazine</uri> dentro de dos meses. 
Como primer logro de los articulos Gentoo publicados por LinuxUser, su editor 
jefe fue infectado con el "virus Gentoo" sin poder seguir resistiendo
la dulce tentación: Instaló Gentoo Linux por si mismo.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>The Triangle (20 Mayo 2005)</title>
<body>
<p>
En un artículo titulado 
<uri link="http://www.thetriangle.org/media/paper689/news/2005/05/20/SciTech/Debate.Pits.Open.Source.Linux.Against.Microsoft-953266.shtml?page=1">Debate que enfrenta a Linux Open Source contra Microsoft</uri>, 
el diario estudiantil de la Universidad de Drexel reporta desde un 
evento organizado por <uri link="http://society.cs.drexel.edu/">
La Sociedad de Matemáticas y Ciencias de la Computación</uri> de Drexel.
Hacia el final de una completa opinión del debate entre el encargado de 
relaciones académicas de Microsoft y un miembro del grupo local de usuarios 
Linux, Gentoo es mencionado a modo de ejemplo de cómo debe ser la computación 
de 64 bits, no simplemente el kernel, sino también todas las aplicaciones 
compiladas para ésta arquitectura.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Sesión de codificación</title>
  <section>
    <title>Prefacio</title>
    <body>
      <p>
      	Una corta presentación de las herramientas de configuración de dams: (La indentación
	del código puede que no esté correcta. En caso de dudas, consulta a <mail
          link="dams@gentoo.org">dams</mail>)
      </p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Libconf</title>
    <body>
      <note>
        Sitio Web: <uri link="http://libconf.net">http://libconf.net</uri><br />
        ¿Qué es?: Te permite leer/escribir fácilmente herramientas de configuración
      </note>
      <p>OK, digamos que quieres editar tu configuración de gdm y ajustar el
      usuario de autologin. Veamos si libconf provee algo para eso.
      Ejecuta lo siguiente en una consola:</p>
      <pre caption="Ejecutando libconf">
libconf
      </pre>
      <figure link="/images/gwn/sc_libconf1.png"
        short="sc_libconf1"
        caption="Línea de comandos de libconf" />
      <p>Ahora llamemos a la ayuda embebida:</p>
      <pre caption="libconf help">
help
      </pre>
      <p>Como se sugiere, verás el comando 'list_templates. Tipea:</p>
      <pre caption="list_templates">
list_templates
      </pre>
      <figure link="/images/gwn/sc_libconf2.png"
        short="sc_libconf2"
        caption="Lista de las plantillas de alto nivel disponibles" />
      <p>Generic/Shell es una de las más usadas, pero hay otras. Como puedes 
        ver, hay una plantilla 'X/Gdm'. Veamos ahora qué opciones ofrece:</p>
      <pre caption="Opciones para X/Gdm">
list_template_options X/Gdm
      </pre>
      <figure link="/images/gwn/sc_libconf3.png"
        short="sc_libconf3"
        caption="Opciones de X/Gdm" />
      <p>Puedes ver que te pide ejecutar <c>man Libconf::Glueconf::X::Gdm</c>.
      Si haces eso te dirá que no existe dicha documentación, esto es porque
      aún no se ha escrito. ¿Qué mal, eh? Olvídalo, verás que es bastante fácil.</p>
      <p>Programemos un poco de Perl:</p>
      <pre caption="gdm_autologin.pl">
#!/usr/bin/perl
# Primero que todo, incluye el módulo de plantillas de libconf
use Libconf::Glueconf::X::Gdm;
# Luego usa la plantilla
my $gdm_conf = Libconf::Glueconf::X::Gdm->new({ filename =>
'/etc/X11/gdm/gdm.conf' });
# Ahora nos gustaría ver cómo queda la estructura
use Data::Dumper;
print Dumper($gdm_conf) . "\n";
# Eso imprimirá el contenido de la estructura
      </pre>
      <p>Escribe esto en un archivo denominado <path>gdm_autologin.pl</path>, configúralo como
      ejecutable y córrelo:</p>
      <pre caption="launch gdm_autologin.pl">
./gdm_autologin.pl
      </pre>
      <figure link="/images/gwn/sc_libconf4.png"
        short="sc_libconf4"
        caption="Estructura volcada con gdm_autologin.pl" />
      <p>Es fácil de entender cómo está estructurada. Ahora lo que queremos es capturar un
     nombre de usuario como argumento y configurarlo al autologin. Esto se hace con:</p>
      <pre caption="Obtiene el nombre de usuario como argumento y lo configura al autologin">
$gdm_con->{daemon}{AutomaticLogin} = $user;
      </pre>
      <p>Aquí presentamos el script completo:</p>
      <pre caption="Script completo para autologin">
#!/usr/bin/perl
# Primero que todo, incluye el módulo de plantillas de libconf
use Libconf::Glueconf::X::Gdm;
# Obtenemos el primer argumento 
my $user = $ARGV[0] or die 'please give me one parameter';
# Luego usa la plantilla
my $gdm_conf = Libconf::Glueconf::X::Gdm->new({ filename =>
'/etc/X11/gdm/gdm.conf' });
# Cambia el campo de autologin
$gdm_conf->{daemon}{AutomaticLogin} = $user;
# Luego escribe la estructura de vuelta al archivo 
$gdm_conf->write_conf();
      </pre>
      <p>Y esto hará el trabajo. Puedes ver que libconf ha indentado el archivo, haciéndolo
      más fácil de leer. Pero si no quieres eso, simplemente añade la siguiente línea antes de 
      escribir el archivo:</p>
      <pre caption="No permitir que libconf indente el archivo">
$Libconf::Templates::Indentspaces = '';
      </pre>
      <note>
        <uri link="http://libconf.net/documentation/html/Libconf.html">Documentación adicional</uri> (Lo siento, está incompleta)
      </note>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Gtk2Fu</title>
    <body>
      <note>
        Sitio Web: <uri link="http://libconf.net/gtk2-fu/">http://libconf.net/gtk2-fu/</uri><br />
        ¿Qué es?: Es una capa por sobre perl-gtk2 que lo hace más simple y mejor.
      </note>
      <p><c>gtk2fu</c> de hecho es simple: Sólo que provee más poder y facilidad. También está 
      la disponible <uri link="http://search.cpan.org/~dams/Gtk2Fu-0.07/Gtk2Fu.pm">documentación 
      completa</uri>.</p>
      <p>Ahora, si has leído la documentación, deberías poder crear algunas cosas simples.
      Aquí presentamos una pequeña aplicación que es totalmente funcional y muestra una GUI para
      editar la característica de Login Automático de GDM, basado en lo que hicimos previamente con
      libconf:</p>
      <pre caption="GUI para la característica de Login Automático de GDM basado en libconf">
#!/usr/bin/perl

# Primero que todos, incluimos el módulo de plantillas libconf
use Libconf::Glueconf::X::Gdm;
my $gdm_conf = Libconf::Glueconf::X::Gdm-&gt;new({ filename =&gt;
'/etc/X11/gdm/gdm.conf' });
$Libconf::Templates::Indentspaces = '';

# incluir Gtk2Fu
use Gtk2Fu qw(:all);
# inicializar Gtk2;
Gtk2-&gt;init;

# Crear la ventana
my $main_window = create_window();
my $entry;
# Crear la barra del menú
my ($menubar, $item_factory) = $main_window-&gt;create_full_menubar(
   [
     [ '/_File', undef, undef , 0, '&lt;Branch&gt;' ],
     [ '/File/_Save', '&lt;control&gt;S', sub { $gdm_conf-&gt;write_conf();
Gtk2-&gt;main_quit }, 0, '&lt;StockItem&gt;', 'gtk-save' ],
     [ '/File/_Quit', '&lt;control&gt;Q', sub { Gtk2-&gt;main_quit }, 0,
'&lt;StockItem&gt;', 'gtk-quit' ],
   ]
   );
# Crear los widgets, handlers y acciones
$main_window-&gt;signal_connect_(destroy =&gt; sub { Gtk2-&gt;main_quit } )
  -&gt;add_(Gtk2::VBox-&gt;new(0,0)
         -&gt;gtkpack_(0, $menubar,
                    1, Gtk2::VBox-&gt;new(0, 0)
                       -&gt;gtkpack_(1, Gtk2::HBox-&gt;new(0, 0)
                                     -&gt;gtkpack_(0, 'Gdm AutomaticLogin',

1, $entry = Gtk2::Entry->new()
            ->set_text_($gdm_conf->{daemon}{AutomaticLogin})
	    ->signal_connect_(changed => sub {

$gdm_conf-&gt;{daemon}{AutomaticLogin} = $entry-&gt;get_text();
                                                                     } )
                                               )
                                  )
                      -&gt;set_border_width_(5),
                    0, Gtk2::HSeparator-&gt;new(),
                    0, Gtk2::HButtonBox-&gt;new()
                       -&gt;set_spacing_default_(10)
                       -&gt;set_layout_('end')

- -&gt;gtkpack(Gtk2::Button-&gt;new_from_stock('gtk-cancel')
                                 -&gt;set_border_width_(5)
                                 -&gt;signal_connect_(clicked =&gt; sub {
Gtk2-&gt;main_quit; }),
                                 Gtk2::Button-&gt;new_from_stock('gtk-ok')
                                 -&gt;set_border_width_(5)
                                 -&gt;signal_connect_(clicked =&gt; sub {
$gdm_conf-&gt;write_conf(); Gtk2-&gt;main_quit; })
                                )
                   )
        )
  -&gt;show_all();
Gtk2-&gt;main;
      </pre>
      <p>Guarda esto en <path>test.pl</path>, déjalo como ejecutable, y córrelo,
        se mostrará algo como esto:</p>
      <figure link="/images/gwn/gtk2fu_gwn.png"
        short="test.pl"
        caption="Ventana de prueba de autlogin con gtk2fu" />

      <p>La aplicación es funcional, si la ejecutas como <path>root</path> y cambias 
      el contenido del formulario y lo guardas, funcionará. Uso algo similar con
      perl-ncurses para construir GUIs en modo texto.</p>
      <p>Eso es todo por hoy, es sólo una presentación de lo que es posible hacer con
      libconf+gtk2fu+ncurses. Espero que te dé algunas ideas/direcciones de dónde seguir
      investigando. Y si tienes la voluntad de unirte al grupo de trabajo de instalación 
      de herramientas de configuración, <mail link="dams@gentoo.org">contáctame</mail>.</p>
  </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
  <li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
  <li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>Mike Doty (kingtaco) - Líder estratégico de AMD64 (en reemplazo de Jason Huebel)</li>
<li>Simon Stelling (blubb) - Colíder operacional de AMD64 (con Danny van Dyk)</li>
<li>David Holm (dholm) - Líder estratégico de PPC</li>
<li>Luca Barbato (lu_zero) - Líder operacional de PPC</li>
<li>Lars Weiler (pylon) - Gestión de nuevas versiones para PPC (Previamente asignado como líder táctico)</li>
<li>Markus Rothe (corsair) - Seguridad en PPC64</li>
<li>Daniel Ostrow (dostrow) - Mantenedor de perfíles de PPC </li>
<li>Joseph Jezak (josejx) - Líder de documentación de PPC</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>Qpopper: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

Qpopper contiene dos vulnerabilidades que permiten a un atacante
sobreescribir archivos arbitrarios y crear archivos con permisos
inseguros.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-17.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Net-SNMP: Creación insegura de archivo temporal fixproc</title>
<body>
<p>

Net-SNMP crea archivos temporales de forma insegura, posiblemente permitiendo
la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-18.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gxine: Vulnerabilidad de formato de cadenas</title>
<body>
<p>

Una vulnerabilidad de formato de cadenas en gxine podría permitir a un
atacante remoto ejecutar código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-19.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mailutils: Múltiples vulnerabilidades en imap4d y mail</title>
<body>
<p>

El servidor imap4d y la herramienta mail de GNU Mailutils contienen múltiples
vulnerabilidades que potencialmente permiten a un atacante remoto ejecutar código
arbitrario con privilegios de superusuario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-20.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estadísticas</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Closed bug ranking</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking de errores nuevos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el 22 de Mayo 2005 y 
el 29 de Mayo 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
	<li>835 errores nuevos durante este periodo</li>
	<li>474 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
	<li>35 errores previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 8480 errores abiertos actualmente: 85 están etiquetados como 'blocker', 217 como 'critical', y 615 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 29
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 28
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 24
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 21
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 19
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 18
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 17
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 15
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más errores nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 16
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 15
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 13
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="mobile@gentoo.org" >Mobile Herd</mail>, con 12
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 12
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="net-p2p@gentoo.org" >Gentoo net-p2p team</mail>, con 10
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=net-p2p@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="hardened@gentoo.org" >The Gentoo Linux Hardened Team</mail>, con 10
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=hardened@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 10
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
