<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050815-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>15 de Agosto de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="cokehabit@gmail.com">George Prowse</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="jorge.izaac@gmail.com">Izaac Zavaleta</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="pabloa@gmail.com">Pablo Antonio</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 15 de Agosto de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 32</version>
<date>2005-08-15</date>
<!-- Noticias de Gentoo -->
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Liberado Gentoo Linux 2005.1</title>
<body>
<p>
El Equipo de Gestión de Nuevas Versiones de Gentoo está orgulloso de
anunciar la liberación de Gentoo Linux 2005.1. Esta es la segunda 
versión del 2005 y representa el fin de cinco meses de trabajo. 
Algunos de los principales cambios de software respecto de 2005.0
son la inclusión de GNOME 2.10, KDE 3.4.1, XFCE 4.2.2, X.Org
6.8.2 y el núcleo 2.6.12.
</p>
<p>
Esta versión viene también con dos CDs de instalación para x86
junto con los habituales CDs mínimo y universal que se han venido 
ofreciendo en versiones anteriores: un nuevo CD de instalación x86 que viene
desde el Proyecto Hardened y otro CD que representa la primera liberación
pública del Instalador de Gentoo Linux con interfaces tanto en
GTK+ como una basada en diálogos.
</p>
<p>
El equipo SPARC ahora utilizará <c>hwsetup</c> como herramienta de 
auto-detección de dispositivos, lo que debería darles una mayor
compatibilidad de estos; por otro lado el Equipo IA64 ha liberado un CD
de instalación mínimo tal como se mencionó en el BSG anterior. Las
arquitecturas PPC y PPC64 ahora operan bajo un perfil padre conjunto
de la misma forma que lo hacen SPARC y MIPS para sus equivalentes de
32/64 bits y el soporte a G5 se ha trasladado completamente de PPC32 a 
PPC64.
</p>
<p>
La utilidad genkernel también sufrió cambios importantes y ahora ofrece
nuevas características como el soporte de <c>initramfs</c>, <c>gensplash</c> 
y <c>dmraid</c> junto con muchas otras mejoras y correcciones de bugs.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050815_iso.png"
short="ISO"
caption="Se pueden descargar etiquetas para los CDs de cada arquitectura" />
<p>
Esta versión se encuentra disponible para su descarga desde <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">nuestros
servidores réplica</uri> y desde el <uri link="http://tracker.netdomination.org/">tracker
de Bittorrent</uri> provisto amablemente por la organización <uri link="http://www.gentoo-ev.org/">
Amigos de Gentoo e.V.</uri>. También hay etiquetas para los CDs en colores que representan las distintas
arquitecturas que se pueden descargar desde un <uri link="http://dev.gentoo.org/~plasmaroo/gentoo-cdcovers/2005.1/">lugar
común</uri>. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Primer webcast de una conferencia de desarrolladores de Gentoo</title>
<body>
<p>
Habiendo copado el puesto de Gentoo en la exposición Linux World en
San Francisco, EE.UU. de la semana pasada, los desarrolladores, en su mayoría
norteamericanos, que representaron a Gentoo en el show se quedaron un
día más para participar en la primera y completa conferencia norteamericana 
de desarrolladores Gentoo, sostenida en las dependencias
de <uri link="http://www.netoptex.com/">Global Netoptex,
Inc. (GNi)</uri>. Debiendo su éxito al incansable trabajo del
organizador <mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>, el
evento reunió miembros del consejo de la Fundación Gentoo,
desarrolladores e invitados. Le debemos un agradecimiento especial a
la Universidad de Indiana por sus servicios de transmisión que
permitieron a docenas de compañeros desarrolladores participar de la
conferencia. Para aquellos que siguieron la transmisión por Internet
se creó un canal IRC especial <path>#gentoo-devconference</path> en
irc.freenode.net para permitir la interacción: desarrolladores del
extranjero pudieron hacer preguntas y expresar sus opiniones casi en
tiempo real durante el evento que duró todo el día.
</p>
<p>
Una lista de las presentaciones que se llevaron a cabo está en
el <uri link="http://devconference.gentoo.org">sitio web del
evento</uri>, las diapositivas estarán disponibles pronto. La
transmisión web también ha sido grabada y será puesta a disposición de
quien desee bajarlas. Revisen este espacio.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Future zone -->
<chapter>
<title>Mirando al futuro</title>
<section>
<title>X modular</title>
<body>
<p>
Es probable que te estés preguntando, por qué razón un simple y fácil
paquete como <c>xorg-x11</c> se dividirá en otros casi 300 paquetes. A
decir verdad, tu pregunta se justifica. No es algo que Gentoo esté
haciendo independientemente del proyecto <uri
link="http://www.x.org/">X.Org</uri>; ellos están dividiendo todos los
paquetes, y por eso nosotros estamos haciendo lo mismo.
</p>
<p>Las razones detrás de la división y del cambiante sistema de construcción
son, al menos, las siguientes:
</p>
<ul>
<li>
A los nuevos desarrolladores les cuesta mucho adentrarse en X, por
ello el cambio a autotools, un sistema con el que más gente se siente
cómoda (por no decir a gusto).
</li>
<li>
Adicionalmente a ese cambio, también es posible dividir el código, lo que
hace el trabajo mucho más fácil para los desarrolladores.
</li>
<li>
Las cosas han sido innecesariamente unidas en el pasado, y esto ha
hecho más trabajosa (y en ocasiones imposible) la tarea de corregir
bugs. Si lograban reparar un bug, precisaban reconstruir todo XOrg.
Por ejemplo, un bug en el driver ati necesitaría esperar 6 meses hasta
la próxima liberación o precisaría que todo el código fuente sea
reconstruido, para ser reparado, y todo esto ocurriría sin ninguna
razón.</li>
</ul>
<p>
Para los usuarios de Gentoo, el cambio casi ni habrá de notarse. Todo
lo que tendrás que hacer será <path>`emerge xorg-x11`</path> y
obtendrás todos los paquetes requeridos, aunque algunos programas
raramente usados tales como <c>xedit</c> o <c>xmh</c> pueden requerir
ser instalados aparte.
</p>
<p>
Hasta ahora, la mayoría de los paquetes están en el árbol, pero no 
los meta-ebuilds necesarios para que la transición no se note. Puedes
esperar la emocionante llegada del X modular durante el próximo mes.
</p>
<p>La liberación de X11R7.0 no está programado hasta septiembre, pero
el release candidate "zeroth" ya salió hace un par de semanas atrás.
Si quieres convertirte en uno de los primeros en adoptar el X modular,
prepárate para realizar un poco de trabajo y reportar los bugs
que aparezcan. Aquí hay <uri
link="http://dev.gentoo.org/~spyderous/xorg-x11/migrating_to_modular_x_howto.txt">una
guía</uri> en inglés sobre cómo usar lo que Gentoo tiene en el árbol
de paquetes para el X modular. Con el tiempo se hará mucho más fácil
migrar en comparación de lo que es ahora. Si tienes alguna
pregunta por favor contacta a <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie
Berkholz</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>imlate en x86</b></p>
<p>
<mail link="tester@gentoo.org">Olivier Crête</mail> usó el script "imlate"
para encontrar paquetes con versiones más actuales con el fin de 
ver cuán actualizado está x86 frente a otras arquitecturas. 
Olivier escribe, "Los resultados son sorprendentes,
214 paquetes son más recientes en las arquitecturas no-x86. 
Pero es difícil saber si esto se debe a que estos paquetes
tienen parches específicos para esas arquitecturas o que el 
mantenedor del paquete en esa arquitectura no sea x86..."
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30369">imlate en
x86
</uri></li>
</ul>

<p><b>¿Necesitamos una bandera USE "man"?</b></p>
<p>
Debido a que casi todo en Gentoo se puede personalizar, ¿por qué no tenemos
una bandera USE "man" que controle si se instalan las páginas del manual?
Por supuesto que existe FEATURES="noman", pero eso no resuelve todos los 
(potenciales) problemas.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30264">¿Necesitamos
una bandera USE "man"?</uri></li>
</ul>

<p><b>desarrollo de gcc-config 2.0</b></p>
<p>
<mail link="eradicator@gentoo.org">Jeremy Huddleston</mail> nos da alguna
información sobre el desarrollo de gcc-config 2.0, una nueva versión de
gcc-config, que debería arreglar algunas de las limitaciones de la rama de 
gcc-config 1.3.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30235">gcc-config 2.0 </uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>Reino Unido: Conferencia de la AFFS en Londres</title>
<body>
<p>
La <uri link="http://www.affs.org.uk/affsac.html">
Asociación por el Software Libre (AFFS en inglés)</uri> pidió recientemente a 
Gentoo del Reino Unido que participara en su reunión anual.
Los desarrolladores de Gentoo <mail 
link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>, <mail 
link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail>, <mail 
link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail> y <mail 
link="tigger@gentoo.org">Rob Holland</mail> fueron acompañados 
por <mail link="cokehabit@gmail.com">George Prowse</mail> de los Foros 
de Gentoo. Tim Yamin dió una introducción de 45 minutos acerca de Gentoo 
y sus beneficios. 
</p>
<figure link="/images/gwn/20050815_affs.jpg"
short="AFFS"
caption="Izquierda a derecha: Rob Holland, Stuart Herbert, Daniel Drake y 
Tim Yamin" />
<p>
Organizada por la asociación, la reunión fue utilizada para mostrar los
baches e incomodidades que han surgido con la llegada de los problemas de
las patentes de software en el Parlamento Europeo; al mismo tiempo 
permitiendo la conversación de las distribuciones de Linux con los defensores 
del Software Libre. La conferencia no sólo hizo posible que
los desarrolladores de Gentoo en el Reino Unido se reunieran con algunos de 
sus usuarios sino también con algunos de sus equivalentes colegas de Debian. El 
día fue considerado todo un éxito pues luego del discurso de Tim, el stand de 
Gentoo estuvo muy ocupado con gente interesada y nos enteramos que algunos de nuestros 
usuarios han migrado desde Debian.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Alemania: Reporte del primer Campamento de Verano Gentoo</title>
<body>
<p>Gracias a la organización del moderador de los Foros Alemanes Uwe Hölzel 
(<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=18822">slick</uri>), 
del Viernes 12 al Domingo 14 de Agosto, varios usuarios de 
Gentoo y también desarrolladores empacaron sus carpas e hicieron un viaje a la región 
rural Alemana llamada "Westerwald". En los prados del hotel y zona de acampar "Gasthof
Hahnhof" los primeros asistentes levantaron sus carpas el Viernes en la 
tarde. Algunos más llegaron durante la noche ya que tuvieron que viajar hasta unos 800km, como
Stefan Walkner (<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=51589">Hephaistos</uri>) 
de Salzburgo, quien hizo todo el viaje desde Austria, o <uri
link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=13233">Hilefoks</uri>
quien vive en la costa norte de Alemania.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050815_camp-tents+fire.jpg" short="Camping"
caption="El sitio del campamento 'Gasthof Hahnhof' y la fogata" />
<p>Luego de un largo atardecer y una corta noche, el sábado se volvió un día muy
hermoso. El sol estuvo resplandeciendo todo el día y prácticamente todos
quedaron con un buen bronceado. En la tarde alguien llegó al campamento caminando con su bicicleta. 
Resulta que Thorsten Zantis (<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=21281">psyqil</uri>) 
realizó el viaje de 100km con su bicicleta y durante el último kilómetro 
¡se pinchó un neumático! De cualquier manera, tuvimos suficientes bebidas disponibles, 
como cada tipo de cerveza desde los buenas 'Helles' Australianas, pasando por algunas 
Pils, Alt y Kölsch hasta una cerveza seca de la costa. Y nadie tuvo que pasar hambre, 
puesto que tuvimos suficiente carne para la parrillada y ensaladas para todos.</p>
<p>Una fogata en el atardecer nos mantuvo con calor durante toda la noche e
incluso hasta cuando empezó a llover muy temprano el domingo, algunos de nosotros 
seguíamos sentados en la fogata. Después de un ligero desayuno en la lluvia quitamos nuestras 
húmedas carpas.</p> <figure link="/images/gwn/20050815_camp-group.jpg" short="foto del grupo"
caption="(izquierda a derecha) oma, HaPhi, tomyum, Pylon, dertobi123, Hilefoks, dakra, Hephaistos, psyqil, slick, Inte" />
<p>
Cabe recalcar que no necesitamos ninguna computadora, y todavía teníamos 
suficientes temas de qué hablar, ¡además de Gentoo! Fue un placer conocer 
en persona a quienes sólo ubicas en los foros o el IRC. Y ya hay 
algunos planes prematuros para otro día campamento el año que viene en la costa 
norte.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo en la prensa -->
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Ars Technica (08 de Agosto de 2005)</title>
<body>
<p>
La revisión de una laptop de 64-bits con Gentoo pre-instalado ha
sido <uri
link="http://arstechnica.com/reviews/hardware/lc2464.ars">publicada en
Ars Technica</uri> el pasado
Lunes. El <uri
link="http://linuxcertified.com/linux-laptop-lc2464.html">modelo
"LinuxCertified"</uri> incluye un procesador AMD64 y viene con Gentoo,
Fedora o SuSE Linux preinstalados según desee el cliente.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Harvard Business School Working Knowledge (01 de Agosto de 2005)</title>
<body>
<p>
<uri link="http://workingknowledge.hbs.edu/item.jhtml?id=4928&amp;t=technology">
¿Cómo Toyota y Linux mantienen la colaboración de forma simple?</uri> es el título de un
artículo originalmente impreso en la Harvard Business Review, que señala el 
caso cuando el desarrollador de Gentoo <mail link="lcars@gentoo.org">Andrea 
Barisani</mail>, o más especifícamente su servidor de Gentoo Linux ubicado
en la Universidad de Trieste, estuvo bajo ataque hace un par
de años atrás.
Los autores Philip Evans y Bob Wolf toman las actividades 
que siguen a la corrección de bugs que rápidamente se esparcen por
todo el mundo como un ejemplo de los modos bajo los que opera Linux y
los coloca en la perspectiva del sistema de producción de Toyota,
encontrando muchas similitudes: "Extendido, comunicación granular. 
Tanto en las comunidades de Toyota y Linux, la información acerca de 
problemas y soluciones es compartida ampliamente, con frecuencia y 
en pequeños incrementos".
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->

<!-- Bajas, altas y cambios -->
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>Luis Medinas (MetalGOD) - Equipo de impresión y AMD64</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>Jose Alberto Suarez Lopez (BaSS) - Deja de lado su cargo de traductor líder al Castellano</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Seguridad en Gentoo -->
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>No hay anuncios de seguridad esta semana</title>
<body>
<p>
No se publicaron anuncios GLSA desde la última edición del BSG. Chequea esta sección la próxima semana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Estadísticas</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Ranking de bugs cerrados</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Ranking de bugs nuevos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el
equipo de desarrollo. Entre el. 07 de Agosto de 2005
y el 14 de Agosto de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
<li>832 bugs nuevos durante este periodo</li>
<li>462 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>34 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 8117 bugs abiertos actualmente: 108 están etiquetados como 'blocker', 196 como 'critical' y 538 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 94
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="vim@gentoo.org">Vim Maintainers</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vim@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, con 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="gregkh@gentoo.org">Greg Kroah-Hartman</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gregkh@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 98
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 35
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="python@gentoo.org">Python Gentoo Team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=python@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
