<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20051114-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>14 de Noviembre de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>

<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 14 de Noviembre de 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Edición 45</version>
<date>2005-11-14</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Fase3 (Stage3) pasa a ser el método de instalación por defecto</title>
<body>

<p>
Durante la semana pasada el 
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/index.xml">Proyecto de
Documentación de Gentoo</uri> modificó el <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/index.xml">Manual de Gentoo</uri>
para que la instalación de la fase3 (stage3) sea considerada como la opción
por defecto. Antes de este cambio, el <uri 
link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/index.xml">Equipo de gestión de
nuevas versiones</uri> pidió la modificación a causa del incremento del número
de usuarios que estropeaban su sistema base debido a cambios no recomendados
durante una instalación desde fase1(stage1) o fase2(stage2), o bien sin 
seguir el manual por completo.
</p>

<p>
Ahora el método recomendado es hacer una instalación desde fase3 y
opcionalmente recompilar el sistema luego de la instalación. Aquello creará
y opcionalmente recompilará el sistema a continuación del proceso de
instalación. El cómo proceder a instalación real desde fase1 o fase2 todavía
está documentado en las <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/es/faq.xml#stage12">Preguntas Frecuentes</uri>.
</p>

<p>
Como lectura adicional, puedes mirar la <uri
link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.documentation/2327">discusión
completa</uri> acerca del cambio en la lista de correos gentoo, también puedes
ver los 
<uri 
link="http://www.gentoo.org/cgi-bin/viewcvs.cgi/xml/htdocs/doc/en/handbook/hb-install-x86-medium.xml?hidecvsroot=1&amp;search=&amp;hideattic=0&amp;sortby=file&amp;r2=1.41&amp;logsort=date&amp;root=gentoo&amp;diff_format=h&amp;r1=1.40">verdaderos cambios</uri>
en nuestro ViewCVS o leer el <uri
link="https://bugs.gentoo.org/105809">bug #105809</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<chapter>
<title>Historias de usuarios</title>
<section>
<title>Entrevista con Douglas Robertson de la Corporación Zymeta</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20051114_zymeta-jukebox.jpg" short="Zymeta Video
Jukebox" caption="El Video Jukebox de Zymeta en acción" />

<p>
<e>Algunas palabras acerca de usted. ¿Quién es y dónde trabaja?</e>
</p>

<p>
Mi nombre es Douglas Robertson y soy el Director de tecnología en <uri 
link="http://www.zymeta.com/">Zymeta Entertainment.</uri>
</p>

<p><e>¿Cuál es su "producto"?</e></p>

<p>
Zymeta es una compañía de sistemas de entretenimiento. Hemos
desarrollado plataformas de entrega bajo demanda de media basadas en
pantallas sensibles al tacto para sitios públicos junto con un
sistema motor de actualizaciones y control de la plataforma. Y
podemos manejar la plataforma como un todo o hacer cambios para
lugares individuales. Nuestro primer producto realmente exitoso
es un sistema de entretenimiento de vídeos musicales llamado el
"Vídeo Jukebox" que es instalado típicamente en pubs y bars. Los
dueños de estos lugares pueden hacer sus selecciones de música
utilizando un pantalla sensible al tacto y luego ver los vídeos
musicales en los televisores de los bares y los anunciantes pueden
colocar sus publicidades en lugares específicos o grupos de lugares
dentro del bar o pub. El servicio está completamente licenciado por
la industria musical. Es brillante, es interactivo y está construido
sobre Gentoo Linux.
</p>

<p>
Si alguien desea ver nuestra jukebox en acción,
nuestro <uri link="http://www.zymeta.com/files/corporate-video-small.mov">vídeo
corporativo</uri> tiene imágenes muy atractivas.
</p>

<p>
<e>¿Cómo es que Gentoo entra ahí? ¿Por qué decidieron utilizarlo?</e>
</p>

<p>
Con respecto a la tecnología, Zymeta es una compañía centrada en
Gentoo. Todo el equipo de desarrollo tiene Gentoo instalado en sus
escritorios, todos nuestros servidores corren Gentoo y, más importante
aún, todas nuestras jukeboxes corren Gentoo. Yo traje Gentoo a
Zymeta y ordené que fuese la distribución de uso; tratar de soportar
múltiples distribuciones es mucho sufrimiento. Escogí Gentoo por su
flexibilidad; es una distribución basada en el código fuente con un
gran sistema de manejo de paquetes y una muy buena base de
usuarios.
</p>

<p>
Nosotros actualizamos el software de las jukeboxes del cliente a
través de la Internet pero no hemos estado actualizando el Sistema
Operativo. Y no lo hemos hecho debido a que Gentoo ha sido tan estable
de esa manera que no ha existido una real necesidad de cambiar
nada. Pensamos en configurar nuestro propio árbol portage pero
decidimos que la mejor rutina para realizar cualquier actualización
mayor sería construir un nuevo tarball del Sistema Operativo y
utilizarlo para actualizar la jukebox. En el futuro veremos si podemos
realizar actualizaciones menores de paquetes individuales utilizando
el portage. Esto nos permitirá mantener actualizadas las jukeboxes en
caso exista algún problema de seguridad.
</p>

<p>
Así por ejemplo, hemos actualizado recientemente el software de
manera que se ejecute sin problemas en el núcleo 2.6 y he pasado
los últimos dos días configurando un CD que arranca el jukebox, monta
el disco duro y actualiza los archivos del sistema. La comunidad
Gentoo ha sido de mucha ayuda con esto, y como lo mencioné antes,
existen toneladas de documentación, que hace simple el modificar el
LiveCD Gentoo 2005.1 para que sea adecuado para Zymeta y realice la
actualización requerida.
</p>

<p>
<e>¿Qué fue reemplazado por Gentoo?</e>
</p>

<p>
Antes de Gentoo, Zymeta corría Red Hat en los servidores y Debian
en los jukeboxes.
</p>

<p>
<e>¿Algunas experiencias con otras distribuciones? ¿Cómo se comparan?</e>
</p>

<p>
Inicialmente probé Gentoo en el 2003 en mi trabajo anterior, porque un
colega intentó instalarlo y luego se quejó de los problemas que encontró
mientras lo configuraba y de los dos días que le tomó en hacerlo funcionar. 
Para demonstrar que él no tenía razón, lo probé por mí mismo y tuve 
funcionando Gentoo y todo el KDE en mi portátil Dell dentro del mismo día.
Fue amor a primera vista con Gentoo, así que nunca regresé a mi 
vieja instalación de Red Hat.
</p>

<p>
Mucha gente tenía problemas con el sistema RPM de Red Hat, pero a mí
me encantaba. Por lo menos hasta que empecé a necesitar los paquetes
más recientes de varias cosas (como PostgreSQL y unas herramientas de
gestión de redes) y no funcionó el RPM porque se compiló con una versión
diferente de Red Hat. O requería la actualización de otros tres paquetes, los
cuales tenían sus propias dependencias. El sistema de gestión de paquetes 
de Gentoo es la verdadera estrella en lo que a mi respecta, y aunque
las actualizaciones tomen más tiempo por la compilación, bien lo vale.
</p>

<p>
<e>¿Cuáles son las grandes ventajas? ¿Dónde se destaca Gentoo?</e>
</p>

<p>
Gentoo ofrece flexibilidad. ¿No quieres soporte IPv6 en tus paquetes? Sólo
cambia tus parámetros USE. ¿No existe un ebuild para lo que necesitas? Sólo
crea uno propio y añádelo al overlay de Portage. ¡Qué flexibilidad!
</p>

<p>
<e>¿Cuáles son los problemas? ¿Dónde se pueden mejorar las cosas?</e>
</p>

<p>
La única queja mía es que a veces demoran mucho en estabilizar los paquetes.
Me gusta que los mantenedores se aseguren de que los paquetes compilen
y funcionen correctamente antes de cambiarlos a estable, especialmente
dado que usamos Gentoo en sistemas de producción/empresariales, pero a 
veces parecen demorar demasiado. No obstante, superamos eso usando la flexibilidad
de Portage (es decir, los parámetros USE y los overlays).
</p>

<p>
<e>Hay muchos proyectos como el Instalador y Gentoo/Alt (BSD,...). ¿Qué
opina de la expansión hacia nuevos campos? ¿Qué hay de las arquitecturas
diferentes?
</e>
</p>

<p>
Pienso que mientras más gente use Gentoo, es mejor. Parte de la razón por la cual
estoy emocionado sobre este entrevista es que quiero ayudar a difundir que
se puede usar Gentoo en cualquier ambiente, ya sea en un escritorio
o en un servidor de empresa que corre una base de datos crítica. La estabilidad
es la clave en la mayoría de los ambientes, pero no pienso que sea
necesario usar paquetes de seis meses de antigüedad para alcanzar esa 
estabilidad.
</p>

<p>
<e>¿Cómo ve la comunidad? ¿Cómo se ve Gentoo en su compañía?</e>
</p>

<p>
Me encanta la comunidad de Gentoo. Hay mucho soporte disponible y montones
de documentación. Y debido a que en esta fase parece que la mayoría de los usuarios de
Gentoo tienen un sólido conocimiento técnico, hay una sensación diferente en
los foros de Gentoo, comparados, digamos, a los viejos foros de Red Hat.
</p>

<p>
Y con Zymeta, todos en la compañía saben que nuestro producto se construye
sobre Gentoo. Desde que cambiamos a Gentoo, la estabilidad de nuestro
producto ha aumentado. Parte de la cual se debe a Gentoo, y otra a un núcleo
actualizado. Pero el resultado final es que el equipo de Zymeta y nuestros clientes
asocian a Gentoo con estabilidad.
</p>

<p>
<e>¿Cómo podemos contactarlo? ¿Qué podemos esperar en el futuro cercano?</e>
</p>

<p>
Si alquien quiere hablar conmigo sobre el uso de Gentoo en la empresa, puede
enviarme un correo a <mail link="dr@zymeta.com">dr@zymeta.com</mail>.
También, creo que un desarrollador de Gentoo, Corey Shields, quiere crear un
estudio de caso sobre Gentoo en Zymeta, así que la gente debería poder verlo 
pronto.
</p>

<p>
Oh, y hay un "huevo de pascua" (easter egg) de Gentoo en la próxima versión
del cliente del Jukebox Zymeta, así que, si alguien quere saber cómo encontrarlo, 
me puede enviar un correo sobre eso también.
</p>

<p>
<e>¡Gracias por la entrevista!</e>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->
<!-- Ecos de la comunidad: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>

<p>
<b>GLEP 43: Alojamiento de archivos de las PMGL</b>
</p>

<p>
<mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> hizo público esta semana
una nueva <uri 
link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0043.html">PMGL</uri> para
permitir que las (futuras) PMGL tengan código adjunto en un subdirectorio
en vez de estar insertados (inlined) o ubicados externamente. Esto debería
permitir una mejor legibililidad de las PMGL y una mantención más fácil.
</p>

<ul>
  <li><uri
    link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32769">GLEP 43:
    Alojamiento de archivos de las PMGL (GLEP 43: file hosting)</uri>
  </li>
</ul>

<p>
<b>Creación y manejo de virtual/tar</b>
</p>

<p>
<mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego 'Flameeyes' Pettenò</mail> nos cuenta
sobre la creación de virtual/tar que por el momento se puede satisfacer con
GNU tar y bsdtar. La creación de este "virtual" ayudará, por ahora,
principalmente al proyecto <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gentoo-alt/index.xml">Gentoo/Alt</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri 
    link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32732">virtual/tar
    </uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Gentoo internacional</title>
<section>
<title>Alemania: LWE y DevCon en la zona de Frankfurt/Main</title>
<body>

<p>
Esta semana los alrededores de Frankfurt/Main constituyen los lugares donde
se harán eventos con la participación de Gentoo. El primero es la
<uri link="http://www.linuxworldexpo.de/">Exposición y Conferencia Mundial
de Linux</uri> en el Hall 4 de la explanada de Frankfurt. Del martes 15 hasta
el jueves 17 de Noviembre, tendrás la posibilidad de conocer desarrolladores
de Gentoo en su puesto del pabellón .org (G06). Se destaca la próxima
<uri link="http://www.linuxworldexpo.de/04_03_01.php?Termin_ID=154&amp;ID=97">
conferencia sobre Gentoo</uri> del miércoles por la noche.
</p>

<p>
Luego de pasar tres días en la explanada, el editor del BSG
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail> hizo una invitación a la <uri
link="http://conference.gentoo-ev.org/">Reunión europea de desarrolladores
de Gentoo</uri> en su lugar de residencia en las cercanías del Castillo 
Kransberg, a 40 Km. al norte de Frakfurt. Más de una veintena de desarrolladores
y algunos usuarios han confirmado su asistencia. Algunas conferencias y talleres
acompañadas por buena comida y una reunión informal completarán el día.
</p>

<p>
Si estás interesado en asistir a la conferencia, por favor usa el
<uri link="http://conference.gentoo-ev.org/cgi-bin/registration.pl">formulario
de registro en línea</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo en la prensa -->
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Movimientos de desarrolladores de Gentoo</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>

<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el Proyecto Gentoo:
</p>

<ul>
  <li>Jesper Brodersen (broeman) - Traducciones al idioma danés</li>
  <li>Arne Mejholm (aaby) - Traducciones al idioma danés</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Altas</title>
<body>

<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al Proyecto Gentoo:
</p>

<ul>
  <li>Michael Schönbeck (thoand) - Grabador de discos de video</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo:
</p>

<ul>
  <li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- Seguridad en Gentoo -->
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>PHP: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>

<p>
PHP presenta múltiples problemas que permiten, entre otras cosas,
esquivar funciones de seguridad, denegación de servicio local, cross-site
scripting y sobreescritura de variables PHP.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri 
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-08.xml">
Anuncio GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Lynx: Ejecución de comandos arbitrarios</title>
<body>

<p>
Lynx es vulnerable a un problema que permite ejecución remota de
comandos arbitrarios.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri 
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-09.xml">
Anuncio GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>RAR: Vulnerabilidades en el formato de cadenas y desbordamiento de búfer</title>
<body>

<p>
RAR contiene un error en el formato de cadenas y una vulnerabilidad de
desbordamiento de búfer que pueden ser usadas para ejecutar código arbitrario.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-10.xml">
Anuncio GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>linux-ftpd-ssl: Desbordamiento remoto del búfer</title>
<body>

<p>
Se ha descubierto una vulnerabilidad de desbordamiento de búfer la
cual permite a un atacante remoto ejecutar código arbitrario con privilegios
elevados en el sistema local.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-11.xml">
Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>

<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el
equipo de desarrollo. Entre el 06 de Noviembre de 2005
y el 13 de Noviembre de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>

<ul>
  <li>711 bugs nuevos durante este periodo</li>
  <li>315 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
  <li>31 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>

<p>
De los 8960 bugs abiertos actualmente: 107 están etiquetados como
blocker', 195 como 'critical' y 558 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>
     <p>
       Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link="docs-team@gentoo.org">Docs Team</mail>, con 21
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=docs-team@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 20
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 10
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="security@gentoo.org">Seguridad en Gentoo</mail>, con 9
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="achumakov@gentoo.org">Alexey Chumakov</mail>, con 9
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=achumakov@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>, con 8
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, con 8
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="ppc-macos@gentoo.org">Gentoo for Mac OS X</mail>, con 6
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc-macos@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>
     <p>
       Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 56
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 49
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, con 42
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="amd64-test@gentoo.org">AMD64 Testing Team</mail>, con 10
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=amd64-test@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 9
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 9
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, con 7
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 6
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un 
<mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Por favor, envíanos tus <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">
opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Para suscribirte al Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
 en blanco a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Para desuscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
en blanco a <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+unsubscribe@gentoo.org</mail> desde la dirección de correo 
electrónico con la cual estás subscrito.
</p>
</body>
</section> 
</chapter>         

<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>

<p>
El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
