<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20051107-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>07 de Noviembre de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="deadhead@gechi.it">Andrea Perotti</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="reikinio@gmail.com">Reikinio</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Noticias de Gentoo para la semana del 7 de Noviembre de 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volumen 4, Edición 44</version>
<date>2005-11-07</date>
<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Noticias Gentoo</title>
<section>
<title>Nueva PMGL (Propuesta de Mejora para Gentoo Linux) para el manejo de información importante sobre
actualizaciones</title>
<body>

<p>
Una de las discusiones con mayor duración entre los desarrolladores de
Gentoo y los usuarios se centra en las pequeñas advertencias
<path>einfo</path> que son mostradas por poco tiempo durante el
emerge de un paquete que contiene información adicional crucial de
cómo actualizar, y qué archivos de configuración revisar.  Son muy
importantes, pero esencialmente útiles únicamente a quienes miran la
compilación recorrer sus pantallas y, a pesar de todos los esfuerzos
previos, no se ha logrado que permanezcan en algún lugar del Portage
para sean consultados luego, en el tiempo de ocio, después de una
larga actualización de varios paquetes a la vez.
Ahora <mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> ha
propuesto una nueva forma de solucionar este problema: Él es el autor
de una <uri link="/proj/en/glep/glep-0042.html">propuesta formal</uri>
de un sistema de distribución automática de noticias críticas que se
complementará con los canales de información Gentoo ya existentes
(Foros, la lista de correo <path>gentoo-announce</path>, el sitio web
y el Boletín Semanal Gentoo), pero se espera que sea parte del
mismo Portage de manera que la información sea entregada a los
usuarios Gentoo sin que ellos tengan que pedirla.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<chapter>
<title>Historias de los usuarios</title>
<section>
<title>Entrevista con Jacob Lindberg, especialista en Linux de
Brenntag Nordic</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20051107_jacob.jpg" short="Jacob Lindberg"
caption="Jacob Lindberg, especialista en Linux de Brenntag Nordic" />

<p>
<e>¿Quién eres y dónde trabajas?</e>
</p>

<p>
"Soy Jacob Lindberg, de 30 años de edad y trabajo como especialista en Linux
para Brenntag Nordic en Dinamarca desde Marzo de 2004. Recientemente me casé, 
no tengo hijos pero sí un perro y dos gatos de raza ruso azul que se llaman
Phoebe y Joey, por la serie de TV Friends.
</p>

<p>
Brenntag Nordic tiene oficinas y plantas en Dinamarca, Suecia, Noruega y
Finlandia y es parte del Grupo Brenntag. Ellos <uri
link="http://www-306.ibm.com/software/success/cssdb.nsf/CS/DNSD-5QJENP">
consolidaron muchos de sus servidores</uri> a Linux en el 2003. 
Desafortunadamente el costo de los consultores externos fue muy alto, los
servicios se dieron de baja de vez en cuando, y los consultores no tenían el
conocimiento para solucionar los variados problemas. Las soluciones estaban
basadas en SuSE. Como viejo conocedor de FreeBSD, no me agradan los binarios.
Quiero que mis cosas provengan desde las fuentes y sean configurables. Y como
muchos otros fans de Linux he pasado por el infierno de las dependencias
de RPMs. ¡No más! Esta es la razón por la cual Gentoo captó mi atención y
no lo he dejado desde entonces".
</p>

<p>
<e>¿Dónde usas Gentoo? ¿Qué reemplazó?</e>
</p>

<p>
"No tenemos servidores donde Gentoo no esté presente, así que está
por todos lados donde sea posible. Tenemos los siguientes servicios
corriendo bajo Gentoo:
</p>

<ul>
<li>Samba, en labores de PDC, servidor de archivos e imágenes</li>
<li>Squid, sirviendo como proxy y filtrado</li>
<li>Postfix y spamassassin, revisando todos los correos entrantes y salientes</li>
<li>Bind9, ejecutando nuestro dns interna y externamente</li>
<li>IPtables, como cortafuegos entre nuestro datacenter y los 10 lugares (clientes)</li>
<li>rsync, para nuestra réplica de Gentoo</li>
<li>proftpd y tftp, haciendo imagenes para equipamiento Cisco y otros</li>
<li>Servidor de respaldo</li>
<li>Servidor de bitácora"</li>
</ul>

<p>
<e>¿Por qué usan máquinas con POWER4/5?</e>
</p>

<p>
"Nuestras máquinas iSeries están ejecutando SAP y Lotus Notes en un
ambiente OS400. El resto son Linux LPARs (particiones lógicas). En el
año nuevo cambiaremos la 870 por una 570 (i5), así que todo está siendo
cambiado a POWER5. El plan a futuro es que después del cambio a POWER5
tendremos mucha más potencia y seremos capaces de proveer más servicios.
La razón por la cual usamos hardware de IBM es que es muy estable - y
también tenemos la oportunidad de ejecutar cosas directamente desde la
OS400.
</p>

<p>
No es fácil hacer que algo se ejecute en una arquitectura casi sin
documentación (iSeries en PPC64), esta era la situación a comienzos del
2004. Empecé con un CD de instalación de pSeries que no funcionaba del
todo. Luego de algunos trucos y algo de ayuda de la comunidad, logré
que funcionara una nws que contenía el CD de Instalación y un núcleo
en el IFS. Ahora podía arrancar Gentoo. Esto se hizo en mi viejo 270
(procesador RS/6000 según recuerdo) y fue adaptado a la 825 (POWER4)
y 870 (POWER4). Hoy los CD de instalación 2005.0 y 2005.1 funcionan
en las máquinas i5 pero no todavía en las máquinas 825 y 870.
</p>

<p>
La diferencia entre x86 y PPC64 está mayormente al momento de instalar
y configurar, especialmente el núcleo. Todo su ambiente tiene que ser
configurado correctamente para que funcione el PPC64. Cuando se trabaja
dentro de Gentoo no notas mayor diferencia excepto por <c>uname</c> que
retorna otra arquitectura. Esto se debe a la forma en que funciona Gentoo".
</p>

<p><e>¿Dónde Gentoo necesita mejoras?</e></p>

<p>
"Estoy postulando a convertirme en miembro del equipo de desarrollo PPC64. De
esta forma, puedo ser parte de las mejoras. Pienso que la 
<uri link="http://glep.gentoo.org">página de PMGL</uri> muestra algunas buenas
características para el futuro".
</p>

<p><e>¿Cuáles son tus experiencias con la comunidad de Gentoo?</e></p>

<p>
"Es fascinante cuantas personas están colaborando a la comunidad. Este es
la razón por la que quiero hacerlo también. Pero mi experiencia es que es
difícil encontrar un problema que no puede ser resuelto con la ayuda de 
la comunidad. Así que es muy positivo".
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->
<!-- Ecos de la comunidad: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
  <title>Ecos de la comunidad</title>
  <section>
    <title>gentoo-dev</title>
    <body>
      <p><b>Mostrar actualizaciones importantes a los usuarios</b></p>
      <p>
	Uno de los hilos más largos de la semana pasada se dividió en cuatro subhilos.
	La discusión "emocionante" se trata sobre un problema central que no ha
	recibido la debida atención por largo tiempo.<br/>
	¿Cómo asegurarse que los usuarios obtengan información importante acerca de
	actualizaciones, cambios, etc.?<br/>
	Tenemos el sitio gentoo.org, sindicación vía RSS, el BSG, los mensajes
	de emerge, etc. Pero falta una fuente autoritativa central para las actualizaciones.
	Los propuestas PMGL de <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail> y
	<mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> se convirtieron en una
	discusión emocionante (del tipo "acalorada" (flamewar), digamos) 
	sobre XML y otras cosas.
      </p>
      <ul>
        <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32380">
Mostrar actualizaciones importantes a los usuarios</uri> (Getting important updates to users)</li>
        <li><uri
            link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32427">PMGL
		42 (Era: Mostrar actualizaciones importantes a los usuarios)</uri> (GLEP
            42 (Was: Getting Important Updates To Users))</li>
        <li><uri
            link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32438">PMGL
            ??: Reportar las noticia críticas</uri> (GLEP ??: Critical News Reporting)</li>
        <li><uri
            link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32657">PMGL
	    42 "Reportar las noticia críticas" Segundo Round</uri> (GLEP
            42 "Critical News Reporting" Round Two)</li>
      </ul>

      <p><b>Cambios propuestos al perfil base para Gentoo/ALT</b></p>
      <p><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail> ofrece 
      algunos parches a los perfiles para que el perfil base sea más genérico y
      algunas de las cosas específicas a Linux se muevan fuera del perfil "base"
      al de "default-linux". Este es otro paso con miras a integrar Gentoo/BSD.</p>
      <ul>
        <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32507">Cambios propuestos al perfil base para Gentoo/ALT</uri> (Proposed changes to base profile for Gentoo/ALT)</li>
      </ul>
    </body>
  </section>
</chapter>
<!-- Gentoo international -->

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Gentoo internacional</title>
<section>
<title>Italia: Conferencia GeCHI en Noviembre</title>
<body>
<p>
El 26 de Noviembre del 2005 va a ser la quinta vez que el movimiento
open-source Italiano organiza un Día nacional Linux, y la tercera vez
que brinda la oportunidad a los usuarios de Gentoo italianos para
prepararse a predicar un poco del evangelio. Este año la tercera
reunión nacional llamada "Día Gentoo" va a ser organizada en colaboración con
el <uri link="http://www.velug.it">VELug</uri> (GUL de Venecia).
Gracias al apoyo de las autoridades locales, la ubicación para la reunión
de este año será Villa Franchin, Viale Garibaldi 155 (quartiere
Carpenedo-Bissuola), la ciudad de Mestre, cerca de Venecia.
</p>
<p> 
Los Gentooístas activos en el <uri link="http://www.gechi.it">Canal Gentoo de Italia</uri>
(GeCHI) presentarán algunos discursos acerca de variados tópicos, empezando por
una "Introducción a Gentoo", el "Instalador de Gentoo Linux", pasando luego a "Divirtiéndose con
Gentoo", para terminar con "Gimp: Desde 0 hasta Dalí". Ahí tendrás la oportunidad
de comprar unos estupendos accesorios, como las camisas mundialmente famosas 
GeCHI, o algunas calcomanías y afiches.  
</p>
<p>
¡No te pierdas esta oportunidad de conocer e involucrarte con otros usuarios y desarrolladores
de Gentoo! Si quieres unirte a GeCHI en este esfuerzo, revisa el siguiente
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-p-2853724.html">hilo de mensajes</uri> y el <uri
link="http://www.gechi.it/forums/viewtopic.php?p=1632">foro de GeCHI</uri> (ambos enlaces están
en italiano).
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Japón: GentooJP recibe a Andrea Barisani</title>
<body>
<p>
La <uri link="http://www.gentoo.gr.jp">gente de GentooJP</uri> va a jugar
de guías turísticos con el desarrollador de Gentoo <mail link="lcars@gentoo.org">Andrea Barisani</mail>,
en un tour nocturno de los callejones mas nativos del distrito Shibuya de Tokio.
El Domingo 13 de Noviembre del 2005, Andrea estará ahí para una 
<uri link="/news/es/gwn/20051003-newsletter.xml#doc_chap2_sect2">presentación en la
conferencia PacSec</uri>, y si te quieres unir al grupo de salida, asegúrate de estar
en la estatua Hachiko, al frente de la estación Shibuya a las 18:30 horas.
</p>
<note>
Confirma tu participación enviando un mensaje corto a la siguiente
lista de correo: <path>gentoojp-misc@ml.gentoo.gr.jp</path>.
</note>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo en la prensa -->
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Desktop Linux (4 de Noviembre del 2005)</title>
<body>
<p>

Un nuevo libro de O'Reilly, <uri link="http://www.desktoplinux.com/news/NS6574473318.html">"Linux Desktop
Pocket Reference"</uri>, brinda una reseña concisa de las "5 distribuciones más
populares" en orden alfabético, Gentoo después de Fedora, y seguido por Mandriva, SUSE
y Ubuntu. El autor David Brickner trata cortar paso a través de una maleza de información
que encuentra "difícil para manejarse con ella, saber qué es correcto y qué está actualizado," y la
cual, identifica como el "mayor obstáculo para la rápida adopción de Linux en los escritorios."
El capítulo 1, que contiene una comparación de las cinco distribuciones está disponible como
<uri link="http://www.oreilly.com/catalog/linuxdesktoppr/chapter/ch01.pdf">documento de muestra en PDF</uri>,
y brinda una evaluación entusiasta de las principales características de Gentoo: Portage y la documentación.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Movimientos de desarrolladores de Gentoo</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el Proyecto Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al Proyecto Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Markus Dittrich (markusle) - app-sci</li>
<li>Michael Cummings (mcummings - reubicado luego de haberse retirado hace 
dos meses atrás) - perl</li>
<li>Alexey Chumakov (achumakov) - Traducción al idioma ruso</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
Proyecto Gentoo:</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Seguridad en Gentoo -->
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>libgda: Vulnerabilidades en el formato de cadenas</title>
<body>

<p>
Dos vulnerabilidades en el formato de cadenas en libgda puede llevar a la
ejecución de código arbitrario.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-01.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>QDBM, ImageMagick, GDAL: Problemas con RUNPATH</title>
<body>

<p>
Varios paquetes sufren de problemas con RUNPATH lo que podría permitir
escalar privilegios a los usuarios del grupo "portage".
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-02.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>giflib: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>

<p>
giflib puede desreferenciar NULL o escribir fuera de los límites
cuando procesa imágenes deformadas lo que potencialmente resulta
en una Denegación de Servicio o ejecución de código arbitrario.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-03.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>ClamAV: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>

<p>
ClamAV posee muchas fallas de seguridad que lo hacen vulnerable a la ejecución
de código arbitrario y una Denegación de Servicio.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-04.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>GNUMP3d: Recorrido de directorios y vulnerabilidades del tipo XSS</title>
<body>

<p>
GNUMP3d presenta una vulnerabilidad de recorrido de directorios y ataques de
cross-site scripting que pueden resultar en la revelación de información o
compromiso del navegador.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-05.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>fetchmail: Revelación de contraseñas en fetchmailconf</title>
<body>

<p>
fetchmailconf falla en manejar adecuadamente los permisos de archivos con 
el resultado de revelación de información sensible a otros usuarios locales.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-06.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>OpenVPN: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>

<p>
El cliente OpenVPN es potencialmente vulnerable a la ejecución de
código arbitrario y el servidor OpenVPN es vulnerable a una Denegación
de Servicio.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-07.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
     <p>
      La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
      link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
      bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el
      equipo de desarrollo. Entre el 29 de Octubre de 2005
      y el 05 de Noviembre de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
     </p>
     <ul>
          <li>756 bugs nuevos durante este periodo</li>
          <li>437 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
          <li>36 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
     </ul>
     <p>
     De los 8861 bugs abiertos actualmente: 99 están etiquetados como 'blocker', 
	 191 como 'critical' y 552 como 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>
     <p>
       Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link="ppc-macos@gentoo.org">Gentoo for Mac OS X</mail>, con 52
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc-macos@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 18
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="graphics@gentoo.org">media-gfx herd</mail>, con 14
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=graphics@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="x86@gentoo.org">Gentoo Developers for the x86 Architecture</mail>, con 12
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 12
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 12
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="security@gentoo.org">Seguridad en Gentoo</mail>, con 11
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
      <li><mail link="python@gentoo.org">Python Gentoo Team</mail>, con 11
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=python@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>
     <p>
       Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 36
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="gnome-office@gentoo.org">GNOME Office</mail>, con 33
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=gnome-office@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>, con 24
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=metalgod@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 10
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="x11-drivers@gentoo.org">X11 External Driver Maintainers</mail>, con 9
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 8
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="mobile@gentoo.org">Mobile Herd</mail>, con 8
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
      <li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, con 7
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un 
<mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Por favor, envíanos tus <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">
opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Para suscribirte al Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
 en blanco a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Para desuscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
en blanco a <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+unsubscribe@gentoo.org</mail> desde la dirección de correo 
electrónico con la cual estás subscrito.
</p>
</body>
</section> 
</chapter>         

<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>

<p>
El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
