<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050905-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>05 de Septiembre de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="agriffis@gentoo.org">Aron Griffis</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 05 de Septiembre de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 35</version>
<date>2005-09-05</date>

<!-- Noticias de Gentoo -->
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Elegido el Consejo de Desarrolladores de Gentoo</title>
<body>
<p>
La elección válida sólo para los desarrolladores terminó el pasado
miércoles con el fin de elegir el recién creado Consejo de Gentoo.
Dicho Consejo estará compuesto de hasta siete desarrolladores elegidos
a partir de <uri link="http://dev.gentoo.org/~slarti/misc/nominees.html">25
candidatos</uri> disponibles para el sufragio. El trabajo del Consejo
será dar soporte a la cooperación de los proyectos que hay dentro de
Gentoo. Así mismo tendrá la responsabilidad de tomar las decisiones
que afecten a toda la distribución para ayudar a que los proyectos
avancen en pasos unificados. Esta elección se hizo a continuación de
aquella relativa a la Metaestructura, la cual eligió a principios de 
año la <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~g2boojum/proposal.html">propuesta de 
Grant Goodyear</uri> para una reforma en la administración de proyectos
de Gentoo tomando en cuenta las modificaciones de <uri
link="http://dev.gentoo.org/~spb/ciaranm-slacker-boot-proposal.txt">Ciaran 
McCreesh</uri>.
</p>
<p>
El número de votantes no fue tan "mezquino" de acuerdo a lo expresado por
los oficiales de la elección, con 148 desarrolladores activos que eligieron
los siguientes siete nuevos miembros del Consejo:
</p>
<ul>
<li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail></li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail></li>
<li><mail link="agriffis@gentoo.org">Aron Griffis</mail></li>
<li><mail link="solar@gentoo.org">Ned Ludd</mail></li>
<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail></li>
<li><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></li>
<li><mail link="koon@gentoo.org">Thierry Carrez</mail></li>
</ul>
<p>
Felicitaciones a todos aquellos que resultaron electos al nuevo rol (el
cual, por cierto, puede ser contactado a través de 
<mail link="council@gentoo.org">"council@gentoo.org"</mail>) y muchas gracias 
a los otros candidatos y a todos los que participaron en la votación.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Soporte simultáneo para PHP4/PHP5 en Gentoo</title>
<body>
<p>
El equipo de PHP está orgulloso en anunciar que ha añadido nuevos paquetes
a Portage que permitirán a Gentoo tener paquetes estables de PHP4 
y PHP5 instalados de forma simultánea en la misma computadora. Estos paquetes
vienen del exitoso <uri link="http://stu.gnqs.org/diary/gentoo.php">
Overlay PHP</uri>. En el corazón de estos paquetes están el nuevo
paquete <path>dev-lang/php</path> (que tomará el lugar de los
existentes  <path>dev-php/php</path>, <path>dev-php/php-cgi</path>,
y <path>dev-php/mod_php</path>), y las nuevas categorías
<path>dev-php4</path> y <path>dev-php5</path> que nos permitirán
proveer y dar soporte a ciertas extensiones y frameworks de PHP que son
específicos a cada versión de PHP.
</p>
<p>
Estos cambios también nos dejan en buena posición para el siguiente
lanzamiento de PHP (posiblemente llamado PHP-6), que actualmente se
está desarrollando. El <b>martes 8 de Septiembre</b> esperamos mover
estos paquetes a <path>~arch</path> (en las arquitecturas soportadas
del equipo PHP) como parte de nuestros <uri
link="http://svn.gnqs.org/projects/gentoo-php-overlay/">planes de migración</uri>.
Si encuentras algunos errores con los paquetes, por favor haz un reporte de error
en Bugzilla.
</p>
<p>
<b>El 8 de Enero de 2006</b> planeamos eliminar todos los viejos paqutes <path>dev-php/php-4*</path>.
El soporte para problemas no relacionados a seguridad terminará dos meses antes, el
<b>8 de Octubre de 2005</b>. Todos los viejos paquetes en <path>dev-php/php-5*</path>
se han eliminado hoy; si alguien aún usa estos paquetes debería empezar la mudanza
al paquete <path>dev-lang/php</path>.
</p>
<p>
Se dará soporte para otras arquitecturas cuando los equipos respectivos 
tengan los recursos. Puedes seguir el progreso
en el <uri link="http://bugs.gentoo.org/102649">"metabug"</uri>
iniciado para este propósito, y dar tus comentarios para ayudar
a los equipos a evaluar la estabilidad de estos paquetes. El Overlay PHP
continuará siendo el lugar donde el equipo PHP hace la mayoría
de su desarrollo y fase de pruebas. Encontrarás más paquetes en el overlay
que en Portage, y las nuevas versiones se probarán primero en 
el Overlay.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Aliviada la política de rechazo a TOR en los Foros de Gentoo</title>
<body>
<p>
Tal como reportamos hace <uri 
link="/news/es/gwn/20050808-newsletter.xml#doc_chap1_sect2">poco</uri>, 
los usuarios de TOR fueron recientemente bloqueados. Gracias a los 
comentarios de las comunidad de usuarios de TOR, el líder de infraestructura
de los Foros, <mail link="tomk@gentoo.org">Tom Knight</mail>, ha cambiado
la política de TOR para permitir acceso sólo de lectura a los Foros. Todos
los usuarios de TOR pueden ahora navegar por los Foros nuevamente sin tener
que cambiar la configuración. Los usuarios de TOR que quieran <e>escribir</e>
un mensaje a los foros tendrán que agregar lo siguiente a su política de
salida:
</p>

<pre caption="Rechazo a los foros - Política de salida TOR">
ExitPolicy reject 140.211.166.170:80,reject 140.211.166.170:443
</pre>

<p>
Si estás recibiendo un mensaje de error de TOR mientras intentas escribir
un mensaje a los foros de Gentoo y <b>no</b> usas TOR, por favor envía un
correo electrónico a los <mail link="moderators@gentoo.org">administradores
de los Foros</mail> que incluya la dirección IP que está siendo bloqueada.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->
<chapter>
<title>Desarrollador de la semana</title>
<section>
<title>"De acuerdo, me visto de traje y sombrero de copa." -- Mike Doty (KingTaco)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050905_kingtaco.jpg"
  short="kingtaco" caption="Mike Doty alias KingTaco" />
<p>
Mike Doty, mejor conocido como KingTaco por la mayoría, es el líder estratégico
de AMD64, colaborador del equipo de reclutamiento y de relaciones 
intra-desarrolladores (DevRel), miembro a tiempo parcial del equipo de infraestructura
(en relación a los torrents y como enlace con dos empresas de hosting).
Su rol en Gentoo es, en sus propias palabras, "Proponer objetivos de 
largo plazo al equipo AMD64, así como asegurar que sus esfuerzos estén 
puestos donde más los necesitemos". Las actividades de Mike en el proyecto de 
relaciones intra-desarrolladores abarcan la administración de cuentas de
nuevos desarrolladores, reclutamiento y ser juez en el panel de este
proyecto. También actúa como contacto con el hosting ofrecido por la
<uri link="http://www.cs.luc.edu">Universidad Loyola Chicago</uri> y <uri
link="http://www.tavros.net">Tavros Technology Services</uri>, quienes proveen 
ancho de banda y equipamiento a Gentoo.
</p>
<p>
En términos de RR.PP., el mayor logro de Mike a la fecha es el 
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/amd64/tests/index.xml?part=1&amp;chap=1">
Proyecto de Testers de Arquitectura</uri> que se inició como un experimento para
ayudar a que usuarios avanzados se involucren más con Gentoo y que rápidamente
recibió amplia atención por parte del público y trajo consigo muchos nuevos desarrolladores
al equipo AMD64.
</p>
<p>
"Creánlo o no, me expulsaron de la Universidad Loyola de Chicago por no
ir a clases", dice Mike, quien ahora trabaja para Tavros Technology Services
como consultor. Pero no ha cortado del todo sus lazos con la universidad pues
trabaja con un grupo de investigación en Loyola haciendo investigación sobre
clústers y computación en grid. Mike está experimentando con complejas 
topologías usando hardware de bajo costo, en su mayoría interconectores
ieee1394a ("firewire"). Por el momento esto se ha hecho en su mayoría en un
clúster AMD64 de 8 nodos en topología de cubo pero puede que se expanda a
64 nodos pronto - ¡y por supuesto todos esos nodos corren Gentoo! "Fuera
del trabajo, investigación y Gentoo algunas veces tengo algo de tiempo para
jugar con mis gatos y ver South Park".
</p>
<p>
Antes de sumergirse en la experiencia de Gentoo, Mike era programador y
administrador en <uri link="http://strangemud.net">StrangeMUD</uri>, pero
actualmente casi todo su tiempo lo comparte entre en el trabajo y
Gentoo. El hardware que tiene merece algo de atencion también: un 
AMD Athlon64 3000+ 1280MB RAM y dos monitores que sirve como máquina
principal de desarrollo y otro AMD AthlonXP 1800+ 768MB RAM que es
servidor de archivos/web/VozIP y ruteador secundario. Haciendo compañía
a estos dos están un viejo pero firme Intel pII 350 256MB RAM (ruteador
principal) y un VIA C3/800 ITX 384MB RAM destinado a convertirse en el
nuevo servidor de correo/web y dos portátiles Intel pIII 600, uno para
usarlo en viajes mientras que el otro para probar 
distribuciones distintas. El administrador de ventanas preferido por
Mike es <c>xfce4</c> complementado con sus aplicaciones favoritas:
Emacs, Firefox, Thunderbird, <c>beep-media-player</c>, 
<c>xchat</c>, <c>xterm</c> y <c>gxine</c>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Ecos de la comunidad: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>Foros Web</title>
<body>
<p><b>Eventos Gentoo en el mundo</b></p>
<p>
El foro ha tenido un lugar especial en las "Charlas Gentoo" en busca
de organizar eventos y encuentros Gentoo. Está constantemente
actualizado, si tienes un evento del que la comunidad deba saber, todo
lo que necesitas hacer es enviar un mensaje personal a
los <mail link="moderators@gentoo.org">moderadores del Foro</mail>.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-250393.html">Eventos y
encuentros Gentoo</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Equipo arch x86</b></p>
<p>
Lo que empezó como una propuesta para colocar bajo una misma palabra
reservada de arquitectura a x86 y amd64, causando un largo y acalorado
debate resumido por <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris
White</mail> en un hilo separado, finalmente cambió hacia una nueva
propuesta: la creación de un equipo arch x86 que se enfocará en la
Gestión de Calidad y problemas específicos x86.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30952">Combinando
las palabras reservadas de arquitectura x86 y amd64 </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/31028">El
resumen de ChrisWhite</uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/31060">GLEP
tentativo de equipo para la arquitectura x86 </uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Gentoo internacional</title>
<section>
<title>Japón: Stand de Gentoo y participación en la Conferencia OSC 2005</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050905_obs.jpg"
  short="OpenBlockS" caption="Ruteador, cortafuegos, servidor web: OpenBlockS a la muestra en el stand de Gentoo" />
<p>
La <uri link="http://www.ospn.jp:16080/osc2005-fall/">Conferencia Anual
de Open-Source</uri> a realizarse en Tokio está agendada para el 17 de 
Septiembre de este año, y los activistas de  <uri 
link="http://www.gentoo.gr.jp">GentooJP</uri> están preparando un taller
en el que presentarán una instalación completa de 2005.1 desde stage 3
y una muestra de su trabajo: el stand de Gentoo tiene como lema "De hecho,
esto también corre Gentoo ..." y estará mostrando principalmente sistemas 
de tamaño bolsillo como <uri 
link="http://www.plathome.co.jp/products/openblocks/openblocks266/index.html">OpenBlockS</uri>,
algunas máquinas caseras anónimas x86 y otro hardware. Estarán a la venta libros
sobre Gentoo y por supuesto serán distribuidos CDs de la versión 2005.1 a 
los visitantes. Si vas a estar en Tokio en el 17 de Septiembre, no te pierdas
el evento.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo en la prensa -->
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Linux User &amp; developer (Septiembre del 2005)</title>
<body>
<p>
En su edición de este mes, la revista
británica <uri link="http://www.linuxuser.co.uk/">Linux User &amp;
Developer</uri> ha publicado una reseña entusiasta de la Estación de
trabajo Open Desktop de Genesi con Gentoo para PPC preinstalado (que
puede ser comprada a través de
la <uri
link="http://vendors.gentoo.org/index.cgi?page=1&amp;comGroup=1">página
de vendedores</uri>, con un diez por ciento de cada venta siendo
enviado a la fundación Gentoo). El artículo da amplias muestras de la
"poderosa y poco costosa estación de trabajo PowerPC dirigida
inequívocamente al mercado Linux," señalando a Gentoo y las demás
distribuciones Linux/PPC que vienen preinstaladas "robustas y
básicamente idénticas a sus contrapartes Intel," aunque uno de los
contras entre la mayoría de ventajas en esta reseña es que "Linux PowerPC
aún no iguala a Linux x86 en términos de popularidad" y concluye que -
al menos para los desarrolladores PPC - "es difícil ver la Estación de
Trabajo Open Desktop como algo más que perfecta." La revista está
disponible sólo bajo subscripción, pero el auspiciador de Gentoo,
Genesi, tiene derecho de reimpresión, y el artículo completo puede ser
descargado
desde <uri
link="http://genesi.pegasosppc.com/press.php?date=20050901">su
sitio Web</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<chapter>
<title>Consejos y Trucos</title>
<section>
<title>Búsqueda de características en el núcleo</title>
<body>
<p>
Si no puedes encontrar lo que buscas mientras configuras el núcleo ten en 
cuenta que existe una función de búsqueda simple provista por la tecla "/"
(slash). Tan solo:
</p>
<pre caption="make menuconfig">
# <i>make menuconfig</i> <comment>Presiona la tecla slash y luego busca un término</comment>
</pre> 
<p>
y prúebalo, quizás con algo fácil primero, como DMA.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bajas, altas y cambios -->
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>Edgar Hucek (gimli) - Xbox</li>
<li>Stefaan De Roeck (stefaan) - Sistema de archivos OpenAFS</li>
<li>Marco Morales (soulse) - Equipo netmon</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Seguridad en Gentoo -->
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->

<section>
<title>lm_sensors: Creación insegura de archivo temporal</title>
<body>
<p>

lm_sensors es vulnerable a ataques de enlace simbólico que potencialmente
permiten a un usuario local sobreescribir archivos arbitrarios.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200508-19.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpGroupWare: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

phpGroupWare es vulnerable a múltiples problemas que van desde
divulgación de información hasta ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200508-20.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite: Ejecución de comandos arbitrarios a través de XML-RPC e inyección de sentencias SQL</title>
<body>
<p>

phpWebSite es vulnerable a diversos problemas que resultarían en la ejecución
de código arbitrario e inyección de sentencias SQL.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200508-21.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pam_ldap: Vulnerabilidad de evasión de autenticación</title>
<body>
<p>

pam_ldap contiene una vulnerabilidad que puede permitir ganar
acceso a un atacante remoto. 

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200508-22.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>MPlayer: Desbordamiento en el heap en ad_pcm.c</title>
<body>
<p>

Un desbordamiento del heap en MPlayer puede llevar a la ejecución
de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200509-01.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gnumeric: Desbordamiento en el heap en biblioteca incluída PCE</title>
<body>
<p>

Gnumeric es vulnerable a un desbordamiento en el heap que posiblemente lleve
a la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200509-02.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Estadísticas</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Ranking de bugs cerrados</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Ranking de bugs nuevos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>

La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el
equipo de desarrollo.  Entre el 29 de Agosto de 2005
y el 04 de Septiembre de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
<li>753 bugs nuevos durante este periodo</li>
<li>393 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>36 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 8169 bugs abiertos actualmente: 97 están etiquetados como 'blocker', 197 como 'critical' y 536 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 96
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Seguridad en Gentoo</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 35
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=java@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-es+subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-es+unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
