<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20051212-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>12 de Diciembre de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="tomk@gentoo.org">Tom Knight</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="caleb@gentoo.org">Caleb Tennis</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="pabloa@gmail.com">Pablo Antonio</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="reikinio@gmail.com">Reikinio</mail>
</author>

<abstract>
Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 12 de
Diciembre de 2005.
</abstract>
<summary/>
<version>Volumen 4, Edición 49</version>
<date>2005-12-12</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>

<section>
<title>Qt4 en camino a Portage</title>
<body>
<p>
Qt4 está empezando a ser marcardo como inestable en varias arquitecturas, lo que
significa que algunas personas lo verán instalado en sus sistemas. KDE todavía
usa Qt3 y debido a la característica de 'SLOTting' los usuarios tendrán ambas
versiones en sus computadoras y no debería ser un problema. Después de instalar
Qt4, si observan problemas al instalar ebuilds que puedan necesitar Qt3 pero
en realidad hacen uso de Qt4, por favor escriban un 
<uri link="http://bugs.gentoo.org">reporte de bug</uri> y asígnenlo a 
<mail>caleb@gentoo.org</mail> para que lo corrija. Lo mismo aplica para los
usuarios que conocen paquetes que usan Qt4, en ese caso también asignen sus bugs a
<mail>caleb@gentoo.org</mail>, así podemos empezar a incluir en el árbol Portage
algunos ebuilds relacionados a Qt4.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Actualización del estatus del proyecto Alpha</title>
<body>
<p>
El proyecto Gentoo Alpha liberó un nuevo <uri
link="/proj/en/base/alpha/status/status-20051207.xml">estatus de
actualización</uri> que menciona el estado de los paquetes centrales
del sistema, principalmente el núcleo, <c>gcc</c> y la bibliotecas de C.
Entre los ports experimentales en curso se incluyen Java, X modular, SELinux
y en el futuro se proyecta la creación del equipo de arch-tester, decisión
tomada luego de los resultados con muy buenas experiencias que tuvo en este
aspecto el equipo AMD64.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Pautas editoriales del BSG y su proceso de liberación</title>
<body>

<p>
En respuesta a la demanda popular, una nueva <uri
link="/proj/en/pr/gwn-guide.xml">Guía del BSG</uri> (en inglés)
lista pautas editoriales, buenas prácticas y varios detalles
técnicos sobre la producción del Boletín Semanal de Gentoo.
Principalmente ideada para el uso de los colaboradores actuales y
futuros del Boletín Semanal de Gentoo, explica el enfoque y
la estructura de los capítulos individuales del BSG y cómo funciona la
variante de GuideXML utilizada. Servirá como una herramienta para
entrenar a los nuevos contribuyentes en la labor de
preparar sus artículos usando su sintaxis de XML. Como una referencia
para todos los interesados en entrar al equipo del BSG, está siendo lanzada con la
esperanza de que muchos nuevos autores se encaminen hacia la contribución a la fuente de
noticias semanal de Gentoo. Si encuentras la guía útil y te gustaría ser parte del equipo, por favor
contáctanos por email a <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">gwn-feedback-es@gentoo.org</mail>
con una corta descripción de tus áreas de experiencia o en qué
secciones te gustaría escribir.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gráficos de estadísticas de los Foros de Gentoo</title>
<body>
<p>
El desarrollador de Gentoo <mail link="dams@gentoo.org">Damien
Krotkine</mail> ha ensamblado datos estadísticos de los <uri link="http://forums.gentoo.org">Foros
de Gentoo</uri> para producir algunos <uri
link="http://damz.net/gentoo_forums_stats/">gráficos</uri>
interesantes. Los gráficos muestran
los usuarios totales, temas y mensajes acumulados en los foros como
también estadísticas
para cada día desde que los foros fueron creados.
</p>
<figure link="/images/gwn/20051212_stats.png"
short="Estadísticas" caption="Visualización de estadísticas de los Foros de Gentoo: Crecimiento de usuarios"/>

<p>
Los datos son recolectados usando un script de shell y <c>perl</c> para extraer
la información de la <uri
link="http://forums.gentoo.org/statistics.php">página de
estadísticas</uri> de los Foros, ejecutados diariamente. La información
más vieja fue obtenida por
el administrador de los Foros <mail link="tomk@gentoo.org">Tom
Knight</mail> usando consultas SQL
personalizadas. Toda la información es luego pasada a través de
<c>gnuplot</c> para
producir los gráficos. A pesar de la reciente caída, los Foros siguen siendo
uno de los principales recursos sobre Linux en Internet.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Future zone -->
<chapter>
<title>Mirando al futuro</title>
<section>
<title>Nuevo estilo de paquetes virtuales (virtuals) incrementa la flexibilidad de Portage</title>
<body>

<p>
Con la <uri link="/proj/en/glep/glep-0037.html">PMGL 37</uri>, los "virtuals"
son paquetes reales (ubicados en la categoría <path>virtual/</path>)
en vez de ser mencionados en el fichero '<path>virtuals</path>' en el directorio
<path>profiles/</path>. Esto nos da más flexibilidad en cuanto a su sintaxis. Por
ejemplo ahora podemos especificar un orden de preferencia para proveedores virtuales
en vez de uno por defecto versus todo el resto.
</p>

<p>
Los primeros en adoptar la PMGL son el equipo de X, con <path>virtual/x11</path>. 
Aunque hubo algunos problemas temporales con el cambio al nuevo tipo virtual, todo
se ha resuelto y parece funcionar bastante bien. Esto nos permite aceptar que sólo
<path>xorg-x11-6.8.x</path> satisfaga <path>virtual/x11</path> y obligue a los
usuarios del X modular tener dependencias especificadas por completo. 
</p>

<p>
Los usuarios del X modular querrán agregar una línea al fichero
<path>/etc/portage/profile/virtuals</path> hasta que los colaboradores
porten todos los paquetes en sus sistemas al X modular:
</p>

<pre caption="Insertando una línea para X modularX">
virtual/x11	x11-base/xorg-x11
</pre>

<note>
Si te gustaría ayudar con el proceso de portar cambios, dale una
mirada al <uri link="http://dev.gentoo.org/~spyderous/xorg-x11/">modular X porting 
HOWTO</uri>. Pero primero necesitarás <uri
link="http://dev.gentoo.org/~spyderous/xorg-x11/migrating_to_modular_x_howto.txt">convertir 
tu sistema a X modular</uri>. Por favor, reporta los bugs sólo a los mantenedores del
paquete con parches para las dependencias del X modular y <e>no</e> a 
<path>x11@gentoo.org</path>.
</note>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- User Stories -->
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->
<!-- Ecos de la comunidad: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Actualización del X Modular</b></p>
<p>
<mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> da una
pequeña actualización sobre el progreso de los nuevos ebuilds para
el X modular. Lo que falta ahora es principalmente un cambio en
las dependencias de los paquetes - el simple DEPEND en xorg-x11 no
funciono más con los ebuilds del X modular. Los usuarios del X
modular tendrán que agregar una línea al fichero
<path>/etc/portage/profile/virtuals</path> hasta que los colaboradores
porten todos los paquetes en sus sistemas al X modular como
se vio en el artículo de <uri link="#doc_chap2">"Mirando al futuro"</uri>
de este BSG.
</p>

<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33838">Actualización del X Modular
(Modular X update)</uri></li>
</ul>


<p><b>Programas que necesitan nuevos mantenedores</b></p>
<p>
A medida que se retiran desarrolladores de Gentoo y que las prioridades
cambian frecuentemente, un paquete pierde su mantenedor, lo que se convierte
en un problema cuando se reportan bugs nuevos o problemas relacionados
a la seguridad. Esta semana se vio una inusual cantidad de paquetes que
necesitan un nuevo mantenedor:
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33821">
Últimos días para media-video/dvdrip (Last rites for media-video/dvdrip)</uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33816">
En busca de mantenedores para DirectFB (Looking for DirectFB maintainers)</uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33815">
En busca de mantenedores para jack (Looking for jack maintainers)</uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33810">
En busca de un mantenedor para vile (Looking for a vile maintainer)</uri></li>
</ul>
<p><b>[PMGL] Formato del Manifest2</b></p>
<p>
<mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail> presenta la PMGL 44:
"Esta PMGL propone un formato nuevo para el Manifest de Portage y el
sistema de archivos digest unificando ambos tipos de archivos para
mejorar aspectos funcionales y no funcionales del árbol Portage". En
resumen, esta ofrecerá un formato mejorado para verificar todos los archivos
en el árbol Portage, incluyendo los múltiples formatos de hash. El nuevo
formato será incompatible con versiones antiguas de Portage, así que se
necesita un parche de migración para evitar que las actualizaciones
dejen de funcionar.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33774">
[PMGL] Formato del Manifest2 ([GLEP] Manifest2 format)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-alt</title>
<body>

<p><b>Gentoo OpenSolaris</b></p>

<p>
El 4 de noviembre de 2005, <mail link="venky.tv@duh-uh.com">"Venky"</mail> informó a
la comunidad de <uri link="/proj/en/gentoo-alt/">Gentoo/ALT</uri> que había empezado
a trabajar en Gentoo OpenSolaris. Para iniciarlo, la <uri
link="/proj/en/gentoo-alt/port-start.xml">excelente guía de porting</uri> escrita por
el desarrollador de Gentoo <mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>
demostró ser un recurso valioso.
</p>

<ul>
<li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-alt&amp;m=113367525819314&amp;w=2">Gentoo  OpenSolaris</uri></li>
</ul>

<p><b>Des-GNU-ificación</b></p>

<p>
En una discusión reciente en la lista de correo <path>gentoo-alt</path>,
<mail link="flameeyes@gentoo.org">Flameeyes</mail> explicó los dos tipos
básicos de proyectos Gentoo/ALT: por un lado, existen los proyectos prefijados como
Gentoo para Mac OS X y Gentoo/OpenBSD, donde es imposible o poco inteligente
realizar cambios a las herramientas del espacio del usuario (userland),
mientras que por el otro lado, hay ports sin prefijos como Gentoo/FreeBSD y
Gentoo/NetBSD. Después de esto, Diego nos cuenta un poco más sobre los varios
ports y sus necesidades específicas, antes de explicarnos las herramientas
de GNU de las cuales actualmente depende Portage. El resto del hilo contiene
una usual discusión animada sobre los méritos y la viabilidad de estos dos métodos,
la cual, como siempre, llevó a un "apasionado" debate aunque bastante informativo.
</p>

<ul>
<li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-alt&amp;m=113377200325601&amp;w=2">
Mis pensamientos sobre los prefijos y la des-GNU-ificación (My thoughts on prefixes and de-GNU-ification)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-server</title>
<body>
<p><b>Estatus del proyecto Gentoo-server y una propuesta</b></p>

<p>
Ricardo Loureiro, conocido como RoadRunner en los foros de Gentoo donde
trabaja como moderador de la sección portuguesa, empezó una discusión acerca de
su proyecto nuevo para facilitar el manejo y administración de redes.
El hilo también contiene enlaces útiles sobre código y métodos pasados:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.server/3352">
Estatus del proyecto Gentoo-server y una propuesta (Gentoo-server project status and proposal)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Hilo de transición a 64-bits</b></p>

<p>
Este hilo repasa las preguntas básicas sobre las ventajas de un sistema de 64-bits
en contraste con uno de 32-bits. Más concisamente, hay detalles sobre qué hay que hacer
para que varios programas de 32-bits funcionen en un sistema de 64-bits. Revisa
también el documento recomendado que trata la mayoría de estas preguntas:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.amd64/5703">64 bits o no (64 bit or not)</uri></li>
<li><uri link="/doc/es/gentoo-amd64-faq.xml">FAQ de Gentoo AMD64</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo internacional -->
<chapter>
<title>Gentoo internacional</title>
<section>
<title>Alemania: Campamento de Verano Gentoo 2006 (GSC)</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20051212_gsc-logo.png" 
short="GSC" caption="Campamento de verano Gentoo 2006"/>
<p>
El segundo Campamento de verano Gentoo 2006 en Alemania está agendado
para llevarse a cabo el 26 y 27 de Agosto de 2006, probablemente en algún lugar
de la costa septentrional alemana, aunque el lugar exacto está por decidirse
pronto. El organizador, Slick, quien es uno de los moderadores del
foro alemán de Gentoo, espera que participen entre 30 y 40 personas en el
evento, y algunos pocos que llegarán una semana antes para pasar unas
completas vacaciones Gentoo en el sitio. Pronto se elaborarán camisas con estampados
y chaquetas que llevarán el logo del GSC, junto a un sitio para el registro
de aquellos que gusten de organizar su tiempo anticipadamente. La participación
costará 10 Euros por noche y persona, incluyendo refrigerios y malvavisco asados.
Para aquellos que deseen mirar cómo fue el primer campamento de verano, revisen
la <uri link="http://www.gentoo.de/pub/summer-camp/2005">colección de fotos</uri>
(en un archivo llamado <path>review.tar.bz2</path>).
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Linuxhardware.org (6 de Diciembre de 2005)</title>
<body>

<p>
Justo a tiempo, antes de que la gente termine de hacer sus compras
navideñas, el desarrollador de Gentoo <mail link="augustus@gentoo.org">Kristopher Kersey
(Augustus)</mail> ha publicado la <uri link="
http://www.linuxhardware.org/article.pl?sid=05/12/06/2138210">tercera
y última parte</uri> de su serie "Ultimate Linux Workstation", que diseñó
usando las últimas y grandiosas partes que se puedan encontrar.
Él ha gastado su dinero razonablemente bien en un sistema "dual Opteron
2.8GHz" con abundante RAM, rápidos discos, "water-cooling" (refrigeración con agua) y
tarjetas gráficas de alto rendimiento para impresionar en las pruebas
comparativas ("benchmarking") que incluye en su artículo.
Como era de esperarse, Augustus seleccionó a Gentoo Linux como sistema
operativo (también para el sistema económico alternativo). Bien, 
quién querría utilizar otra cosa ...
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Netcraft (5 de Diciembre de 2005)</title>
<body>

<p>
Gentoo ha pasado la marca de los 100.000 servidores alrededor del mundo que
visiblemente utilizan Gentoo Linux, según el <uri
link=" http://news.netcraft.com/archives/2005/12/05/strong_growth_for_debian.html">estudio de
Diciembre en Netcraft</uri>. Con el éxito de Gentoo y el aún mas pronunciado
crecimiento en sistemas basados en Debian, las distribuciones Linux no-comerciales
incluyendo CentOS y Fedora se encuentran creciendo mas rápido que sus rivales comerciales.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Frappr.com (Diciembre de 2005)</title>
<body>

<p>
A diferencia de otros mapas de usuarios de Gentoo que han sido creados
hasta ahora, este <uri link="http://www.frappr.com/gentoo">nuevo mapa</uri> 
en Frappr (siglas para "Friends Mapper" ("Mapeador de Amigos")) 
no está limitado regionalmente. Sin importar el lugar del planeta donde vivas,
puedes marcar tu ubicación en una mapamundi que ya contiene cientos de otros
usuarios de Gentoo. Hay pocas personas en Asia, África y Sudamérica hasta el
momento, pero sería divertido que te agregaras al creciente número de 
pines de usuarios -- e incluso más diversión para encontrar a otros usuarios
usando esta herramienta.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Movimientos de desarrolladores de Gentoo -->
<chapter>
<title>Movimientos de desarrolladores de Gentoo</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el Proyecto Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al proyecto Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Sandro Bonazzola (Sanchan) - Embedded (Sistemas Embebidos)</li>
<li>Joshua Jackson (tsunam) - x86</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo:</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Seguridad en Gentoo -->
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>Perl: Errores en el formato de cadenas pueden resultar en ejecución de código</title>
<body>

<p>
Se encuentra disponible una corrección para Perl que mitiga los efectos de errores de
programación relacionados al formato de cadenas que podría, de otro modo, ser explotados
para ejecutar código arbitrario.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200512-01.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>QDBM, ImageMagick, GDAL: Problemas de RUNPATH</title>
<body>

<p>
Una gran variedad de paquetes sufren de problemas de RUNPATH que pueden
permitir a los usuarios en el grupo "portage" escalar privilegios.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200511-02.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>phpMyAdmin: Múltiple vulnerabilidades</title>
<body>

<p>
Múltiples fallas en phpMyAdmin pueden resultar en varios problemas
del tipo XSS y vulnerabilidades de inclusión local y remota de ficheros.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200512-03.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el
equipo de desarrollo. Entre el 04 de Diciembre de 2005
y el 11 de Diciembre de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
<li>740 bugs nuevos durante este periodo</li>
<li>373 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>29 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 9124 bugs abiertos actualmente: 96 están etiquetados como 'blocker', 195 
como 'critical' y 542 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, con 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="gregkh@gentoo.org">Greg Kroah-Hartman</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gregkh@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="devrel@gentoo.org">Gentoo Developer Relations Team</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=devrel@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="x11@gentoo.org">Gentoo X-windows packagers</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="amd64-test@gentoo.org">AMD64 Testing Team</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64-test@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 30
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="x11-drivers@gentoo.org">X11 External Driver Maintainers</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="compnerd@gentoo.org">Saleem A.</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=compnerd@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un 
<mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Por favor, envíanos tus <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">
opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Para suscribirte al Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
 en blanco a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Para desuscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
en blanco a <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+unsubscribe@gentoo.org</mail> desde la dirección de correo 
electrónico con la cual estás subscrito.
</p>
</body>
</section> 
</chapter>         

<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>

<p>
El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
