<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050228-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Gentoo</title>
<subtitle>28 de Febrero de 2005</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Author"><mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail></author>
<author title="Author"><mail link="vericgar@gentoo.org">Michael Stewart</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="soydemostenes@gmail.com">Demóstenes</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="eduardo_lazo@yahoo.com">Rodrigo Lazo</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail></author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 28 de Febrero de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 9</version>
<date>2005-02-28</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Primer encuentro europeo de desarrolladores de Gentoo</title>
<body>
<p>
Treinta desarrolladores Gentoo de la UE, Noruega, Suiza y de los EE.UU.
asistieron al primer encuentro oficial de desarrolladores de Gentoo 
organizado en Bruselas, aprovechando la ocasión y el espacio usado por el evento FOSDEM que 
se celebró el fin de semana pasado. Durante dos horas de la mañana del domingo, se
reservó el espacio de desarrolladores de Gentoo en uno de los edificios históricos 
de la Universidad Libre de Bruselas para realizar una reunión interna que juntó
a personas que habían estado trabajando como equipo durante meses o años pero 
que no se conocían personalmente. Después de un breve ciclo de 
introducciones, la discusión se centró rapidamente en aspectos estructurales del
desarrollo de Gentoo. Cuando el suministro de infraestructura y el desarrollo eran hechos por un 
puñado de personas clave, era normalmente suficiente confeccionar las
directrices de forma general, para que se obtuvieran resultados positivos. 
Hoy, contando con cerca de 350 desarrolladores y una gran variedad de necesidades
y ambiciones, el encuentro en Bruselas puso de manifiesto la necesidad de renovar
la estructura interna del proyecto de forma que refleje los cambios en sus alcances, 
y representara de la mejor forma posible a los desarrolladores activos, preparando así 
el campo para futuras actualizaciones. Como resultado de la discusión se alcanzó un 
acuerdo para crear una propuesta que será enviada a los administradores de proyectos 
y desarrolladores de Gentoo de forma general.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-devs.jpg"
	short="Encuentro de desarrolladores" 
	caption="Primer encuentro Pan-Europeo de desarrolladores de Gentoo" />
<note>
De pie, de izquierda a derecha:  cryos, foser, tantive, pYrania, ian, jaervosz, 
koon, SeJo, pvdabeel, hansmi, lu_zero. 
Sentados en el frente: beejay, luckyduck, plate, Pylon, zypher, Ferdy, BaSS, karltk, 
tove, bonsaikitten, Kugelfang, KingTaco. 
No aparecen (p.e. prestando ayuda en el puesto): stkn, genone, Sebastian, GMsoft, dams, SwifT, wmertens
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Exposición y conferencia FOSDEM 2005</title>
<body>
<p>
La presencia de Gentoo por tercer año consecutivo en el encuentro más grande 
de desarrolladores de código abierto en Europa fue una destacada experiencia 
para todos aquellos que asistieron. Con un estimado de 3.500 participantes,
FOSDEM ha visto incrementada su antigua audiencia objetivo de tan solo desarrolladores
de los países de Benelux, y una impresionante alineación de presentadores que atraen
a los desarrolladores de toda Europa y de más allá a venir cada año a Bruselas.
Aprendiendo de experiencias anteriores se previó que los baños colapsaran y que
los sandwiches se agotaran antes de que todos comieran algo, y con oradores como
Alan Cox y Richard Stallman en la agenda principal y una docena de proyectos -- incluyendo
Gentoo -- que organizaron sus propios espacios de desarrolladores, FOSDEM 2005 ocupó por
completo los tres edificios que zumbían con la actividad en ambos días de la conferencia.
</p>  
<p>
El espacio para desarrolladores (DevRoom) reservado hasta que acabara toda
la conferencia estaba densamente repleto con usuarios de Gentoo y otros interesados
en las doce presentaciones que hicieron los desarrolladores de Gentoo. La asistencia
fluctuó entre unas pocas docenas y 80 personas que estuvieron en la sesión y recorriendo
el espacio, y el rango de materias cubrió desde descripciones generales del proyecto
Gentoo como también papers altamente técnicos sobre desarrollos específicos.
El desarrollo de Portage y Java fueron el centro de atención, pero incluso
las presentaciones más exóticas como el trabajo sobre GNAP de <mail link="koon@gentoo.org">
Thierry Carrez</mail> en el espacio dedicado a embebidos atrajo a grupos altamente
especializados. La mayoría de las presentaciones en el DevRoom están disponibles
para descargar desde un <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/pr/docs/presentation-listing.xml">
repositorio central</uri>. Fuera del DevRoom, <mail link="dams@gentoo.org">Damien 
Krotkine</mail> sostuvo una "electrizante charla" sobre su <uri 
link="http://www.libconf.net/">proyecto libconf</uri> (la base para el editor
gráfico de banderas USE de Gentoo <c>profuse</c>, entre otras cosas), y último
pero no menos importante, <mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail> 
 tuvo el honor de dirigir la audiencia más grande en la agenda con su presentación
acerca del sistema Portage de Gentoo.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-keynote.jpg"
	short="SeJo" 
	caption="Jochen Maes dando un discurso en la DevRoom de Gentoo" />
<p>
Separado del DevRoom en otro edificio, Gentoo tuvo un puesto del doble de tamaño
en el pasillo ubicado entre la mesa de Mozilla que celebraba el primer aniversario
de Firefox, y un proyecto para convertir clones baratos coreanos de Gameboy (<uri 
link="http://www.gp32linux.com/">"Gamepark"</uri>) en PDAs completamente con Linux.

Se mostraron en el puesto de Gentoo cinco estaciones de trabajo Pegasos Open Desktop
de Genesi (dos de ellas mostrando el nuevo <uri 
link="/news/es/gwn/20050131-newsletter.xml#doc_chap1_sect3">LiveCD Cube para PPC</uri>),
varios portátiles x86 y PPC, y una exótica <uri 
link="/news/es/gwn/20050221-newsletter.xml#doc_chap2">Kuro-Box</uri> de TGL corriendo
como servidor de streaming de MP3. 

Los visitantes empujaban a lo largo del estrecho pasillo,
deteniéndose para conversar con los Gentooistas que estaban
de servicio, consiguiendo autoadhesivos o dulces (de una caja
etiquetada "<path>/dev/snack</path>"), o para comprar franelas
y otras parafernalias de Gentoo.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-booth.jpg"
	short="Puesto en FOSDEM" 
	caption="Ocupadas horas en el puesto de Gentoo" />

<p>
Las versiones del no oficial, no obstante popular "Fizzlewizzle"
puestas en orden por <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>,
se vendieron completamente en unas pocas horas. Las ediciones especiales
de CDs de Gentoo Linux con motivo de la FOSDEM se han convertido en una
tradición, pero el "Fizzlewizzle" de este año estaba disponible en el puesto por primera
vez tanto en LiveCD como DVDs. Las versiones ISO se actualizaron con las últimas
versiones de Portage tan sólo tres días antes de que FOSDEM abriera sus puertas al 
público, y vienen con ambiente por defecto en inglés a diferencia de las localizaciones
en alemán previas, y contienen una instalación completa de KDE 3.3 que puede ser ejecutada
directamente desde el CD, sin instalarlo primero en el disco duro. El DVD abarca 2.2 GB
con fuentes por sobre los contenidos del CD de imagen usual, y ambas imagenes continúan
disponibles via <uri link="http://tracker.netdomination.org">bittorrent</uri>, para x86,
junto con el GameCD Cube para PPC.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-dvd.jpg"
	short="Cubierta del DVD" 
	caption="El monumento característico  de Bruselas, el Atomium, en la tapa del LiveDVD de Gentoo edición FOSDEM" />
<note>Trabajo artístico de <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail>, descarga 
la tapa en tamaño completo para imprimir etiquetas de DVD y CD para <uri link="http://download.iansview.com/gentoo/artwork/ian/livecds/ppc/fosdem/2005/">GameCD Cube para PPC</uri> y <uri link="http://download.iansview.com/gentoo/artwork/ian/livecds/x86/fosdem/2005/">LiveCD/-DVD x86</uri>.</note>
<p>
La famosa singularidad del quántum de FOSDEM, vista por primera vez por Daniel
Robbins durante su visita a la conferencia en el año 2003 y redescubierta en el
piso del hostal para jóvenes de Bruselas, se ha trasladado a uno de los clubs
de tecno más famosos de Europa, Fuse, donde un grupo de desarrolladores de Gentoo
afirman que la han visto rondando en la pista de baile en la noche del sábado.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Apache desenmascarado</title>
<body>
<p>
El equipo de Apache de Gentoo ha desenmascarado actualizaciones a los paquetes
en las que habían estado trabajando durante un buen tiempo. Gracias al apoyo de
desarrolladores que se han unido al equipo durante los meses pasados, finalmente se
hizo el anuncio que muchos usarios habían estado esperando. Algunos de los cambios
principales incluyen:</p>
<ul>
<li>
Nueva configuración y ubicaciones de configuración para cumplir de mejor forma
con lo normal y reducir la confusión para los usuarios que vienen de otras
distribuciones.
</li>
<li>
Los módulos ahora usan una <c>eclass</c> centralizada que compila, instala 
y muestra información estándar al activar el módulo. Lo cual facilita
el mantenimento de módulos ya existentes, y nos permite desarrollar más
rápidamente ebuilds para módulos que aún no están en el árbol portage.
</li>
<li>
Banderas <path>USE</path> extendidas para personalizar tu instalación de
Apache que ahora te permiten escoger más de un Módulo de Multiprocesamiento (MPM) para
compilar y es fácil cambiar entre ellos.
</li>
<li>
Un <path>gentoo-webroot</path> nuevo que eventualmente tendrá iconos con
un tema de Gentoo, documentos de error, y un sitio web por defecto.
Se ha puesto esto en un paquete propio e incluye una bandera <path>USE</path>
para no instalar el <path>gentoo-webroot</path> en <path>/var/www/localhost</path> -
útil si ya tienes tu propio sitio Web ahí.
</li>
<li>
Y mucho más, incluyendo muchas correcciones de errores.
</li>
</ul>
<p>
Cuando actualices Apache, será necesario unir cualquier personalización hecha en
<path>/etc/apache2/httpd.conf</path> y actualizar todos los módulos usados
actualmente a revisiones que soportan la nueva <c>eclass</c>. <uri
link="http://dev.gentoo.org/~vericgar/doc/apache-package-refresh.html">
Instrucciones detalladas </uri> están disponibles, y si tienes
cualquier pregunta o problema durante la migración, habla con el equipo de Apache en
<path>#gentoo-apache</path> en irc.freenode.net, o vía la lista de correo,
<path>gentoo-web-user@gentoo.org</path>.
</p>
</body>
</section>
<section>
	<title>Nueva documentación disponible de Gentoo/FreeBSD</title>
	<body>
	<p>
	Después de nuestro <uri
	link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/20050207-newsletter.xml">
	reciente artículo</uri> sobre el proyecto Gentoo/FreeBSD en la sección
	de 'Mirando al Futuro' del BSG, el desarrollador de Gentoo, <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael
	Kohl</mail>, se convirtió en mantenedor de los documentos relacionados. El <uri
	link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/doc/gentoo-freebsd.html">documento nuevo</uri>
	se basa en las instrucciones de instalación originales de Aaron Walker, y contiene
	muchas contribuciones de <mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio R.
	Piske</mail>, líder del proyecto Gentoo/FreeBSD.
	</p>
	</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>PuTTY: ejecución remota de código</title>
<body>
<p>

    PuTTY contiene vulnerabilidades que pueden permitir a un servidor SFTP
    malicioso ejecutar código arbitrario en clientes PSCP y PSFTP desprevenidos.
  
</p>
<p>
Para más información, por favor, mirar <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-28.xml">el anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sevidor Cyrus IMAP : Múltiples desbordamientos</title>
<body>
<p>

    El servidor IMAP de Cyrus se ve afectado por varias vulnerabilidades de desbordamientos que podrían potencialmente
    permitir al ejecución remota de código arbitrario.
  
</p>
<p>
Para más información, por favor, mirar <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-29.xml">el anuncio GLSA </uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>cmd5checkpw: Agujero en claves locales</title>
<body>
<p>

    cmd5checkpw contiene una falla que permite a usuarios locales acceder a la clave de
    otros usuarios de cmd5checkpw.
  
</p>
<p>
Para más información, por favor, mirar <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-30.xml">el anuncio GLSA </uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>uim: Vulnerabilidad de escalada de privilegios</title>
<body>
<p>

    Bajo ciertas condiciones, las aplicaciones que enlazan contra uim sufren de una
    vulnerabilidad de escalada de privilegios.
  
</p>
<p>
Para más información, por favor, mirar <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-31.xml">el anuncio GLSA </uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UnAce: Vulnerabilidades de desbordamiento de búfer y  recorrido de directorios</title>
<body>
<p>
    UnAce es vulnerable a desbordamietnos de búfer y ataques de recorrido de directorios.
</p>
<p>
Para más información, por favor, mirar <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-32.xml">el anuncio GLSA </uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-catalyst</title>
<body>
<p><b>La confusión entre Catalyst y Knoppix</b></p>

<p>
Esta semana un usuario preguntó si se podía utilizar Catalyst para
construir un LiveCD basado en Gentoo con prestaciones semejantes a las
de Knoppix. El consenso general es que ésta herramienta aún no está en
ese nivel, pero los esfuerzos de desarrollo van en esa
dirección. <mail link="rpaskowitz@confucius.ca">Robert Paskowitz</mail> señaló a <uri
link="http://zaheer.merali.org/mediawiki/index.php/Caster">Caster</uri>,
un LiveCD creado con Catalyst, que provee un buen ejemplo de lo
que ya es posible hacer con dicha herramienta actualmente.
</p>
<note>
Hasta que archivos de listas de correo populares como <uri
link="http://www.gmane.org">Gmane</uri> recojan a la lista de correo
gentoo-catalyst, <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail> mantiene un <uri
link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/hypermail/gentoo-catalyst/">archivo</uri>
actualizado regularmente en una ubicación temporal de su espacio web de desarrollador.</note> 
<ul> 
<li> 
<uri
link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/hypermail/gentoo-catalyst/0502/0233.html">La
confusión entre Catalyst y Knoppix (Catalyst vs Knoppix
Confusion)</uri> 
</li> 
</ul> 
</body> 
</section> 
</chapter> 
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title> 
<section> 
<title>eWeek (28 de Febrero de 2005)</title> 
<body>
<p>
El analista de ZiffDavis, Jason Brooks, resume la <uri
link="http://www.eweek.com/article2/0,1759,1770228,00.asp">evaluación</uri>
del Laboratorio de eWeek sobre el uso de Linux Gentoo en el ambiente
empresarial. El artículo empieza sosteniendo que "Gentoo Linux ha
crecido rápidamente al punto de ser una de las distribuciones de Linux
más populares en el mundo", además "el mecanismo de instalación del software del sistema
basado en código fuente lo hace una buena elección para probar las 
últimas versiones de componentes clave del software de código abierto". 
Sin embargo, "su reputación de ser una
distribución muy en desarrollo e inestable (...) ha empañado hasta ahora
sus perspectivas de ser adoptada para el uso empresarial" por lo que
Brooks "es cauto en recomendar" la adopción masiva de Gentoo para
ambientes de producción. El artículo se mueve entre algunos pros y
contras básicos de las distribuciones basadas en código fuente, y
muestra algunos pocos potenciales problemas de las distribuciones de
Linux totalmente libres en comparación con las distribuciones de
vendedores comerciales, pero al momento de probar la instalación de
paquetes de software propietario, poniendo como ejemplo a VMWare, el
autor reconoce que "Gentoo hace más elegante el proceso de obtener software 
que otras distribuciones de Linux que hemos probado".
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OSdir.com (22 de Febrero de 2005)</title>
<body>
<p>
La revista en línea de O'Reilly sobre Sistemas Operativos expresa
palabras inusualmente duras por la actitud del pasado del distribuidor
de Linux RedHat. En el artículo titulado <uri link="http://www.osdir.com/Article4265.phtml">
"Lo mejor de la cobertura de la exposición Linux World: El error de RedHat"</uri>, Gentoo 
se le menciona interviniendo en "donde ellos fallaron" al abandonar su 
versión 'gratis' de Redhat dos años atrás para enfocarse exclusivamente en su
versión 'paguen lo que más puedan' empresarial, una movida que "no fue exactamente
lo más sabio de hacer", dice el editor principal de OSdir.com, Steve Mallett. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ZDNet (18 de Febrero de 2005)</title>
<body>
<p>
En un <uri link="http://news.zdnet.com/2100-3513_22-5582945.html?tag=nl.e539">
artículo similar</uri> acerca del "equivocado paso de RedHat en sus relaciones
con los entusiastas de la tecnología" y el plan de "rectificar la situación
con un Proyecto Fedora más agresivo", el autor Stephen Shankland observa que "RedHat
tiene amplia competencia. Proyectos como Gentoo atraen a programadores hard-core de Linux, 
mientras que Sun Microsystems está intentando construir su propia comunidad de 
programadores en torno a su proyecto OpenSolaris".
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estadísticas</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Ranking de errores cerrados</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking de errores nuevos</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
     <p>
      La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) 
      para registrar y seguir errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el 
      equipo de desarrollo. Entre el 20 de Febrero de 2005 y el 27 de Febrero de 2005, 
      la actividad en el sitio tuvo como resultado:
     </p>
     <ul>
          <li>789 errores nuevos durante este periodo</li>
	  <li>443 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
	  <li>33 errores previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
     </ul>
     <p>
     De los 8054 errores abiertos actualmente: 100 están etiquetados como 'blocker', 233 como 'critical', y 595 como 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores cerrados</title>
<body>
     <p>
      Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 49
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 24
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, con 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="www-proxy@gentoo.org" >Gentoo Web Proxy Developers</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=www-proxy@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="pam-bugs@gentoo.org" >PAM Gentoo Team</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=pam-bugs@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="so@gentoo.org" >so</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=so@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
     <p>
      Los desarrolladores y equipos con más errores nuevos asignados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 36
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li>
<e>Ninguno en esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>
Alex Howells (Astinus) - AMD64
</li>
<li>
Elfyn McBratney (beu) - Apache
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>
Lance Albertson (ramereth) - Nuevo líder operacional del proyecto de infraestructura
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
