<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050606-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>06 de Junio de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="fmonero@opensistemas.com">Fernando Monero</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="cherry@trombik.mine.nu">Tomoyuki Sakurai</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="soydemostenes@gmail.com">Demóstenes</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="jorge.izaac@gmail.com">Izaac Zavaleta</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="ertomas@gmail.com">Tomás Cayuelas</mail>
</author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 06 de Junio de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 23</version>
<date>2005-06-06</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Python 2.4 por ser desenmascarado</title>
<body>
<p>
Bryan Østergaard (ver más abajo su foto) anuncia que <c>python-2.4</c> será
desenmascarado el día miércoles 8 de Junio. Los miembros del Equipo Python
de Gentoo están confiados en que no quedan bugs importantes sin resolver. Los
detalles acerca de qué hay de nuevo en Python-2.4 se pueden encontrar en el <uri
link="http://www.python.org/doc/2.4/whatsnew/whatsnew24.html">sitio oficial de
Python</uri>.
</p>
<p>
Por favor, nota que sólo los usuarios de <path>~arch</path> observarán este
cambio y recuerda ejecutar <c>python-updater</c> luego de actualizar Python e
instalar de nuevo todos los módulos a medida que sea necesario.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Fallo presente en Busybox</title>
<body>
<p>
Como algunos de Uds. se han dado cuenta, el "shell de rescate" se cambió de
<c>sash</c> a <c>busybox</c> hace algunos días atrás. Esto tiene como motivo las
características adicionales y extensibilidad que ofrece busybox, pero en algunos
sistemas esto ha causado errores de compilación. Ya que <c>busybox</c> es ahora
parte del "sistema", este fue instalado en cada actualización, de manera que
todos los usuarios fueron potencialmente afectados por esto.
</p>
<p>
Luego de realizar tareas de depuración, se identificó el problema en el
toolchain estable relacionado a los parámetros USE  <path>nptl</path> y 
<path>nptlonly</path> que no habían sido considerados en las pruebas originales.
El error es gatillado por <c>busybox</c> cuando es construido como binario
estático - sino, no puede ser usado para labores de recuperación. Esto se ha
corregido hasta donde sabemos. ¡Nuestras disculpas por las inconveniencias!
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Mirando al futuro</title>
<section>
<title>Gentoo para Zaurus</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050606_zaurus.png"
short="Gentoo para una zaurus" 
caption="`emerge -B cpio` en una Sharp Zaurus" />

<p>
El proyecto <uri link="gentooforzaurus.opensistemas.com">Gentoo para
Zaurus</uri> busca portar Gentoo Linux y Portage a la familia de PDAs
Zaurus del fabricante japonés Sharp. Se basa en el "cacko ROM" de Anton
Maslovsky, una imagen que reemplaza la implementación de Linux propia
de Sharp que vienen en varios
Zaurus. <uri link="http://my-zaurus.narod.ru/">Cacko ROM</uri> trata de
mantenerse lo más cerca posible al ROM original de Sharp para
conseguir la mayor compatibilidad con las aplicaciones distribuidas
por el fabricante. Gentoo para Zaurus también utiliza
el <uri link="http://emerde.freaknet.org/">Proyecto Emerde</uri>, que
ofrece una adaptación de Portage para Slackware y otras
distribuciones.
</p>

<p>
Gentoo para Zaurus puede ser montada a través de NFS de manera que no
se necesita efectuar ningún cambio a la configuración actual. Incluye
un ambiente <c>gcc</c> nativo para ARM, el compilador
cruzado <c>zgcc-3.3.1</c> para la computadora principal, y X11 para
probar las aplicaciones. Más importante aún, Opensistemas ha
desarrollado una herramienta llamada <c>tbz2ipk</c> que convierte
todos los binarios Gentoo de <path>.tbz2</path> al formato del sistema
de administración de paquetes Itzy (<path>.ipk</path>), ampliamente
utilizado en los Zaurus y otros handhelds que utilizan Linux. De esta
manera, los paquetes compilados en Gentoo pueden ser utilizados en
implementaciones basadas en Qtopia como Cacko e incluso en los ROMs
originales Sharp, u otras distribuciones alternativas menos
relacionadas como OpenZaurus.
</p>

<p>
El proyecto se inició en Diciembre del 2003. Gentoo fue elegido debido
a su filosofía de "compilar todo" (que ayudó bastante en el trabajo de
portar), y también porque parecía lo correcto por hacer. Dado que la
compilación necesita bastante espacio comúnmente se necesita del 
montaje de discos externos a través de NFS, aunque el nuevo Zaurus
SL-C3000 (con disco de 4GB) teóricamente podría hacer todo
localmente. Sin embargo, dado que Zaurus es comparativamente lento
(con un procesador ARM Xscale que actualmente funciona a un máximo de
400Mhz) tiene <c>distcc</c> preconfigurado.
</p>
<p>
Opensistemas proveen el hardware y las personas para dar
soporte a Gentoo/ARM de la mejor forma posible. Anticipan liberar una
versión de Gentoo para Zaurus en algún momento alrededor de Julio, si
nada sale mal. Entre las nuevas características están un kernel 2.6 y
una nueva <c>glibc</c>. Se puede encontrar documentación adicional 
en el <uri link="http://www.openembedded.org">sitio web
OpenEmbedded</uri> (el sucesor de la distribución Openzaurus). Si todo
va como está planeado todos los paquetes centrales del sistema estarán
funcionando a finales de año, y quizás ARM será una arquitectura
completamente soportada por Gentoo otra vez.
</p>
<note>
La consultora
española <uri link="http://www.opensistemas.org">Opensistemas</uri>
anunció recientemente el traslado de todos sus desarrollos a Código Libre
, no sólo Gentoo para Zaurus. El software CRM SIC y los módulos
propietarios para sistemas de gestión de contenido como OpenCMS y Typo3
serán puestos bajo GPL, según reporta <uri 
link="http://www.diarioti.com/gate/n.php?id=8655">Diario
TI</uri>. </note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Desarrollador de la semana</title>
<section>
<title>"Lo que más me gusta de Gentoo: La flexibilidad de Portage y su gran comunidad" -- Bryan Østergaard</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050606_kloeri.jpg"
short="kloeri" 
caption="Bryan Østergaard alias kloeri" />

<p>
Nuestro desarrollador de la semana es Bryan Østergaard, más conocido como 
<mail link="kloeri@gentoo.org">kloeri</mail>. Bryan es el organizador de los 
encuentros mensuales de correción de bugs de Gentoo, del 
<uri link="http://bugday.gentoo.org">Bugday</uri>, y el que se encarga de 
mantener la página web. Los Bugdays se organizan el primer sábado de cada mes,
en los que usuarios y desarrolladores se reunen dentro de un canal de IRC 
(<path>#gentoo-bugday</path> en <path>irc.freenode.net</path>) donde pasan
todo el día tratando de resolver los errores que se han acumulado 
durante el mes.
</p>

<p>
Bryan es también co-líder del proyecto de Gentoo/Alpha, miembro del Equipo 
Python, y del equipo de IA64 encargado de la arquitectura Itanium en Gentoo --
y acaba de conseguir ser designado líder del equipo de Apache de Gentoo. 
Tiene un saludable balance entre la mantención de ebuilds por su cuenta, y 
también disfrutando de otras oportunidades como conocer nueva gente en 
IRC durante los bugdays.
</p>

<p>
Después de acabar sus estudios de Informática Avanzada en 1999, <mail 
link="kloeri@gentoo.org">kloeri</mail> trabaja principalmente por su cuenta, sobre todo 
administrando redes y servidores, pero tambien hace trabajos de seguridad y 
de desarrollo cuando es necesario. Como la mayoría de los desarrolladores 
destacados antes que él, <mail link="kloeri@gentoo.org">kloeri</mail> todavía no ha 
trabajado mucho en otros proyectos OSS, pero disfruta el estar mejorando Gentoo
(y especialmente Gentoo/Alpha). En este momento reside en Copenague, capital
de Dinamarca.
</p>

<p>
Como es de esperar, <mail link="kloeri@gentoo.org">kloeri</mail> utiliza un
AlphaServer 800, pero también dos portátiles x86. Utiliza cosas que le gustan:
<c>screen</c>, <c>irssi</c>, <c>vim</c>, <c>bash</c>, y Portage. Cuando usa 
X (qué no es muy frecuente), enlightenment es su gestor de ventanas 
favorito, pero "no hay mucho que el modo texto no pueda hacer", dice Bryan.
Cuando no está delante de un ordenador, algo que es raro, suele salir a 
practicar ciclismo, y ver películas con sus amigos. Difícil de sorprender, 
su lema viene de Douglas Adams: "Tu vives y aprendes. De todos modos, vives".
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>Foros Web</title>
<body>
<p><b>Nuevos stages para Cobalt Qube2/Raq2</b></p>
<p>
El desarrollador de Gentoo <mail link="redhatter@gentoo.org">Stuart Longland</mail> 
está buscando "usuarios valientes" a quienes pueda enviar sus nuevos y relucientes 
paquetes para que los prueben en máquinas MIPS. Si eres el feliz dueño de una Cobalt 
Qube2 o Raq2, aquí tienes el enlace para que pruebes:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-343667.html">Gentoo Linux/MIPS para Cobalt -- Se necesitan usuarios para pruebas</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Petición para probadores</b></p>
<p>
Algunos paquetes están cambiando tanto que pueden causar 
que las cosas dejen de funcionar. Para minimizar la frustración 
de los usuarios, los desarrolladores necesitan de tus comentarios 
y sugerencias sobre cualquier problema que puedan causar los nuevos paquetes - 
qué lugar mejor para preguntar sino la lista de correo de los desarrolladores.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28465">
dhcpcd-1.3.22_p4-r10</uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28411">webapp-config
v1.11</uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28317">
baselayout-1.11.12-r2</uri></li>
</ul>


<p><b>Retiro de paquetes</b></p>
<p>
En un breve plazo de tiempo se ha avisado y retirado los paquetes que
estaban obsoletos y sin mantenimiento.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28395">[QEPD] cinelerra</uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28438">nss-mysql</uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28463">mail-filter/amavis</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28470">media-sound/emu10k1 por ser eliminado</uri></li>
</ul>
<p><b>¡Más Spam! ¡Ahora 30% menos útil!</b></p>
<p>
Siguiendo con el spam de búsqueda de desarrolladores de Debian y otros
spams de cazatalentos de las pasadas semanas, ésta nos da un buen ejemplo 
de cómo los que envian dicho correo usan más y más recursos para llegar a menos
personas. Ya que Gentoo tiene sus foros, uno no puede dejar de
preguntarse por los motivos de algunas personas que piden a la gente
de una lista de Gentoo que se unan a algunos oscuros "Foros de
discusión sobre Servicios Web"
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28477">El sp@m</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>Japón: Termina la fiesta del viernes de GentooJP </title>
<body>
<p>
Un desarrollador retirado de Gentoo y otros tres activos, a saber <mail 
link="nakano@gentoo.org">Masatomo Nakano</mail>, <mail link="matsuu@gentoo.org">Matsuu Takuto</mail>, <mail 
link="jstubbs@gentoo.org">Jason Stubbs</mail> y el ex-desarrollador <mail 
link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail> acompañaron a más de otros veinte 
Gentooistas a una comida (Americana) y tragos en el distrito de Ginza de Tokio 
durante el viernes pasado. El evento fue parte de la "Fiesta Open Source" anual japonesa
donde se reunen más de un centenar de desarrolladores open-source y usuarios -- en el que 
uno de cada cuatro de los que asisten al acontecimiento más grande es un Gentooista.
</p>
<p>
En la fiesta privada de Gentoo, las conversaciones de los fan no parecían tener fin,
asi que la fiesta tuvo que ser trasladada un segundo lugar ("nijikai") en un
pub japonés. Con una multitud de gente internacional alrededor de la mesa, la 
conversación fluyó igualmente en japonés e inglés, centrándose en historias 
personales de Gentoo, cultura japonesa y otros tópicos variados.
</p>
<p>
La próxima vez que visites Japón, por favor ¡avísale a la gente de GentooJP con
anticipación! Estos Gentooistas japoneses andan buscando siempre buenas excusas para
realizar una fiesta... Subscríbete la lista <path>gentoojp-misc@ml.gentoo.gr.jp</path> 
de correo (japonesa), se puede encontrar más informacion en el <uri link="http://www.gentoo.gr.jp/jpmain/about-gentoojp.xml#doc_chap4">Sitio Web GentooJP</uri>.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050606_nomikai.jpg"
short="GentooJP nomikai" 
caption="Fiesta de GentooJP en Tokio" />
<note>De izquierda a derecha: nakano (en visita desde Inglaterra), matsuu, mudrii (quien encabeza
el sitio rumano gentoo.ro, pero que vive en Tokio), Tomoyuki Sakurai (GentooJP y traductor
líder del BSG en Japonés), Chris White en visita desde California, y jstubbs, quien es australiano 
pero vive en Japón.</note>
</body>
</section>
<section>
<title>España: "Instalación Masiva de Gentoo" en Lloret de Mar</title>
<body>
<p>
A 70 km al norte de Barcelona, una de las fiestas LAN  más grandes de
España abrirá sus puertas por primera vez del 23 al 26 de Junio de 2005. 
<uri link="http://www.3lp.org">3LP</uri> es el ciberhogar de este evento
que tendrá lugar en el pueblo de Lloret de Mar en la Costa Brava. Se espera
la llegada de 400 visitantes que serán conectados con cerca de los 4000 metros de cable 
CAT-5 para jugar videojuegos, y por supuesto, también participar en un festival 
de instalación en red de varias distribuciones Linux, incluyendo una instalación "masiva" 
de Gentoo desde stage3, de acuerdo con los organizadores. Para solicitar alguno de los 
lugares todavía sin ocupar en el gimnasio en el que se realizará el evento 
comunícate a través del sitio web 3LP.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Newsforge (25 Mayo de 2005)</title>
<body>
<p>
Jet Manzan propone algunos consejos para que los usuarios se ayuden a
sí mismos en el duro camino de aguantar a la mesa de ayuda de los 
vendedores de hardware o software, o <uri link="
http://business.newsforge.com/business/05/05/18/2033240.shtml?tid=3">"Mesa de ayuda
inexistente"</uri>, como prefiere llamarlos. Matzan nos
brinda consejos para prevenir que la gente de soporte den evasivas 
del tipo "plataforma no soportada", y los justifica explícitamente mintiendo 
a la persona de soporte si se da el caso: "Si se te pide 
reiniciar Windows para que los cambios tengan efecto, espera una cantidad de tiempo 
razonable antes de  decirles que el sistema se ha reiniciado satisfactoriamente." 
Jet recomienda camuflar tu entorno real incluso en casos excepcionales cuando una compañía 
da soporte a Linux, pues ésto usualmente es únicamente válido en distribuciones oficialmente
soportadas: "La misma técnica se aplica: estás usando Red Hat Enterprise Linux 3 
(o cualquiera soportada), no Gentoo Linux de 32-bit ni OpenBSD 3.7. 
No intentes entrar en razón con el personal de soporte."</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>Colin Kingsley (tercel) - <c>mirrorselect</c>, ebuilds misceláneos</li>
<li>Stuart Longland (redhatter) - MIPS</li>
<li>Kevin Quinn (kevquinn) - Hardened Gentoo</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>Bryan Østergaard (kloeri) - Líder de Apache</li>
<li>Aaron Walker (ka0ttic) - Se une a los reclutadores</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>Binutils, elfutils: Desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>

Varios utilitarios de los paquetes GNU Binutils y elfutils son
vulnerables a un desbordamiento de búfer basado en el heap que
potencialmente resultaría en la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-01.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap9_sect2" >Estadísticas</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap9_sect3" >Closed bug ranking</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap9_sect4" >Ranking de errores nuevos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el 29 de Mayo de 2005 
y el 05 de Junio de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
	<li>729 errores nuevos durante este periodo</li>
	<li>402 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
	<li>33 errores previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 8477 errores abiertos actualmente: 88 están etiquetados como 'blocker', 216 como 'critical', y 610 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 17
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 16
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 16
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="web-apps@gentoo.org" >Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, con 15
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail>, con 14
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=swift@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="printing@gentoo.org" >Printing Team</mail>, con 13
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="net-p2p@gentoo.org" >Gentoo net-p2p team</mail>, con 13
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-p2p@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, con 12
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más errores nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 17
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 13
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 13
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 12
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 8
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 8
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 8
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="x11-drivers@gentoo.org" >X11 External Driver Maintainers</mail>, con 7
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
