<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050822-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>22 de Agosto 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="cokehabit@gmail.com">George Prowse</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="jorge.izaac@gmail.com">Izaac Zavaleta</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 22 de Agosto de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 33</version>
<date>2005-08-22</date>

<!-- Noticias de Gentoo -->
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Reporte de la Exposición Mundial de Linux en San Francisco</title>
<body>
<p>
La Exposición Mundial de Linux del 2005 realizada en San Francisco, EE.UU. resultó
ser un gran éxito y Gentoo estuvo allí para tomar lugar. En el ámbito de los acontecimientos, 
todo sucedió sin mayores inconvenientes en el pequeño stand de Gentoo. Hubo un par de problemas
con las conexiones de red y la ubicación del stand (Esta vez habían 2 pisos en
la exposición y Gentoo estuvo en el piso de arriba).
</p>
<figure link="/images/gwn/20050822_lwe.jpg"
  short="Stand en la LWE" caption="Foto cortesía de Michaelian Ennis" />
<note>
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail> y <mail
link="weeve@gentoo.org">Jason Wever</mail> charlan con los usuarios en el stand. 
Se muestran una máquina x86 y una estación de trabajo <uri
link="http://vendors.gentoo.org/index.cgi?page=1&amp;comGroup=1">OpenDesktop
Pegasos PPC</uri>.
</note>
<p>
Estuvo presente un gran número de gente del staff de infraestructura de Gentoo, 
incluyendo algunos desarrolladores y otros que fueron a ver la
exposición. Entre las personas que estaban en el stand (en turnos principalmente)
se encuentran <mail link="cshields@gentoo.org">Corey
Shields</mail>, <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>, <mail
link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail>, <mail link="lcars@gentoo.org">Andrea
Barisani</mail>, <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>, <mail
link="weeve@gentoo.org">Jason Wever</mail>, <mail link="wormo@gentoo.org">Stephanie
J. Lockwood-Childs</mail>, <mail link="compnerd@gentoo.org">Saleem Abdulrasool</mail> y
<mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>.  La Universidad de Indiana 
y los Laboratorios de Código Abierto de la Universidad del Estado de Oregón ayudaron
mucho a la organización de Gentoo y expresamos nuestras gracias a ellos.
</p>
<p>
Surgieron muchas preguntas y comentarios en el stand de Gentoo. La mayoría de los visitantes
querían saber qué era Gentoo, otros lo habían usado antes y querían detenerse a saludar.
Vinieron muchos usuarios del mundo de los negocios y preguntaron acerca de instalaciones
distribuidas y cómo se ha adoptado Gentoo para su uso empresarial.

Otros dos proyectos tenían cosas interesantes en la muestra: <uri
link="http://www.trolltech.no">Trolltech</uri> está trabajando duramente en 
Aseguramiento de Calidad y estaba consultando a las distribuciones de Linux (incluyendo
Gentoo) acerca de la calidad de Qt en sus distribuciones. La modularización de 
<uri link="http://www.x.org">X.Org</uri> fue otro tema popular así como la mudanza
a <c>autotools</c> para facilitar el desarrollo. El Proyecto Linux Test estuvo también
allí, haciendo mención honrosa del trabajo de 
<mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail> en el desarrollo de parches y
ayuda al proyecto; Philippe Ombredanne, autor de EasyEclipse, se detuvo a conversar con
Chris White y Saleem Abdulrasool acerca de la división los ebuilds de 
<c>eclipse</c>. Último pero no menos importante, <uri
link="http://www.genux.org">GenUX</uri> concurrió para dar a conocer 
su proyecto.
</p>
<p>
El primer piso de la exposición era en su mayoría empresas y expositores patrocinantes
con nuevos proyectos para compartir, Intel mostró algo de su tecnología de 64 bits,
HP hizo algunas charlas sobre Código Abierto como una forma de operación de los
negocios, Sun principalmente mostró proyectos como Looking Glass, algunos sistemas
basados en Sparc y también charlas sobre OpenSolaris. Todo lo relacionado a la exposición
fue un gran éxito y esperamos que lo sea el próximo año.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Proyectos de los usuarios</title>
<section>
<title>Consola de automóvil basada en Gentoo</title>
<body>
<p>
Difícilmente exista alguien hoy en día que haya sido expuesto a tan sólo una  
computadora en su entorno diario. La mayoría de las personas tienen computadoras
en sus casas que son mejores de las que usan en sus lugares de trabajo, y quizás
una laptop en los alrededores como medida de precaución y para los aburridos 
momentos en aquellos largos viajes al trabajo.
Pero, ¿Cuántas personas tienen instalada una laptop en la consola de sus
autos? y ¿Cuántas tienen Gentoo corriendo en ella? Aquí hay un ejemplo que
agitó las aguas de slashdot por algunos días, se trata de un 
<uri link="http://www.timekiller.org/carpc/">CarPC montado en un auto deportivo
Mazda</uri>. Basado en una tarjeta madre Via Epia de tamaño pequeño que incluye
cosas cool como un receptor GPS, Bluetooth y una red inalámbrica de alta velocidad
hacen de este auto potenciado por Gentoo el auto soñado de los geeks.
Y para hacerlo aún más fantástico, se usa una conexión telefónica móvil 
(Verizon EVDO) para transmisión de video desde una MythTV en casa, con lo
que el orgulloso dueño del auto puede ver cualquier película mientras está en
la carretera ...
</p>
<figure link="/images/gwn/20050822_carpc.jpg"
  short="Gentoo en el auto" caption="Gentoo en el auto: pantalla embebida, teclado inalámbrico y ratón" />

</body>
</section>
<section>
<title>Proyecto MythTV</title>
<body>
<p>
La semana pasada un usuario de nombre Jay Ferrandini "empezó a construir una
máquina MythTV super optimizada y de alto rendimiento desde cero con un máximo
de USD $500" y tratando de ensamblar todas las piezas que pudo hasta el fin
de semana pasado. <uri link="http://www.ubershirt.com/mythbox.html">Su relato</uri>
está todavía en construcción, no obstante es interesante. De hecho hasta dá
un resumen de todo el proceso de instalación, desde configuración del hardware
hasta mejorar el <path>/etc/make.conf</path>. Hasta incluye una parte
del "impresionante" <uri link="http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/index.xml">Manual Gentoo</uri>, mostrando de nuevo que
instalar Gentoo no es tan difícil como algunas personas lo hacen creer,
y que si estás en disposición de invertir algo de tiempo, Gentoo puede hacer
(casi) todo.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Ecos de la comunidad: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>Foros Web</title>
<body>
<p><b>Dando un repaso por el Núcleo de Linux</b></p>
<p>
¿Buscando algo de lectura sobre Linux o tan sólo quieres entender cómo
funciona realmente un núcleo? Este hilo debería ser útil:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-370559.html">Manual exhaustivo del Núcleo de Linux</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Generar bitácoras de cambios automáticamente usando `cvs commit`</b></p>
<p>
<mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail> inició una
discusión sobre la idea de generar las Bitácoras de cambios
automáticamente a partir de los mensajes entregados por cvs
commit. Esto facilitaría el manejo de estas bitácoras y también
forzaría un formato común en ellas.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30461">Generar archivos de bitácoras de cambios automáticamente a partir de `cvs commit`</uri></li>
</ul>


<p><b>"Se busca mantenedor"</b></p>
<p>
Algún tiempo atrás se creó el alias "maintainer-wanted" (se busca
mantenedor) para los ebuilds enviados a Bugzilla por los
usuarios. <mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> ha
solicitado la creación de una nueva palabra reservada en Bugzilla que
simbolice el hecho que la corrección de un ebuild ha sido revisada por
un desarrollador. De esta forma se podrá facilitar la tarea de
posibles mantenedores que serán capaces de ver si el ebuild cumple con
los requerimientos mínimos de calidad o si necesitaría mucho trabajo
para ser adecuado, haciendo que la "adopción" de este por parte de un
desarrollador sea más o menos sencilla.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30538">
Manejo en Bugzilla de los bugs maintainer-wanted</uri></li>
</ul>


<p><b>Problemas de diseño de ebuilds: ¿dividirlos?</b></p>
<p>
Una discusión en la lista de correo de desarrolladores se ha desatado
sobre si los ebuilds deberían ser monolíticos o separados en cliente
vs. servidor o cabeceras vs. paquete completo. No es la primera de este
tipo, y en efecto murió luego de explorar los problemas usuales y
desventajas de la propuesta, pero tuvo sus momentos:
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30509">Problemas
de diseño de ebuilds: ¿dividirlos? </uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo en la prensa -->
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Open Enterprise Trends (21 de Agosto de 2005)</title>
<body>
<p>
En un artículo titulado <uri 
link="http://openenterprisetrends.com/news.php?action=view_record&amp;idnum=455">"Oracle mira con interés Add-ons 
Open Source para Linux"</uri> Vance McCarthy reporta que Oracle espera que 
Gentoo se una a la lista de distribuciones que incluyan el Sistema de Archivos de Clúster 2 de Oracle 
que fue puesto bajo una licencia de código abierto a principio de este mes. Citando a Wim Coekaerts quien
se desempeña como Director de Ingeniería en Linux de Oracle, "el objetivo también es que OCFS2 sea parte
del árbol oficial del núcleo 2.6".
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>iX (9/2005, en Alemán)</title>
<body>
<p>
Hay vida más allá de Google: en su edición de Septiembre, la "revista para 
profesionales de TI" iX, de la editorial alemana líder de esta area Heise,
da algunas luces acerca de <uri link="http://www.heise.de/ix/artikel/2005/09/100">dos
motores de búsqueda de código abierto</uri>. Tanto el estable - aunque algo estancado -
proyecto ASPseek y una alternativa más actual en Java denominada Nutch, reciben
buenas notas en una prueba en la que el autor Michael Nebel instaló este último
en un sistema con Gentoo basado en una CPU Pentium III de 800 Mhz, 360MB de RAM
y un disco duro de 120GB, donde vió crecer al índice de Nutch por unos tres meses
antes de escribir este reporte.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>eWEEK (9 de Agosto de 2005)</title>
<body>
<p>
La presentación del desarrollador de Gentoo Greg Kroah-Hartman sobre nombramiento
persistente de dispositivos que se sostuvo en la OSCON en Toronto hace dos
semanas atrás tuvo una amplia acogida en un <uri 
link="http://www.eweek.com/article2/0,1895,1845813,00.asp">reporte de la conferencia</uri>
en eWEEK. Titulado "Torvalds: Cómo mantener la continuidad del Núcleo de Linux", el artículo
provee una vista general del proceso involucrado al desarrollar el núcleo de Linux,
la decisión en contra de un árbol de desarrollo 2.7 y otros tópicos. 
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<chapter>
<title>Consejos y Trucos</title>
<section>
<title>Capturando los mensajes de arranque en la bitácora</title>
<body>
<p>
¿Deseas llevar a la bitácora la salida de la consola durante el proceso de
arranque? A partir del nuevo <path>baselayout-1.12</path> es ahora posible.
Sólo edita en <path>/etc/conf.d/rc</path> lo siguiente:</p>
<pre caption="Extracto de /etc/conf.d/rc">
RC_BOOTLOG="yes" <comment>(en vez de RC_BOOTLOG="no")</comment>
</pre>
<p>E instala <uri link="http://packages.gentoo.org/ebuilds/?showconsole-1.07">Showconsole</uri>.
Luego de aquello, todos los mensajes que vayan apareciendo en la pantalla a medida que arranque
el sistema serán almacenados en <path>/var/log/boot.msg</path>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bajas, altas y cambios -->
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Gabor Veszi</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>Lukasz Damentko (rane) - Traductor líder de la documentación en Polaco</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Seguridad en Gentoo -->
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->

<section>
<title>Gaim: Ejecución remota de código arbitrario</title>
<body>
<p>

Gaim es vulnerable a un desbordamiento de búfer que podría llevar
a la ejecución de código arbitrario o Denegación de Servicio.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200508-06.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>AWStats: Ejecución de código arbitrario usando información maliciosa del Referrer</title>
<body>
<p>

AWStats falla a validar ciertas entradas de las bitácoras que podría resultar
en la ejecución de código Perl arbitrario durante la generación de las estadísticas.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200508-07.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Xpdf, Kpdf, GPdf: Vulnerabilidad de Denegación de Servicio</title>
<body>
<p>

Xpdf, Kpdf y GPdf pueden caerse debido a una vulnerabilidad del tipo
Denegación de Servicio.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200508-08.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>bluez-utils: Bluetooth device name validation vulnerability</title>
<body>
<p>

La validación inadecuada de los nombres de dispositivos Bluetooth puede
resultar en la ejecución de comandos arbitrarios.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200508-09.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kismet: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

Kismet es vulnerable a diversos problemas que potencialmente
resultan en la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200508-10.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Adobe Reader: Desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>

Adobe Reader es vulnerable a un desbordamiento de búfer que podría
potencialmente llevar a la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200508-11.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap8_sect2">Estadísticas</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect3">Ranking de bugs cerrados</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect4">Ranking de bugs nuevos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el
equipo de desarrollo. Entre el 14 de Agosto de 2005 
y el 21 de Agosto 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
<li>747 bugs nuevos durante este periodo</li>
<li>481 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>55 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 7981 bugs abiertos actualmente: 99 están etiquetados como 'blocker', 194 como 'critical' y 533 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 52
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="release@gentoo.org">Gentoo Release Team</mail>, con 28
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=release@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 26
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Seguridad en Gentoo</mail>, con 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org">SpanKY</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, con 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 35
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="x11-drivers@gentoo.org">X11 External Driver Maintainers</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="text-markup@gentoo.org">Text-Markup Team</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=text-markup@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="python@gentoo.org">Python Gentoo Team</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=python@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-14&amp;chfieldto=2005-08-21&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
