<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050404-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>4 de Abril de 2005</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at">Wernfried Haas</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="soydemostenes@gmail.com">Demóstenes</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail></author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 4 de Abril de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 15</version>
<date>2005-04-04</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Día de los inocentes (versión anglosajona)</title>
<body>
<p>
Fue imposible darse cuenta de todas las bromas por el día de los inocentes de este
año, estaban por todos lados: En Google, OpenBSD e incluso habían algunas en
ebuilds de Gentoo. Hay una que parece haber calificado a la lista de las mejoras
bromas del día de los inocentes del 2005: El <uri link="http://gentooexperimental.org/nt">
Proyecto GeNToo</uri>, Gentoo para el núcleo de NT, es una broma totalmente idiota. 
Si creíste tan sólo una palabra, fuiste engañado.
</p>
<p>
De las <uri link="#doc_chap3_sect2">varias bromas hechas en Gentoo</uri> este
año, la conspiración de GeNToo fue la más elaborada, y se remonta a un grupo de
tres desarrolladores que se separaron del resto en FOSDEM para tener una
espontánea sesión de hacking y papas fritas belgas: <mail link="karltk@gentoo.org">Karl 
Trygve Kalleberg</mail>, <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
y <mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail>. Bajo la influencia por el
exceso de papas fritas belgas, karltk fue el primero en señalar la oculta
epifanía en el nombre del proyecto: "Como ves, cuando escribes 'Gentoo', tiene NT
entre medio", dijo el desarrollador noruego. Y pensando en voz alta: "Ahora, si
uno toma el núcleo de NT ... <e>existe</e> una capa POSIX para éste ... colócale
Portage ..." A medida que iba esbozando la surrealista imagen a colores, los
tres desarrolladores rápidamente notaron que la única fecha posible para lanzar
esta pieza particularmente fina de vaporware tendrían que ser el 1 de Abril.
</p> 
<p>
Así, con la idea flotando desde Febrero, hubo tiempo para refinar la historia y
agregarle abundante documentación e incluso capturas de pantalla (las cuales
fueron tomadas desde VMware durante el arranque de Windows 2000 en "Modo a
prueba de fallos"), y también se agregó una bitácora de arranque hecha
manualmente que era una buena aproximación de cómo podría verse <c>emerge
info</c> en dicho sistema.
</p>
<p>
Cuando se escribió el anuncio en el sitio Web y en los tópicos de los
dos canales de IRC simultáneamente cerca del mediodía UTC, las estadísticas de
tráfico en el sitio Web en el cual estaba alojada la descripción del proyecto se
fueron a tope. Con un increíble constante flujo de tráfico, con métricas de
cerca de 1 visita por segundo o 100MB por hora, que se sostuvo por casi todo el
día -- considerando que el sitio completo son sólo 165KB, las estimaciones que
hay son que la farsa de GeNToo tuvo cerca de 600 visitantes por hora.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050404_bonsai.png"
	short="Captura de pantalla" 
	caption="Carga de tráfico en las páginas del falso proyecto GeNToo:
	Después del anuncio" />
<figure link="/images/gwn/20050404_slashdot.png"
	short="Captura de pantalla" 
	caption="Carga de tráfico en las páginas del falso proyecto GeNToo
	Efecto Slashdot después de las 22:00" />
<p>
Para que la ilusión fuera aún más creíble, también se creó un canal de IRC en
Freenode: <path>#gentoo-nt</path>, el lugar perfecto para discutir algo que ni
siquiera existía. Se produjo una interesante tergiversación cuando uno de los
primeros ilusos luego se convirtió en un devoto evangelista de GeNToo: Produjo
"un kernel NT parchado" y lo ofreció para ser descargado en su sitio Web. Cuando
se le miró detenidamente, tenía una evidente familiaridad con el núcleo 2.6.11
de Linux, no obstante -- declarado como un "binario de GeNToo" -- fue descargado
por muchos curiosos.
</p>
<p>
Aunque el canal <path>#gentoo-nt</path> aún continuaba su imaginaria fantasía
pasada la fecha el día sábado 2 de Abril, nadie estaba triste cuando se quitaron
otra vez las atrocidades tras la otra prominente broma de Gentoo por el día de los
inocentes. Las personas que siguieron el <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-317053.html">anuncio</uri> en los
foros de Gentoo que decía que se había finalizado el rediseño y que podía ser
utilizado simplemente cambiando el perfil de usuario, rápidamente surgieron
quejas sobre dolor de cabeza y súbitos ataques de claustrofobia. Pequeña
maravilla al mirar el efecto que tuvo el "rediseño" en los mensajes: </p>
<figure link="/images/gwn/20050404_forum.png"
	short="Captura de pantalla" 
	caption="Anuncio de Kallamej representado en el reciente rediseño del
	esquema del Foro" />
<p>
Hubo reacciones mezcladas, algunos se dieron cuenta de la broma bastante rápido,
otros se quejaron por cansancio de la vista. Aunque los moderadores estuvieron
viendo y uniendo los mensajes duplicados a un <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-317056.html">hilo central</uri>,
decidieron crear aún más confusión al renombrar los moderadores a "Ninjas" y los
administradores como "Maestros Ninja". Bodhisatvas (el rango para los
ex-moderadores y ex-administradores) decidieron seguir la tendencia -- y se
renombraron a HAL 9000. La sútil intervención del moderador en los foros fue
genial debido al hecho de que tomó casi todo un día antes de que la gente
empezara a <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-317461.html">¡notar el
cambio!</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>emerge webrsync repotenciado</title>
<body>
<p>
El desarrollador de Portage <mail link="ferringb@gentoo.org">Brian
Harring</mail> implementó una versión más "amigable" con los recursos de
<c>emerge webrsync</c>. En vez de traer en archivo tar completo, sólo se usan
parches comprimidos entre las versiones (diarias). De esta forma, un usuario
puede mantenerse al día con un mínimo sobrecosto incluso cuando <c>rsync</c> no
está disponible (por cortafuegos o usuarios con conexión conmutada en su
mayoría). Se puede encontrar una descripción y un COMO en su <uri
link="http://dev.gentoo.org/~ferringb/blog/archives/2005-03.html#e2005-03-29T17_14_42.txt">
blog</uri>. Las primeras estimaciones dan hasta un 99% de ahorro de ancho de
banda comparado a  <c>webrsync</c>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Las donaciones sobrepasan las expectativas</title>
<body>
<p>
El anuncio de la semana pasada del regreso de las donaciones vía PayPal gatilló
una grata respuesta de la comunidad, tal como lo reportó Corey Shields, uno de
los integrantes del Consejo de la Fundación Gentoo.</p>
<p>El balance inicial para la cuenta bancaria fue espontáneamente pagado en su
totalidad por el patrocinador de Gentoo, Genesi, que realizó un pago por
adelantado de las comisiones por las ventas de las Estaciones de Trabajo
OpenDesktop PegasosPPC.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Desarrollador de la semana</title>
<section>
<title>"¿Por qué Gentoo? Es fenomenal." -- Michael Hanselmann (hansmi)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050404_hansmi.jpg"
        short="hansmi" 
        caption="Michael Hanselmann alias hansmi" />
<p>
El desarrollador destacado de esta semana es Michael Hanselmann, más
conocido como <mail link="hansmi@gentoo.org">hansmi</mail>. Hace
"varias cosas" en los grupos Gentoo/PPC, Gentoo/HPPA y <c>qmail</c>,
que podrían resumirse en marcar paquetes como estables, solucionar
fallos y estar conectado a IRC. Es el administrador de un proyecto
de alojamiento experimental (llamado <uri
link="http://www.forkbomb.ch">forkbomb.ch</uri>), ha escrito <uri
link="http://www.hansmi.ch/software">algunos programas propios</uri>,
solía trabajar con <c>fli4l</c> y todavía se mantiene ocupado con el
proyecto <c>m0n0wall</c>, pero sus mayores contribuciones todavía las
divisa en Gentoo, incluyendo una periodo de trabajo en el equipo Mac OS X donde
contribuyó con una aplicación para configurar las opciones de Portage
en el panel de Mac OS.
</p>
<p>
Actualmente, está llevando un curso de programación en Liechtenstein
que terminará este verano -- ¡así que cualquier oferta de trabajo en
Suiza será altamente valorada!. Sus aplicaciones favoritas son
<c>vim</c>,
<c>mutt</c> y <c>qmail</c>, las cuales ejecuta sobre una mezcla
heterogénea de <path>x86</path>, <path>sparc</path>, <path>hppa</path>
y <path>ppc</path>, siendo probablemente <c>fluxbox</c> lo único que
comparten en común. Ante la pregunta de qué aplicaciones ejecutaba
luego de arrancar su sistema, insistió en una respuesta
apropiadamente "geek": "Técnicamente, la primera aplicación que
lanzo yo (o mi núcleo) es <path>/sbin/init</path>. O quizás te
refieres a <c>bash</c>, que sería la primera que ejecuto cuando
ingreso al sistema. En un ambiente gráfico, sería
<c>aterm</c> y <c>ssh</c>."
</p>
<p>
En esos raros momentos en los que no está pegado a los periféricos de
la computadora, se entretiene con electrónica, construyendo o
destruyendo cosas, y algunas veces realmente considera la vida "real"
menos interesante que las computadoras.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la Comunidad</title>
<section>
<title>Foros Web</title>
<body>
<p><b>Prohibición en el Foro OTW (Off The Wall)</b></p>
<p>
Una nueva característica, originalmente diseñada por el ex-desarrollador Christian
Hartmann, y disponible a los administradores de los foros desde hace
un mes atrás, se ha anunciado ahora de forma oficial al público. 
El botón de prohibición de OTW da a los administradores de los foros la
capacidad de prohibir a alguien de éstos por
no seguir las pautas de escritura de mensajes al Foro OTW, pero dándole
la oportunidad de enviar mensajes a los foros de apoyo técnico. La gente puede
ser impetuosa, y aún tener ganas (y la capacidad) de ayudar a los otros con
sus problemas con Linux. Antes de que existiera esta nueva función,
una prohibición resultaba en la inhabilitación total de enviar mensajes a 
todos los foros.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-317818.html">Prohibición en el Foro
OTW (Off The Wall)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Autenticación del Infierno - PAM</b></p>
<p>
<mail link="flameeyes@users.berlios.de">Diego Pettenò</mail>
explica su trabajo con PAM (Módulos de Autenticación Conectables)
para hacer que éste se comporte de la misma manera en versiones de Gentoo no
Linux como en Linux normal. Si a alguien le interesa portar software, ésto
debería ser una interesante lectura, que muestra cómo las diferencias más pequeñas 
pueden causar que tu vida sea más difícil al intentar hacer que algo funcione
adecuadamente ...
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26664">Autenticación
del Infierno Parte 1</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26726">Autenticación
del Infierno Parte 2</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26731">Dolores de cabeza
con pam_console
</uri></li>
</ul>

<p><b>Locura sobre las banderas USE: GTK y GTK2:</b></p>
<p>
Cada 6 meses, más o menos, ocurre una discusión sobre el (ab)uso de los
combinaciones de las banderas USE GTK y GTK2. Hay muchas ideas para mejorar
la situacion, pero nadie (todavía) se ha puesto de acuerdo acerca del significado 
de "-gtk gtk2".
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26681">Las
banderas USE GTK y GTK2</uri></li>
</ul>

<p><b>¡¡¡DíA De LoS InOcEnTeS!!! (versión anglosajona)</b></p>
<p>
Como sucede cada año, se enviaron algunos chistes a la lista de correo -dev el 
día 1 de abril. Aquí hay una lista de estos mensajes:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26744">Unir los keywords x86 y AMD64</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26752">Nueva bandera USE, "warez"</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26756">GeNToo, Gentoo con el núcleo de Windows NT</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26760">Nuevo desarrollador, mr_t</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>NewsForge (28 Marzo de 2005)</title>
<body>
<p>
Bruce Byfield discute sobre la nueva versión 2.0 de OpenOffice.org y de las
implicaciones de su
mayor integración con Java: "Ya que la licencia de Java no es libre ni de código
abierto, una
pequeña e importante minoría se ha opuesto de forma firme y negativa", dice
Byfield,
y explica con detalle por qué hay miedo de que falle el soporte de OOo (FreeBSD
y
Linux para PPC, por ejemplo, "no tienen una versión oficial de Java"
actualmente, indica), y frustre a
los usuarios. En este artículo de provocativo título, <uri link="http://software.newsforge.com/article.pl?sid=05/03/22/204244&amp;tid=93">"Repercusiones
de Java: OpenOffice.org 2.0 y la comunidad FOSS"</uri>, observa los planes de
las principales
distribuciones para ocuparse del asunto de OOo y la inclusión de Java, y cita al
desarrollador de
Gentoo <mail link="pauldv@gentoo.org">Paul de Vrieze</mail> que prefiere una
implementación de
código abierto de Java como GCJ, pero estando abierto a incluir el Java original
si no hay una
alternativa disponible.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Resumen de la liberación del 2005.0 (28 Marzo 2005 y fechas
posteriores)</title>
<body>
<p>
La tan esperada liberación del 2005.0 ha despertado la atención a lo largo de la
semana, aquí hay
un resumen de los principales puntos de vista:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://osnews.com/story.php?news_id=10121">OS News</uri></li>
<li><uri link="http://www.internetnews.com/dev-news/article.php/3493541">InternetNews.com</uri></li>
<li><uri link="http://bloggeditnews.blogspot.com/2005/03/new-gentoo-release.html">Blogged IT News</uri></li>
<li><uri link="http://www.desktoplinux.com/news/NS2703815206.html">Desktop Linux</uri></li>
<li><uri link="http://www.linuxelectrons.com/article.php/20050328065233355">Linux Electrons</uri></li>
<li><uri link="http://linuxfr.org/2005/03/29/18615.html">LinuxFR</uri></li>
<li><uri link="http://derstandard.at/?id=1995209">Der Standard (Diario austríaco, en Alemán)</uri></li>
<li><uri link="http://www.golem.de/0503/37161.html">Golem.de (en Alemán)</uri></li>
<li><uri link="http://www.dslteam.de/news2538.html">DSL Team (en Alemán)</uri></li>
<li><uri link="http://www.pro-linux.de/news/2005/7960.html">Pro-Linux (en Alemán)</uri></li>
<li><uri link="http://www.linuxhelp.it/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=2781">LinuxHelp
(en Italiano)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li>
Chris White
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>
Joe Sapp (nixphoeni) - gDesklets
</li>
<li>
Jory Pratt (anarchy) - qmail
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>mpg321: Vulnerabilidad en el formato de cadenas</title>
<body>
<p>
Una falla en el procesamiento de las etiquetas ID3 en mpg321 podría
potencialmente llevar a la ejecución de código arbitrario.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor, revisa el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-34.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Smarty: Vulnerabilidad en plantillas</title>
<body>
<p>
La característica "Seguridad de Plantillas" de Smarty puede ser evadida,
permitiendo potencialmente a un atacante remoto ejecutar código PHP arbitrario.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor, revisa el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-35.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>netkit-telnetd: Desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>
El cliente telnet netkit-telnetd es vulnerable a un desbordamiento de búfer, que
podría permitir a un operador de un servidor telnet malicioso ejecutar código
arbitrario.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor, revisa el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-36.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>LimeWire: Revelación de información confidencial</title>
<body>
<p>
Se pueden explotar dos vulnerabilidades en LimeWire que permiten revelar
información confidencial.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor, revisa el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-37.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>telnet-bsd: Desbordamientos de búfer múltiples</title>
<body>
<p>
El cliente del telnet telnet-bsd es vulnerable a dos desbordamientos de búfer
que podrían permitir a un operador de un servidor de telnet malicioso ejecutar
código arbitrario.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor, revisa el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-01.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sylpheed, Sylpheed-claws: Desbordamiento de búfer al mostrar un mensaje</title>
<body>
<p>
Sylpheed y Sylpheed-claw contienen una vulnerabilidad que puede ser gatillada al
mostrar mensajes con documentos adjuntos especialmente preparados.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor, revisa el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-02.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap7_sect2" >Estadísticas</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap7_sect3" >Ranking de errores cerrados</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap7_sect4" >Ranking de errores nuevos</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
     <p>
     La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
     errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el 27 de Marzo 2005 y el 03 de Abril de 2005, la actividad
     en el sitio tuvo como resultado:
     </p>
     <ul>
          <li>911 errores nuevos durante este periodo</li>
	  <li>489 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
	  <li>32 errores previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
     </ul>
     <p>
     De los 8410 errores abiertos actualmente: 87 están etiquetados como 'blocker', 235 como 'critical', y 633 como 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores cerrados</title>
<body>
     <p>
     Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 48
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 36
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 27
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="livecd@gentoo.org" >Gentoo LiveCD Team</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=livecd@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org" >PPC Porters</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
     <p>
     Los desarrolladores y equipos con más errores nuevos asignados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/be/gwn/gwn.xml">Belga</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
