<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050418-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>18 de Abril de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="pvdabeel@gentoo.org">Pieter Van den Abeele</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Traductor"><mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="soydemostenes@gmail.com">Demóstenes</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="coder@valenciawireless.net">Javier Barrio</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="jmcalvar@gmail.com">José Manuel González Calvar</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="ukamata@gmail.com">Ubaldo Cotta</mail></author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 18 de Abril de 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volumen 4, Edición 17</version>
<date>2005-04-18</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Actualizaciones en el proyecto de Documentación</title>
<body>

<p>
La magnífica <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/usb-guide.xml">
"Guía USB"</uri> de <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
para Gentoo está entre las colaboraciones más destacadas de la -cada
vez más grande- colección de documentación casera, que además este mes
viene acompañada por un documento para <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/es/fluxbox-config.xml">configurar Fluxbox</uri>.
Complementando la documentación existente para Gnome y KDE, esta guía
para la configuración del gestor de ventanas Fluxbox ha sido escrita por
<mail link="smith.jonathan@gmail.com">Jonathan Smith</mail>.
</p>

<p>
Al mismo tiempo, en la sección "Gentoo en Sparc" del foro se anunció la
llegada de <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-162259.html">documentación
añadida recientemente</uri> para Gentoo Linux sobre hardware Sun. <mail 
link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail>, <mail link="todd@gentoo.org">Todd 
Sunderlin</mail> y <mail link="peitolm@gentoo.org">Colin Morey</mail> han 
escrito las guías que deberían mejorar la instalación y usabilidad de Gentoo Linux en
plataformas Sparc:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-sparc-quickinstall.xml">Instalación rápida</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-sparc-faq.xml">FAQ</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-sparc-netboot-howto.xml">COMO acerca de Netboot</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Conclusiones de la reunión posterior al lanzamiento de Gentoo 2005.0</title>
<body>
<p>El Jueves 14 de Abril el Equipo de Lanzamientos de Gentoo tuvo una
reunión para discutir las cosas buenas y malas de la versión 2005.0 y encontrar
nuevas estrategias para la próxima versión. Primero se nombraron las cosas buenas,
como construir un CD que funciona bien en muchos sistemas y arquitecturas, que
tuvo como causa el no apresurar el lanzamiento, de ese modo tuvimos tiempo para
<uri link="http://www.gentoo.org/news/20050303-2005.0-secrebuild.xml">corregir 
errores</uri>. Una parte de la versión que al principio estaba equivocada fue la 
comunicación, pero con la reconstrucción de seguridad, mejoró mucho y las 
diferentes arquitecturas funcionaron bastante bien junto a la Gestión de Versiones. 
Y ahora las cosas malas: Tuvimos un gran retraso en el lanzamiento con más de seis 
semanas después de las primeras discusiones sobre la fecha del lanzamiento. 
Luego hubo algunos md5sums que no estaban actualizados con la fecha
de los LiveCDs, el anuncio del lanzamiento a través del equipo RR.PP. no había 
sido bien cubierto, el Manual tiene ahora muchas actualizaciones que no están en la 
versión offline en el mismo CD y finalmente la comunidad no ha aceptado los pedidos con
anticipación en la tienda.</p>

<p>Para resolver estos problemas, se han discutido varias estrategias.
Por eso el equipo de Lanzamientos hará mejor uso del <uri
link="http://devwiki.gentoo.org/">devwiki</uri> (devwiki significa, que es
sólo para desarrolladores), donde pondremos nuestra documentación para el Lanzamiento
y crearemos una lista de cosas concernientes al Lanzamiento, donde se puede anotar para cada 
arquitectura, qué etapas se han pasado. Cada arquitectura debería compilar un LiveCD de pruebas
que estará en los servidores de réplica en la rama experimental, de modo que los usuarios con hardware especial, puedan 
probar las mejoras y comentarnos sobre ellas en informes de error. Los perfiles comunes y scripts deberían hacer los 
LiveCDs de las distintas arquitecturas más similares, de ese modo cada usuario puede encontrar
las mismas utilidades en cada tipo de LiveCD. Finalmente queremos hacer un mejor trabajo de RR. PP. 
para el siguiente lanzamiento.</p>

<p>Como último punto se discutió la fecha del próximo lanzamiento. No queremos forzarlo a una fecha en especial,
sino que queremos lanzar un LiveCD sin errores importantes, aunque el lanzamiento del 2005.1 debería ser
una revisión del lanzamiento 2005.0 con software más nuevo y menos errores. XLiveCDs con el 
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/installer/index.xml">Instalador</uri>
incluido están en discusión, pero no es algo obligatorio para el próximo Lanzamiento. 
La fecha del lanzamiento será a finales de Julio o Agosto.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nuevos canales oficiales en IRC de Gentoo</title>
<body>
<p>Recientemente se han añadido dos nuevos canales de IRC de 
Gentoo a la <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/irc.xml">lista 
de canales de IRC de Gentoo</uri>:
</p>
<ul>
<li><b>#gentoo-netmon</b>: Paquetes de Monitorización de Redes</li>
<li><b>#gentoo-voip</b>: Discusión relacionada acerca de Voz sobre IP</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Mirando al futuro</title>
<section>
<title>Liberado X-LiveDVD Luminocity para PPC</title>
<body>
<note>
Comenzó inofensivamente como un proyecto del equipo de Gentoo/PPC para la
configuración automática de las X. Todo lo que ellos buscaban era mostrar
el nuevo configurador en un par de LiveCDs con entorno de vídeo. Pero lo que
liberó <uri link="http://www.metadistribution.org/blog">Peter Van den Abeele
</uri> la semana pasada fue algo que ligeramente iba más allá del proyecto inicial...
</note>
<p>
La semana pasada se liberó un LiveCD para PowerPC, basada en Gentoo y
optimizada para Altivec, con una larga lista de características. Se ejecuta
en estaciones de trabajo PegasosPPC Open Desktop de Genesi, y su característica más
destacada es probablemente Luminocity, un gestor de ventanas experimental basado en 
OpenGL. El disco te permite probar Luminocity sin tener que compilar o instalar 
ningún software experimental del repositorio CVS de Gnome. Además, el DVD de 1.8GB está 
lleno de otras características interesantes:
</p>
<ul>
<li>
<b>Integración de Smartcard:</b> El patrocinador de Gentoo Genesi Inc. 
ha donado varios lectores de smartcard y tarjetas para éstos. El LiveDVD soporta 
autentificación con smartcard para que los usuarios lo prueben, sin tener que personalizar 
primero la tarjeta, que se hará más tarde, usando <uri link="http://www.opensc.org/">opensc</uri>.
</li>
<li>
<b>Soporte GRID:</b> El núcleo de Sun Grid Engine 6 (SGE) fue portado a 
PowerPC, el motor XGRID de Applet, LAM-MPI independiente y la libería PVM. Estas 
características permiten a los usuarios desarrollar sus propias aplicaciones GRID.</li>
<li><b>Eclipse SDK:</b> Muy demandado, finalmente está disponible en el disco.</li>
<li><b>Video-conferencia:</b> También está disponible en el LiveDVD, es compatible con
las webcams QuickCam de Logitech, multi-plataforma, permite la conferencia 
con video y audio que incluso funciona con Microsoft Net-Meeting.</li>
<li><b>Posibilidad de escritorio 3D:</b> Usa la tecnología OpenGL para hacer 
gráficos 3D, incluyendo gestores de ventanas tridimensionales.</li>
<li><b>Vocalizador de texto,</b> Blender, Ardour y muchos más...</li>
<li>Y esto no es todo, <b>también incluye la versión Xautoconfig de Gentoo para 
máquinas Apple</b>
</li>
</ul>
<figure link="/images/gwn/20050418_livedvd.png" short="Smartcard"
caption="Captura de Gentoo LiveCD/DVD pidiendo la autenficación por 
smartcard " />
<p>
El X-LiveDVD Luminocity está disponible <uri
link="http://dev.gentoo.org/~pvdabeel/torrents/ppc-livedvd.torrent">vía 
bittorrent</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>Foros Web</title>
<body>
<p><b>Las búsquedas ya no son tan apestosas</b></p>
<p>
<mail link="tomk@forums.gentoo.org">Tom Knight</mail> se tomó el tiempo
suficiente para mejorar la función de búsqueda de los foros, preocupándose
tanto de la velocidad como del criterio de selección. Aparte de obtener los
resultados de forma más rápida que antes, la configuración por defecto de una
búsqueda ahora excluye por completo la sección Off The Wall, la papelera (dustbin)
y los foros internacionales. Hubo un desagradable efecto secundario, la búsqueda
de mensajes escritos por usuarios específicos también excluía los mismos foros --
las quejas no se hicieron esperar y luego de algunas horas, tomk también corrigió este
problema.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-323916.html">Nueva función de búsqueda</uri></li>
</ul>
<p><b>El retorno de los avatars</b></p>
<p>Los avatars (pl. imagen de los usuarios de los foros) que no pertenecían a la galería
por defecto de los foros fueron desactivados recientemente debido a una vulnerabilidad en
<c>php</c>. Aunque algunos usuarios temieron que nunca regresarían, los avatars se
reinstalaron poco después de un día.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-322136.html">[Resuelto]¿No hay mas avatars?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>InternetNews.com (14 de Abril de 2005)</title>
<body>
<p>
InternetNews publicó la semana pasada un artículo
titulado <uri link="http://www.internetnews.com/dev-news/article.php/3497931">"Usos
no comerciales de Linux en ascenso"</uri>, reportando que los "nuevos
datos publicados esta semana por la firma de investigación Evans Data
indican que el uso de distribuciones no comerciales de Linux ha pasado
el punto de inflexión y son ahora más ampliamente utilizadas por los
desarrolladores respecto de las distribuciones comerciales". Considerando a
Gentoo Linux entre estos ejemplos de distribuciones comunitarias
dignas de ser nombradas, que han dejado atrás a RedHat y SuSE como las
plataformas de desarrollo predilectas, el autor Sean Michael Kerner
cita a la firma investigadora para explicar por qué Gentoo y otros son
más populares con los desarrolladores que sus primos comerciales:
"Dado que la base general de conocimientos de Linux se ha
incrementado, los desarrolladores se fían menos de los modelos
formales de soporte.", afirma el estudio de Evans Data.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PC Inpact (13 de Abril de 2005, en Francés)</title>
<body>
<p>
Una completa guía de instalación y uso del popular juego en primera
persona para Linux, World of Warcraft, ha sido publicada por la
"mégazine" Francesa PC Inpact en <uri link="http://www.pcinpact.com/articles/d/51/1.htm">un
artículo</uri> publicado esta semana. Una nota interesante: Mucho del
contenido de esta guía ha sido tomado de los Foros de Gentoo, siendo
una de sus principales fuentes como se dá crédito en el artículo.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Consejos y trucos</title>
<section>
<title>Arrancando con el logo de Gentoo 2005.0</title>
<body>

<p>
Al arrancar tu equipo con el LiveCD 2005.0 ves un fantástico logo de Gentoo 
y una barra de progreso, ¿quieres impresionar a tus amigos con eso 
mismo durante cualquier arranque en tu equipo?  Manos a la obra:</p>

<note>Las <c>splashutils</c> funcionan perfectamente pero de 
momento sólo para las arquitecturas x86 y amd64. Para los ppc está en 
proceso.</note>

<p>Lo primero a hacer es emerge <c>splashutils</c> y <c>splash-themes-livecd</c>:</p>

<pre caption="emerge splashutils y splash-themes-livecd">
# <i>emerge splash-themes-livecd</i>
<comment>splashutils es una dependencia de splash-themes-livecd</comment>
</pre>

<p>Ahora crearemos un disco de arranque. Podemos escoger la 
resolución de preferencia, siempre que esté disponible en un archivo 
de configuración dentro de <path>/etc/splash/livecd-2005.0/</path>:</p>

<pre caption="Creando un initrd con el logo 2005.0-splash">
<comment>Asegúrate de tener montado previamente /boot antes de ejecutar el 
comando</comment>
# <i>splash_geninitramfs -v -g /boot/splash-livecd-2005.0-1024x768 \
-r 1024x768 livecd-2005.0</i>
</pre>

<p>Comprueba en el archivo de configuración del núcleo que 
<path>"Initial RAM disk (initrd) support"</path> esté seleccionado 
dentro del mismo, no como módulo.  Esta opción se encuentra en <path>"Device Drivers" --&gt; "Block
devices" --&gt; "RAM disk support"</path>.  Después hay que 
asegurarse de que hemos escogido el framebuffer adecuado para nuestra
tarjeta de video (en <path>"Graphics Support"</path>) o al menos el VESA-framebuffer.  
Generalmente <c>splashutils</c> lo comprobará durante el proceso 
de instalación vía emerge, pero hay que asegurarse. Ahora es el momento de añadir 
esto en el gestor de arranque para que cargue el initrd con la imagen de 2005.0-splash:</p>

<pre caption="Configurar el gestor de arranque">
# <i>nano -w /boot/grub/menu.lst</i>
<comment>En primer lugar, cambiar la línea de arranque del kernel para 
que haga algo como esto (depende de</comment>
<comment>los parámetros tanto del framebuffer como de otros del 
kernel):</comment>
kernel /boot/kernel-2.6.11-r6 root=/dev/hda3 video=vesafb:1024x768-32@72
splash=silent,theme:livecd-2005.0 quiet CONSOLE=/dev/tty1
<comment>Se pueden usar más de 8bpp (en este  ejemplo tenemos 32 bpp,</comment>
<comment>determinados por 1024x768-32@72).</comment>

<comment>Añade la siguiente línea a su configuración del núcleo:</comment>
initrd /boot/splash-livecd-2005.0-1024x768
</pre>

<p>Ahora ya tenemos instalada una bonita imagen de arranque. 
Finalmente, queremos una barra de estado fija en la parte de abajo de la 
sesión de arranque. como en el LiveCD.  Para esto tenemos que 
cambiar el tema por defecto en <path>/etc/splash</path>:</p>

<pre caption="Cambiando la imagen de arranque por defecto">
# <i>cd /etc/splash</i>
# <i>rm default</i>
# <i>ln -s livecd-2005.0 default</i>
</pre>

<p>Esta imagen se pondrá después de que haya terminado el proceso de arranque:</p>

<pre caption="Añadir splash al runlevel por defecto">
# <i>rc-update add splash default</i>
</pre>

<p>Si deseas ajustar el splash-theme, dale un vistazo a <path>/etc/conf.d/splash</path>.  
¡Happy Gentooing!</p>

<p>Gracias a <mail link="spock@gentoo.org">Michael 
Januszewski</mail> por su trabajo en splashutils y a  <mail 
link="blackace@gentoo.org">Nicholas D. Wolfwood</mail> por el  
2005.0-theme.</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li>
<e>Ninguno durante esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>
Harald van Dijk (truedfx) - Portage
</li>
<li>
Vibhav Garg (vgarg) - Java
</li>
<li>
Diego Pettenò (Flameeyes) - FreeBSD, AMD64, video
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>
Nicholas Jones (carpaski) - Deja el Equipo de Portage (incluyendo su cargo de líder)
</li>
<li>
Marius Mauch (genone) - Nuevo co-líder de Portage 
</li>
<li>
Brian Harring (ferringb) - Nuevo co-líder de Portage
</li>
<li>
Jason Stubbs (jstubbs) - Nuevo co-líder de Portage
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>phpMyAdmin: Vulnerabilidad de Cross-site scripting</title>
<body>
<p>
    phpMyAdmin es vulnerable a un ataque de cross-site scripting (XSS).
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-08.xml">anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Axel: Vulnerabilidad en el manejo de redirecciones HTTP</title>
<body>
<p>

    Se ha encontrado un fallo en Axel de desbordamiento de búfer que 
puede permitir la ejecución de código arbitrario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-09.xml">anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gld: Ejecución remota de código arbitrario</title>
<body>
<p>

    Gld contiene varios errores muy graves, que potencialmente dan como 
resultado la ejecución de código arbitrario como superusuario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-10.xml">anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>JunkBuster: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

    JunkBuster padece de un error de corrupción del heap, que bajo 
determinadas configuraciones pueden permitir a un atacante modificar 
la configuración.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-11.xml">anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>rsnapshot: Escalada local de privilegios</title>
<body>
<p>

    rsnapshot permite a un usuario local tomar la posesión de 
archivos locales, dando como resultado una escalada de privilegios.
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-12.xml">anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenOffice.Org: Desbordamiento del heap en documentos DOC</title>
<body>
<p>

    OpenOffice.Org falla al procesar documentos DOC, esto podría 
llevar a la ejecución de código arbitrario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-13.xml">anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>monkeyd: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

    Se han descubierto en el servidor de HTTP monkeyd fallos de formato 
de cadena y Denegación de Servicio, que potencialmente daría como resultado 
la ejecución de código arbitrario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-14.xml">anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PHP: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

    Se encontraron y corrigieron varias vulnerabilidades en las 
funciones de manejo de imagenes en PHP, que permitirían ataques de 
Denegación de Servicio y ejecuciones remotas de código arbitrario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-15.xml">anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap8_sect2" >Estadísticas</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap8_sect3" >Ranking de errores cerrados</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap8_sect4" >Ranking de errores nuevos</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
     <p>
     La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
     errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el 10 de Abril de 2005 y el 17 de Abril de 2005, la actividad
     en el sitio tuvo como resultado:
     </p>
     <ul>
          <li>835 errores nuevos durante este periodo</li>
	  <li>436 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
	  <li>27 errores previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
     </ul>
     <p>
     De los 8583 errores abiertos actualmente: 90 están etiquetados como 'blocker', 237 como 'critical', and 641 como 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores cerrados</title>
<body>
     <p>
     Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="recruiters@gentoo.org" >Gentoo Recruiting Team</mail>, con 34
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=recruiters@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, con 30
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 30
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
     <p>
     Los desarrolladores y equipos con más errores nuevos asignados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="gdesklets@gentoo.org" >GDesklets packages</mail>, con 44
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=gdesklets@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="hanno@gentoo.org" >Hanno Boeck</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=hanno@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
