<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050711-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>11 de Julio de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="buanzo@buanzo.com.ar">Arturo 'Buanzo' Busleiman</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="soydemostenes@gmail.com">Demóstenes</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="jorge.izaac@gmail.com">Izaac Zavaleta</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 11 de Julio de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 27</version>
<date>2005-07-11</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>2,5 millones de mensajes</title>
<body>
<p>
Con el ascenso de los moderadores de los Foros de Gentoo a miembros oficiales del staff 
progresando favorablemente, su área de actividad acaba de pasar otro impresionante hito: El 6 de Julio
se alcanzó el número mágico de 2,5 millones de mensajes. Y ya que encontrar quién fue el que
realizó este histórico mensaje es algo realmente difícil de llevar a cabo e implica una manipulación importante
en la base de datos, es suficiente por ahora mostrar la prueba visual del momento:
</p>
<figure link="/images/gwn/20050711_postcount.png"
short="Contador de mensajes" 
caption="Pasando la marca de los 2,5 millones: Número total de mensajes en el Foro al 6 Julio del 2005" />
</body>
</section>
<section>
<title>Actualización del proyecto de Documentación</title>
<body>
<p>
<mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>, reciente adición al Equipo de Documentación 
, ha reescrito la ya muy anticuada Guía de ALSA, y convirtió los artículos
de Daniel Robbins de IBM DeveloperWorks al formato estándar GuideXML poniéndolos 
a disposición <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/articles/">en el sitio Web 
Gentoo</uri>. Una pieza completamente nueva de documentación de
<mail link="hollow@gentoo.org">Benedikt Boehm</mail> que ha contribuído con el <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/en/vserver-howto.xml">COMO de vserver</uri>, mientras 
que han sido aplicadas importantes mejoras al <uri link="http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/">
Manual de Gentoo</uri> (ahora con una descripción mejorada de <c>lspci</c> y una actualización 
sobre <c>devfsd</c> versus <c>udev</c>. 
Una nueva parte sobre la configuración de red que cubre el reciente <path>baselayout</path>
de Gentoo incluyendo redes inalámbricas han sido agregadas al manual, y las guías de NVidia, 
Seguridad en Gentoo e Impresión también han sido actualizadas. 
El estado de actualización completo puede ser consultado 
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/status/status_20050630.xml">en el sitio Web de Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>El equipo de traducción griego en busca de nuevos integrantes</title>
<body>
<p>
Los traductores griegos de la documentación Gentoo están reclutando a nuevos 
miembros en su equipo para reforzar su capacidad de cubrir el material en su totalidad.
Si tu griego está acorde para la tarea y quisieras unirte a otros traductores,
contacta por favor a <mail link="deathwing00@gentoo.org">Ioannis Aslanidis</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Desarrollador de la semana</title>
<section>
<title>"Está listo cuando lo está" -- Tobías Scherbaum (dertobi123)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050711_dertobi123.jpg"
short="dertobi123" 
caption="Tobias Scherbaum alias dertobi123" />
<p>
El desarrollador destacado de esta semana es Tobías Scherbaum, más
conocido por todos
como <mail link="dertobi123@gentoo.org">dertobi123</mail>. Vive en
Oberhausen en la región industrial de Ruhr, en Alemania, y es un
desarrollador veterano entre sus compatriotas. Al igual que otros
desarrolladores Gentoo, se asoció primero a este proyecto antes que
a cualquier otro proyecto de software libre.
</p>

<p>
Tobías es el líder del proyecto de traducción al alemán, pero
recientemente comenzó a construir stages para HPPA y estabilizar
paquetes en PPC. Probablemente su proyecto más conocido, en el que ha
ocupado mucho de su tiempo, son los FizzleWizzle XLiveCDs que son
lanzados justo a tiempo para la mayoría de los más importantes eventos
sobre Linux en Europa, como el FOSDEM, LinuxTag o la edición alemana 
del Linux World Expo. Por el momento está estudiando
"Fachinformatiker Systemintegration", donde básicamente le enseñan
todo lo necesario para solucionar cualquier tipo de problemas con las
computadoras y el cableado. Antes de eso terminó su "Abitur"
(graduación luego de 12 o 13 años de colegio en Alemania) y estudió
Economía por dos años.
</p>
<p>
Como muchos Gentooístas, posee una impresionante colección de
hardware, con una gran variedad de arquitecturas, incluyendo SGI, SUN
y HPPA, además de una iBook y algunas máquinas x86 obsoletas. Aún le
faltan algunas plataformas más, pero una de las ambiciones en la vida
de Tobias es decorar su casa con al menos un espécimen de cada una de
las arquitecturas en las que Gentoo funciona.
</p>
<p>
Su ambiente de trabajo habitual es Gnome, con <c>ssh</c>
y <c>screen</c> como sus principales ayudas para la administración y
las conexiones remotas. La primera aplicación que ejecuta temprano en
la mañana es usualmente Evolution, seguida por una cantidad
suficientemente grande de terminales para acomodar todas sus sesiones
de <c>screen</c>. Contrario a la opinión popular, tiene una vida
lejos de las computadoras, con pasatiempos tan exóticos como la
jardinería (con parrilladas como un subconjunto importante), leer libros
sobre computación y montar bicicleta pero actualmente carece de compañía
femenina.
</p>
<p>
Tobías es uno de los fundadores de "Amigos de Gentoo e.V.", la
asociación NFP alemana, y un miembro regular de las reuniones germanas
Linux. Hace sólo unas semanas atrás aprobó la prueba de ebuild y
ahora está habilitado para jugar con el árbol de Portage, y
mantiene <c>graveman</c>, un interfaz GTK+-2 para el grabado de
CD/DVD. Tobías por el momento ha fallado completa y absolutamente en
romper el árbol en sí, pero en el lado positivo ha podido marcar
como estables varios paquetes atrasados, el más importante fue Gnome
2.10 para PPC.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la Comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Problemas de keywording</b></p>
<p>
Separados un par de minutos han aparecido dos hilos en respuesta a 
violaciones de la política de keywording. Al parecer, algunos desarrolladores
estaban algo optimistas y estropearon algunas cosas para SPARC. Esto no debería
haber sucedido, pero son cosas que pasan. Citando a Monty Python: "Les pedimos
disculpas. Los responsables ya han sido despedidos".
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29230">Keys y words: formas de fallarle a tu equipo</uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29220">Keywording poco inteligentes</uri></li>
</ul>


<p><b>GLEP 38: El estado de los moderadores de los foros</b></p>
<p>
Durante mucho tiempo, los moderadores que no son desarrolladores
no eran considerados como miembros de la plantilla oficial aunque los
foros sí lo fueran. Para corregir esta situación se propuso el GLEP 38,
y así los moderadores globales pasaron a formar parte de la plantilla oficial
de Gentoo al superar el quiz de staff. Debido a algunas desafortunadas
palabras, esto no se interpretó bien y causó una guerra de comentarios
menor, pero al final se alcanzó un acuerdo.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29139">Glep 38:
El estado de los moderadores de los foros en el proyecto Gentoo</uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29219">Glep 38:
segundo round</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>Argentina: Ututo-E 2005.1 lanzado</title>
<body>
<p>
El equipo principal de <uri link="http://e.ututo.org.ar">Ututo-e</uri>
anuncia el lanzamiendo de su distribución GNU basada en Gentoo Linux,
Ututo XS 2005.1. Ututo-e es una distribución basada en Gentoo para
usuarios de escritorio que mantiene compatibilidad con Gentoo y que
disfruta del reconocimiento de la FSF y del mismo Richard M. Stallman
como la <uri link="http://kerneltrap.org/node/4484">"única
distribución GNU/Linux libre"</uri> que conoce.
</p>
<p>
Este nuevo lanzamiento apunta a facilitar la migración desde sistemas
operativos propietarios. Ututo-e provee un repositorio de software por
procesador optimizado globalmente, ISOs descargables optimizadas para
cada procesador para la instalación, y un LiveCD pronto a ser
lanzado. Adicionalmente, Ututo-e soporta la arquitectura
x86_64. Puedes descargar los distintos sabores de Ututo-e XS 2005.1
directacmente desde
los <uri
link="http://ftp.gnu.org/pub/gnu+linux-distros/ututo-e/">servidores
del proyecto GNU </uri>, o por cualquiera de
los <uri link="https://e.ututo.org.ar/xp/modules/mydownloads/">nueve
servidores réplica</uri> disponibles alrededor del mundo, o vía
<uri link="http://www.linuxtracker.org/">BitTorrent</uri>. El
sistema de instalación de Ututo-e XS 2005.1 está disponible en Inglés,
Italiano, Portugués y Castellano, y viene con un sistema de administración
GUI y uno basado en consola (ncurses).
</p>
<p>
El equipo principal de Ututo-e desea añadir una expresión de su
gratitud a este anuncio: Muchísimas gracias a todas y cada una de las
personas que ha contribuido al proyecto Gentoo. Gente, basen sus
proyectos en Gentoo. Es una metadistribución maravillosa. Nuevamente,
gracias.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Japón: Visitas de desarrolladores europeos dando un paseo</title>
<body>
<p>
El desarrollador británico de Gentoo <mail link="cryos@gentoo.org">Marcs D. 
Hanwell</mail> regresando de una conferencia en Sapporo, se quedó en Tokio 
por una semana. Suficiente excusa para Tomoyuki Sakurai, el traductor líder 
del BSG japonés para organizar una salida nocturna y todo lo que 
conlleva para cryos y sus amigos ingleses: Visitaron la popular y tradicional
 área del centro de Asakusa en Tokio disfrutando de los placeres que les brindó 
la gastronomía japonesa incluyendo <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Okonomiyaki">Okonomiyaki y 
Monjayaki</uri>, luego fueron a un spa genuino, uno de los pocos baños termales 
en el corazón de Tokio. El largo día fue cerrado con broche de oro en el típico 
Izakaya, un bar con estilo japonés ofreciendo varios refrigerios, y los cuatro 
ingleses que nunca habían escuchado mas que de Sushi y Sashimi regresaron a casa 
agradablemente sorprendidos de la amplia variedad de comida en Japón. 
</p>
<figure link="/images/gwn/20050711_cryos.jpg"
short="Cryos" 
caption="Cryos (derecha) y amigos en la estación de tren en Ueno" />
<p>
Sólo unos días después, el 7 de Julio, los integrantes de GentooJP tuvieron 
una fiesta en honor de otro desarrollador Gentoo que visitaba Japón, 
<mail link=" lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail> y sus amigos italianos. 
Una familia de japoneses Gentooistas, <mail link=" jstubbs@gentoo.org">Jason Stubbs</mail>
y Mudrii se unieron a la multitud, aprovechando la 
ventaja de que ambos son extranjeros viviendo en Japón: siendo recursos de gran ayuda, 
particularmente como guías en reglas no documentadas en la sociedad japonesa para 
los viajeros italianos. El tipo de información que Luca y compañía no conseguirían
de ninguna manera en libros, así estará disponible para otros Gentooistas si 
llegaran a ir a Japón. La próxima vez que vayan a ir, recuerden dejar un aviso en la lista 
de correos <path>gentoojp-misc@ml.gentoo.gr.jp</path>, o dénlo en el canal IRC 
<path>#gentoo-ja</path> en Freenode.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050711_luzero.jpg"
short="Luca y amigos" 
caption="Mudrii, jstubss y lu_zero en un pub de Tokio" />
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Linux Weekly News (28 de Junio de 2005)</title>
<body>
<p>
Se publicó hace dos semanas el artículo escrito por el desarrollador de Gentoo y 
frecuente colaborador del BSG, <uri link="http://lwn.net/Articles/141886/">Patrick 
Lauer</uri> acerca de la comunidad de Gentoo, pero ahora está disponible para los
no subscriptores de la Linux Weekly News. Patrick ofrece una vista general de la
comunidad junto con los desarrolladores colegas <mail link="spyderous@gentoo.org">
Donnie Berkholz</mail> y <mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail> 
quienes dan sus comentarios para la siguiente discusión.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>Brent Baude (ranger) - PPC/PPC64</li>
<li>Jan Hendrik Grahl (grahl04) - Traductor de documentación</li>
<li>Joshua Baergen (Josh_B) - X11</li>
<li>Kahtryn Kulick - commonbox, net-im, temas de X11 </li>
<li>Michael Curtis Napier (curtis119) - rediseño WWW </li>
<li>Scott Shawcroft (tannewt) - Equipo Bugday </li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>Tobias Scherbaum (dertobi123) - Agrega labores de Ingeniería de Lanzamiento en HPPA a sus otras tareas</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>Antivirus Clam: Vulnerabilidad de Denegación de Servicio</title>
<body>
<p>

El antivirus Clam es vulnerable a un ataque de DoS cuando procesa ciertos
archivos Quantum.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-23.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Heimdal: Vulnerabilidades de desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>

Las múltiples vulnerabilidades de desbordamiento de código presentes en 
el servidor telnet de Heimdal podrían permitir la ejecución de código
arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-24.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PEAR XML-RPC, phpxmlrpc: Vulnerabilidad de inyección de scripts PHP</title>
<body>
<p>

Las bibliotecas PEAR XML-RPC y phpxmlrpc permiten a atacantes remotos ejecutar
comandos arbitrarios de scripts PHP.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-01.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>WordPress: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

WordPress contiene vulnerabilidades que incluyen inyección de scripts
PHP, XSS y divulgación de rutas.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-02.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpBB: Ejecución de comandos arbitrarios</title>
<body>
<p>

Una vulnerabilidad presente en phpBB permite a atacantes remotos ejecutar
comandos arbitrarios con los permisos del usuario bajo el cual corre el
servidor Web.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-03.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>RealPlayer: Vulnerabilidad de desbordamiento del heap</title>
<body>
<p>

RealPlayer es vulnerable a un desbordamiento del heap que podría llevar
a la ejecución remota de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-04.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>zlib: Desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>

Se ha descubierto un desbordamiento de búfer en zlib, que potencialmente resulta
en la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-05.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TikiWiki: Ejecución de comandos arbitrario a través de XML-RPC</title>
<body>
<p>

TikiWiki incluye código PHP XML-RPM que lo hace vulnerable a la ejecución
de comandos arbitrarios.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-06.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

phpWebSite es vulnerable a la ejecución remota de scripts PHP arbitrarios
y otras vulnerabilidades que aún no se dan a conocer.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-07.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpGroupWare, eGroupWare: Vulnerabilidad de inyección de scripts en PHP</title>
<body>
<p>

phpGroupWare y eGroupWare incluyen una implementación de XML-RPM que permite
a atacantes remotos la ejecución de comandos arbitrarios en scripts PHP.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-08.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estadísticas</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Ranking de bugs cerrados</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking de bugs nuevos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el 26 de Junio de 2005 
y el 10 de Julio de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
	<li>1437 bugs nuevos durante este periodo</li>
	<li>840 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
	<li>35 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 8392 bugs abiertos actualmente: 103 están etiquetados como 'blocker', 200 como 'critical' y 597 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 44
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 41
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="web-apps@gentoo.org" >Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, con 36
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 33
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="smithj@gentoo.org" >Jonathan Smith</mail>, con 31
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=smithj@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, con 30
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 29
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
	</li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 28
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org" >Default Assignee for New Packages</mail>, con 103
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org" >Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 59
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 25
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 21
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="stuart@gentoo.org" >Stuart Herbert</mail>, con 20
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=stuart@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 17
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 17
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
	</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 15
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
