<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050131-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Gentoo</title>
<subtitle>31 Enero de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Author"><mail link="dragonheart@gentoo.org">Daniel Black</mail></author>
<author title="Author"><mail link="kugelfang@gentoo.org">Danny van Dyk</mail></author>
<author title="Author"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="eidast@gmail.com">Alexander Moreno</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="anpereir@dcc.uchile.cl">Andrés Pereira</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="dbourgesw@gmail.com">Daniela Bourges</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="soydemostenes@gmail.com">Demóstenes</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="frigerio@bellsouth.net">Federico Frigerio</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="jmcalvar@gmail.com">José Manuel González Calvar</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail></author>
<author title="Traductor"> <mail link="istel2004@prodigy.net.mx">Víctor Argüelles</mail></author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 31 de Enero de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 5</version>
<date>2005-01-31</date>
<chapter>
	<title>Noticias de Gentoo</title>
	<section>
	<title>Gentoo Confiable</title>
	<body>
		<p> Propuesto inicialmente por <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=35574">Joseph 
		Pingenot</uri>, los miembros del equipo de criptografía de Gentoo 
		fijaron el objetivo de dar soporte en Gentoo al Grupo de Informática Confiable (TCG por su
		sigla en inglés - previamente conocida como la <uri link="http://www.research.ibm.com/gsal/tcpa/">Alianza para una
		Plataforma de Informática Confiable o TCPA (en inglés))</uri> en la
		agenda para el presente año.
		</p>
		<p>
		TCG es un estándar abierto para la especificación de hardware que define
		funciones criptográficas (Módulo de Plataforma Confiable - TPM
		(en inglés)) que mantiene las llaves privadas lejos de la memoria
		del sistema. El hardware también provee funciones de arranque confiable
		(Pila de Software TCG - TSS (en inglés)) que asegura que las llaves privadas no
		puedan ser usadas si el Sistema Operativo cambia a uno no confiable.
		</p>
		<p>
		Las aplicaciones TSS de las arquitecturas TCG que serían deseables
		en Gentoo son:
		</p>
		<ul>
		<li>Ejecución confiable del kernel (<uri 
		link="http://enforcer.sourceforge.net/">http://enforcer.sourceforge.net/</uri>, 
		<uri link="http://trousers.sourceforge.net/">http://trousers.sourceforge.net/</uri>)
		</li>
		<li><uri link="http://www.prosec.rub.de/trusted_grub.html">Ejecución confiable de grub</uri>  
		</li>
		<li>Módulos confiables del kernel</li>
		</ul>
		<p>TPM permite almacenar llaves criptográficas en el hardware en vez de
		dejar las llaves privadas en el sistema de archivos. Algunos ejemplos
		incluyen:
		</p>
		<ul><li>Apertura de sistemas de archivos cifrados</li>
		<li>Servidor OpenSSH</li>
		<li><uri link="http://www.finux.org/Reprints/Reprint-Halcrow-OLS2004.pdf">SElinux</uri> </li>
		<li>Apache</li>
		<li><uri link="http://www.acsac.org/2004/abstracts/81.html">Autoridades de certificación OpenCA</uri> </li>
		<li>GnuPG y keychains SSH</li>
		</ul>
		<p>Si estás interesado en donar hardware o en comprometerte en esta
		área contacta a <mail link="brix@gentoo.org">Henrik Brix
		Andersen</mail> o <mail link="latexer@gentoo.org">Peter Johanson</mail>.
		Los desarrolladores tendrán que trabajar gran parte del tiempo de forma
		independiente y tener buena comprensión de arquitecturas de seguridad y
		programación en lenguaje C. <uri link="https://developer.berlios.de/projects/tpm-emulator">
		Está disponible</uri> un emulador de TPM que puede ser de ayuda.
		</p>
	</body>
	</section>
	<section>
        <title>Buscando desarrolladores EM64T, hardware, y AMD64 "probadores-Arch"</title>
        <body>
                <p>
                El equipo Gentoo/AMD64 ha solicitado desarrolladores que ayuden a extender el soporte
		a los procesadores de Intel x86-64, la línea de productos EM64T.
                Los desarrolladores tendrán que traer su propio hardware, y principalmente realizar pruebas
		con el kernel, ya que los chipsets son diferentes en las placas madre EM64T. Por favor
		contacta con <mail link="jhuebel@gentoo.org">Jason Huebel</mail> si te sientes con ánimo para
                ayudar.
                </p>
                <p>
                En un <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/amd64/arch-testers-amd64.xml">anuncio
                diferente</uri>, AMD64 también está buscando "probadores-Arch" o AT's (en inglés), es decir,
                no desarrolladores para ayudar a solucionar errores y marcar aplicaciones como estables para
				una variedad de ebuilds que ya están disponibles.
                </p>
        </body>
	</section>
    <section>
    <title>Liberado GameCD Gentoo/PPC</title>
    <body>
        <p>
        El equipo PPC ha preparado un prototipo del primer LiveCD completamente
        gráfico para la plataforma PowerPC presentando un juego 3D OpenGL/SDL multijugador
        llamado <uri link="http://cube.sourceforge.net">Cube</uri>.
        Fue diseñado para el PegasosPPC, pero ya está en preparación un CD alternativo para 
		ejecutarlo en hardware Macintosh. Mientras ya está disponible el CD de 198 MB con el juego para
        descargar desde los servidores de réplica (en el directorio <path>experimental/ppc/livecd</path>),
        un completo Cluster de estaciones de trabajo "Open Desktop" ejecutando Cube será
        parte de las presentaciones en el Espacio del desarrollador de Gentoo en <uri 
        link="http://www.fosdem.org/">FOSDEM</uri> en Bruselas, entre el 26 y 27 Febrero de 2005.
        </p>
        <figure link="/images/gwn/20050131_cube.png"
            short="CD cover" caption="Gentoo Linux GameCD para PPC, ilustración de Christian Hartmann" />
    </body>
    </section>
</chapter>
<chapter>
   <title>Mirando al Futuro</title>
   <section>
   <title>Objetivos de los proyectos para el 2005</title>
   <body>
       <p>Continuando con las metas de los proyectos de Gentoo Linux,
       esta semana tenemos los planes del grupo Gentoo Hardened.
	   </p>
       <p><b>Gentoo Hardened</b></p>
       <ul>
       <li>Repasar el enfoque y la política actual</li>
       <li>Mejorar el filtrado de CFLAGS (especialmente "-fPIC" y "-fstack-protector")</li>
       <li>Lanzar stages de AMD64/Sparc64/PPC64, para más equipos cuando los obtengamos</li>
       <li>Mejorar la documentación sobre Grsecurity2</li>
       <li>Mejorar y extender el soporte para SELinux</li>
       <li>Desarrollar y documentar políticas de RSBAC</li>
       <li>Más y mejor documentación de todo</li>
       <li>Reclutar más desarrolladores</li>
       <li>Elegir un nuevo comité de Gentoo Hardened</li>
       <li>Lanzar un LiveCD de rescate y con herramientas de análisis forense</li>
       <li>Apoyar y mejorar los parches para el kernel</li>
       <li>Promover el proyecto Gentoo Hardened fuera de Gentoo, y hacer que más gente se entere de él dentro de Gentoo</li>
       </ul>
   </body>
   </section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>Konversation: Vulnerabilidades varias</title>
<body>
<p>

Konversation contiene vulnerabilidades múltiples que podrían 
llevar a ejecución remota o fugas de información.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-34.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Evolution: Desbordamiento de entero en camel-lock-helper</title>
<body>
<p>

Un desbordamiento de entero en la aplicación camel-lock-helper puede ser
aprovechada por un atacante para ejecutar código arbitrario con privilegios
elevados.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-35.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>AWStats: Ejecución remota de código</title>
<body>
<p>

AWStats falla al validar ciertas entradas, lo que podría llevar a ejecución
remota de código arbitrario.

</p>
<p>
Más informacion en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-36.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GraphicsMagick: Desbordamiento del heap al decodificar archivos PSD</title>
<body>
<p>

GraphicsMagick es vulnerable al desbordamiento del heap cuando se decodifican
archivos de Documento Photoshop (PSD), que podría llevar a ejecución de código
arbitrario.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-37.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Perl: rmtree y vulnerabilidades de archivos temporales en DBI</title>
<body>
<p>

La librer­a DBI de Perl y la función File::Path::rmtree son vulnerables a
ataques de enlace simbólico.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-38.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>SquirrelMail: Vulnerabilidades múltiples</title>
<body>
<p>

SquirrelMail falla al limpiar adecuadamente la entrada proveniente
de un usuario, lo que podría llevar a la ejecución de código arbitrario y comprometer
las cuentas de correo Web.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-39.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ngIRCd: Desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>

ngIRCd es vulnerable a un desbordamiento de búfer que puede ser usado para
colgar al demonio y posiblemente ejecutar código arbitrario.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-40.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TikiWiki: Ejecución de comandos arbitarios</title>
<body>
<p>

Un bug en TikiWiki permite a ciertos usuarios subir y ejecutar scripts PHP
maliciosos.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-41.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>VDR: Problema de sobreescritura de archivos arbitrarios</title>
<body>
<p>

VDR accede a archivos de forma insegura con privilegios elevados, lo que puede
resultar en la sobreescritura de archivos arbitrarios.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-42.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>f2c: Creación insegura de archivos temporales</title>
<body>
<p>

f2c es vulnerable a ataques de enlace simbólico, permitiendo potencialmente a un
usuario local sobreescribir archivos arbitrarios.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-43.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ncpfs: Vulnerabilidades múltiples</title>
<body>
<p>

Los utilitarios de ncpfs contienen fallos múltiples, potencialmente resultando
en la ejecución remota de código arbitrario o acceso a archivos locales con
privilegios elevados.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-44.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>Foros Web</title>
<body>
<p><b>Nueva versión de una antigua utilidad para Portage</b></p>
<p>
Una de las diversas utilidades de búsqueda de Portage, <c>portagedb</c>, ha sido recientemente
renombrada a "Ebuild Index" o <c>eix</c>. El desarrollador Pythonhead reconoce que esta alternativa
a <c>e-search</c> se torna mejor con cada lanzamiento y menciona a <c>eix</c> en su meta-hilo:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=278819">eix - Ebuild IndeX (search utility) (eix - Ebuild IndeX (utilidad de búsqueda))</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=67849">Portage utilities not in portage (Utilidades para Portage que no están en portage)</uri>
</li>
</ul>
<p><b>¿Es el beagle el mejor amigo del hombre?</b></p>
<p>
Fue una lenta semana en las secciones en inglés de los Foros, pero en la sección en francés
se ha revisado una pieza de software comparable al "muy promocionado" 
<uri link="http://developer.apple.com/macosx/tiger/spotlight.html">SpotLight</uri> 
que Apple quiere integrar dentro de su versión Tiger de Mac OS X. Parece
que el software basado en Mono, <uri link="http://www.gnome.org/projects/beagle/">Beagle</uri>,
no es solo una alternativa completamente libre en Linux a la búsqueda en el escritorio en tiempo real 
de Apple, también ya es utilizable, al menos en un cierto grado...
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=286104">[HOWTO] Installation de Beagle 0.0.5 ([HOWTO] Instalación de Beagle 0.0.5)</uri> (en francés)</li></ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Recordatorio de la política de actualización de ebuild</b></p>
<p>
<mail link="weeve@gentoo.org">Jason Wever</mail> envió un recordatorio
sobre la política de actualización de ebuild: "Recientemente, hubo un montón de actualizaciones
de ebuild con "arch keywords" omitidas completamente. Por favor no hagan esto, a menos
que haya una razón específica para ello (agujero de seguridad, dependencias rotas, vea la política),
y si hay una razón válida, por favor notifica las arquitecturas afectadas cómo y por qué has omitido sus 
keywords".
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24740">ebuild upgrade reminder (recordatorio de actualización de ebuild)</uri></li>
</ul>
<p><b>[RFC] eclasses con versiones</b></p>
<p>
<mail link="morfic@gentoo.org">Daniel Goller</mail> y <mail
link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail> comenzaron un hilo
pidiendo eclasses con versiones. Esta propuesta (que es un tópico 
recurrente más o menos cada seis meses) fue achicharrada en una de las
más grandes de guerras de comentarios acalorados que la lista de correo de 
gentoo-dev ha visto en los últimos meses, y aún está sin resolverse. 
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24677">versioned eclasses (eclasses con versiones)</uri></li>
</ul>
<p><b>Gentoo-dev parece haber sido hackeado</b></p>
<p>
Más o menos al mismo tiempo que la acalorada guerra de "eclasses con versiones",
se desarrolló un segundo hilo de alto tráfico acerca de las firmas, identidad y paranoia.
Las preguntas iniciales acerca de posibles firmas comprometidas se olvidaron mientras
los desarrolladores y usuarios discutían el problema de la identidad en la mayoría de
comunicaciones electrónicas, y algunas otras preguntas tangenciales.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24377">Gentoo-dev seems to be hacked? (¿Gentoo-dev parece haber sido hackeado?)</uri></li>
</ul>
<p><b>Problemas de BAS/c</b></p>
<p>
<mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> ha señalado algunos
problemas con el nuevo cliente BAS/c de estadísticas y tiempos de compilación.
Los siguientes hilos tienen montones de buena información para todos los hackers
de ebuilds, además de explicar cómo se deberían escribir los buenos ebuilds (y algunos buenos
ejemplos de lo que no se debe hacer)
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24437">BAS/c problems (Problemas de BAS/c)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo en la prensa</title>
	<section>
	<title>Gentoo/OpenSolaris crea una tormenta en los medios</title>
	<body>
		<p>"Sentimientos encontrados" es lo que mejor describe la reacción de la comunidad open-source ante la liberación de OpenSolaris de Sun. Independientemente de si critican o no la jugada de Sun, muchos autores reconocen el interés de Portaris y del proyecto Gentoo/OpenSolaris. La siguiente es una lista de artículos en la prensa internacional que cubren los anuncios tanto de Sun como de Gentoo:</p>
		<ul>
		<li><uri link="http://www.linuxworld.com.au/index.php/id;443780237;fp;2;fpid;1">Sun lays groundwork for OpenSolaris community</uri> (Computerworld Australia, en inglés)</li>
		<li><uri link="http://blogs.zdnet.com/BTL/index.php?p=978">Will Sun's 1600 patents suck the life out of Linux?</uri> (el blog del articulista de CNET David Berlind, contiene una entrevista con <mail link="pvdabeel@gentoo.org">Pieter Van den Abeele</mail>, en inglés)</li>
		<li><uri link="http://www.internetnews.com/dev-news/article.php/3464221">Split Reactions to Sun's OpenSolaris</uri> (Internet News, en inglés)</li>
		<li><uri link="http://www.golem.de/0501/35875.html">Gentoo für OpenSolaris angekündigt</uri> (Golem.de, en alemán)</li>
		<li><uri link="http://derstandard.at/?id=1927908">Gentoo bald auch für Open Solaris</uri> (Austrian daily newspaper Der Standard, en alemán)</li>
		<li><uri link="http://pcweb.mycom.co.jp/news/2005/01/25/019.html">Gentoo、パッケージシステムのPortageで"OpenSolaris"をサポート</uri> (MYCOM PC Web, en japonés)</li>
		<li><uri link="http://www.itmedia.co.jp/enterprise/articles/0501/25/news088.html">Sun、OpenSolarisコミュニティーの基盤を構築</uri> (IT Media, en japonés)</li>
		<li><uri link="http://www.itmedia.co.jp/news/articles/0501/27/news024.html">「オープンソースSolaris」への反応は？</uri> (ditto)</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Mad Penguin (25 de Enero de  2005)</title>
	<body>
		<p><uri link="http://madpenguin.org/cms/html/47/3321.html">"Gentoo done right" (Gentoo hecho correctamente)</uri> es el título del artículo publicado en Mad Penguin sobre <uri link="http://www.vidalinux.org">Vidalinux</uri>, un sistema derivado de Gentoo que se instala a través de Anaconda de RedHat y que proporciona binarios sobre una sistema Gentoo base. La distribución puertorriqueña - "esencialmente una instalación de stage 3" - recibe una entusiasta evaluación por parte del autor Adam Doxtater, quien concluye recomendándola a "cualquiera que tenga el deseo de experimentar con Gentoo Linux pero que no tenga tiempo de compilar todo desde cero para tener un sistema básico funcionando."</p>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Pro-Linux.de (25 de Enero de 2005)</title>
	<body>
		<p>La revista en línea alemana especializada en Linux habla sobre la venta de estaciones de trabajo Open Desktop de Genesi en <uri link="http://www.pro-linux.de/news/2005/7748.html">un artículo sobre estaciones de trabajo PegasosPPC con Gentoo pre-instalado</uri>. Pro-Linux cita el anuncio en el BSG de la semana pasada y agrega algunas notas sobre la plataforma en general, identificando al ODW, entre otras cosas, como "una reencarnación de la Amiga".</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
        <section>
            <title>Resumen</title>
            <body>
                <ul>
                    <li>
                        <uri link="#doc_chap1_sect2">Estadísticas</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <uri link="#doc_chap1_sect3">Ranking de errores cerrados</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <uri link="#doc_chap1_sect4">Ranking de nuevos errores</uri>
                    </li>
                </ul>
            </body>
        </section>
<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
	<p> La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
		link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>)
		para registrar y seguir errores, notificaciones, sugerencias
		y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el
		23 de Enero del 2005 y el 30 de Enero del 2005, la actividad
		en el sitio tuvo como resultado: </p>

     <ul>
	  <li>844 nuevos errores durante este periodo</li>
	  <li>516 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
		<li>29 errores previamente cerrados que fueron reabiertos durante este periodo</li>
     </ul>
	<p> De los 7945 errores abiertos actualmente: 109 están etiquetados como 'blocker', 240 como 'critical', y 584 como 'major'. </p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ranking de errores cerrados</title>
<body>
	<p>Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:</p>
     <ul>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 34
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 29
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 29
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, con 28
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 25
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
	<p>Los desarrolladores y equipos con m¡s nuevos errores asignados durante este periodo son:</p>
	 <ul>
	<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 26
				  <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
				</li>
	<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 14
				  <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
				</li>
	<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, con 12
				  <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
				</li>
	<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 11
				  <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
				</li>
	<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 11
				  <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
            </li>
<li><mail link="desktop-misc@gentoo.org" >Desktop Misc. Team</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-23&amp;chfieldto=2005-01-30&amp;assigned_to=desktop-misc@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bajas, altas y cambios</title>
	<section>
	<title>Bajas</title>
	<body>
		<p>Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:</p>
		<ul>
		<li>
			<e>Ninguno en esta semana</e>
		</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Altas</title>
	<body>
		<p>Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:</p>
		<ul>
		<li>Fernando Serboncini (fserb) - Python</li>
		<li>Kyle England (kengland) - Infraestructura</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Cambios</title>
	<body>
		<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del proyecto Gentoo Linux:</p>
		<ul>
		<li>John Davis (zhen) - Renuncia al Liderato estratégico de Ingeniería de Lanzamiento</li>
		<li>Aaron Walker (ka0ttic) - Se unió a netmon</li>
		<li>Daniel Black (dragonheart) - Deja embedded - se unió a ppc y netmon</li>
		<li>Otavio Rodolfo Piske (AngusYoung) - Se unió a netmon</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	</chapter>
    <chapter>
        <title>Contribución al BSG</title>
        <section>
            <body>
                <p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
        <section>
            <body>
                <p>Por favor, envíanos tus <mail
                    link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Información de subscripción al BSG</title>
        <section>
            <body>
                <p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
                    <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
                <p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
                    <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
                     desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
            </body>
        </section> 
    </chapter>         
    <chapter>
        <title>Otros idiomas</title>
        <section>
            <body>
                <p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
                <ul>
                    <li>
                        <uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
                    </li>
                    <li>
                        <uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
					</li>
                    <li>
                        <uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
                    </li>
                </ul>
            </body>
        </section>
    </chapter>
</guide>
