<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050221-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Gentoo</title>
<subtitle>21 de Febrero de 2005</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Author"><mail link="fant@pobox.com">Andrew Fant</mail></author>
<author title="Author"><mail link="degrenier@easyconnect.fr">Thomas de Grenier de Latour</mail></author>
<author title="Author"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail> </author>
<author title="Traductor"><mail link="anpereir@dcc.uchile.cl">Andrés Pereira</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="dbourgesw@gmail.com">Daniela Bourges</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="soydemostenes@gmail.com">Demóstenes</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="eduardo_lazo@yahoo.com">Ricardo Lazo</mail></author>
<author title="Traductor"> <mail link="istel2004@prodigy.net.mx">Víctor Argüelles</mail></author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 21 de Febrero de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 8</version>
<date>2005-02-23</date>
<chapter>
<title>Noticias Gentoo</title>
<section>
<title>Boston Linux World Expo: El informe de Après-Show 
</title>
<body>
<p>
La pasada semana se celebró la Exposición y Conferencia Mundial de 
Linux en el Centro de Convenciones Hynes de Boston (Massachusetts, EE.UU.). 
Nuestra distribución tenía un puesto en el 
pabellón dedicado a las organizaciones, estábamos arropados por los 
simpáticos amigos de Fedora y los amables sujetos del Linux Terminal 
Server Project. 
En la foto se puede ver un conjunto de sistemas que 
demuestran el amplio abanico de arquitecturas para las que se puede usar 
Gentoo. <mail link="dostrow@gentoo.org">Daniel Ostrow</mail> trajo un 
Mac Mini con una gran pantalla que resultó ser la principal atracción. 
También había un  Sparc Ultra 60 de Daniel, varios portátiles x86, un 
AMD64 y varios buenos sistemas embebidos que trajo <mail link="vapier@gentoo.org">Mike 
Frysinger</mail>.
</p>  

<p>
Un completo equipo de voluntarios ayudó al staff en el puesto, además 
de  Mike y Daniel, <mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, <mail 
link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>, <mail link="absinthe@gentoo.org">Dylan 
Carlson</mail>, <mail link="jforman@gentoo.org">Jeffrey Forman</mail>, <mail 
link="latexer@gentoo.org">Peter Johanson</mail>, <mail link="lewk@gentoo.org">Luke 
Macken</mail> (lewk), <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>, <mail 
link="fant@pobox.com">Andy Fant</mail>, <mail link="zx@gentoo.org">Chris 
Aniszczyk</mail> y <mail link="agriffis@gentoo.org">Aaron Griffis</mail> 
hicieron acto de presencia y ayudaron.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050221_lwe.jpg"
	short="devs-en-fila" 
	caption="Staff de Gentoo en el Boston LWE" 
	/>
<note>
De izquierda a derecha: Andrew Fant, Chris Gianelloni, Mike Frysinger, Rajiv Manglani. 
Chris Aniszcszyk está inclinado sobre la mesa de debajo del póster de 
Gentoo, los demás son visitantes.
</note>

<p>
Además de las constantes peticiones de CDs (que sí teníamos)  y de camisetas (que no teníamos)
hubo un flujo constante de visitantes interesándose por el trabajo sobre PPC, y un gratificante
número de comentarios de la gente que vino a darse de cuenta del rol que todavía le queda por 
jugar a Gentoo en el mundo empresarial. También es de reseñar el próximo lanzamiento de un <uri 
link="http://genux.org">pequeña empresa (startup) basada en Gentoo</uri> que suministrará paquetes binarios a la medida 
para los usuarios subscritos usando los mecanismos habituales de Portage. Como aspecto interesante 
de la semana mencionamos el anti-bof, donde entre 30 y 40 usuarios y desarrolladores se tomaron el piso superior del Bar-Parrillera Globe para conocerse personalmente.
</p>

<p>
Es la primera vez que la LWE se celebra en Boston, en vez de NY, y todo parece indicar, que ha sido un 
éxito. Aumentó en un 20% el número de expositores, y el de visitantes subió en una cantidad similar. 
Al parecer,  la LWE volverá el próximo invierno, así que empiecen a hacer planes para el próximo año. 
Gracias a todos los que han colaborado para que nuestra presencia en el certamen haya sido un 
éxito. Para los de la costa oeste estadounidense, la LWE se celebrará en San Francisco del 8 al 11 de Agosto.
Si estás interesado en ayudar con el stand de Gentoo en ése certámen, por favor, contacta con el equipo de RP. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Última llamada para FOSDEM</title>
<body>
<p>
Más de 40 desarrolladores, activistas y usuarios avanzados de Gentoo han confirmado su presencia en el 
certamen <uri link="http://dev.gentoo.org/~pylon/fosdem-2005.html">FOSDEM</uri> a celebrarse el 26 y 27 de 
Febrero en la Universidad Libre de Bruselas, Bélgica. El albergue juvenil ha sido literalmente 
tomado por los participantes en la DevRoom organizada por Gentoo en la conferencia más grande sobre 
código abierto en Europa y la agenda está copada con presentaciones de desarrolladores de todas partes
de Europa. La vida nocturna del sábado de Bruselas será un reto para mantener el 
apretado programa de la mañana del domingo en la reunión de desarrolladores de Gentoo.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>La entrada en la conferencia sobre Gentoo en el Reino Unido es libre</title>
<body>
<p>
Gracias al patrocinamiento asegurado de la  Universidad de Salford y del London Internet 
Exchange, <uri link="http://www.linx.net">LINX</uri>, en la <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Conferencia de Gentoo en el Reino Unido</uri>, que 
planea celebrarse el 12 de Marzo en la Universidad de Salford en Manchester, no se cobrará la entrada.
Los participantes serán admitidos sin costo alguno.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Subscripción fácil a la canales de sindicación RSS de Gentoo</title>
<body>
<p>
<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail> ha hecho
público <uri link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/files/gentoo.opml">un archivo
OPML </uri> que permite la subscripción automática a tres diferentes
canales de sindicación RSS de Gentoo de manera simultánea, la cuales son: Las
Noticias de Gentoo Linux tal cual están publicadas en la página principal, los Anuncios
de Seguridad de Gentoo Linux (GLSAs, en inglés) y la sindicación de los
paquetes para la arquitectura x86. Muchos lectores de RSS soportan la
importación desde un archivo OPML para manejar las subscripciones, lo que simplifica
bastante este proceso.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Mirando al Futuro</title>
<section>
<title>Kuro-Box Gentooficada</title>
<body>

<p>La Kuro-Box es una PowerPC NAS (siglas en inglés de Almacenamiento
Adosado a la Red) del tamaño de una tostadora. Este dispositivo
diseñado para hackers de Linux, le debe parte de su atractivo al
ingenioso nombre: mucho mejor que su simple traducción al Castellano como
"negro", el "kuro" de la Kuro-Box invoca al color <e>y</e> los secretos ocultos
que pueden estar escondiéndose en lo oscuro. Basada en el <uri
link="http://www.freescale.com/webapp/sps/site/prod_summary.jsp?code=MPC8241">
Freescale MPC8241</uri> (un procesador 603e), existe en dos versiones:</p>

<ul>
<li>La original, con un procesador de 200MHz con 64MB RAM, un
controlador Ethernet 100MB y un conector USB (alrededor de USD $160
sin disco duro).</li> 
<li>La  versión HG,  con un  procesador de  266MHz con  128MB RAM, un
controlador Ethernet de 1Gb y  dos conectores USB (alrededor de USD $240
sin disco duro).</li>
</ul>

<p>
Opacada por el hecho de haber sido retirada por la serie de dispositivos de
almacenamiento "LinkStation" de Buffalo Technology, es probablemente
el ambiente de desarrollo sobre Linux/PPC actualmente más barato en
el mercado.
</p>

<figure 
	link="/images/gwn/20050221_kurobox.jpg"
	short="Kuro-Box" 
	caption="Un nuevo significado al almacenaje en red: 
	La Kuro-Box de Buffalo"
/>

<p><uri link="http://penguinppc.org/embedded/kuro/">La historia</uri>
de la Kuro-Box empieza en Japón a comienzos del 2004, cuando la
compañía hermana de Buffalo, Kurouto Shikou, decide vender un viejo
inventario de LinkStations al mercado de "usuarios avanzados". De esta
manera, la comunidad más antigua y más grande de hackers de Kuro-Box está en
Japón; y la cantidad de información en <uri
link="http://linkstation.yi.org/">el Wiki de Linkstation</uri> o en el <uri
link="http://www.yamasita.jp/linkstation/">blog de Yasunari Yamashita
</uri>demuestra cuán activa es. Desde hace pocos meses, las Kuro-Boxes son
también distribuidas en Estados Unidos y Europa a través de <uri
link="http://www.revogear.com/">Revogear</uri> y una nueva comunidad
no-japonesa concentrada alrededor de <uri
link="http://www.kurobox.com/forums/">un foro</uri> y <uri
link="http://www.kurobox.com/online/">un wiki</uri> tiene ahora
bastante información disponible en inglés.
</p>

<p>
En ambas comunidades, hubo varios intentos de reemplazar el
firmware que viene incluido por una distribución de Linux más genérica
desde que la primera Kuro-Box fue puesta a la venta hace un año atrás. El
firmware original está demasiado centrado en NAS, en otras palabras, fue 
diseñado para ser sólo un servidor de archivos e impresión, mientras que
una distribución completa de Linux podría permitir una mayor
experimentación y que se aproveche por completo el potencial
de la plataforma. Incluso ya antes se había intentado instalar sistemas Gentoo en las 
Kuro-Box: <uri
link="http://www.kurobox.com/forums/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=48">jmgdean</uri>
liberó una <uri
link="http://www.kurobox.com/forums/viewtopic.php?t=111">Conversión
total a Gentoo alfa1</uri>, y mucho trabajo fue realizado dentro de la
comunidad japonesa. Sin embargo éstos primeros intentos fueron una
combinación de Gentoo Linux por encima del firmware original: Las herramientas
(toolchains) estaban todavía basadas en gcc-2.95, muchos archivos no
era manejados por Portage, y todavía había adentro algo de código cerrado.

Mi <uri
link="http://www.kurobox.com/online/tiki-index.php?page=What+is+in+Gentoo+Beta1">versión
beta1 </uri>, por otro lado, está completamente compilada desde
las fuentes, y utilizando exclusivamente Portage. Se compone de:
</p>
<ul>
    <li>Una imagen stage3 que puede ser instalada directamente en un
    disco duro vacío, y que reemplaza completamente el firmware
    original.</li>
    <li>Una estructura (overlay) de Portage, con unos algunos ebuilds nuevos y modificados.</li> 
    <li>Un perfil adaptado de Portage, basado en Gentoo PPC 2004.3</li>
    <li>Una variedad de binarios adicionales para cubrir la
    mayoría de las necesidades actuales para ese tipo de sistemas.</li>
</ul>

<p>
El proceso de instalación es básicamente similar al de un sistema
Gentoo "normal", excepto de que empieza en el llamado "modo EM" en
el cual la Kuro-Box arranca sin aún estar configurada. Este es un
ambiente muy mínimo que se puede acceder por <c>ftp</c> y
<c>telnet</c>. A partir de ahí, puedes preparar tu disco, hacer
<c>chroot</c> e instalar la imagen del stage3. Luego, cambias el kuro-box al "modo
Normal", y con algo de suerte se reiniciará utilizando el sistema Gentoo
que acabas de instalar, que debería ser asequible través de
<c>ssh</c>. Hay instrucciones detalladas disponibles en una <uri 
link="http://www.kurobox.com/online/tiki-index.php?page=InstallGentooBeta1">
página Wiki</uri>.
</p>

<p><b>Limitaciones conocidas y trabajo a futuro</b></p>
<p>
El único elemento que no es fácilmente hackeable es el contenido de la
memoria FlashROM, es decir, el sistema del modo EM y el
kernel. El formato de la imagen es bien conocido y documentado (al
menos en algunos sitios Web japoneses), pero a diferencia de muchos otros
dispositivos basados en Linux, no hay punto de retorno, en caso de cometer
un error al tocarlo-- un error en el flashing o un kernel mal configurado,
simplemente dejará muerto el dispositivo. Por eso, la mayoría de los
usuarios están todavía atascados con el kernel 2.4.17 original, que está
lejos de ser perfecto. Actualmente hay dos direcciones a explorar para
solucionar esta limitación:
</p>
<ul>
<li>
Instalar un cargador de arranque adecuado en la FlashROM:<uri
link="http://www.kurobox.com/online/tiki-index.php?page=projectsBootloader">U-Boot</uri>
sería probablemente la mejor opción, pero este proyecto está aún en
etapas tempranas de desarrollo como para dar una fecha estimada de su
disponibilidad.</li> 
<li> 
Reemplazar dinámicamente el kernel que está corriendo. Esto ha sido posible gracias
al <uri
link="http://www.kurobox.com/forums/viewtopic.php?t=277">trabajo de
jochang</uri>, a través de la carga de un simple módulo del kernel. Integrar
ese cambio de kernel en el proceso de arranque es el primer objetivo  
en el Gentoo beta2 (con todo lo que depende de ello, como un 
empaquetado adecuado de fuentes del kernel kurificadas, etc.)
</li>
</ul>

<p>Otros trabajos futuros incluyen:</p>

<ul>

<li>Mejorar el sistema de distribución: especialmente el poder
utilizar <c>rsync</c> en vez de archivos tar para el overlay/perfil.</li>

<li>Por demanda popular, añadir algunos meta-ebuilds para algunas 
necesidades comúnes como "servidor de correo" o "servidor amigable de tipo MacOSX". 
Y el liberar algún tipo "stage4" adaptada.</li>

<li>Algunas mejoras generales, como un mejor manejo del LED de
estado, quizás una mayor cantidad de módulos precompilados para el
kernel de fábrica, etc.</li>

<li>Quizás un proceso (semi)automático de instalación (¿desde un
LiveCD?): para algunos usuarios, instalar Gentoo a través de telnet en
una Kuro-Box es su primera experiencia en Linux, y eso ya parecen ser demasiadas cosas 
al mismo tiempo ...
</li>
</ul>

<note>
El autor Thomas de Grenier de Latour (TGL) es uno de los moderadores
de los foros Gentoo y responsable del foro en Francés. Llevará
una kuro-box al FOSDEM en Bruselas el próximo fin de semana, así que
si deseas aprender un poco más sobre esta cajita o verla en
acción, no dejes de pasar por el stand de Gentoo (DevRoom).</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>PowerDNS: Vulnerabilidad de Denegación de Servicio</title>
<body>
<p>
	Una vulnerabilidad en PowerDNS podría llevar a una denegación de servicio temporal.
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-15.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ht://Dig: Vulnerabilidad de Cross-site scripting</title>
<body>
<p>

    ht://Dig es vulnerable a ataques de cross-site scripting.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-16.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Opera: Vulnerabilidades múltiples</title>
<body>
<p>
		Opera tiene varias vulnerabilidades que podrían resultar en 
		divulgación de información y facilitar la ejecución de código arbitrario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-17.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>VMware Workstation: Ruta no confiable de búsqueda de librerías</title>
<body>
<p>

	VMware puede cargar librerías compartidas desde un directorio
	no confiable y con permisos de escritura para todos los usuarios,
	lo que resulta en la ejecución de código arbitrario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-18.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PostgreSQL: Desbordamientos de búfer en el intérprete de PL/PgSQL</title>
<body>
<p>
	PostgreSQL es vulnerable a varios desbordamientos de búfer en el intérprete
	PL/PgSQL lo que lleva a la ejecución de código arbitrario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-19.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Emacs, XEmacs: Vulnerabilidades en el formato de cadenas en movemail</title>
<body>
<p>

	La herramienta movemail integrada a Emacs y XEmacs contiene varias vulnerabilidades
	en el formato de cadenas, que potencialmente llevaría a la ejecución de código
	arbitrario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-20.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>lighttpd: Divulgación del código fuente de scripts</title>
<body>
<p>

	Un atacante puede engañar a lighttpd para que revele el código fuente
	de scripts que deberían ejecutarse como aplicaciones CGI o FastCGI.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-21.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>wpa_supplicant: Vulnerabilidad de desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>

	wpa_supplicant contiene un desbordamiento de búfer que podría llevar
	a Denegación de Servicio.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-22.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KStars: Desbordamiento de búfer en fliccd</title>
<body>
<p>
	
	KStars es vulnerable a un desbordamiento de búfer que podría llevar
	a la ejecución de código arbitrario con privilegios elevados.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-23.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Midnight Commander: Vulnerabilidades múltiples</title>
<body>
<p>
	Midnight Commander contiene varios errores de formato de cadenas, desbordamientos
	de búfer y un desbordamiento por abajo de búfer (underflow) que lleva a la ejecución
	de código arbitrario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-24.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Squid: Denegación de Servicio a través de respuestas de DNS</title>
<body>
<p>

	Squid contiene un error al manejar ciertas respuestas de DNS lo que resulta
	Denegación de Servicio.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-25.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GProFTPD: Vulnerabilidad en el formato de cadenas en gprostats</title>
<body>
<p>

	gprostats, distribuído con GProFTPD, presenta una vulnerabilidad el formato
	de cadenas, que potencialmente lleva a la ejecución de código arbitrario. 	
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-26.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gFTP: Vulnerabilidad al recorrer directorios</title>
<body>
<p>
	gFTP es vulnerable a ataques de recorrido de directorios, posiblemente llevando a la creación o sobreescritura
	de archivos arbitrarios.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-27.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Usando Gentoo en emuladores</b></p>
<p>Después de un fallido intento de instalar Gentoo en MS VirtualPC, un usuario pregunta sobre las experiencias de otros con Gentoo en ambientes emulados. Sigue el enlace para leer una buena colección de experiencias de usuarios (enfocadas a win32).</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25480">Usando Gentoo en emuladores (Using Gentoo in emulators)</uri></li>
</ul>

<p><b>Mejoras en el desempeño de Portage</b></p>
<p>Un usuario más encontró un cuello de botella en Portage, cuya eliminación parece reducir los tiempos de arranque en al menos 50%. Puede que éste sea un ejemplo extremo, pero es una buena muestra de que el desempeño de Portage sigue lejos de ser óptimo</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25458">Mejoras en el desempeño de Portage (Portage performance improvements)</uri></li>
</ul>
<p><b>GLEP33: reestructuración de Eclass</b></p>
<p>Después de la larga guerra de acalorados comentarios que se desató la última vez que alguien trató de cambiar el uso y manejo de las eclasses, <mail link="johnm@gentoo.org">John Mylchreest</mail> y <mail link="ferringb@gentoo.org">Brian
Harring</mail> ofrecen una propuesta nueva y bastante completa. Se encuentra disponible en <uri>http://dev.gentoo.org/~johnm/files/glep33.txt</uri></p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25427">GLEP33: reestructuración de Eclass (GLEP 33: Eclass restructure)</uri></li>
</ul>

<p><b>Paquetes de tiempo de ejecución Vs. paquetes de desarrollo</b></p>
<p><mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail> ofrece algunas reflexiones sobre los ebuilds divididos: "Durante años, RedHat ha dividido muchos de sus paquetes en dos partes... una con todo lo necesario para usar el paquete en tiempo de ejecución, y otra, el  paquete de desarrollo (paquete 'devel'), con archivos de encabezado, etc. que sólo se necesitan para producir software. Algo que es muy bueno de hacer en un servidor es construirlo sin compiladores, etc. instalados. Cuanto menos haya instalado, menos habrá que mantener y actualizar, menos habrá a la disposición de hackers, etc." Pero, al parecer, también hay buenas razones para hacer las cosas "al estilo Gentoo". Sigue el enlace para una discusión sobre los pros y los contras de las dos estrategias.</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25412">Paquetes de tiempo de ejecución vs. paquetes de desarrollo (Runtime vs. devel packages)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Security Focus (14 de Febrero de 2005)</title>
<body>
<p>
Luego de ser mencionado en un artículo de Security Focus en la semana
pasada, el desarrollador de Gentoo y Administrador Operacional del Equipo
de Seguridad de Gentoo Linux, <mail link="koon@gentoo.org">Thierry Carrez</mail> ahora 
tiene su propia columna desde el lunes pasado:
<uri link="http://www.securityfocus.com/columnists/299">"Más anuncios,
más seguridad" (en inglés)</uri> es el título de su trabajo en relación
con las actividades sobre seguridad de las distribuciones de Linux y seguridad global
para los usuarios.
"Los anuncios de Seguridad provenientes de una empresa de software o un
empaquetador de software no deberían ser vistos como malas noticias. Siempre
hay vulnerabilidades en el software, y cuando se libera un anuncio de seguridad
significa que una de esas fallas ha sido identificada y corregida", explica Thierry.
"También significa que los buenos muchachos han hecho su tarea, y que hay una
falla menos que puede ser usada por los malos muchachos para hacerte daño".
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linux Times (14 y 18 de Febrero de 2005)</title>
<body>
<p>
Un exuberante reporte de instalación desde Austria golpea la revista 
en línea Linux Times, en el lunes de la semana pasada, bajo el título
"Una semana con Gentoo Linux". El <uri 
link="http://www.linuxtimes.net/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=806">
artículo</uri> describe en detalle la instalación de Gentoo Linux en 
una máquina con hardware reciente e intenta derribar el mito de que Gentoo
no es muy fácil de acceder: "Si existiera una lista de los clichés más grandes de
GNU/Linux, la declaración 'Gentoo es díficil de instalar' estaría situada entre las
primeras. Dejénme decirles un pequeño secreto: Gentoo es fácil de instalar", dice
el autor Imre Kálomista, estudiante de la Universidad de Viena. Y si eso no fuera
suficiente, Gentoo otra vez figura como tópico cuatro días después en la misma revista 
en una revisión a la versión 1.1 de VidaLinux en una comparación directa a un sistema "real"
de Gentoo. El <uri 
link="http://www.linuxtimes.net/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=831">artículo</uri>
concluye que el clon portorriqueño binario de Gentoo extrañamente carece de soporte de paquetes
binarios, pero menciona la posibilidad de ingresar a un club para acceder a un repositorio
de paquetes precompilados.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cuddletech blog (12 de Febrero de 2005)</title>
<body>
<p>
<uri link="http://www.cuddletech.com/blog/pivot/entry.php?id=82">Usar Xorg 
6.8.2 &amp; Composite</uri> es el tópico presente en el blog de Ben Rockwood
acerca de las nuevas características en Xorg, con una agradable nota sobre
la facilidad de instalación en su sistema Gentoo: "Gracias a Gentoo saqué
fácilmente XFree86 (unmerge) e instalé Xorg 6.8.2".
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estadísticas </uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Ranking de errores cerrados</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking de errores nuevos</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
     <p>
     La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el 13 de Febrero de 2005 y el 20 de Febrero de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
     </p>
     <ul>
          <li>813 errores nuevos durante este periodo</li>
	  <li>447 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
	  <li>20 errores previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
     </ul>
     <p>
     De los 8040 errores abiertos actualmente: 101 están etiquetados como 'blocker', 240 como 'critical', y 596 como 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores cerrados</title>
<body>
     <p>
	     Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 25
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, con 24
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, con 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org" >PPC Porters</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
     <p>
     Los desarrolladores y equipos con más errores nuevos asignados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="qmail-bugs@gentoo.org" >Qmail Team</mail>, con 54
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=qmail-bugs@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li>
<e>Ninguno en esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>
David Gümbel (ganymede) - wine
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del proyecto Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>
<e>Ninguno en esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
