<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050425-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>25 de Abril de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="jorge.izaac@gmail.com">Izaac Zavaleta</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="coder@valenciawireless.net">Javier Barrio</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="jmcalvar@gmail.com">José Manuel González Calvar</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 25 de Abril de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 18</version>
<date>2005-04-25</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Proyecto Delfín: CD experimental de rescate</title>
<body>

<p>
El viernes pasado <mail link="beejay@gentoo.org">Benjamín Judas</mail>
anunció que el equipo de Ingeniería de Lanzamientos
ha creado un nuevo sub-proyecto experimental llamado
"Proyecto Delfín", cuyos objetivos son proveer un Live-CD mejorado con
prestaciones de sistema de rescate. Semejante
al <uri link="http://www.sysresccd.org/">SysRescueCD</uri>, versión no
oficial francesa también basada en el Gentoo LiveCD, el Proyecto
Delfín apunta a ofrecer todas las herramientas necesarias para la
recuperación de instalaciones malogradas, discos duros que están fallando y
cualquier otro sistema que necesite ser rescatado.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050425_pd.png"
short="CD de Rescate" 
caption="Proyecto Delfín - LiveCD para misiones de rescate" />
<p>
Algunas de las características más destacadas incluidas en el CD
son <c>zsh, samba, bacula, mc, dar, mutt, xfsdump, ide-smart, netcat,
nmap, chrootkit, partimage, ncftp, centericq, bind-tools, alsa-utils,
mpg321</c>. Una imagen ISO en una etapa muy temprana de prueba,
activamente solicitando evaluadores, ha sido puesta a disposición
general en la sección experimental de
los <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">servidores réplica de Gentoo</uri> 
para ser descargada desde la ruta <path>/experimental/x86/livecd/x86</path>. 
Alentamos a los usuarios a enviar sus comentarios al recientemente
creado <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=90053">meta-bug</uri>,
tanto para reportar problemas como para pedir nuevas características. ¡Muchas gracias por el apoyo!.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Se añaden nuevas listas de correo Internacionales de Gentoo</title>
<body>
<p>
La semana pasada dos nuevas listas de correo se han hecho disponibles;
la versión holandesa del Boletín Semanal de Noticias Gentoo es ahora
distribuida en versión de texto plano vía correo electrónico,
en <path>gentoo-gwn-nl@gentoo.org</path> poco después de haber sido
traducida del Inglés original. Como todas las demás listas de
noticias, esta es sólo para distribución. Los lectores del BSG en
Holandés y Flamenco, pueden subscribirse a esta nueva lista enviando un
correo a <mail link="gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org</mail>
y siguiendo las instrucciones que aparecen en el correo de confirmación que recibirán.
</p>
<p>
Una lista de discusión y soporte regular ha sido creada para todos los
usuarios rusos de Gentoo, tal como fue anunciado la semana pasada
por <mail link="voxus@gentoo.org">Konstantin V. Arkhipov</mail>. Se
pueden subscribir a la lista <path>gentoo-user-ru@gentoo.org</path>
enviando un correo en blanco a 
<mail link="gentoo-user-ru-subscribe@gentoo.org">gentoo-user-ru-subscribe@gentoo.org</mail>. Una
lista completa de las listas de correo oficiales de Gentoo, tanto en
Inglés como en otros idiomas, puedes ser encontrada junto con las
instrucciones de uso en <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">la página de
las listas de correo</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Desarrollador de la semana</title>
<section>
<title>"Gentoo es la filosofía Zen aplicada al Software"  -- Patrick Lauer (bonsaikitten)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050425_bonsaikitten.jpg"
short="bonsaikitten" 
caption="Patrick Lauer también conocido como Bonsaikitten" />
<p>
Esta semana destacamos al desarrollador <mail link="patrick@gentoo.org">bonsaikitten</mail>
cuyo nombre en la vida real es Patrick Lauer. No está estrictamente relacionado con ninguna
rama concreta de desarrollo en Gentoo, sino que pica un poco de aquí y un poco de allá. Además,
desde finales de 2004 contribuye de manera regular al BSG. De hecho, las secciones
<path>gentoo-dev</path> (con los resúmenes de la lista de correo) y esta misma, Desarrollador de la
Semana, suelen estar escritas por él.
</p>

<p>
Patrick administra el servidor <uri link="http://gentooexperimental.org">gentooexperimental.org</uri>,
desde donde ofrece recursos para ideas raras e incompletas, incluyendo (pero no limitándose a)
tinderbox, el <uri link="http://gentooexperimental.org/script/repo/list">repositorio de scripts</uri>
y los candidatos a sustituir el (web-)rsync. Planet Gentoo se alojó al principio en el servidor de
Patrick antes de ser migrado a hardware oficial (administrado por el equipo de infraestructura de Gentoo).
</p>
<p>
Durante el día, Patrick estudia Ciencias de la Computación en la Universidad alemana de RWTH, en Aachen, donde
empezó a escribir su tesis sobre "redes anónimas", quedándole poco tiempo para el resto de las cosas. Ahora, después
de más de cuatro años en la universidad, cree que ya está preparado para el siguiente paso. Su entorno informático es
una habitación repleta de hardware antiguo y sobretodo, miserable, un Xeon cúadruple, dos Athlons y un clúster de 16 
CPUs (cortesía del departamento de CS de su universidad).
</p>
<p>
Usa <c>blackbox, firefox, licq,</c>, a veces <c>konqueror</c> y, -- debido a problemas de compatibilidad --,
<c>evolution</c>, un programa en el que cada versión que sacan parece menos útil que la anterior "al igual que
todos los gnomeros y trolls" dice Patrick. Le gusta trabajar en Python, pero otros lenguajes no son un problema
para él, - "a no ser que se llamen Java y haya que usar interminables conjuros en cada línea." Si el tiempo
lo permite, podemos encontrar a Patrick montando en bicicleta por los bosques y campos alrededor de Aachen. También le
gusta la buena comida, la buena cerveza (Belga), y contar con la presencia de mujeres sexys y muy inteligentes (aunque
lo último no ocurre tan a menudo como él desearía). Su frase más usada es una de Alfred Lord Tennyson que dice: "Es mejor
haber amado y haber perdido que no haber amado nunca."
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Algunos ebuilds nuevos de xorg</b></p>
<p>
Para aquellos que desesperadamente necesitan las cosas más nuevas 
y aún en desarrollo, <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> ha 
puesto algunos ebuilds nuevos de xorg en el árbol portage. Se aprecian  
reportes de error al respecto. Los snapshots 6.8.99.* podrían ser interesantes
para probar - pero te advertimos, puede que rompa tu sistema ... 
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27149">Nuevos ebuilds de  xorg</uri></li>
</ul>


<p><b>Nuevo nombre para una Categoría</b></p>
<p>
Debido a que hay muchos proxies (pero no todos son únicamente de www), 
la categoría www-proxy podría ser renombrada a net-proxy. Todos los
proxies SOCKS, www, ftp, etc., se encontrarán fácilmente en su nueva 
categoría.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27144">Nuevo nombre para una 
categoría</uri></li>
</ul>

<p><b>Gentoo como plataforma de desarrollo</b></p>
<p>
<mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail> comienza un discusión 
acerca de cómo utilizar Gentoo como plataforma de desarrollo donde
normalmente tienes que tomar varios arreglos de paquetes desde el CVS. 
¿Cómo puedes conseguir que esté todo bajo el control del portage mientras que 
todavía se están arreglando cosas? ¿Soporta el portage ebuilds sacados
directamante del CVS de una manera correcta? Sigue leyendo para saber más sobre esto.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27088">Gentoo 
como plataforma de desarrollo </uri></li>
</ul>

<p><b>Problemas con Apache</b></p>
<p>
Como algunos de Uds. ya han notado, el equipo de Apache de Gentoo ha 
hecho algunos cambios considerables a las nuevas versiones de Apache. Se ha 
hecho esto por varias razones, incluyendo (pero no limitado a) un fácil 
mantenimiento. Esto ha causado varios problemas debido a que no hay un 
camino fácil, y la mayoría de los usuarios no quieren deshacerse de su 
configuración de Apache y empezar de cero. Debido a esto las versiones más 
nuevas están enmascaradas (en package.mask) hasta que se resuelva esta 
situación.

</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27071">Enmascarando
los nuevos ebuilds de Apache</uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27208">Pruebas 
del nuevo material de Apache</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>Suiza: Pentoo - LiveCD basado en Gentoo para detectar intrusiones</title>
<body>
<p>
<uri link="http://www.netsc.ch/pentoo/">"Pentoo"</uri> es un acrónimo para "PENetración
en genTOO". Se basa en la versión 2.6.10 del núcleo, usa Gnome, y trata de proveer una
plataforma completa para la detección de intrusiones, pruebas de penetración de sistemas
y evaluación de seguridad. Se pueden actualizar los contenidos del LiveCD (permitiendo que las bases de datos de 
huellas y vulnerabilidades estén al día) para aquellas herramientas que lo requieren constantemente
como plugins para Nessus, etc. Los usuarios opcionalmente pueden guardar datos en llaveros USB. 
El autor de Pentoo, <mail link="grimmlin@pentoo.ch">Michael Zanetta</mail>,
enfatiza que "hay que considerarlo en estado beta, porque no he tenido mucho tiempo para probarlo completamente".
de manera que son bienvenidos comentarios y sugerencias en <mail link="bugs@pentoo.ch">bugs@pentoo.ch</mail>.
Un <uri link="http://www.netsc.ch/pentoo/project.txt">plan para el proyecto</uri> está también disponible.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050425_pentoo.png"
short="Pentoo"
caption="Pruebas de Penetración basadas en Gentoo: 'Pentoo' suizo" />
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Somos libres (25 de Abril de 2005)</title>
<body>
<p>
La última edición del sitio Web peruano "Grupo de Usuarios de Software Libre"
tiene una <uri link="http://somoslibres.org/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=518">
entrevista con Daniel Oliveira</uri> uno de los líderes del proyecto
basado en Gentoo <uri link="https://e.ututo.org.ar/indexes.html">Ututo</uri>, desarrollado
en la Universidad de Buenos Aires en Argentina. Oliveira, representa a un equipo de 37
desarrolladores principales trabajando en llevar Ututo a la población, así como también a los servicios
municipales, a las pequeñas y medianas empresas en Argentina; explica la historia y el estado
actual del proyecto.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li>
<e>Ninguno durante esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>
Herbie Hopkins (Herbs) - AMD64
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>
<e>Ninguno durante esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>CVS: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

Se encontraron varias vulnerabilidades graves en CVS que podrían permitir
a un atacante comprometer remotamente un servidor CVS o causar una Denegación
de Servicio.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-16.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>XV: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

XV presenta múltiples vulnerabilidades que puede potencialmente permitir
la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-17.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox, Mozilla Suite: Diversas vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

Las nuevas versiones de Mozilla Firefox y la suite Mozilla corrigen nuevas
vulnerabilidades, entre ellas, revelación de la memoria y algunas formas de
ejecutar código JavaScript con privilegios elevados.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-18.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>MPlayer: Dos vulnerabilidades de desbordamiento del heap</title>
<body>
<p>

MPlayer tiene un par de vulnerabilidades que podrían llevar a la ejecución
remota de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-19.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>openMosixview: Creación insegura de archivo temporal</title>
<body>
<p>

openMosixview y el demonio openMosixcollector son vulnerables a ataques de
enlace simbólico que potencialmente permitiría a un usuario local sobreescribir
archivos arbitrarios.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-20.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>RealPlayer, Helix Player: Vulnerabilidad de desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>

RealPlayer y Helix Player son vulnerables a un desbordamiento de búfer que podría llevar
a la ejecución remota de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-21.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE kimgio: Desbordamiento de búfer al procesar imagenes PCX</title>
<body>
<p>

KDE falla al validar adecuadamente la entrada de datos al procesar imagenes
PCX que potencialmente resultaría en la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-22.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kommander: Ejecución de script remoto insegura</title>
<body>
<p>

Kommander ejecuta scripts remotos sin confirmación, potencialmente
resultando en la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-23.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap8_sect2" >Estadísticas</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect3" >Ranking de errores cerrados</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect4" >Ranking de errores nuevos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el 17 de Abril de 2005 y el 24 de Abril de 2005, la actividad
en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
<li>817 errores nuevos durante este periodo</li>
<li>493 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>14 errores previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 8497 errores abiertos actualmente: 89 están etiquetados como 'blocker', 231 como 'critical', y 628 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 44
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 43
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="dragonheart@gentoo.org" >Daniel Black</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dragonheart@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más errores nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="bug-wranglers@gentoo.org" >Gentoo Linux bug wranglers</mail>, con 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=bug-wranglers@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="media-tv@gentoo.org" >Television related Applications in Gentoo's Portage</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=media-tv@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
