<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050509-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>9 de Mayo de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="cory.oldford@shaw.ca">Cory Oldford</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="soydemostenes@gmail.com">Demóstenes</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="jorge.izaac@gmail.com">Izaac Zavaleta</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="coder@valenciawireless.net">Javier Barrio</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<author title="Traductor"> 
<mail link="ukamata@gmail.com">Ubaldo Cotta</mail>
</author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 09 de Mayo de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 20</version>
<date>2005-05-09</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Reclutando expertos para el Equipo de Impresión</title>
<body>

<p>
El equipo encargado de los ebuilds referentes a aspectos de impresión está
en busca de ayuda para la mantención de algunos de los paquetes que manejan, 
en particular para poder cerrar algunas de la <uri link="http://shorl.com/gunygraprifatra">
más de una centena de errores</uri> que se han acumulado debido a que el 
staff está debilitado. Se requiere encarecidamente que personas con
considerable experiencia tanto en Gentoo y aplicaciones o utilitarios como
CUPS, Ghostscript, <path>gimp-print</path>, <c>xpdf</c>, <c>acroread</c> y otros,
se contacten directamente con <mail link="lanius@gentoo.org">Heinrich Wendel</mail>
o bien a <mail link="recruiters@gentoo.org">Relaciones de Desarrolladores de Gentoo</mail>
presentando una auto-introducción que incluya algunas ideas sobre tus experiencias
en el área.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Noticias desde los Foros</title>
<body>
<p>
Nuevamente se realizó un cambio en el staff de los <uri link="http://forums.gentoo.org">
Foros</uri>. El administrador <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail>
está de regreso luego de un receso de varias semanas. Durante su ausencia, el 
administrrador <mail link="tomk@forums.gentoo.org">Tom Knight</mail> actualizó
el software del Foro a la última versión 2.0.15 de phpBB y realizó algunos cambios
útiles a la función de búsqueda. La lista de ésos y otros anuncios siempre puede
ser encontrada en las <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-16.html">Noticias &amp;
Anuncios del Foro</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Desarrollador de la semana</title>
<section>
<title>"No debe haber barreras a la libertad de preguntar." -- Danny van Dyk (kugelfang)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050509_kugelfang.jpg"
short="kugelfang" 
caption="Danny van Dyk alias kugelfang" />
<p>
El desarrollador destacado de esta semana
es <mail link="kugelfang@gentoo.org">Danny van Dyk</mail>, el líder
operacional (junto con <mail link="kingtaco@gentoo.org">Mike
Doty</mail>) y coordinador de las liberaciones de Gentoo/AMD64, además de
ser miembro del Proyecto Científico Gentoo. "Mi trabajo como
Desarrollador Operacional líder en Gentoo/AMD64 requiere básicamente
que esté al tanto de lo que otros desarrolladores hacen, coordinar su
trabajo, y fuera de eso trato de solucionar cuantos bugs pueda, que
fue la manera en la que fui reclutado en el equipo en primer lugar".
</p>
<p>
Gentoo es el primer proyecto OSS de Danny, y está más que orgulloso
con el trabajo que ha hecho por Gentoo Linux en AMD64. Es un
estudiante de Física en la Universidad de Dortmund y pasa mucho tiempo
en Gentoo. Cuando no está ocupado estudiando, él mismo trabaja como
tutor y ayuda a otros estudiantes en cosas triviales como matemática,
física y lenguajes de programación, aunque está libre por ahora ya que
su trabajo como tutor ha culminado.
</p>
<p>
Fue designado como coordinador de gestión de nuevas versiones para AMD64
recientemente. <mail link="jhuebel@gentoo.org">Jason Huebel</mail> lo
incluyó para que hiciera los CDs de la versión 2005.0 (LiveCDs,
stages, package-CD). Para hacerlo más interesante todas sus
computadores tienen letras griegas como nombres de host, y su
colección de máquinas cubre la mayoría de x86, ppc y amd64. Su
herramienta más importante parece ser una HP LaserJet 4+, mientras que
en el campo del software demuestra que es de mente abierta, pudiendo
utilizar KDE junto con Mozilla Thunderbird y XMMS, demostrando una
amistosa coexistencia entre Qt y Gtk.
</p>
<p>
Incluso más asombroso, toca la flauta y le gusta cocinar,
especialmente comidas nuevas y nunca probadas, que muestra qué pueden
hacer hackers reales en la vida real. Para las chicas de su rango de edad
de Witten (Danny vive allí): es soltero y
tiene una cantidad impresionante de habilidades. Su auto-descripción ha sido
tomada de Robert Oppenheimer, y hay más en él que sólo lo que dice
esta cita: <e>"No hay sitio para los dogmas en la ciencia. El
científico es libre, y debe ser libre de preguntar cualquier pregunta,
de dudar cualquier aserción, de buscar cualquier evidencia, de
corregir cualquier error".</e>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la Comunidad</title>
<section>
<title>Foros Web</title>
<body>
<p><b>Repentina severidad toma a los usuarios desprevenidos</b></p>
<p>
<path>FEATURES="strict"</path> fue activada ya hace varias semanas, pero el
número de personas quienes han resultado confundidas por nuevos mensajes de error
así como errores de instalación fuera de lo común no ha disminuido. ¿Tal vez se deba
a que no hubo un anuncio "oficial" del cambio? Este hilo ha sido marcado como permanente,
para permitir una rápida referencia a personas con los mismos errores:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-325007.html">¿Portage
realiza más chequeos de seguridad? Falla la verificación del resumen (digest)</uri></li>
</ul>
<p><b>Reemplazo de</b> <path>init</path> de <b>Próxima Generación</b></p>
<p>
De nuevo otro <uri link="http://jw.dyndns.org/initng/">proyecto de la comunidad</uri>
cuyo origen se remonta a los submundos no oficiales del gran reino de Gentoo que ha
atraído no sólo cientos de respuestas al hilo original en los Foros,
sino que hasta ya está siendo llevado por Freshmeat y ha empezado a ganar
popularidad en la prensa.
Jimmy Wennlund, usuario del foro sueco, ha ideado este "reemplazo para el viejo y de muchas
formas obsoleto sysvinit" que acaba de ponerlo en el árbol oficial de Portage el
fin de semana pasado:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-331844.html">Prueba en fase beta del nuevo
sistema Init, tiempo de arranque realmente mejorado.</uri></li>
<li><uri link="http://packages.gentoo.org/ebuilds/?initng-0.0.10">Initng en Portage</uri></li>
</ul>
<p><b>Medio de Instalación no oficial liberado</b></p>
<p>
Junto con <uri link="http://jackass.homelinux.org/">un pequeño equipo de
colaboradores</uri>, Bob Perdaina (un asiduo al foro y autor del popular
COMO para instalar Gentoo con una estructura NPTL subyacente) ha liberado 
una serie de CDs de arranque que contienen tarballs stage 3 hechas para funcionar
como si estuvieran instalando desde stage 1. Aunque toma algo en acostumbrarse al
nombre del proyecto:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-334276.html">Jackass! ¡2005.0 es liberado!</uri></li>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-319349.html">Instalando Gentoo 2005.0: Stage 1 NPTL en un tarball Stage 3</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Dividiendo dev-perl (fase 1 de 1 millón)</b></p>
<p>
<mail link="mcummings@gentoo.org">Michael Cummings</mail> nos trae 
buenas noticias sobre perl:
"Este fin de semana trataré de empezar a dividir dev-perl en  
subcategorías, empezando por perl-core. Si alguien no cree que haya 
demasiados paquetes en el dev-perl actual, sincroniza nuevamente el 
árbol porque han pasado años desde la última vez :)

perl-core contendrá los  ebuilds para los módulos que también se 
distribuyen con la instalación principal de perl (aunque las versiones 
y parches pueden variar según la versión que tengas instalada).

Cualquiera que desee aportar algo a esta migración multifase podrá 
enviar comentarios a 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=75435">bug 75435 </uri>"

</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27699">
Dividiendo dev-perl
</uri></li>
</ul>

<p><b>¿Certificaciones en Gentoo?</b></p>
<p>
Un Gentoosiasta que trabaja con hardware IBM pregunta cómo se puede conseguir 
una certificaciòn IBM con Gentoo. Otros se unen aportando sus preguntas acerca de 
cómo conseguir que Gentoo tenga certificaciones para software comercial.

Parece ser que IBM sólamente certificará las distribuciones que tengan 
apoyo comercial (debido a los Convenios de Nivel de Servicios (SLA), etc), 
pero siempre es bueno ver que hay gente intentando que Gentoo pase al 
siguiente nivel.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27626">¿Certificaciones en 
Gentoo? </uri></li>
</ul>
<p><b>Portage como gestor secundario de paquetes</b></p>
<p>
Ya que portage puede hacer las veces de gestor de software, ¿por qué no usarlo en 
otras distribuciones para adaptarlas a nuestro gusto? Una idea similar ha debido 
motivar este borrador GLEP que quiere habilitar a portage para que pueda 
instalar y gestionar software en cualquier lugar, y utilizarlo como gestor 
de paquetes secundario donde <c>rpm</c> no realice su labor de la 
forma adecuada.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27569">
Portage como gestor secundario de paquetes</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>Bélgica: Sitio Web Gentoo puesto en línea</title>
<body>
<p>
El pasado domingo, el desarrollador de Gentoo <mail link="sejo@gentoo.org">Jochen
Maes</mail> configuró un servidor que aloja <uri 
link="http://www.gentoo.be/">la presencia web Belga de Gentoo</uri>.
Así como otros sitios locales de comunidades de Gentoo, éste cuenta con algunas
características además de contenido en sindicación desde el sitio oficial
de Gentoo, incluyendo un foro de usuarios, galería de fotos y otras funciones
comunitarias. El sitio es tan nuevo que no tiene siquiera un logo hecho por
ellos aún, por lo tanto se hace un llamado para colaborar en un concurso de logos
el cual se llevará a cabo hasta finales del mes. Una sección especial en el foro
ha sido configurada aparte para este propósito, revisa el sitio para más 
instrucciones.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Canadá: Instalación de Gentoo LTSP en una escuela primaria</title>
<body>
<p>
Cory Oldford es el vice-presidente de <uri link="http://plug.ca">
Grupo de Usuarios Linux Prairie (PLUG)</uri> y el encargado de un notable proyecto comunitario en
Winnipeg (Canadá). Su grupo abordó <uri
link="20050110-newsletter.xml#doc_chap5">hace algún tiempo</uri>
la migración del laboratorio (de informática) de una escuela local
privada a Gentoo Linux. El laboratorio estaba compuesto por treinta
equipos que iban desde unos P75 con 16MB hasta un puñado de PIII a
667MHz con 128MB de memoria RAM. Las máquinas tenían contínuos
problemas debido a problemas de hardware y el uso de sistemas
operativos y softwares antiguos.
</p>
<p>
Inicialmente se pensó que los PIII no podrían mantener la carga de
trabajo y que la administración de varios servidores LTSP sería
engorrosa. La solución ideada por el <uri
link="http://plug.ca/article.php?story=20050410105433363">Equipo
HC-Linux</uri> (de "Holy Cross" el nombre de la escuela) era un
servidor Gentoo Linux con openMosix. Después de construir el sistema de
archivos, el administrador de la escuela encontró necesario utilizar
un hardware más apropiado, un AMD Sempron 2500 con 1.2GB de memoria
RAM.
</p>
<p>
openMosix trabajó bien durante un tiempo, según Cory, pero en el
ambiente de una clase se convirtió en un estorbo, ya que los
estudiantes insistían en apagar las máquinas.
Actualmente openMosix está desactivado, pero puede ser arrancado en
cualquier momento iniciando el servicio. Los cliente sin disco no
comparten su propia carga, simplemente esperan que openMosix en el
servidor entregue a terceros sus procesos.
</p>
<p>
<uri link="http://ltsp.org">LTSP</uri> funcionó como se esperaba
después de que se resolvieron algunos problemas de red, pero el
entorno de escritorio presentó un desafío inicial: Los requisitos de
memoria para ejecutar treinta instancias de KDE y Konqueror hizo que
el servidor utilizara la memoria de intercambio. Con sólo un disco
duro IDE lento de 40GB, el rendimiento del servidor disminuyó
dramáticamente cuando los treinta estudiantes trabajaban en el
laboratorio. Cambiando KDE por <c>icewm</c> y  ROX-Filer reducido
(klogged) se resolvió el problema. El cambio a un escritorio menos
voraz liberó memoria RAM para dejar en caché las aplicaciones de mayor
importancia y las librerías relacionadas, que se almacenaron en una
partición de memoria para un mayor rendimiento.
</p>
<p>
El equipo HC-Linux intervino algunas veces por problemas de poca
importancia, pero el servidor ha estado funcionando correctamente
durante meses hasta hoy. Cory agradece la ayuda que recibió de la
comunidad: "Gracias a <mail
link="tantive@gentoo.org">Michael Imhof</mail> y el resto del equipo
del cluster, y a todos los demás desarrolladores de Gentoo por su
árduo trabajo"
</p>
<figure link="/images/gwn/20050509_winnipeg.jpg"
short="Pentium I"
caption="Gentoo en una máquina histórica - Pentium 75MHz con 16MB de
memoria RAM" />
<note>Imagen cortesía de Cory Oldford</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Coyotegulch (2 de Mayo de 2005)</title>
<body>
<p>
La semana pasada <mail link="scott.ladd@coyotegulch.com">Scott Robert Ladd</mail>,
autor de una herramienta para análisis de compiladores llamada <uri 
link="http://www.coyotegulch.com/products/acovea/index.html">Acovea</uri>,
realizó una <uri link="http://www.coyotegulch.com/reviews/gcc4/index.html">prueba 
de benchmark</uri> para comparar el rendimiento de tanto la compilación y compilado 
utilizando el compilador GNU C (<c>gcc</c>) versión 3.4.3, y la nueva 4.0 la cual 
fue liberada hace apenas dos semanas. "Sin importar que opciones del compilador elegí,
posiblemente alguien me va a enviar un correo electrónico diciéndome que tenía todo mal," 
mencionó el autor del artículo, quien estaba al tanto de las dificultades del benchmarking, 
y también se mantiene al margen de comparar <c>gcc</c> con el que provee Intel u otro compilador
compilador comercial de C. Las plataformas que utiliza para la prueba de benchmark
son un AMD64 Opteron Dual y un simple computador x86 Pentium 4  -- ambos corriendo Gentoo Linux,
el cual de hecho no estaba dispuesto a recompilarlo con el gcc 4.0: "La versión 4.0.0 está creando
las bases para el futuro, y debería verse como un paso tecnológico hacia adelante con
nuevas arquitecturas internas y la adición de Fortran 95. Si compilas mucho código C++, 
querrás investigar GCC 4.0," dice Scott Ladd. Si ese no es el caso, al parecer las series 
3.4 siguen siendo el camino a seguir.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Desktoplinux (8 Mayo de 2005)</title>
<body>
<p>
Los <uri
link="http://www.desktoplinux.com/articles/AT2127420238.html">resultados</uri>
de la encuesta anual de los lectores de Desktoplinux muestran una decadencia
notable en el número de participantes, una inexplicable desaparición de casi
dos tercios de la comunidad de usuarios de Debian y un cómodo crecimiento de 
Gentoo con cerca del doble de usuarios del 2003, y una subida al 10 % de todas 
las instalaciones de Linux en el escritorio de los lectores de Desktoplinux. 
Sin embargo, estos datos no representan todas las instalaciones de Linux, y el porcentaje
verdadero del uso de las distribuciones podría ser muy diferente a lo indicado
en esta investigación.</p></body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li>
<e>Ninguno durante esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>
Duncan Coutts (dcoutts) - Haskell
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>
Tobias Scherbaum (dertobi123) - se unió al Equipo de PPC
</li>
<li>
Bryan Ostergaard (kloeri) - nuevo colider de la arquitectura Alpha
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>Oops!: Ejecución remota de código</title>
<body>
<p>

El servidor proxy Oops! contiene un vulnerabilidad de formato de cadenas
que puede ser explotada remotamente y que podría resultar en la ejecución
de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-02.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ethereal: Numerosas vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

Ethereal presenta diversas vulnerabilidades que potencialmente resultan
en la ejecución de código arbitrario o término anormal del programa.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-03.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GnuTLS: Vulnerabilidad de Denegación de Servicio</title>
<body>
<p>

La biblioteca GnuTLS es vulnerable a ataques de DoS.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-04.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gzip: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

gzip contiene múltiples vulnerabilidades que potencialmente permiten a un
atacante ejecutar comandos arbitrarios.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-05.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TCPDump: Vulnerabilidad DoS en las rutinas de decodificación</title>
<body>
<p>

Una falla en las rutinas de decodificación de paquetes de red hace a TCPDump
vulnerable a un ataque de Denegación de Servicio.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-06.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estadísticas</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Closed bug ranking</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking de errores nuevos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el 01 de Mayo de 2005 y el 08 de Mayo de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
<li>833 errores nuevos durante este periodo</li>
<li>433 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>27 errores previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 8576 errores abiertos actualmente: 95 están etiquetados como 'blocker', 219 como 'critical' y 629 como 'major'.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ranking de errores cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 25
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 25
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, con 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más errores nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 31
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="release@gentoo.org" >Gentoo Release Team</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=release@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="python@gentoo.org" >Python Gentoo Team</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=python@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
