<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050801-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>01 de Agosto de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="tannewt@gentoo.org">Scott Shawcroft</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="jorge.izaac@gmail.com">Izaac Zavaleta</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 01 de Agosto de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 30</version>
<date>2005-08-01</date>
<!-- Noticias de Gentoo -->
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Conferencia de Desarrolladores en San Francisco, EE.UU.</title>
<body>
<p>
El próximo 12 de Agosto se llevará a cabo un día completo de Conferencia de 
Desarrolladores (y Usuarios) en conjunto con la <uri 
link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12SFO05A">LinuxWorld Expo 2005</uri> en 
San Francisco, EE.UU. La conferencia abarcará presentaciones de
miembros del equipo de desarrollo, así como tiempo dedicado a corregir bugs,
conversar y firmar llaves. Si vas a estar en el área de la Bahía de SF, aún hay
asientos disponibles y el registro por adelantado es de US$ 10. Se incluirá
el almuerzo en la conferencia junto con una camisa. Para aquellos que no puedan
asistir en persona, el evento será transmitido vía Web.
</p>
<p>
Hay más información en el sitio <uri link="http://devconference.gentoo.org/">
http://devconference.gentoo.org</uri>
</p>
<p>
El evento está auspiciado por  Global Netoptex Inc., quienes han dado su 
apoyo por largo tiempo a la infraestructura central de Gentoo y por la
Universidad de Indiana, que dará las facilidades para ofrecer
la transmisión por Web del evento.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Se buscan: Traductores para documentación alemana</title>
<body>
<p>
El equipo de traducción alemán está buscando nuevos traductores. De acuerdo
con las estadísticas Web los documentos alemanes son los más leídos después
del idioma original, el inglés. Así que deben de estar actualizados
lo más pronto posible, pero desafortunadamente algunos de ellos se encuentran
muy obsoletos. Para actualizarlos los traductores necesitan algunas manos y
cerebros que los ayuden. Si tú inglés y alemán es bueno y deseas ayudar, por favor
envía un correo electrónico al líder de las traducciones en alemán <mail
link="dertobi123@gentoo.org">Tobías Scherbaum</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Historias de Gentoo -->
<chapter>
<title>Historias de Gentoo: Éxito total del BugDay mensual desde hace ya dos años</title>
<section>
<body>
<p>
Los desarrolladores del <uri link="http://bugday.gentoo.org/">Bugday</uri>,
<mail link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail> y <mail
link="tannewt@gentoo.org">Scott Shawcroft</mail> nos enviaron un artículo
acerca del BugDay mensual de Gentoo. Este cubre el éxito que ha tenido en los
últimos dos años, muestra unas interesantes cifras y te dará una visión sobre
el futuro que depara al BugDay.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Segundo aniversario del Bugday</title>
<body>
<p>
El 6 de Agosto del 2005 marca otro emocionante logro para el proyecto
Bugday de Gentoo - un proyecto muy exitoso que ha ayudado a la
comunidad a estar un poco más unida.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Un viaje por el recuerdo...</title>
<body>
<p>
Todo empezó como una idea del Desarrollador
Gentoo <mail link="iggy@gentoo.org">Brian Jackson</mail>
aproximadamente dos años atrás. Escarbando por varias listas
de correo se pueden encontrar los primeros vestigios más o
menos en Julio de 2003 cuando Brian envió un pedido de
comentarios sobre el <uri link="http://glep.gentoo.org/glep-0006.html">GLEP
6</uri> a la lista de correos gentoo-dev. El hilo puede ser
leído en el <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/9880">
archivo de gmane</uri>. La idea fue del agrado de todos y el
GLEP fue aceptado en un tiempo récord - tomó menos de un mes
desde el envío del GLEP hasta su aceptación.</p>
<p>
El primer Gentoo Bugday se sostuvo el 2 de Agosto de 2003 y
fue, en muchas formas, todo un éxito. Muchos bugs fueron
solucionados y se reclutaron varios nuevos desarrolladores.</p>
<p>
Cuando Brian Jackson tuvo unas pequeñas vacaciones como
Desarrollador Gentoo, Bryan Østergaard tomó las riendas como
coordinador de actividades en los Bugday y ha estado a cargo
de ellos desde Mayo de 2004.</p>
<p>
La siguiente gran oportunidad vino en Septiembre de 2004 con la
gran inauguración de <uri link="http://bugday.gentoo.org/">http://bugday.gentoo.org</uri>. El
sitio era sobre todo implementado
por <mail link="gurligebis@gentoo.org">Bjarke Istrup
Pedersen</mail> y se veía casi exactamente como se ve hoy.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Bugday en números</title>
<body>
<p>
Calcular cuántos bugs han sido aplastados debido al Bugday es algo probablemente
imposible de hacer pero hay algunos interesantes (o al menos entretenidos números) a
ser recolectados del Bugzilla. Consultándole a este último cuántos bugs (con estado
cerrado) se cambiaron durante cada Bugday realizado hasta ahora, 
podremos obtener algunas estadísticas (no muy científicas):
</p>
<table>
<tr>
<ti>Número máximo de bugs cerrados durante un periodo del Bugday:</ti>
<ti>344 (Feb 2005)</ti>
</tr>
<tr>
<ti>Menor número de bugs cerrados:</ti>
<ti>124 (Ago 2003)</ti>
</tr>
<tr>
<ti>Promedio de bugs cerrados por Bugday:</ti>
<ti>229</ti>
</tr>
<tr>
<ti>Promedio de bugs cerrados en el 2003:</ti>
<ti>173</ti>
</tr>
<tr>
<ti>Promedio de bugs cerrados en el 2004:</ti>
<ti>226</ti>
</tr>
<tr>
<ti>Promedio de bugs cerrados en el 2005:</ti>
<ti>274</ti>
</tr>
<tr>
<ti>Desarrolladores reclutados para participar en un Bugday:</ti>
<ti>15+</ti>
</tr>
</table>
</body>
</section>
<section>
<title>Observando hacia el futuro</title>
<body>
<p>
Adelantando rápidamente al verano de 2005, Bryan poco a poco
se fue dando cuenta de que necesitaba ayuda si quería que los
Bugday sigan progresando. Así que reclutó
a <mail link="tannewt@gentoo.org">Scott Shawcroft</mail> y
a <mail link="gurligebis@gentoo.org">Bjarke Istrup
Pedersen</mail> para que le ayuden con algunas de sus
ideas. Afortunadamente ¡ellos también tienen ideas propias!</p>
<p>
Uno de los principales objetivos de tener Bugdays es el de
construir una comunidad mientras se resuelven bugs. En su
estado actual la participación en los Bugday es limitada. Con
algunos cambios esperamos incrementar la cantidad de gente
envuelta, construir la comunidad y preparar nuevos
desarrolladores. Algunos de estos cambios planeados son la
reconstrucción desde cero del sitio web y una interfaz IRC en
el nuevo sitio.</p>
<p>
Nuestra meta con el nuevo sitio es la de proveer más
información y dirección a los participantes del Bugday y
permitir un mayor nivel de apoyo. Una manera en la que
esperamos poder conseguirlo es clasificando los bugs por nivel
de dificultad y por los requisitos en cuanto al conocimiento
del lenguaje de programación necesario para
solucionarlo. Esto permitirá a los usuarios el elegir bugs en
base a su propio nivel de pericia.</p>
<p>
Adicionalmente a la clasificación de bugs también tendremos
una interfaz para poder votar sobre los bugs. En pocas
palabras, esto posibilitará a los usuarios el votar por sus
bug(s) favorito(s) y de esa manera, esperemos, incrementar la
posibilidad de que alguien envíe una solución al bug. Con
suerte esto permitirá solucionar más rápidamente los bugs más
molestosos ya que será evidente cuales son los que causan más dolores
de cabeza. Es importante notar que esta característica
de 'votación de bugs' sólo será implementada en
el <uri link="http://bugday.gentoo.org">sitio web
Bugday</uri>.</p>
<p>
Esperamos que algunas de las características planeadas para el
sitio web estén listas para Septiembre y tendremos muy en cuenta
todos los comentarios, sugerencias y preguntas sobre los
actuales y futuros Bugdays</p>
<p>
Únetenos
en <uri
link="irc://irc.freenode.net/gentoo-bugs">irc.freenode.net en
#gentoo-bugs</uri> y revisa el sitio web
en <uri
link="http://bugday.gentoo.org/">http://bugday.gentoo.org</uri>.</p>

<p>Recuerda, ¡todos están invitados a celebrar tanto el segundo
aniversario como el nuevo lanzamiento de Bugdays este
sábado próximo!</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Historias de usuarios -->
<chapter>
<title>Historias de usuarios: Entrevista con George K. Thiruvathukal</title>
<section>
<body>
<p>
Esta vez en las destacadas historias de usuarios de Gentoo te
presentamos a <e>George K.  Thiruvathukal</e>, quien es 
profesor de Ciencias de la Computación en la Universidad de Loyola
de Chicago. El desarrollador de Gentoo <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick
Lauer</mail> realizó la entrevista que fue preparada con la ayuda de otro colega
desarrollador de Gentoo, nos referimos a  <mail link="kingtaco@gentoo.org">Mike
Doty</mail>:
</p>

<p>
<e>Cuéntanos acerca de ti. ¿Quién eres?, ¿Dónde trabajas?</e>
</p>

<p>
"Soy profesor de Ciencias de la Computación en la Universidad de Loyola
de Chicago. Estamos ubicados en ... eh ... Chicago, Illinois, EE.UU.".
</p>

<p>
<e>¿Cuál es tu trabajo? ¿Qué tareas relacionadas a la computación involucra?</e>
</p>

<p>
"Profesor y Director del Programa de Postgrado. También soy el director de-facto
de los Sistemas de Computación que tienen como administrador de red a Miao Ye,
y quien trabaja conmigo en cosas de Linux y código abierto. Debido a que mi 
área de investigación es Sistemas distribuidos y paralelos, básicamente gasto
cerca de un tercio de mi vida como administrador de sistemas y/o hacker.
</p>

<p>
<e>¿Cuándo descubriste Linux? ¿Cuándo a Gentoo? ¿Qué te convenció de
Gentoo?</e>
</p>

<p>
"Descubrí Linux en 1991. Estaba trabajando en una compañía mientras completaba
mis estudios de Doctorado aquí en Chicago. Un colega mío y yo instalamos uno
de los primeros núcleos de Linus y quedamos enganchados desde entonces. Empecé
a usar Gentoo hace un par de años atrás debido a la constante insistencia de
uno de mis estudiantes, Sean McGuire. Ya me había dado cuenta que (Sean
sólo me hizo caer del borde) la mayoría de las otras distribuciones, aunque
estaban empaquetadas de buena forma, en ciertos casos no estaban usando un
buen enfoque que hiciera fácil construir todo desde las fuentes y mantener
los paquetes actualizados. Peor aún, los otros enfoques estaban limitados
fundamentalmente debido a mi trabajo en computación de alto rendimiento, que
depende en ser capaz de exprimir hasta la última gota de rendimiento cuando
es absolutamente requerido. Estaba particularmente interesado en la capacidad
de Gentoo para compilar fácilmente tanto el núcleo como los paquetes para
la familia de procesadores de interés".
</p>

<p>
Ahora, hay dos pequeños clústers de cómputo corriendo exclusivamente
Gentoo. Mike Doty (KingTaco) y yo estamos trabajando en una configuración
íntegra PXE que arranca con la red y que debería estar instalada dentro de 
las próximas semanas".
</p>

<p>
<e>¿En qué máquinas tienes instalado Gentoo? ¿Cuáles son tus planes a futuro?</e>
</p>

<p>
"Todos los Linuxes en nuestro Departamento están corriendo Gentoo, incluso
nuestras máquinas del laboratorio. Tenemos una configuración transparente
que usa OpenLDAP como estrategia de autenticación, almacenamiento de gran
escala corriendo en servidor Dell PowerEdge (sí, tenemos Gentoo funcionando
en ellos después de sufrir algunos dolores menores) y muchos servidores
caseros para correo y acceso Web.
</p>

<p>
Mi plan a futuro - un sueño por ahora - es tener más de 1000 sistemas de
64 bits corriendo Gentoo. :-( ¡Piensa en grande!"
</p>

<p>
<e>¿Cómo manejan las actualizaciones, etc?</e>
</p>

<p>
"Ay, sabía que me ibas a preguntar algo difícil. Bueno, por el momento,
sincronizamos los metadatos automáticamente en los servidores más
críticos al menos una vez por vez. Con las actualizaciones system/world
tenemos algo de precaución en los sistemas críticos y limitamos las 
actualizaciones de este tipo cada 3 a 6 meses. Con las máquinas
más experimentales (OK, nuestros clústers) las actualizamos más frecuentemente.
Ahora como estamos moviéndonos a una configuración basada en arranque por red,
podemos preparar la imagen (más o menos una vez) y entonces reiniciar las
máquinas para absorver las actualizaciones.
</p>

<p>
Obviamente actualizar los archivos de <path>/etc</path> es una de mis
quejas menores en lo que respecta a Gentoo, pero estoy viendo esto como
una oportunidad para ayudar al equipo de Gentoo en el futuro. Ya que hago
mucho trabajo con Python y XML, tengo en mente una herramienta que, pienso
que hará el mantenimiento de <path>/etc</path> un poco menos engorroso
y menos proclive a errores".
</p>

<p>
<e>En general, ¿Qué problemas encontraste? ¿Dónde Linux (y Gentoo en
particular) tiene ventajas?
</e>
</p>

<p>
"En general, hemos encontrado pocos problemas. Me siento particularmente
bendecido por tener buenos instintos de codificación/hacking ahora que
estoy en los fines de los 30 y estoy tratando de mantener el ritmo con
todas esas cosas veinteañeras. También estoy bendecido por tener alrededor
gente talentosa como Mike y Sean para ayudar con ciertos asuntos del núcleo
y el escritorio."
</p>

<p>
<e>¿En dónde falla Linux? ¿De cuál (solución|instalación|hack) estás más
orgulloso?
</e>
</p>

<p>
"Estoy muy orgulloso de nuestra configuración de LDAP. La documentación de
Gentoo del momento decía más o menos que no podía ser hecho, y fui capaz de
hacerlo arrancar y en forma segura. Hubo algunas listas de control de acceso
dañadas pero que pude reparar y que funcionan ahora adecuadamente. Ahora lo
usamos para muchos de nuestros sistemas dentro del Departamento.
</p>

<p>
También estoy orgulloso del trabajo que he hecho con mi colega, el profesor
Konstantin Läufer, construyendo nuestro propio servicio de "hosting"
dentro del Departamento. Podemos hacer hosting virtual de varios
portales comunitarios/académicos en el Departamento que incluye
correo electrónico, Web y gestión de contenidos vía Plone. Todo esto
funciona totalmente en Gentoo, mejor aún".
</p>

<p>
<e>
Escuché que pusiste a disposición algunos computadores para desarrollo
en Gentoo, ¿qué te convenció para hacer esto? ¿Qué hardware es? 
¿Qué obtienes a cambio?
</e>
</p>

<p>
"Bueno, gran parte de mi universidad tiene un énfasis en el servicio
a los otros, es un gran honor para nosotros entregar el hardware Sun
E250 para propósitos de desarrollo en Gentoo. Espero que un día los
estudiantes que deseen introducirse a las tecnologías de código abierto
consideren nuestro Departamento como una buena elección. No sólamente
enseñamos acerca del código abierto en muchas de nuestra clases, sino
que ¡realmente lo usamos!".
</p>

<p>
<e>
¿Cómo son las respuestas de otras personas cuando escuchan que estás usando
Gentoo en sistemas "críticos"? ¿Cómo ves la división entre el software de
código abierto y comercial? ¿Alguna razón por la que haya que (no) usar
Software de Código Abierto?
</e>
</p>

<p>
"Bueno, para comenzar la mayoría de las personas asumió que
estaba loco, así que las respuestas son similares :-), mi
visión es que uno está en riesgo sin importar de lo
que uno use para los sistemas críticos. Si no mantienes 
actualizado el software, o no sigues la pista de los anuncios
de seguridad o no usas las mejores prácticas, ¿realmente puedes
decir que estás comprometido con resultados de "misión crítica"?.
</p>

<p>
Nuestro punto de vista es que los sistemas críticos también requieren
del mejor hardware, el SO es tan importante como aquello que lo
corre. Para sistemas críticos usamos hardware costoso con poderosos
procesadores, memoria y rendimiento de E/S. No he visto evidencia de que
Gentoo es más seguro o menos que otras distribuciones. Aparentemente
los muchachos de Gentoo piensan que la seguridad es importante, juzgando
en base a las actualizaciones semanales mencionadas en el Boletín Semanal.
¿El resto de las distribuciones hace lo mismo para mantener informados a
sus usuarios?
</p>

<p>
No discriminamos al software comercial. Sin embargo, en tiempos donde
los presupuestos son ajustados, hay veces en que se da el caso que
el software comercial vale la pena a pesar de sus problemas. También
quiero señalar que los estudiantes obtienen bastante apoyo para las
alternativas comerciales (y forma de pensar) por parte de nuestro 
Departamento de SI que provee suficiente apoyo para los escritorios
Windows. Nuestro Departamento de Ciencias de la Computación también tiene
una membresía con la Alianza Académica MSDN, así que los estudiantes
pueden elegir entre aprender tecnologías de código abierto o
comerciales. No somos ideólogos pero pensamos que nuestros estudiantes
<e>deberían</e> aprender acerca del código abierto como parte de su
educación en Ciencias de la Computación.
</p>

<p>
<e>¿Cuáles son tus experiencias en el área de soporte? ¿Qué hace
bueno a Gentoo o qué lo hace difícil? ¿Qué (des)ventajas ofrecerían
distribuciones comerciales como RedHat o SuSE?
</e>
</p>

<p>"Gentoo necesita repensar unas pocas cosas:</p>

<p>
1. La sincronizacion de los metadatos esta empezando a tomar
mucho tiempo. Esto no es un gran problema cuando se tiene un 
sistema, pero sí que lo es cuando hay muchos. Debería haber una forma
clara y documentada de sincronizar una copia "maestra", la cual
pueda ser usada para llevar a cabo sincronizaciones locales".
</p>

<p>
2. El problema de actualización de <path>/etc</path> es serio
para los servidores. Tengo una solución temporal pero con frecuencia
me veo forzado a tener que chequear manualmente para asegurarme que
los archivos claves de <path>/etc</path> (por ejemplo, 
<path>conf.d/net</path>, <path>fstab</path> y
<path>modules.autoload.d/kernel-2.6</path>) no se corrompan".
</p>

<p>
<e>Gracias por la entrevista.</e>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Developer of the week -->

<!-- Ecos de la comunidad: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p>
<b>Detenidas las peticiones de características en portage</b>
</p>
<p>
El desarrollador de Portage, <mail link="jstubbs@gentoo.org">Jason Stubbs</mail>,
nos hace saber que el equipo de desarrollo de portage no aceptará ó incluirá
nuevas peticiones de características hasta nuevo aviso. Actualmente hay más
de 300 peticiones que han atrasado algunos arreglos críticos en portage. ¡Son
bienvenidos más desarrolladores de portage!
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30042">Detenidas
las peticiones de características en portage</uri>
</li>
</ul>
<p>
<b>Noticias sobre el soporte PHP5 en Gentoo</b>
</p>
<p>
<mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert </mail>, quien se desempeña como
desarrollador de webapps y PHP, resumió la situación sobre el soporte de PHP en Gentoo y
la situación con PHP5.  Si estás interesado en PHP5 y deseas ayudar
con las pruebas, deberías leer el anuncio de Stuart.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30050">Noticias
sobre soporte PHP5 en Gentoo</uri>
</li>
</ul>
<p>
<b>Utilizando el ChangeLog como un aviso pre-emerge</b>
</p>
<p>
El usuario Gentoo Alec Warner preguntó sobre la posibilidad de usar los ChangeLogs
como una especie de aviso pre-emerge que muestre los cambios críticos de un paquete, 
pudiéndolos listar simplemente con <c>emerge -l &lt;paquete&gt;</c>.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30017">Changelogs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo internacional -->
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>EE.UU.: Conferencia LinuxWorld &amp; Expo en San Francisco</title>

<body>
<p>
Como cada año se llevará a cabo la <uri
link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12SFO05A">LWE
SF</uri> en el Centro Moscone, esta ocasión del 8 al 11 de Agosto.
Y como en los últimos años, Gentoo estará presente de nuevo con un stand.
No es muy grande, pero lo suficiente para dar una demostración x86, ppc y
algunos regalitos.
</p>
<p>Si por casualidad te llegas a registrar con una membresía de "Pasillo de Exhibición"
para la próxima LinuxWorld Expo en San Francisco, utiliza el código de prioridad N0339
para hacerles saber que vienes a ¡ayudar a Gentoo!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Alemania: Dos reuniones regionales de usuarios de Gentoo</title>
<body>
<p>
El Jueves 4 de Agosto, se llevará a cabo una reunión de la <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40510">comunidad de Colonia/Bonn</uri>.
Pero no se reunirán ni en Colonia ni en Bonn sino que en un buffet del tipo
"Coma lo que Ud. pueda" en un restaurante de comida china en Siegburg.
</p>
<p>
El siguiente día, Viernes 5 de Agosto, la ya bien conocida <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=94915">Comunidad de Ruhrpott</uri>
se reunirá en Oberhausen.  Con nueve desarrolladores de Gentoo (y otros nueve
usuarios) asistiendo a la pasada reunión fue, probablemente, ¡la mayor reunión
de desarrolladores sin tomar en cuenta los más grandes eventos como las Ferias!
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo en la prensa -->
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>"Mejores prácticas para parches portables"</title>
<body>
<p>
El desarrollador de Gentoo <mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego
Pettenò</mail> escribió un artículo sobre <uri link="http://programming.newsforge.com/article.pl?sid=05/07/19/1713230">
"Mejores prácticas para parches portables"</uri> basado en su
experiencia como mantenedor de paquetes en Gentoo y port de
Gentoo/BSD. Este ofrece una agradable visión general de los problemas
comúnes y cómo prevenirlos, que es de especial importancia para Gentoo
ya que corre en muchas arquitecturas de procesadores distintas.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>El Equipo Auditor de Seguridad en Gentoo Linux descubre falla en MySQL</title>
<body>
<p>
Una <uri
link="http://www.eweek.com/article2/0,1895,1840084,00.asp">falla 
crítica en MySQL debido a un bug con zlib</uri> fue encontrado por el integrante
del Equipo Auditor de Seguridad en Gentoo Linux, <mail link="taviso@gentoo.org">Tavis
Ormandy</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Consejos y Trucos -->
<chapter>
<title>Consejos y Trucos</title>
<section>
<title>Atrapando los mensajes de emerge con enotice</title>
<body>
<note>Consejos y Trucos de Gentoo no es responsable
por posibles desperfectos en tu sistema, aunque probamos los Consejos
y Trucos publicados. La versión en línea debería ser preferida por
sobre aquella que hay por correo electrónico ya que puede contener
actualizaciones.
</note>
<p>
Una de las cosas que le falta a portage ya por un largo tiempo es 
atrapar todos los avisos y advertencias hechos durante la compilación
para que puedas saber qué cambió durante la última actualización nocturna.
¿Conoces los bugs en que algo deja de funcionar desde la última actualización,
sólo por el hecho de que no leíste la advertencia que se desplegó en la 
pantalla mientras no veías el proceso de compilación? Aquí está la
solución: ¡<c>enotice</c>!
</p>

<p>
<c>enotice</c> es un diminuto script escrito por el desarrollador
de Gentoo <uri link="http://dev.gentoo.org/~eldad/">Eldad Zack</uri> 
y que ha sido actualizado por Lindsay Haisley.  Para su instalación
descarga el <uri link="http://dev.gentoo.org/~eldad/enotice/install-enotice.sh">
script de instalación de enotice</uri> de Tomás Bullinger.  Luego de
descargarlo, ejecuta el script:
</p>
<pre caption="Instalar enotice">
# <i>sh install-enotice.sh</i>
</pre>
<p>
Este script descarga y copia enotice a <path>/usr/local/sbin/</path>.
También agrega la variable <c>PORT_ENOTICE_DIR</c> a tu archivo
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>
<p>
Ahora, luego de tu actualización nocturna puedes tan sólo llamar a
<c>enotice</c>, el cual te va a dar una agradable lista de los
avisos y un menú auto-explicativo. Normalmente se mostrarán sólo
advertencias pero puedes cambiar el nivel para que se desplieguen
también avisos adicionales.
</p>
<p>
Finalmente, el equipo del BSG escuchó rumores de que algo como
enotice va a ser incluido en la próxima gran versión de portage ...
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Bajas, altas y cambios -->
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>Nuevo desarrollador: <e>Petteri Räty</e> (Betelgeuse) (Java)</li>
<li>Nuevo desarrollador: <e>Fabian Groffen</e> (grobian) (Gentoo/MacOS)</li>
<li>Nuevo desarrollador: <e>Jeff Walter</e> (JeffW) (núcleos x86 en Cobalt RAQ)</li>
<li>Nuevo miembro del staff de Documentación: <e>Jan Kundrát</e> (jkt) (Traducción al Checo)</li>
<li>Nuevo miembro del staff de los Foros: <e>Ioannis Aslanidis</e> (deathwing00) (Foros en Griego)</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Seguridad en Gentoo -->
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>fetchmail: Desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>
fetchmail contiene un desbordamiento de búfer que resulta
en una Denegación de Servicio o ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-21.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>sandbox: Manejo inseguro de archivo temporal</title>
<body>
<p>
La utilidad sandbox puede crear archivos temporales de forma insegura.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-22.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kopete: Vulnerabilidad en biblioteca incluída Gadu</title>
<body>
<p>

Kopete está afecto a diversas vulnerabilidades de validación de entrada
que pueden resultar en la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-23.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Suite Mozilla: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

La presencia de varias vulnerabilidades en la Suite Mozilla permiten
ataques que van desde la ejecución de código javascript con privilegios
elevados hasta divulgación de información.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-24.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>AntiVirus Clam: Desbordamientos de enteros</title>
<body>
<p>

El antivirus Clam se ve afectado por desbordamientos de enteros al
manejar varios formatos de archivos que potencialmente resultaría
en la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-25.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GNU Gadu, CenterICQ, Kadu, EKG, libgadu: Ejecución remota de código en librería Gadu</title>
<body>
<p>

GNU Gadu, CenterICQ, Kadu, EKG y libgadu son vulnerables a un desbordamiento
de entero que potencialmente podría llevar a la ejecución de código arbitrario
o Denegación de Servicio.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-26.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ethereal: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

Ethereal contiene numerosas vulnerabilidades que podrían resultar en la
ejecución de código arbitrario o término anormal del programa.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-27.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Librerías base de emulación x86 en AMD64</title>
<body>
<p>

Las librerías base de emulación x86 para AMD64 contienen una versión
vulnerable de zlib que podría resultar en la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-28.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pstotext: Ejecución remota de código arbitrario</title>
<body>
<p>

pstotext contiene una vulnerabilidad que podría potencialmente resultar
en la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-29.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap10_sect2">Estadísticas</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap10_sect3">Ranking de bugs cerrados</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap10_sect4">Ranking de bugs nuevos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el 
equipo de desarrollo. Entre el 23 de Julio de 2005
y el 30 de Julio de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
<li>792 bugs nuevos durante este periodo</li>
<li>416 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>23 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 8027 bugs abiertos actualmente: 111 están etiquetados como 'blocker', 195 como 'critical' y 538 como 'major'.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 26
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Seguridad en Gentoo</mail>, con 20
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, con 20
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 76
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="stefaan.deroeck@gmail.com">Stefaan De Roeck</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=stefaan.deroeck@gmail.com">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org">Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
