<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050117-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Gentoo</title>
<subtitle>17 de Enero 2005</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="eidast@gmail.com">Alexander Moreno</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="anpereir@dcc.uchile.cl">Andrés Pereira</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="dbourgesw@gmail.com">Daniela Bourges</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="soydemostenes@gmail.com">Demóstenes</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="frigerio@bellsouth.net">Federico Frigerio</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="jmcalvar@gmail.com">José Manuel González Calvar</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail></author>
<author title="Traductor"> <mail link="istel2004@prodigy.net.mx">Víctor Argüelles</mail></author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 17 de Enero de 2005.</abstract>
<summary>Pautas para el uso del nombre y logo de Gentoo, nuevas traducciones del BSG, objetivos para el 2005, LWE en Boston</summary>
<version>Volumen 4, Edición 3</version>
<date>2005-01-17</date>

<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>

<section>
<title>Pautas para el uso del nombre y logo de Gentoo</title>
<body>

<p>
Como muchos habrán notado de las noticias de la semana pasada,
Gentoo Technologies y la Fundación Gentoo han escrito un documento sobre las
<uri link="/news/20050111-namelogo.xml">pautas para el uso del nombre y
logo de Gentoo</uri> que contiene instrucciones diciendo cuándo personas y proyectos pueden
usar el nombre de Gentoo y/o su logo. Para hacerlo lo más entendible como sea posible,
aquí está un resumen de las ideas generales de las pautas.
</p>

<p>
La marca registrada de Gentoo se describe así:
</p>

<pre caption="Descripción de la Marca Registrada de Gentoo">
Software de computadora, a saber, software de Sistema Operativo que
automaticamente configura y optimiza la ejecución del hardware subyacente y
se adapta para muchas situaciones y aplicaciones, a saber, servidores
seguros, estaciones de desarrollo, escritorios para uso profesional, estaciones
de videojuegos, y soluciones embebidas.
</pre>
<p>
La <uri link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap4">Sección 4</uri> y la <uri
link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap6">Sección 6</uri> describen las
situaciones de cuándo personas y proyectos pueden usar el nombre "Gentoo" en el contexto que está
en la descripción de la marca registrada. Estas últimas palabras son muy importantes -
cuando se usa Gentoo con cualquier otro significado que lo descrito arriba, no aplica este
documento. Así que no hay problema con hablar del <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Gentoo_Penguin">Pingüino de pico
rojo</uri> (Gentoo Penguin en inglés) o abrir un restaurante llamado "El Comensal
Gentoo".
</p>
<p>
Entonces, ¿Cuándo se puede usar "Gentoo" en un proyecto o contenido que se relaciona
a software de Sistema Operativo (específicamente el Sistema Operativo Gentoo)?
</p>
<p>
Les pedimos a los administradores de proyectos que no llamen a sus proyectos como
"Gentoo" ni tengan "Gentoo" en el nombre. Si lo hicieran, los usuarios se podrían
confundir en dónde ir para obtener información oficial o soporte. También pedimos que, si se usa
"Gentoo" en cualquier otra forma (i.e. no en el nombre) que todavía se relaciona a
software de Sistema Operativo, que clarmente se mencione que Gentoo es una marca
registrada y que el uso de "Gentoo" no es parte de la Fundación Gentoo y no es administrada o
dirigida por el Proyecto Gentoo o la Fundación Gentoo. Es común añadir el símbolo &#x2122; detrás de "Gentoo" y poner
"Gentoo es una marca registrada de Gentoo Technologies, Inc." al término del documento.
</p>

<p>
<e>¡Pare! ¿Eso significa que no podemos crear un sitio que ofrezca ayuda a los
usuarios de Gentoo?</e>
De seguro no, esa no es nuestra intención. Mientras veamos más sitios de la 
comunidad Gentoo, más felices estaremos. La <uri link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap6">
Sección 6</uri> concede aprobación explícita a los <e>sitios de comunidad</e> que
usen el nombre "Gentoo" en su nombre de proyecto si hacen reconocimiento
de la marca "Gentoo" y siguen las condiciones expresadas a continuación:
</p>

<ul>
  <li>
	Cada página debe expresar claramente que el sitio no es oficialmente
	parte del proyecto Gentoo. Esto informa a sus usuarios que no deberían
	intentar obtener comentarios, sugerencias o soporte por parte del proyecto Gentoo
	sobre aquél proyecto en cuestión - las probabilidades de que los desarrolladores 
	de Gentoo no sepan cómo tratar aquellas peticiones son altas.
  </li>
  <li>
	El sitio Web no debe parecer cómo si fuera un sitio Web oficial de Gentoo. El diseño
	usado por el sitio de Gentoo (tanto el actual como el venidero) sólamente
	puede ser usado por sitios Web oficiales de Gentoo. Usar el mismo diseño
	(o similar) podría confundir a los usuarios acerca del origen del sitio Web
	y dónde dirigir sus opiniones, sugerencias o comentarios.
  </li>
</ul>

<p>
Hasta aquí acerca del nombre Gentoo. ¿Qué hay sobre el logo "g"?
</p>

<p>
Cuando se propone usar el logo Gentoo en un producto de software/hardware con
propósitos <e>comerciales</e>, le pedimos que no tenga el logo Gentoo como
logo <b>principal</b>, ni como el logo más grande del producto. Las personas
que usen el producto sabrán que éste contiene o está basado en Gentoo, pero
el soporte y comentarios/sugerencias del mismo deben ser dirigidos a Ud.
</p>

<p>
¿Que hay acerca de otros productos, tales como mercancías? Actualmente negamos
cualquier uso del logo de Gentoo o gráficos en esos productos <e> con propósitos
comerciales</e>. La fundación cederá su aprobación a las partes caso por caso
para vender tal material, muy probablemente para recibir financiamiento a partir
de las ventas, o permitir a los proyectos que colaboren con Gentoo a que
financien sus actividades (como conferencias) con la venta de esos productos.
</p>

<p>
Ud. es libre de usar el logo de Gentoo para cualquier propósito <e>no comercial</e>
mientras el logo sea usado para referirse al proyecto Gentoo. Por ejemplo, puede
usar el logo de Gentoo para acompañar un artículo sobre Gentoo, o en los LiveCDs
de Gentoo que se den en conferencias.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Traducciones al Castellano y Portugués Brasileño; instalada la lista de correo para el
BSG en Alemán</title>
<body>
<p>El año nuevo se inició con excelentes noticias para las personas que están en
lugares donde el inglés no es el idioma principal y que les gustaría leer el BSG
en su propio idioma: Agregándose al éxito del BSG en francés, ruso y turco que
renacieron en los últimos días del año pasado, se despertaron dos otras
versiones en idiomas que estuvieron durmiendo por un año, y colocaron material
fresco en el sitio Web de Gentoo:</p> 
<ul>
  <li>
    Marcelo Góes y Fernando Vaz han iniciado de nuevo el proyecto de traducción
	al portugués brasileño, y en la semana pasada se ha publicado la primera
	edición (<uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20050110-newsletter.xml">10 
    de Enero de 2005</uri>). Están pidiendo ayuda adicional a través de <uri
	link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=277628">una hebra en el
	Foro</uri>, ¡por favor, unételes si puedes contribuir!
  </li>
  <li>
  	Después de un igual largo silencio, un equipo de traductores al
	Castellano ha comenzado a trabajar en su edición, con la misma 
	<uri
	link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/20050110-newsletter.xml">edición del 10 de
	Enero</uri>, como resultado de su primer trabajo, firmado por cinco
	colaboradores iniciales (Demóstenes, Andrés Pereira, Víctir Argüelles, Miles
	Lubin y Alexander Moreno).
  </li>
</ul>
<p>
¡Una calurosa bienvenida a nuestros nuevos equipos de traductores! Si te
gustaría colaborar en la versión del BSG en tu idioma, por favor envíanos a una
pequeña nota a <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
</p>
<note>Hemos recibido ofrecimientos de traducir el BSG al esperanto, vasco,
rumano y otros idiomas. Nos encantaría dejar que los voluntarios empezaran
a trabajar en esas versiones, pero en primer lugar requieren de un número
suficiente de traductores disponibles. Para dar un servicio consistente, al
menos se recomienda tres a cinco traductores para cada idioma.</note>

<p>Mientras tanto, se ha contestado una petición que permaneció sin
respuesta por mucho tiempo hecha por los lectores del BSG en alemán.
Además de estar disponible en el sitio Web oficial de Gentoo, la versión 
en alemán será entregada a los subscriptores de la lista de correo instalada
la semana pasada. La distribución empezará a partir de la versión actual, si te
gustaría subscribirte, envía un mensaje a <mail
link="gentoo-gwn-de-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-de-subscribe@gentoo.org</mail>
y sigue las instrucciones.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Mirando al Futuro</title>
<section>
<title>Objetivos de los proyectos para el 2005</title>
<body>
<p>Continuando desde el <uri link="/news/es/gwn/20050110-newsletter.xml#doc_chap2">BSG de la semana pasada</uri>
, esta sección hoy le sigue la pista otra vez a más metas establecidas para algunos proyectos de Gentoo. Luego de que
Ingeniería de Lanzamiento, Kernel y Gentoo/BSD definieron sus objetivos la semana pasada, aquí está el resto de la agenda 
para los próximos meses:
</p>
<p><b>Portage</b></p>
<ul>
<li>Estabilizar portage-2.0</li>
<li>Terminar el plan para las características (CVS-)HEAD de portage.</li>
<li>Sacar una API útil</li>
<li>Liberar nuevas versiones que incluyan cambios significativos</li> 
</ul>

<p><b>Aplicaciones Web</b></p>
<ul>
<li>Mejorar el tiempo de reacción en respuesta a errores de seguridad</li>
<li>Publicar un manual sobre el servidor Web Gentoo (en preparación)</li>
<li>Liberar  webapp-config v2 y  vhost-config v1 (en progreso)</li>
<li>Quitar webapp-apache.eclass de Portage</li>
<li>Encontrar más administradores para nuestros paquetes</li>
</ul>

<p><b>Proyecto de Documentación</b></p>
<ul>
<li>Atraer desarrolladores/colaboradores: colaboradores para no-x86, colaboradores para proyectos Gentoo, administradores para la documentación existente</li>
<li>Reintroducir estado de actualizaciones para todos los miembros de equipos</li>
<li>Mejorar la documentación sobre GuideXML</li>
<li>Documentación "Estilo de Escritura"</li>
<li>Auditar la documentación existente</li>
<li>Más documentación sobre el uso de USE (por ejemplo, "La Guía del Servidor de Correo")</li>
<li>Actualización del proyecto de Documentación</li>
</ul>
<p><b>Equipo Forense</b></p>
<ul>
<li>Incluir más paquetes</li>
<li>Desarrollar un CD de inicio con herramientas de análisis forense de disco y red</li>
</ul>

<p><b>Embebidos</b></p>
<ul>
<li>Incluir más paquetes</li>
<li>Solucionar errores relacionados a los paquetes</li>
</ul>

<p><b>Netmon</b></p>
<ul>
<li>Ponerse al día en la solución de errores</li>
<li>Reclutar más personas</li>
<li>Integrar los anuncios de gentoo-security y nessus</li>
</ul>

<p><b>Reuniones de los administradores</b></p>
<ul>
<li>Rotar las agendas a lo largo de las zonas horarias de manera que puedan participar más desarrolladores</li>
<li>Discutir la utilidad de estas reuniones e implementar los cambios que se necesiten</li>
<li>Asignar tareas para obtener bitácoras y colocarlas en el Web</li>
</ul>

<p><b>PMGL (Propuestas de Mejora de Gentoo Linux)</b></p>
<ul>
<li>Posiblemente reclutar otro editor de PMGL</li>
<li>Considerar la posibilidad de permitir PMGL en texto plano</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>Dillo: Vulnerabilidad en el formato de cadenas</title>
<body>
<p>
    Dillo es vulnerable a un error de formato de cadenas, que podría permitir la ejecución de código arbitrario.
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-11.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TikiWiki: Ejecución arbitraria de comandos</title>
<body>
<p>
    Descubierto un error en TikiWiki que permite a determinados usuarios subir y ejecutar scripts maliciosos en lenguaje PHP.
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-12.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pdftohtml: Vulnerabilidades en el código procedente de Xpdf</title>
<body>
<p>

pdftohtml incluye código vulnerable de Xpdf para el manejo de archivos PDF. Este
código es vulnerable a la ejecución de cualquier código al convertir un archivo PDF malicioso.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-13.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mpg123: Desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>
    Archivos MP2 y MP3 especialmente preparados pueden aprovecharse de este
	error para facilitar los permisos y ejecutar código arbitrario.
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-14.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UnRTF: Desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>

    Este error en UnRTF permite a un atacante ejecutar código arbitrario por medio de un archivo RTF preparado con este fin.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-15.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Konqueror: Errores en el sandbox de Java</title>
<body>
<p>

El entorno Java sandbox de Konqueror se puede "romper" para acceder a
cualquier paquete. Esto permite a applets de Java no confiables a
realizar cualquier acción en el sistema en que se ejecuten.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-16.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KPdf, KOffice: Nuevos errores en código procedente de Xpdf</title>
<body>
<p>

    Estos dos programas, KPdf y KOffice, incluyen código Xpdf vulnerable para manejar archivos PDF, siendo afectados
	a la ejecución de cualquier código si un usuario se ve tentado de ver un archivo PDF que contenga código malicioso.
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-17.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE FTP KIOslave: Inyección de comandos</title>
<body>
<p>

    El programa de FTP KIOslave contiene un error que permite ejecutar cualquier comando de FTP.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-18.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>imlib2: Desbordamientos de búfer en la decodificación de imagen</title>
<body>
<p>

	Se han encontrado múltiples desbordamientos en las rutinas de decodificación
	de imagen de la biblioteca imlib2 que potencialmente permiten la ejecución
	de cualquier código.
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-19.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>o3read: Desbordamiento de búfer mientras convierte los ficheros</title>
<body>
<p>

    Mediante un archivo XML convenientemente preparado, un atacante puede
	ejecutar código malicioso debido a un error de desbordamiento de búfer en el programa o3read.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-20.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>HylaFAX: hfaxd presenta una vulnerabilidad de acceso no autorizado</title>
<body>
<p>
     HylaFAX es vulnerable en la parte del código de comprobación de usuarios
	 que permitiría esquivar las listas de control de acceso a usuarios remotos.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-21.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>poppassd_pam: Cambio de contraseñas sin autorización </title>
<body>
<p>

    poppassd_pam permite a cualquiera cambiar la contraseña de cualquier usuario
sin autentificarlo.

</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-22.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Exim: Dos errores de desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>
Se han descubierto vulnerabilidades de desbordamiento de búfer, que
pueden permitir la ejecución de cualquier código, en el manejo de
direcciones IPv6 y en el mecanismo de autentificación SPA en Exim.
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-23.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>tnftp: Sobreescritura arbitraria de archivos</title>
<body>
<p>
tnftp falla al validar los nombres al bajar archivos, haciéndolo
vulnerable a la sobreescritura indiscriminada de archivos.
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-24.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>Foros Web</title>
<body>
<p><b>Problemas con la actualización de GCC</b></p>
<p>
GCC 3.3.5 se marcó estable para x86 la semana pasada, pero causó un
enorme alboroto por
los efectos secundarios. Los síntomas incluyen errores con la
compilación de algunas librerías como Gtk+-2,
lo cual causó muchos informes de error duplicados en Bugzilla, y una
actividad igualmente frenética en los Foros.
Arreglarlo es bastante simple, pero muchos aún no entienden cómo algo
así pudo haber pasado en primer lugar.</p>
<ul>
   <li><uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=278673">Problems after
upgrade gcc to 3.3.5 (solution) (Problemas después de actualizar gcc a
3.3.5 (solución))</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Linux y tarjetas de sintonizador de TV</b></p>
<p>
Linux soporta varias tarjetas de sintonizador de TV, pero ¡No es nada
trivial! Este hilo enorme encabeza nuestro cobertura de la lista gentoo-user para
esta semana, e involucra a un usuario de Gentoo y su tarjeta WinTV. Lee este hilo
para aprender una importante lección sobre cómo usar y configurar con <c>make menuconfig</c>.
</p>
<ul>
   <li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114954">BT848
driver. (driver para BT848)</uri></li>
</ul>
<p><b>Solicitando consejo inicial</b></p>
<p>
Casi todos tienen cuentos sobre su primera instalación de Gentoo. Aunque
la instalación
de Gentoo sin duda ha mejorado mucho durante los últimos años, los usuarios
de Linux que vienen
de otras distribuciones como SuSE y Fedora a menudo son intimidados por
la "apabullante" tarea
de instalar el sistema operativo desde las fuentes. Un potencial recluta a
Gentoo pidió un
consejo a la lista esta semana, y surgieron muchas buenas sugerencias.
</p>
<ul>
   <li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114817">before
beginning (antes de empezar)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Encripción del directorio raíz</b></p>
<p>
¿Paranoico? ¿Quieres ocultar algo? Este hilo te da muchas buenas
sugerencias incluso sobre cómo cifrar el sistema de archivos raíz para
proteger tus datos de gente mala.
</p>

<ul>
   <li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24099">Encrypted
root file system (Encripción del directorio raíz)</uri></li>
</ul>

<p><b>¿Ideas para metas para el escritorio de Gentoo?</b></p>
<p><mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> pregunta,
"¿Cómo podemos mejorar el escritorio de Gentoo? ¿Qué ha estado mal, y qué ha estado bien?"
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23973">Ideas for
desktop TLP goals? (¿Ideas para metas para el escritorio de
Gentoo?)</uri></li>
</ul>

<p><b>Limpieza para 2005.0</b></p>
<p><mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
En la preparación para en lanzamiento de 2005.0, Mike Frysinger advirte que
algunos de los perfiles más viejos (principalmente 2004.0)
se borrarán cuando salga 2005.0. ¡Por favor actualiza tu perfil!
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24097">2005.0
spring cleanup (Limpieza para 2005.0)</uri></li>
</ul>
</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>EEUU: Gentoo tendrá un stand en la exposición "Linux World Expo" en Boston, Massachusets (14 al 17 de Febrero)</title>
<body>
<p>Las preparaciones para la presencia de Gentoo en la exposición <uri
link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12BOS05A">"Linux World Expo"
en Boston,</uri> que ocurrirá entre el 14 y el 17 de Febrero del 2005, están
bien adelantadas. Se mostrará Gentoo corriendo en diferentes arquitecturas,
incluyendo la x86 y otras. Inclusive es posible que se muestre Gentoo corriendo en alguna 
MacMini. Hay un <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=278336">hilo (en inglés)</uri>
para los que quieran instrucciones de cómo encontrar el stand (y si quieren
anunciar sus intenciones de concurrir a la exposición). Si estás interesado, el
bostoniano <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24064">Andrew
Fant</uri>, se ha ofrecido de voluntario para servir de coordinador local y
centro de información, incluyendo hoteles y otros consejos.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Reino Unido: Abierto el registro en línea para la segunda conferencia de Gentoo en
el Reino Unido</title>
<body>
<p>El registro en línea para la segunda conferencia de Gentoo en el Reino
Unido a ser realizada el 12 de marzo del 2005 se puede hacer a través del 
<uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">sitio Web de Stuart Herbert (en inglés)</uri>
en dev.gentoo.org. De acuerdo a Stuart, todavía hay espacio disponible para los desarrolladores 
interesados que quieran hacer alguna presentación.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en las prensa</title>
<section>
<title>Linux Format (Edición #62, Enero del 2005)</title>
<body>

<p>Esta revista británica en su versión impresa tiene un artículo (en inglés)
respecto de "las mejores distribuciones". En el, Gentoo está catalogdo como sexto entre las 15
distribuciones bajo el escrutinio. La opinión un poco peculiar del editor
respecto a Gentoo, incluyendo su insatisfacción en su evaluación respecto a la utilidad de esta
distribución, ha disparado<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=280195"> algunas repercusiones (en
inglés) en los foros de Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estadísticas</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Ranking de errores cerrados</uri></li>
         <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking de nuevos errores</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
     <p>
     La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de
desarrollo. Entre el 09 de Enero del 2005 y el 16 de Enero del 2005, la
actividad en el sitio tuvo como resultado:
     </p>
     <ul>
          <li>968 nuevos errores durante este periodo</li>
         <li>500 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
         <li>31 errores previamente cerrados que fueron reabiertos durante este
periodo</li>
     </ul>
     <p>
     De los 7959 errores abiertos actualmente: 116 están etiquetados como
'blocker', 229 como 'critical' y 567 como 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores cerrados</title>
<body>
     <p>
     Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este
periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 40
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org"

>errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System
packages</mail>, con 32
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org"

>errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 31
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org"

>errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 19
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org"

>errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, con 18
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org"

>errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 16
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org"

>errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, con 13
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org"

>errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 12
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org"

>errores cerrados</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
     <p>
     Los desarrolladores y equipos con más nuevos errores asignados durante
este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 22
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org"

>nuevos errores</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 18
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=sound@gentoo.org"

>nuevos errores</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con15
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=x11@gentoo.org"

>nuevos errores</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, con 15
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org"

>nuevos errores</uri>
            </li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel
Maintainers</mail>, con 15
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org"

>nuevos errores</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 14
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org"

>nuevos errores</uri>
            </li>
<li><mail link="openoffice@gentoo.org" >OpenOffice Team</mail>, con 12
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=openoffice@gentoo.org"

>nuevos errores</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 12
              <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=kde@gentoo.org"

>nuevos errores</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Consejos y Trucos</title>
<section>
<title>Plugin para Firefox que facilita las búsquedas en el sitio bugzilla de Gentoo</title>
<body>
<p>
¿Has usado el campo para entrada de texto en la esquina superior derecha del
navegador Firefox? La mayoría de la gente lo usa únicamente para búsquedas en
Google. Menos conocida es la posibilidad de agregar plugins para búsquedas
limitadas en sitios específicos - como el sitio de reporte de errores de Gentoo.
Este pequeño pero sumamente útil plugin, creado por el desarrollador <mail
link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>, realiza una búsqueda en el
resumen de reportes de errores del sitio bugzilla de Gentoo.
</p>

<pre caption="Descarga los dos archivos del repositorio de plugins para
búsquedas de Mozilla">
# wget http://mycroft.mozdev.org/plugins/Gentoo-Bugs.{src,png}
</pre>

<p>Copia estos archivos en el directorio en el que Firefox busca sus plugins.
Es necesario ser superusuario para hacer esto, o anteponer <c>sudo</c> al
siguiente comando:
</p>
<pre caption="Instala el nuevo plugin para búsquedas en el directorio apropiado">
# cp Gentoo-Bugs.src Gentoo-Bugs.png
/usr/lib/MozillaFirefox/searchplugins/<comment>(o usa sudo si no eres
superusuario)</comment>
</pre>

<p>
Eso es todo. Cierra todas las ventanas de Firefox, reinicialo y listo: la caza
de errores Gentoo en la punta de tus dedos.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, Altas y Cambios</title>
       <section>
               <title>Bajas</title>
               <body>
               <p>Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:</p>
               <ul>
                       <li><e>Ninguno en esta semana</e></li>
               </ul>
               </body>
       </section>
       <section>
               <title>Altas</title>
               <body>
               <p>Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:</p>
               <ul>
                       <li>Kai Zimmermann (kzimmerm) - media-video</li>
               </ul>
               </body>
       </section>
       <section>
               <title>Cambios</title>
               <body>
               <p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del proyecto Gentoo Linux:</p>
               <ul>
                       <li><e>Ninguno en esta semana</e></li>
               </ul>
               </body>
       </section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail> desde la dirección de correc electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo está también disponible en los siguientes
idiomas:</p>
<ul>
<li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri></li>
<li><uri link="/news/be/gwn/gwn.xml">Holandés</uri></li>
<li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri></li>
<li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri></li>
<li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri></li>
<li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri></li>
<li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
<li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri></li>
<li><uri link="/news/br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri></li>
<li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri></li>
<li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri></li>
<li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri></li>
<li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
