<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050214-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Gentoo</title>
<subtitle>14 de Febrero, 2005</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="mike@mikefetherston.ca">Mike Fetherston</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="anpereir@dcc.uchile.cl">Andrés Pereira</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="dbourgesw@gmail.com">Daniela Bourges</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="eduardo_lazo@yahoo.com">Rodrigo Lazo</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="coder@valenciawireless.net">Javier Barrio</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="jmcalvar@gmail.com">José Manuel González Calvar</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail></author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 14 de Febrero de 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volumen 4, Edición 7</version>
<date>2005-02-14</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Foros Gentoo sobre una nueva plataforma de Hardware y Software</title>
<body>
<p>
Como anticipamos hace tres semanas en un artículo de <uri
link="/news/es/gwn/20050124-newsletter.xml#doc_chap2">Mirando al
futuro</uri>, los foros Gentoo se han cambiado a una nueva plataforma
de hardware, además de actualizar la versión de phpBB que utilizan, de
manera que ahora funcionan sobre una base de código limpio,
normalizando todos los parches que habían sido aplicados a la versión
anterior, y con más características que aquella. Entre las mejoras
implementadas están: mejor soporte para los foros de habla no inglesa,
nuevos estilos de URI con enlaces absolutos que permite a los spiders de 
los motores de búsqueda indexar todo el Foro, y unas cuantas cosas más que
no son tan visibles, como la nueva capacidad de los moderadores para
unir hilos (mover posts de hilos que estaban fuera de contexto hacia
otros más apropiados no era posible previamente). Aparte de
contratiempos menores, la transición fue tan bien realizada que
ninguno de los usuarios se dió cuenta hasta que ésta ya había
culminado. ¡Felicitaciones a <mail link="ian@gentoo.org">Christian
Hartmann</mail> y <mail link="ramereth@gentoo.org">Lance
Albertson</mail> por la excelente migración llevada a cabo!.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Calendario de eventos de Gentoo para Febrero/Marzo de 2005</title>
<body>
<p>
A nuestros evangelistas de Gentoo les esperan días ocupados: Su agenda no había
estado tan copada con exhibiciones, conferencias y presentaciones durante las
próximas cuatro semanas. Les presentamos una lista de los eventos venideros, con
un último recordatorio para la LWE de Boston que comienza mañana.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12BOS05A/">Linux World 
Expo</uri> - 15-18 de Febrero en Boston, MA: Centro de Convenciones Hynes
</li>
<li>

<uri link="http://dev.gentoo.org/~pylon/fosdem-2005.html">FOSDEM</uri> - 26 y 
27 de Febrero en Bruselas, Bélgica: Universidad Libre de Bruselas.
</li>
<li>
<uri link="http://cplug.net/conference">Conferencia de Seguridad del CPLUG</uri> - 5 
Marzo en Grantham, PA: Messiah College
</li>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~dertobi123/clt2005">Chemnitzer Linux-Tage</uri> - 
5 y 6 de Marzo en Chemnitz, Germany: Technische Universität
</li>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Conferencia Británica de Gentoo</uri> - 12 de 
Marzo,  Manchester, Reino Unido: Universidad de Salford

</li>
</ul>
<note>
	Los enlaces apuntan a los sitios Web oficiales de los eventos o -- si están disponibles -- a
	las páginas de los desarrolladores de Gentoo que están organizando nuestra presencia.
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Equipo de Seguridad de Gentoo -- Entrevista con Thierry Carrez</title>
<body>

<p>
Si tienes el hábito de mirar cómo se siguen y enfrentan los problemas de seguridad 
en mundo de Linux, es probable que hayas notado que las alertas y respuestas de Gentoo
a problemas de seguridad se siguen rápidamente después del descubrimiento de
éstas. De hecho, los Anuncios de Seguridad de Gentoo Linux (GLSAs) frecuentemente
se citan como un recurso para notificaciones de seguridad y estado
de arreglo aún fuera de la comunidad de Gentoo. Esta reputación de tener
rápida y positiva capacidad de respuesta es extraordinaria para una comunidad que no tiene apoyo 
comercial que dé soporte a un centro de respuestas de seguridad dedicado.</p>

<p><mail link="koon@gentoo.org">Thierry Carrez</mail> (koon), uno de
los Administradores Operacionales del <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/security/index.xml">
Equipo de Seguridad de Gentoo</uri>, se tomó algunos minutos para explicarnos algunas de las prácticas
que han permitido que el equipo sean tan eficiente en identificar y responder a problemas de seguridad.</p>

<p><e>¿Podrías repasar el proceso involucrado de identificar y reparar errores
de seguridad? ¿Cuáles son los pasos? ¿Quién los lleva a cabo? ¿Cuáles herramientas se utilizan?</e></p>

<p>Seguimos la <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/vulnerability-policy.xml">
Política de Tratamiento de Vulnerabilidades</uri> para manejar los errores
de seguridad. Brevemente, las vulnerabilidades públicas son enviadas por
usuarios, nuestros "exploradores" de seguridad o los desarrolladores
de seguridad, quien quiera que las encuentre primero. A veces, nos
notifican por canales confidenciales (la lista vendor-sec o contacto
directo de los desarrolladores principales o auditores).
Luego, el error de seguridad pasa por el estado <e>upstream</e>, (donde esperamos
una solución de los mantenedores del programa); estado <e>ebuild</e>,
(donde le pedimos al mantenedor del paquete en Gentoo que corrija el ebuild); estado
<e>estable</e>, (donde pedimos que se pruebe el paquete reparado en las arquitecturas
soportadas y marcamos el paquete reparado como estable); y, finalmente, estado
<e>glsa</e>, cuando publicamos un GLSA, si es necesario. A veces,
el proceso se para en uno de los estados intermedios, y tenemos
que hacer un parche por nosotros mismos. Otras veces, no encontramos
una solución y enmascaramos el paquete porque sería
un riesgo de seguridad dejarlo en el árbol portage sin repararlo.</p>

<p>El manejo de los errores de seguridad es principalmente llamar
a la persona correcta a la hora correcta para continuar con el proceso.
Esta tarea es hecha por los coordinadores del GLSA, y no es automatizada.
Dependemos fuertemente de los otros desarrolladores de Gentoo para
realizar los parches y probar.</p>

<p><e>¿Dónde averiguan acerca de los errores de seguridad? ¿Listas de
correo? ¿Alertas? ¿Probamos nosotros mismos?</e></p>

<p>Dependemos en nuestra base de usuarios para que envíen tantas vulnerabilidades
públicas como puedan. El equipo de seguridad trata de encontrar los que
pasan desapercibidos. Las fallas de seguridad vienen de listas de correo públicas como
BugTraq o Full-Disclosure, más los avisos de seguridad preliminares o los
de otras distribuciones. Estamos siendo cada vez más aceptados como parte de la
comunidad general de seguridad en Linux, por eso nos avisan de algunas vulnerabilidades
antes de que se hagan públicas. Para contribuir a la comunidad, recién
hemos iniciado un sub-proyecto de Auditoría de Seguridad para encontrar
errores por nosotros mismos, y nuestros mantenedores de los paquetes también
encuentran bastantes errores en sus pruebas.</p>

<p><e>Cuando se identifica un error, ¿cómo se documenta?</e></p>

<p>La mayoría de las veces sólo copiamos la informacion del aviso público,
y luego procedemos en verificar que ésta afecte a Gentoo, y clasificamos su
gravedad. Esta gravedad determina la prioridad, ya que tratamos de
respetar los plazos de retraso indicados en la Política de Tratamiento de
Vulnerabilidades.</p>

<p><e>¿Hay un proceso formal de asignar un error a alguien? ¿Cómo
se clasifican las prioridades? ¿Cómo se documenta y prueba la
solución?</e></p>

<p>Cada coordinador del GLSA puede ser asignado a un error para averiguar
que el trabajo continúe. Pero, si el error se atasca, cada desarrollador
puede intervenir y destrancarlo. Se decide la prioridad por la gravedad,
según las reglas en la Política de Tratamiento de Vulnerabilidades.</p>

<p><e>Cuando está disponible una corrección, ¿Cómo se documenta?, ¿Quién escribe
el anuncio GLSA?, ¿Cómo se transmiten los anuncios? y ¿Cómo se almacenan
o guardan los anuncios?.</e></p>

<p>Documentamos la corrección en un borrador del GLSA, el cual debe ser
tener al menos 2 comentarios positivos antes de que se publique. Usamos una
herramienta llamada GLSAMaker que nos ayuda a asegurar la consistencia
entre todos los anuncios GLSA. El anuncio GLSA es escrito por el coordinador
de GLSA o algunas veces por alguno de nuestros Aprendices de Seguridad
(Coordinadores de GLSA en fase de entrenamiento). Los anuncios GLSA se envían
por correo electrónico a gentoo-announce y otras listas de seguridad, aparecen 
de forma automática en un <uri link="http://www.gentoo.org/rdf/en/glsa-index.rdf">
feed RDF</uri>, y en la <uri link="http://security.gentoo.org">
Página de Seguridad de Gentoo</uri>. Finalmente, los moderadores de los foros
los copian para que aparezcan como anuncios en los foros. Las fuentes XML de los
anuncios GLSA son parte del árbol portage (están en metadata/glsa) y se
sincronizan en todas las máquinas de los usuarios, para permitir el uso de la
herramienta (experimental por ahora) glsa-check (que es parte del paquete
gentoolkit).</p>

<p><e>¿Qué otros consumidores hay de los anuncios GLSA? Aparte de
los usuarios, ¿hay otras organizaciones que sean alertadas?</e></p>
<p>Le avisamos a linuxsecurity.com de manera que incluyan GLSAs en su
<uri link="http://www.linuxsecurity.com/content/blogcategory/0/76/">página de
avisos</uri>. El <uri link="http://cve.mitre.org/cgi-bin/cvekey.cgi?keyword=GENTOO">
diccionario CVE MITRE</uri> también incluye referencias a GLSA.</p>

<p><e>¿Hay herramientas automáticas o scripts que use el equipo para
hacer estas tareas?</e></p>

<p>Usamos GLSAMaker, una herramienta escrita por <mail
link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail> (plasmaroo),
para ayudar a escribir el código XML del GLSA y su contraparte
en formato de texto simple.</p>

<p><e>¿Cuál es el estado de la funcionalidad "emerge security" para
identificar y corregir problemas de seguridad usando portage?</e></p>

<p>La funcionalidad "emerge security" está actualmente bajo una fase
de pruebas con la herramienta "glsa-check", la cual es parte del paquete
gentoolkit. Ésta nos permite identificar qué GLSAs afectan nuestro sistema 
y reparar automáticamente los paquetes vulnerables. Cuando esté terminada, el 
equipo de portage la integrará en alguna de sus herramientas como emerge. 
Alentamos a que nuestros usuarios usen la última versión de glsa-check y
reporten cualquier error usando <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>.</p>

<p><e>¿Dónde pueden conseguir los usuarios información sobre el equipo de
seguridad?</e></p>

<p>Nuestra página principal es el portal de Seguridad en Gentoo en
<uri link="http://security.gentoo.org">security.gentoo.org</uri>.
Éste contiene enlaces a documentos relacionados a nuestra 
política de seguridad, los últimos anuncios GLSA y mucha información
útil. Las personas que les gustaría unirse al proyecto de Seguridad
en Gentoo deberían leer la <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/security/">página Web del Proyecto
de Seguridad</uri>, y en particular la <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/coordinator_guide.xml">guía de
Coordinadores GLSA</uri> y la <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/padawans.xml">página de padawans en
Seguridad</uri> para que tengan una visión de lo que necesitamos.</p>

<p><e>¿Cuáles son algunas de las iniciativas recientes que ha tomado el equipo
de seguridad?</e></p>

<p>El año pasado, establecimos adecuadamente los procedimientos de manera que
todas las reglas no escritas que seguía el equipo, tengan una referencia en el
documento de políticas. También formamos un nuevo equipo que asegurará que
mantengamos todo el tiempo la vigilancia en temas relativos a seguridad.</p>

<p><e>¿Qué olvidamos preguntar y que deberíamos conocer?</e></p>

<p>Quizás nuestra estructura de administración. <mail
link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail> (klieber) es el 
administrador estratégico, <mail link="jaervosz@gentoo.org">Sune Kloppenborg
Jeppesen</mail> (jaervosz) y yo somos los administradores operacionales.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Mirando al Futuro</title>
<section>
<title>Open-Xchange en Gentoo Linux</title>
<body>
<p>
<uri link="http://www.open-xchange.org">Open-Xchange (OX)</uri> es el 
servidor de groupware de código abierto en el cual está basado el SuSE 
Linux Openexchange Server 
<uri link="http://www.novell.com/products/openexchange">(SLOX)</uri> de 
Novell. 
Open-Xchange fue de código cerrado hasta el 30 de Agosto de 2004 cuando 
fue publicado bajo la Licencia Pública GNU. OX une la tecnología popular 
para servidores de código abierto mediante la integración de proyectos 
existentes (SMTP, IMAP, LDAP, Apache, Tomcat, y PostgreSQL) para 
proporcionar un poderoso entorno de colaboración y mensajería. Algunas 
características de interés incluyen e-mail, gestión de proyectos, 
almacén de versiones de documentos, calendario compartido, y base de 
datos de conocimientos. Se puede acceder con una interfaz web, o 
bien mediante clientes como Evolution, la suite de Mozilla (Thunderbird y 
Sunbird) y algunas otras aplicaciones de terceros que soportan WebDAV. 
Actualmente, Open-Xchange está en desarrollo con una versión candidata a 
estable (v0.8) en Marzo de 2005. Si quieres ver qué es OX antes de 
ponerte manos a la obra con la a veces desalentadora instalación, puedes 
probarla utililizando la <uri 
link="http://mirror.open-xchange.org/ox/EN/community/online.htm">demo 
en línea</uri>.
</p>
<p><b>Instalación y soporte</b></p>
<p>
Actualmente hay dos maneras de instalar OX en Gentoo Linux: utilizando 
el <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=62197">ebuild de 
Bugzilla</uri> (no está actualmente en el árbol de Portage), o 
instalándolo manualmente. Una <uri link="http://gentoo-wiki.com/HOWTO_Open-Xchange">página de Wiki</uri> 
explica la instalación utilizando el ebuild, pero para la mayoría de los 
pasos necesarios para tener OX funcionando correctamente, un 
<uri link="http://www.mikefetherston.ca/OX/">COMO de la 
instalación manual</uri> cubre las las configuraciones previas 
también, así como la extensión y mejoras de Open-Xchange. Para 
preguntas específicas de Gentoo hay <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-233291.html">un hilo 
del Foro de Gentoo</uri> con algunos cientos de mensajes, que tiene la mayoría
de las respuestas que hay disponibles hasta el momento. 
</p>
<p>
Si todavía no estás familiarizado con los servidores que utilizan OX, 
prepárate para una empinada curva de aprendizaje, y para leer un montón. 
La mayoría de los problemas experimentados comprenden la configuración LDAP, 
la integración Apache/Tomcat, y la autenticación SASL. Todos los servidores
que van a incorporar OX necesitan estar configurados apropiadamente y funcionando 
antes de que puedas comenzar con la instalación de Open-Xchange.
</p>
<note>
El autor <uri link="http://www.mikefetherston.ca">Mike Fetherston</uri> 
ha sido un usuario de Slackware que se ha pasado a Gentoo a principios de 2004.
A través del lanzamiento del servidor SLOX de SuSE de 
<uri link="http://mirror.open-xchange.org/ox/EN/community/netline.htm">Netline</uri>
bajo la  GPL, cubrió sus experiencias con la instalación
inicial y la tremenda reacción de la comunidad de usuarios de Gentoo 
en un documento de más de 40 páginas.
</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>OpenMotif: Vulnerabilidades múltiples en libXpm</title>
<body>
<p>

    La librería libXpm, incluida en OpenMotif, contiene 
    vulnerabilidades múltiples que pueden potencialmente permitir la ejecución remota de código
    arbitrario.<e>(NE: Esta es la misma vulnerabilidad que se
    solucionó el pasado Noviembre en xorg-x11)</e>
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-07.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PostgreSQL: Alteración de privilegios locales</title>
<body>
<p>

    El servidor PostgreSQL puede ser engañado por un atacante local
    de manera que pueda ejecutar código arbitrario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-08.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Python: Ejecución de código arbitrario a través de SimpleXMLRPCServer</title>
<body>
<p>

    Los servidores XML-RPC basados en Python son potencialmente
    vulnerables a la ejecución remota de código arbitrario.
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-09.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pdftohtml: Vulnerabilidades en el código procedente de Xpdf</title>
<body>
<p>

    pdftohtml incluye código vulnerable de Xpdf para el manejo de
    archivos PDF, posibilitando la ejecución de código arbitrario
    al convertir un archivo PDF malicioso.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-10.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mailman: Vulnerabilidad en el cambio de directorio</title>
<body>
<p>
Mailman falla al limpiar adecuadamente la entrada proveniente de un usuario, 
lo que lleva a divulgación de información.  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-11.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Webmin: Filtrado de información en el paquete binario Gentoo</title>
<body>
<p>

    El paquete binario Webmin construido mediante Portage accidentalmente
    incluye un archivo que contiene la clave local cifrada del superusuario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-12.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Perl: Vulnerabilidades en el envoltorio perl-suid</title>
<body>
<p>

    Se han descubierto vulnerabilidades en el envoltorio perl-suid que
    potencialmente pueden llevar a la sobreescritura de archivos y la
    ejecución de código con privilegios elevados.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-13.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mod_python: Vulnerabilidad en el Manejador de Publicación</title>
<body>
<p>

    mod_python continen una vulnerabilidad en el manejador de publicación 
    que puede potencialmente permitir divulgación de información.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-14.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Quitar las banderas USE de tipo no [inserte su característica aquí] del árbol portage</b></p>
<p>
<mail link="m.debruijne@hccnet.nl">Michiel de Bruijne </mail> escribe:
"Hay bastantes ebuilds en el árbol portage que hacen uso de la bandera USE
no [inserte su característica aquí]. Así que, básicamente al desactivar el
uso de la bandera USE se obtienen más características. Ganar dependencias extra
al desactivar la bandera USE es una posibilidad. Pero esto tiene peligrosos
efectos secundarios ...". La siguiente discusión nos muestra bien por qué
no son buenas esas banderas USE. 
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25197">Quitar las
banderas USE de tipo no [inserte su característica aquí] del árbol portage
(Remove no [insert feature here] USE-flags from the tree)</uri>
</li>
</ul>

<p><b>Estabilización automática de paquetes</b></p>
<p>
Apróximadamente cada 6 meses sale a flote la misma discusión:
¿Cómo mantener actualizados los paquetes en portage? Una aproximación
ingenua sería una estabilización automática después de cierto periodo
de tiempo. Este hilo nos muestra por qué para la mayoría esto no parece
ser una buena idea ...
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25254">Estabilización
automática de paquetes (Automatic stabilization of packages)</uri></li>
</ul>


<p><b>¿Cerrar o resolver un error, qué es esto?</b></p>
<p>
<mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail> escribe:
"He notado una reciente tendencia introducida por unos pocos  
nuevos desarrolladores: Cambiar el estado de un error de RESUELTO
a CERRADO. Personalmente, encuentro esto molesto y completamente inútil.
¿Podemos acordar en no hacer eso a menos que exista una razón técnica
para ello?. No ve beneficio alguno en esto, sólo significa que los
errores cerrados ahora están divididos en dos "categorías" sin mucha
diferencia".
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25168">¿Deberíamos cerrar los errores? (should we close bugs?)</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>EE.UU.: Evento Gentoo Bugday en el GUL de la Universidad Estatal de Oregon</title>
<body>
<p>
Los <uri link="http://bugday.gentoo.org/">Gentoo Bugdays</uri> se llevan
a cabo normalmente el primer sábado de cada mes, los desarrolladores y usuarios
de todas partes se reunen en irc y revisan el bugzilla de Gentoo en busca de 
cualquier cosa que necesite ser reparada. El 5 de Febrero, el Grupo de Usuarios
de Linux de la Universidad Estatal de Oregon tomó la oportunidad y convirtió el 
evento virtual en un <uri
link="http://lug.oregonstate.edu/wiki/index.cgi?GentooBugDay">real</uri>. Doce
miembros del OSLUG se reunieron en el Weatherford Hall, el edificio residencial
de la Universidad Estatal de Oregon. Ayudados por una lista precompilada de
errores preparada para esta ocasión por los organizadores del evento, se
corrigieron errores desde las 9:00 hasta las 16:00 , se esperaba que el canal
oficial de IRC <path>#gentoo-bugs</path> estuviera lleno y habían computadores
dispersos sin ningún orden en la sala, cada uno con un decidido cazador de errores
de Gentoo en frente de la pantalla.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050214_oslug.jpg"
           short="Gentoo BugDay" 
           caption="La cacería de errores de Klendathu, OR: Deedra Waters, Dunbar (al fondo) y Micheal Clay" />
<note>
Hay más fotos disponibles en <uri link="http://lug.oregonstate.edu/gallery/GentooBugDay">el sitio Web del OSLUG</uri>.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Alemania: Herramienta de almacenamiento para Gentoo Linux</title>
<body>
<p>
Las versiones comerciales de aplicaciones de Linux con soporte oficial
fuera del reino de RedHat/SuSE/Mandrake son bien escasas. Una compañía 
alemana, <uri link="http://www.sep.de">SEP AG</uri>, anunció que se encuentra
disponible su producto de administración de almacenamiento "SEP sesam" para
Gentoo Linux. "Tradicionalmente estuvimos atados a SuSE Linux, pero teníamos
a Gentoo en nuestro radar desde que vimos la impresionante instalación que 
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail> hizo en un clúster Proliant de
HP el año pasado en la LinuxTag en Karlsruhe", recuerda el gerente de ventas de
SEP, Johann Krahfuss (ve también el <uri 
link="/news/en/gwn/20040628-newsletter.xml">Reporte del BSG del 28 de Junio de
2004 (en inglés)</uri>. "Así que cuando nuestros primeros clientes nos pidieron
una adaptación de SEP sesam a Gentoo Linux, no nos tomó por sorpresa". La
institución de investigación federal alemana <uri
link="http://www.fhg.de">Fraunhofer Gesellschaft</uri> fue la primera en pedir
la instalación de SEP sesam dentro de un ambiente con Gentoo Linux, "y ya que 
no encontramos problemas, sentimos que está lista para lanzarla oficialmente",
nos dice Krahfuss. Una versión de prueba por 30 días (incluyendo soporte) está
disponible para descargar desde el sitio Web corporativo. SEP sesam está 
diseñado para administrar el almacenamiento de datos en redes heterogéneas, 
incluyendo Linux, BSD, Solaris, TRU/64, OpenVMS, Windows y MAC OS X.
La compañía estará presente en la exposición de la próxima semana
<uri link="http://www.solutiondays.de/storage">Días de Solución de
Almacenamiento CRN 2005</uri> en Neuss (enlace sólo en alemán).
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Newsforge (8 y 9 de febrero de 2005)</title>
<body>
<p>
Newsforge publicó un artículo en dos partes sobre cómo <uri link="http://software.newsforge.com/software/04/12/27/1238216.shtml">usar MySQL como referencia para medir el desempeño de Sistemas Operativos</uri>, escrito por <uri link="http://vegan.net/tony/">Tony Bourke</uri>. Las pruebas de desempeño se concentraron en los Sistemas Operativos de servidor Open-, Net- y FreeBSD, Solaris 10 y Linux como plataformas de ejecución de la base de datos MySQL, y "entre una multitud de distribuciones" Gentoo fue seleccionado para representar a Linux, usando las versiones del kernel 2.4 y 2.6 (<path>gentoo-sources</path>) con ReiserFS. "Con Gentoo fue relativamente fácil instalar NPTL, lo cual usé para las pruebas del kernel 2.6," comenta Tony Bourke, "aún cuando no hubo ninguna diferencia con los resultados del kernel 2.6 sin NPTL." La primera parte del artículo explica únicamente las herramientas y metodología, mientras que el estudio de desempeño fue publicado en <uri link="http://www.newsforge.com/article.pl?sid=04/12/27/1243207">un artículo por separado</uri> - con resultados asombrosos, Gentoo Linux claramente ganó todas las pruebas individuales. Curiosamente, el sobresaliente desempeño de Gentoo provocó quejas sobre la <uri link="http://www.newsforge.com/comments.pl?sid=43141&amp;op=&amp;threshold=0&amp;commentsort=0&amp;mode=thread&amp;tid=152&amp;pid=106968#106970">"ventaja injusta"</uri> de usar una distribución Linux basada en código fuente, y posiblemente optimizada para el procesador usado en las comparaciones.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>CNET (7 de Febrero de 2005)</title>
<body>
<p>
El presidente de Sun Jonathan Schwartz aplaudió el esfuerzo OpenSolaris de Gentoo en una entrevista publicada por CNET la semana pasada. Mientras explicaba el modelo regulatorio de OpenSolaris a su entrevistador Stephen Shankland, afirmó que <uri link="http://news.com.com/Suns+open-source+gamble/2008-1082_3-5564283.html">"Solaris es ahora oficialmente un sistema neutral en cuanto a la plataforma se refiere"</uri> y prevé que aparezcan "diez o más" distribuciones OpenSolaris independientes de Sun en el mercado.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Security Focus (2 de Febrero de 2005)</title>
<body>
<p>
El columnista Jason Miller afirma que el manejo de la seguridad en el kernel Linux es defectuoso "y necesita ser reparado inmediatamente". El  <uri link="http://www.securityfocus.com/columnists/296">artículo en securityfocus.com</uri>, una publicación leída principalmente por profesionales de la seguridad, es severamente crítico de la forma en que se da seguimento a los errores de seguridad en el kernel Linux. Pero el autor, auto-proclamado un "gran seguidor de los sistemas operativos basados en BSD", también tiene buenas noticias: "Una vez que empezamos a considerar a las distribuciones de Linux como Sistemas Operativos completos, encontramos algunas con personas oficialmente encargadas de la seguridad, así como con páginas relativas a la seguridad similares a las que proporcionan los principales sistemas basados en BSD. Gentoo Linux es un buen ejemplo de esto".
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Réseaux &amp; Télécoms (3 de Febrero de 2005, en francés)</title>
<body>
<p>
Como una respuesta directa a la columna de Jason Miller en Security Focus, la revista francesa de redes y telecomunicaciones mira más allá del kernel en cuestiones de seguridad: Tanto las fallas en aplicaciones individuales que no dependen del kernel, como la diseminación de información relativa a la seguridad, se identifican como áreas de actividad igualmente importantes para los "cazadores de errores en los programas de código abierto." El artículo <uri link="http://www.reseaux-telecoms.com/cso_btree/05_02_03_194507_984/CSO/Newscso_view">"Noyau Linux : Mais où est la sécurité ?"</uri> concuerda con la conclusión de Miller de que "las cosas están cambiando rápidamente y en la dirección correcta", y elogia a Thierry Carrez (ver <uri link="/news/es/gwn/20050214-newsletter.xml#doc_chap1_sect2">entrevista</uri>) como un ejemplo de "trabajo impresionante." Con el actual ritmo de discusión sobre la estructura del manejo de la seguridad y la diseminación de información, es tiempo de "mostrar un poco de optimismo," dice el autor Marc Olanie, y señala que a Microsoft le tomó dieciocho años estandarizar sus procedimientos de seguridad -- "si es que ya lo hicieron."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Blogs de Sun (31 de Enero de 2005)</title>
<body>
<p>
Eric Boutilier, un ingeniero de Sun, Inc. se está preparando para hacer desarrollo Gentoo sobre OpenSolaris, y publicó en su <uri link="http://blogs.sun.com/roller/page/eric_boutilier/20050131">blog en el sitio de Sun</uri> sus primeros intentos de familiarizarse con Portage en Linux. Su elección de material de instalación es peculiar - Vidalinux, un clon de Gentoo, en lugar de una instalación estándar, y una laptop Portégé con cinco años a cuestas - pero rápidamente se sincronizó con el comportamiento normal de los usuarios de Portage frente a largas compilaciones: "Ni modo. Lo dejé compilando felizmente y me fui a trabajar."
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
<ul>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect2">Estadísticas</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect3">Ranking de errores cerrados</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect4">Ranking de nuevos errores</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>)
para registrar y seguir errores, notificaciones, sugerencias
y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el
06 de Febrero de 2005 y el 13 de Febrero de 2005, la actividad
en el sitio tuvo como resultado: 
</p>
<ul>
<li>860 nuevos errores durante este periodo</li>
<li>699 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>37 errores previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 8036 errores abiertos actualmente: 102 están etiquetados como 'blocker', 243 como 'critical', y 600 como 'major'.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ranking de errores cerrados</title>
<body>
<p>Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:</p>
<ul>
<li><mail link="osx@gentoo.org" >osx porters</mail>, con 179
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=osx@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 53
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 30
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 24
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 23
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="text-markup@gentoo.org" >Text-Markup Team</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=text-markup@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
<p>Los desarrolladores y equipos con más errores nuevos asignados durante este periodo son:</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 30
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
</li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
</li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
</li>
<li><mail link="mobile@gentoo.org" >Mobile Herd</mail>, con 11 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >nuevos errores</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Trucos y consejos</title>
<section>
<title>Magia en portage: Identificar paquetes obsoletos</title>
<body>
<p>
El desarrollador de Gentoo <mail link="ferringb@gentoo.org">Brian
Harring</mail> ha diseñado un sistema muy eficaz para identificar esos
paquetes que tenemos instalados cuyos ebuilds ya no existen en el árbol
de Portage (ya sean del árbol oficial o del
<path>PORTDIR_OVERLAY</path>). Usando las maravillosas opciones de
empaquetar código que ofrece Python, el método cabe en una sóla línea:
</p>
<pre caption="Python scriptlet #1">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \
if len(portage.portdb.xmatch("match-all","="+x))==0]' </pre>
<p>
Veamos qué hace exactamente. Por ejemplo, si tenemos instalado un
paquete -digamos <path>foo-1.2.3</path>- pero ya no se encuentra
disponible en el árbol, este script nos lo dirá. Un chequeo simple para
paquetes que ya no están disponibles (sin importar la versión) quedaría
como sigue: </p>
<pre caption="Python scriptlet #2">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \
if len(portage.portdb.xmatch("match-all",portage.pkgsplit(x)[0]))==0]'
</pre> <p>
Finalmente, si quieres ignorar el paquete <path>foo-1.2.3</path> aunque
ya no exista en  el árbol pero sí una revisión
<path>foo-1.2.3-r1</path>, el siguiente script ignorará el paquete
teniendo en cuenta solamente aquellos paquetes que hayan desaparecido
completamente de Portage.</p>
<pre caption="Python scriptlet #3">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \
if len(portage.portdb.xmatch("match-all","~"+"-".join(portage.pkgsplit(x)[
:2])))==0]' </pre>
<p>
Para terminar, cabe señalar que ningún script de los explicados tiene en
cuenta los paquetes 'inyectados' (package.provided) sino sólo aquellos
que fueron realmente instalados desde un árbol de Portage existente.
Pero si se quiere ignorar también los inyectados, esto servirá: </p>
<pre caption="Python scriptlet #4">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \
if len(portage.portdb.xmatch("match-all",portage.pkgsplit(x)[0]))==0 \
and not portage.db["/"]["vartree"].dbapi.isInjected(x)]' </pre>
<p>
Sí, sabíamos que esto te iba a gustar. Todo lo explicado funciona
también para paquetes individuales que tienes en el árbol overlay, por
ejemplo <path>/usr/local/portage</path>. Estos se evalúan al mismo tiempo
que los oficiales. Prueba estos scripts, no puedes romper nada con
ellos, simplemente informan de lo que encuentran y dejan al usuario 
la decisión de qué hacer con dicha información.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li>
<e>Ninguno en esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>
Sebastian Bergmann (sebastian) - PHP
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>
<e>Ninguno en esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
