<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050613-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>13 de Junio de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="dholm@gentoo.org">David Holm</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio R. Piske</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="jorge.izaac@gmail.com">Izaac Zavaleta</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="ertomas@gmail.com">Tomás Cayuelas</mail>
</author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 13 de Junio de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 24</version>
<date>2005-06-13</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Nuevas Estaciones de Trabajo PegasosPPC Open Desktop con Gentoo pre-instalado</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050613_odw.jpg" short="ODW" caption="Nuevo
diseño, mejor desempeño, Gentoo instalado: La nueva Estación de
Trabajo Open Desktop" />

<p>
En Enero reportamos sobre la PegasosPPC de Genesi, la plataforma
basada en PowerPC presentada al mercado como la "Estación de Trabajo
Open Desktop" (ODW) -- y que era vendida con Gentoo
pre-instalado. Para poder enfrentarse de manera más pareja con la Mac
Mini de Apple, la estación de trabajo Open Desktop ha recibido
ciertas mejoras, y no sólo en el diseño de la carcasa sino también en
términos del hardware incluido, y un precio menor que antes. La ODW
ahora soporta el doble de RAM, con una capacidad de almacenamiento dos
veces mayor a la del modelo previo, y además incluye una unidad DVD±RW
doble-capa, todo por $USD 799 (EUR 650). Por cada unidad vendida a
través de la <uri link="http://vendors.gentoo.org/">página de
vendedores</uri> de Gentoo, serán donados $USD 50 USD a la Fundación 
Gentoo.
</p>
<p>
Con Apple dándole la espalda a una creciente comunidad de usuarios de
PowerPC, <uri link="http://www.genesi.lu/">Genesi</uri> e IBM siguen
comprometidas en vender máquinas PowerPC asequibles y de gran calidad
tanto para el escritorio como para uso en servidores.
</p>
<ul>
<li>Pegasos II con procesador G4 a 1GHz</li>
<li>512MB DDR RAM</li>
<li>80GB Disco Duro</li>
<li>Unidad DVD±RW doble-capa</li>
<li>Tarjeta gráfica ATI Radeon 9250</li>
<li>Carcasa de perfil bajo y tamaño pequeño - orientación de escritorio o de torre</li>
</ul>
<p>
El sistema viene con un slot AGP, que es ocupado por la Radeon 9250, y
tres slots PCI. La tarjeta-CPU es reemplazable y serán puestas a disposición
actualizaciones de la CPU próximamente.
</p>
<p>
Algunas de las nuevas ODWs ya han encontrado su camino hacia
desarrolladores Gentoo, con una máquina donada a la Universidad
Estatal de Oregon que es utilizada por el equipo Hardened, y otra
placa base donada que ha sido ensamblada para ser usada 
por <mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>. Una segunda
placa está destinada a ser colocada dentro de una carcasa de cristal
para ser exhibida en el stand de Gentoo en la Linux World Expo de San
Francisco el mes de Agosto. Otra de las máquinas con doble RAM y
doble capacidad de disco fue entregada al desarrollador
PPC <mail link="josejx@gentoo.org">Joseph Jezak</mail>, con lo que
el total de máquinas ODW de Genesi donadas de ambas generaciones que han
sido puestas al servicio del desarrollo de Gentoo llega aproximadamente
a veinte.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Nuevo LiveCD Gentoo/MIPS SGI</title>
<body>
<p>
La primera versión del LiveCD SGI funcionaba únicamente en algunos pocos 
sistemas seleccionados. Después de varios meses, 
<mail link="kumba@gentoo.org">Joshua Kinard</mail> 
tiene ahora el placer de anunciar uno nuevo que no solo soporta más hardware 
SGI, sino que autodetecta que CPU y sistema están presentes, carga el núcleo 
correcto, y pasa todos los parámetros necesarios para iniciar tu Indy, Indigo2, Octane 
u O2 satisfactoriamente.
</p>
<p>
Aunque todavía está marcado como experimental, el nuevo CD se beneficia 
del nuevo y fascinante gestor de arranque para sistemas SGI llamado ARCLoad, 
desarrollado por <mail link="sskowron@et.put.poznan.pl">Stanislaw Skowronek</mail>, 
que reemplaza el viejo <c>arcboot</c>. Así pues Arcload estará disponible en 
Portage pronto, para aquellos que deseen arrancar directamente desde el disco duro. 
La imagen LiveCD comprimida es lo bastante pequeña para caber en los 15MB de la <uri
link="http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/releases/livecd-rc4/">página del desarrollador 
Kumba</uri> en donde está disponible para su descarga, junto con instrucciones para los 
diferentes tipos de máquinas SGI.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Lanzado editor GuideXML</title>
<body>
<p>
<mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail> (ian!) ha
lanzado una nueva versión de su editor WYSIWYG de documentación Gentoo
escrito en Perl. Originalmente escrito para facilitar el proceso de
traducción de documentos en Inglés a otros idiomas, la versión actual
es capaz de entregar código GuideXML limpio, apto para su inclusión en
el sitio web de Gentoo. Dado que una documentación acertada y al día
es uno de los valores más importantes del proyecto Gentoo, una
herramienta que ayude a elaborarla es una adición bienvenida por
todos. Hablando de documentación, todavía no existe un manual de
usuario para <c>gendocedit</c>, pero es entendible por sí mismo, y
está gobernado completamente por la licencia GPL2, libre para que
cualquiera haga y deshaga y lo mejore en el proceso. La versión 0.4
está disponible desde
el <uri
link="http://download.iansview.com/gendocedit/releases/gendocedit-0.40.tar.gz">propio
web de ian!</uri>. Todavía no está listo para los más conservadores,
ya que sus dependencias requieren ambientes muy inestables, incluyendo
una versión enmascarada de MySQL.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Desarrollador de la semana</title>
<section>
<title>"Gentoo es LinuxFromScratch potenciado" -- Michael Cummings</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050613_mcummings.jpg"
short="mcummings" 
caption="Michael Cummings alias mcummings" />

<p>
La víctima de la semana de esta columna es el desarrollador <mail 
link="mcummings@gentoo.org">Michael Cummings</mail>, quien se declara como un
mago de Perl y es miembro del Equipo Gentoo Perl. Esto último lo tiene 
ocupado realizando hacking en todo sobre Perl (especialmente las 
divisiones de paquetes en <path>perl-*</path>), y acerca de lo primero
trata burlarse de los usuarios de forma que no los ofenda. 
Últimamente ha estado compitiendo por esa causa, así que Michael tiene 
que trabajar mucho más en Perl para compensar por ello.
</p>

<p>
Como la mayoría de los otros desarrolladores, Michael se inició
corrigiendo algunos bugs e intentando ayudar con las cosas que no
funcionaban correctamente - Gentoo es su primer proyecto Open-Source.
Algunas de las cosas que vinieron de su trabajo en Perl son 
"bugger" (Herramienta de línea de comandos para Bugzilla) y <c>g-cpan</c>, 
una herramienta de administración del módulo de Perl para Gentoo.
</p>

<p>
Michael, en la vida real se graduó en el '97 en Virginia Tech, con un título 
en Ciencias Politicas (con un Minor en Filosofía), obtuvo su primer trabajo
"administrando aplicaciones web, instalaciones, resolviendo problemas, 
administrando la seguridad, arreglando cualquier ruptura" para un empresario 
cuyo nombre permanece en secreto. Sorprendentemente usa mucho Perl, pero tras un largo 
periodo de tiempo usando <c>blackbox</c> ha migrado recientemente a KDE 3.4 
porque la integración de las aplicaciones es simplemente perfecta para él. 
Como era de esperar su computadora principal es un típico Pentium IV, y también 
hay una SPARC que hace algunas cosas.
</p>

<p>
Dejando Gentoo de lado su mejor hobby es estar con su familia: una esposa,
dos hijas y un perro. Viven en el Estado de Virginia (Estados Unidos), al 
sur de Fredericksburg. Su trabajo le queda a unos 45 minutos, a lo más 1 hora, 
es decir, que se levanta, conduce durante un buen tiempo, se relaja y trabaja 
un poco, vuelve a casa y juega con sus hijos. Eso no le deja mucho tiempo, 
pero el progreso de Perl que ha hecho para Gentoo es de respetar. 
Su eleccion de frases favoritas demuestran un alto grado de 
confiabilidad también: "Si viene el apocalípsis, avísame", como dice Buffy
la cazavampiros.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la Comunidad</title>
<section>
<title>Foros Web</title>
<body>
<p><b>Divirtiéndose con el Automatizado</b></p>
<p>
Bekker, un nuevo usuario en los foros de Gentoo, observó una característica 
de Ubuntu que le gustó y trató de revivir la experiencia en Gentoo: cuando se inserta un 
memory stick aparece un icono en el escritorio, sin siquiera haberlo 
montado. Una manera de hacer que esto funciones es con udev, d-bus, HAL y 
gnome-volume-manager, menciona la amigable concurrencia tratando de ayudar.
El hilo está en holandés, pero configurar esto es bastante sencillo, y la documentación 
existe en muchos otros lugares.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-347194.html">Divirtiéndose
con el Automatizado</uri> (en Holandés)</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Instalación mínima de Perl</b></p>
<p>
<mail link="mcummings@gentoo.org">Michael Cummings</mail> nos cuenta de un 
paquete base de Perl en tamaño reducido. Actualmente es experimental y no se 
lleva bien con el resto de perl, pero es de 930KB (en lugar de 12300KB) y
podría ser una buena alternativa para LiveCDs y otras áreas restringidas de Gentoo .

</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28648">Instalación mínima de Perl</uri></li>
<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=95038">Bug con un ebuild de perl mínimo</uri></li>
</ul>


<p><b>¿Hacia dónde va Gentoo?</b></p>

<p>
<mail link="agriffis@gentoo.org">Aron Griffis</mail> empezó un hilo 
realmente largo acerca de dónde está Gentoo actualmente, a dónde podría ir en el 
futuro y todas esas preguntas que surgen en terrenos de Gentoo. Algunas partes 
podrían ser polémicas, pero ha sido un tema recurrente el cual nunca ha sido 
contestado del todo en discusiones previas.

</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28633">¿Hacia dónde va
Gentoo? </uri></li>
</ul>


<p><b>ekeyword y ordenamiento</b></p>
<p>
En el pasado la política sobre sobre ordenamiento basado en keywords en 
ebuilds nunca fue del todo aceptada y formalizada. Así pues mientras en un punto los 
keywords fueron añadidos en orden cronológico, otros lo estuvieron en orden 
alfabético. Qué sucede cuando las dos ideas chocan en este impresionantemente largo 
hilo que muestra todas las ventajas y desventajas que conlleva un cambio en la 
política.
</p>
<ul>

<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28628">ekeyword y ordenamiento </uri></li>
</ul>
</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Edición Brasileña de Linux Magazine (Junio 2005)</title>
<body>
<p>
La <uri link="http://www.linux-magazine.com.br/">edición Brasileña del Linux
Magazine</uri> incluye un CD de instalación i686 de Gentoo Linux 2005.0 (con stages) 
en su más reciente número de Junio. Y no sólo eso, sino que provee un tutorial de 
instalación paso a paso desde stage1 escrito por Marcelo V. Lima y William Ferraz.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PC Magazin (8 de Junio de 2005)</title>
<body>
<p>
En <uri link="http://www.pc-magazin.de/common/nws/einemeldung.php?id=38503">una 
entrevista</uri> con la revista alemana de interés general en computación, PC Magazin,
Martin Michlmayer, anterior líder del proyecto Debian habla acerca de las causas del largo retraso 
de Sarge, la relación con Ubuntu, entre otras cosas de las que Debian podría utilizar 
para pulirse. "Gentoo posee un buen número de buenas ideas," reconoce el veterano de Debian
de diez años "Por ejemplo la fácil adopción de las variables de configuración a las necesidades 
de los usuarios, quizás también podría encontrar su espacio en Debian."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linuxfr.org (8 de Junio de 2005)</title>
<body>
<p>
El sitio francés de Linux publicó un <uri 
link="http://linuxfr.org/2005/06/12/19095.html">anunció</uri> de un 
proxy reverso basado en Apache y mod_perl llamado "VultureNG", mencionando 
que ya se encuentra en Portage. El proxy integra autentificación a sitios remotos  
y las hace disponibles a varias aplicaciones.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Proceso de Eliminación (4 de Junio de 2005)</title>
<body>
<p>
Matt T. Proud comparte algunas de sus <uri 
link="http://process-of-elimination.net/?q=kde_3_5_observations">observaciones
a KDE 3.5 </uri>, incluyendo varias capturas de pantalla. Con el propósito de revisar 
las nuevas características en la versión de KDE que viene en camino, él la compiló desde  
los últimos snapshots de subversion, en un computador con "Gentoo estable".
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>Shyam Mani (fox2mike)  - Documentación</li>
<li>Chris Hotchkiss (chotchki) - Proyecto del instalador</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>Mailutils: Inyección de SQL</title>
<body>
<p>

GNU Mailutils es vulnerable a ataques de inyección de sentencias SQL.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-02.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Dzip: Vulnerabilidad de recorrido de directorios</title>
<body>
<p>

Dzip es vulnerable a un ataque de recorrido de directorios.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-03.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Wordpress: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

Wordpress contiene vulnerabilidades de inyección de sentencias SQL y XSS.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-04.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>SilverCity: Permisos inseguros de archivos</title>
<body>
<p>

Se pueden modificar los archivos ejecutables con permisos inseguros
de dicha aplicación causando que un usuario pueda ejecutar código 
arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-05.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>libextractor: Múltiples vulnerabilidades de desbordamientos</title>
<body>
<p>

libextractor contiene diversas vulnerabilidades de desbordamientos en sus
extractores PDF, Real y PNG, lo que la hace vulnerable a la ejecución de
código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-06.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ettercap: Vulnerabilidad de formato de cadena</title>
<body>
<p>

Una vulnerabilidad de formato de cadena en Ettercap podría permitir 
ejecutar código arbitrario a un atacante remoto.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-07.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GNU shtool, ocaml-mysql: Creación insegura de archivo temporal</title>
<body>
<p>

GNU shtool y ocaml-mysql son vulnerables a ataques de enlace simbólico que
potencialmente permiten a un usuario local sobreescribir archivos arbitrarios.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-08.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gedit: Vulnerabilidad de formato de cadena</title>
<body>
<p>

gedit presenta una vulnerabilidad de formato de cadena que podría permitir
la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-09.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>LutelWall: Creación insegura de archivo temporal</title>
<body>
<p>

LutelWall es vulnerable a ataques de enlace simbólico que podría permitir
a un usuario local sobreescribir archivos arbitrarios.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-10.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gaim: Vulnerabilidades de Denegación de Servicio</title>
<body>
<p>

Gaim contiene dos vulnerabilidades de Denegación de Servicio.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-11.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap8_sect2" >Estadísticas</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect3" >Closed bug ranking</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect4" >Ranking de errores nuevos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el 05 de Junio de 2005 y 
el 12 de Junio de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
<li>746 errores nuevos durante este periodo</li>
<li>437 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>28 errores previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 8435 errores abiertos actualmente: 86 están etiquetados como 'blocker', 214 como 'critical', and 599 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="printing@gentoo.org" >Printing Team</mail>, con 29
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Seguridad en Gentoo</mail>, con 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="mobile@gentoo.org" >Mobile Herd</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más errores nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="svyatogor@gentoo.org" >Sergey Kuleshov</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="x11-drivers@gentoo.org" >X11 External Driver Maintainers</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="robbat2@gentoo.org" >Robin Johnson</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=robbat2@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
