<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050314-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Gentoo</title>
<subtitle>14 de Marzo de 2005</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="anpereir@dcc.uchile.cl">Andrés Pereira</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="soydemostenes@gmail.com">Demóstenes</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="eduardo_lazo@yahoo.com">Rodrigo Lazo</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="jmcalvar@gmail.com">José Manuel González Calvar</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail></author>
<abstract>Éste es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 14 de Marzo de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 10</version>
<date>2005-03-14</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Inaugurado Planeta Gentoo</title>
<body>
<p>La semana pasada se inauguró <uri link="http://planet.gentoo.org">Planeta Gentoo</uri>, 
que consiste en un sitio Web basado en  <uri link="http://www.planetplanet.org/">Planet</uri>
que agrega todas las entradas relacionadas a Gentoo desde los weblogs de más de
50 desarrolladores. El nuevo recurso está orientado a mejorar la comunicación
entre las comunidades de usuarios y desarrolladores, y potenciar la comunicación
entre desarrolladores.
</p>
<p>
Los desarrolladores que contribuyen escriben artículos a sus weblogs, los cuales
son publicados automáticamente en Planeta Gentoo, dando una buena visión de qué
se está desarrollando y hacia dónde van las cosas. Al momento de la
inauguración, el Planeta tiene más de 50 desarrolladores que colaboran e irá
creciendo a medida que más desarrolladores agreguen sus canales de sindicación
(feeds) a la lista de los que ya se encuentran disponibles.
</p>
<p>
Planeta Gentoo tiene su origen en una  <uri 
link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0030.html">propuesta de
mejora</uri>. Luego de seguir una extensa fase de pruebas, ahora se encuentra en
plena y zumbante actividad. Todos los desarrolladores oficiales de Gentoo
califican para la inclusión de sus canales de sindicación, los que deben se
proporcionados en idioma inglés y ya sean relacionados totalmente sobre aspectos
de Gentoo o permitiendo canales de sindicación categorizados que pueden ser
limitados a los ya mencionados. Los desarrolladores que aún no aparecen en la
lista pueden incluirse enviando un correo electrónico a Daniel Drake, incluso si
aún no tienen un blog propio: Se puede proveer un weblog para aquellos que lo
necesiten y puedan comenzar a escribir.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Conferencia de Gentoo en el Reino Unido</title>
<body>
<p>
Un gran número de asistentes tuvo la conferencia de Gentoo en el Reino Unido del
sábado pasado: Cerca de 40 desarrolladores de Gentoo y usuarios fueron a 
la Universidad de Salford (cerca de Manchester) para asistir al evento de este
año, organizado por segundo año consecutivo por <mail 
link="reuben.finch@btinternet.com">Reuben Finch</mail> y <mail 
link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>. Las presentaciones incluyeron
charlas de <mail link="tigger@gentoo.org">Rob Holland</mail> acerca de auditoría
de código, <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail> sobre proyectos del
kernel y relación de usuarios, <mail link="slarti@gentoo.org">Tom Martin</mail>
con su éxitoso intento de mostrar cómo sacar el máximo de provecho de una
interfaz de línea de comandos (y hacer <c>zsh</c> un poco más popular) y otros 
oradores invitados como Harry Moyes de la <uri
link="http://www.manchesterwireless.net">iniciativa por una red inalámbrica en
Manchester</uri> y Gareth Bult con su presentación sobre <uri 
link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20041206-newsletter.xml#doc_chap2">Proyecto
Flash Linux</uri> remató la serie de presentaciones, en su mayoría técnicas y
muy agradables. Pero tener juntos a los desarrolladores bajo condiciones de vida
real tiene otras ventajas también: <mail link="plasmaroo@gentoo.org">Tim
Yamin</mail> y Daniel Drake estuvieron trabajando en algunos adornos para
<c>genkernel</c> y  <mail link="spb@gentoo.org">Stephen Bennett</mail> tuvo la
oportunidad de demostrar Gentoo/FreeBSD con el script de inicio de sistema de
Gentoo a otros colegas desarrolladores.
Las fotos no estaban disponibles al momento de redacción del BSG, pero los
organizadores prometieron editar un video del evento. ¡Agradecemos a los
patrocinadores de la conferencia, <uri link="http://www.linx.net/"> LINX (London
Internet Exchange)</uri> y la <uri link="http://www.salford.ac.uk/">Universidad
de Salford</uri>, por hacer posible que ésta conferencia haya sido gratuita para
todos! Por supuesto, ya están los planes para el siguiente evento a llevarse
a cabo en el año 2006.
</p> 
<note>Noticia basada en los blogs de <uri
link="http://www.reactivated.net/weblog/archives/2005/03/gentoo-uk-2005-meet/">Daniel
Drake</uri>, <uri link="http://planet.gentoo.org/developers/slarti">Tom Martin</uri> y <uri link="http://blog.cryos.net/index.php?/archives/21-Gentoo-UK-2005.html">Marcus D. Hanwell</uri>.</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo precargado: Se inicia la venta de las estaciones de trabajo Pegasos Open Desktop</title>
<body>
<p>A pocos días luego de la fecha <uri 
link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/20050124-newsletter.xml#doc_chap1_sect3">anunciada
en el BSG</uri>, las estaciones de trabajo ODW de Genesi con Gentoo instalado
están disponibles para su venta en línea. Después de recibir diversas
expresiones de interés en la dirección temporal de correo electrónico, Gentoo
ahora tiene la capacidad de tomar las órdenes de compra de las máquinas. Por
cada estación de trabajo que sea vendida mediante el nuevo sitio <uri 
link="http://vendors.gentoo.org">vendors.gentoo.org</uri>, la Fundación recibirá
una donación de USD $100 desde Genesi. Está disponible una descripción detallada
del hardware que se quiera comprar en la <uri 
link="http://vendors.gentoo.org/index.cgi?page=1&amp;comGroup=1">página de
la ODW</uri>, en la cual puedes registrar y pedir tú orden a través de la tienda 
en línea Freescale.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Discusiones sobre PMGL</b></p>
<p>
Las últimas semanas hubo una cantidad de discusiones sobre las 
Propuestas de Mejoras de Gentoo Linux (PMGL), y sobre cómo puede ser 
mejorado el sistema tal cual es ahora:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25967">Grupos USE (y sus negativas) [PMGL 29]</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25879">Metapaquetes [sin numeración]</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25950">Reestructuración/Rediseño de eclass [PMGL 33]</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26016">Manejo de uid/gid [PMGL 27]</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26165">Archivos metadata.xml por categoría [sin enumeración]</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26106">Subversion para proyectos alojados en Gentoo [sin enumeración]</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26158">¿Vale la pena el sistema de PMGL? [metadiscusión]</uri></li>
</ul>

<p><b>Metaestructura / idea organizativa</b></p>

<p>
<mail link="iggy@gentoo.org">Brian Jackson</mail> presenta un nuevo 
enfoque para administrar los desarrolladores inactivos: "Pienso que deberíamos 
instaurar un voto de sobrevivencia mensual para deshacerse de los desarrolladores 
que son inútiles. Pienso que esto podría ayudar 
mucho más que otra vez reorganizar innecesariamente la administración.
Una vez que votemos porque se vaya la gente inútil que parecen ser los 
que protestan por la administración, podremos vivir todos felices.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26081">Metaestructura / idea organizativa</uri></li>
</ul>
<p><b>Política de Keywording</b></p>
<p>
<mail link="weeve@gentoo.org">Jason Wever</mail> tiene algunos consejos para otros desarrolladores:
"Me gustaría pedir que todos se tomen el tiempo en revisar la política 
de "keywording" en el Manual del desarrollador. En particular, me 
gustaría que prestaran atención a la sección sobre "Actualización de Ebuilds" ("Upgrading Ebuilds")
La gente lo ha estado haciendo bien últimamente ya sea borrando "keywords" sin 
razón y/o sin notificarlo  o sin crear un reporte de error con las arquitecturas sin 
seleccionar y diciendo el por qué."
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26030">Política de Keywording</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>Alemania: Los días de IT/Linux en Lörrach</title>
<body>
<p>
La "REGIO Messe" es un acto de carácter anual que se celebra en una región
conocida como "Trirhenia", constituida por los franceses, suizos y alemanes
situados a las orillas del río Rhin. Los cuatro días de la IT/Linux en 
Lörrach son parte del amplio ábanico del evento REGIO, y Gentoo estuvo presente en la feria
por segunda vez consecutiva. El puesto estuvo asistido por un equipo de admiradores y 
desarrolladores de Gentoo, Sebastian Müller (dakjo), 
Timo Antweiler (aZZe), <mail link="stkn@gentoo.org">Stefan Knoblich</mail> 
(stkn), y <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobías Scherbaum</mail> 
(dertobi123). Los mismos LiveDVD y CD que se vendieron en la FOSDEM de Bruselas 
y la Linuxtage de Chemnitz de la semana pasada estuvieron disponibles de nuevo (y todavía lo
están  <uri link="http://tracker.netdomination.org">vía Bittorrent</uri>). 
En el puesto, las preguntas sobre Gentoo Linux para arquiteturas "alternativas" fueron
predominantes en las conversaciones mantenidas con los visitantes, siendo la de Sparc32
una de las más interesantes por lo frecuente. En la sesión del año próximo este acto se 
rebautizará como "Minibit", y podemos apostar a que Gentoo estará presente de nuevo.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050314_itld.jpg"
	short="Impresiones" 
	caption="Imagenes de los días de la IT/Linux" />
<note>Izquierda: maddog dando una charla, centro: Tobías Scherbaum instalando Gentoo en un Mac 
Mini, derecha: Sebastian Müller "trabajando" con un P4 a 3 GHz</note>
<p>
Habrá personas que pueden tener dificultades para encontrar la pequeña ciudad de
Lörrach al sur de Alemania en un mapa. Pero no así Jon "maddog" Hall, un evangelizador del 
código abierto y director ejecutivo legendario de Linux Internacional: No sólo sabe donde 
está Lörrach, sino que permaneció allí durante todo el evento conociendo sus sitios más 
interesantes sobre la marcha.</p>
<figure link="/images/gwn/20050314_maddog.jpg"
	short="Loerrach" 
	caption="Abrazando el futuro: maddog visita el puesto de Gentoo" />
<note>De izquierda a derecha: El desarrollador de Gentoo <mail 
link="stkn@gentoo.org">Stefan Knoblich</mail>, 
Jon "maddog" Hall, y los responsables del puesto Timo Antweiler and Sebastian 
Müller</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Japón: El futuro de la Ingeniería de Software</title>
<body>
<p>
<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>, el anterior jefe de traductores del 
equipo japonés de GentooJP, ha  escrito un libro que trata sobre el futuro de la 
Ingeniería de Software en Japón.
<uri link="http://www.seshop.com/detail.asp?pid=5819">日本のSEはこれからどうなるのか</uri> 
(¿En qué se está convirtiendo la Ingeniería de Software en Japón?) es una colección de 
entrevistas a un amplio ábanico de personas, desde artistas del manga hasta altos ejecutivos 
de compañías japonesas, y varios profesionales extranjeros y hackers japoneses,
incluyendo tres Gentooístas: Ion Mudreac, el responsable del <uri link="http://www.gentoo.ro">sitio 
web de Gentoo en Rumania</uri>, el desarrollador de Gentoo <mail link="nakano@gentoo.org">Masatomo Nakano</mail>, 
rector espiritual de GentooJP, y el cofundador de GentooJP <uri 
link="http://senri.homelinux.com/">Hiroshi Senri</uri>. El libro, publicado por <uri 
link="http://www.shoeisha.co.jp/">Shoeisha</uri>, se vende a través de la Web en
JPY 1575 (USD $15 ó EUR 12).</p>
<figure link="/images/gwn/20050314_book.jpg"
	short="Libro SE" 
	caption="Portada del libro de Yoshiaki Hagihara" />
</body>
</section>
<section>
<title>Alemania: Introducción de Gentoo en  LUUSA</title>
<body>
<p>
A pesar de sus apariciones, los miembros del grupo <uri link="http://www.luusa.org">LUUSA</uri> 
son tipos poco conocidos: el acrónimo significa "Usuarios de Linux y Unix de San Agustín", 
que es el GUL de una comunidad cercana a Bonn, antigua capital de Alemania. <mail 
link="sebastian@gentoo.org">Sebastian Bergmann</mail> tuvo el honor de dar una charla acerca 
de Gentoo en general en un encuentro el pasado martes 10 de marzo de este año, en el centro 
comunitario "Netzladen" en Bonn, para cerca de 30 miembros de LUUSA. Dos desarrolladores de 
Gentoo, <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail> y <mail 
link="zypher@gentoo.org">Marc Hildebrand</mail>, pasaron a ayudar a Sebastian. 
Sus diapositivas (incluidas capturas de pantalla del Proyecto de un Instalador de Gentoo) se 
encuentran disponibles en los formatos  <uri 
link="http://www.sebastian-bergmann.de/talks/2005-03-10-Gentoo.pdf">PDF</uri>, 
<uri link="http://www.sebastian-bergmann.de/talks/2005-03-10-Gentoo.swf">Flash</uri> 
y <uri
link="http://www.sebastian-bergmann.de/talks/2005-03-10-Gentoo.sxi">Openoffice
Impress</uri>.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050314_luusa.jpg"
	short="LUUSA" 
	caption="Los asistentes del grupo de usuarios LUUSA al acto en el centro Netzladen de 
	Bonn" />
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Linux Format (Edición 65)</title>
<body>
<p>
La revista británica, "Linux Format", ha entregado su premio anual, escogido
por sus lectores, a los mejores proyectos en el reino del código abierto.
Gentoo ganó en dos de las tres categorías para las cuales fue nominado:
"Mejor Apoyo" fue para los Foros de Gentoo, según Linux Format, "sin duda
ayudado por las discusiones detalladas en esas páginas". También Gentoo ganó
el premio, "Mejor Distribución", derrotando a Mandrake, Fedora y SuSE.
Linux Format nota que "por un margen substancial, los premios se van a un
relativamente recién llegado que ha ganado mucho apoyo durante los últimos
doce meses -- Gentoo. ¡Bien Hecho!"
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>FAZ (7 de Marzo de 2005)</title>
<body>
<p>
Anticipando la feria Cebit de TI de esta semana en Hannover, uno de los
principales periódicos de Alemania publicó un artículo sobre 
"La programación para el beneficio de humanidad" en la edición del lunes 
pasado, escrito por Detlef Borchers. "Cuando un feria de negocios
se ha establecido por si misma como la feria de computación más grande 
del mundo, no tiene que temer por perder un poco de importancia. 
Pero Cebit tiene un problema, el mismo de Microsoft. Y no son los únicos," 
escribe Borchers sobre el aumento de desarrollo de código abierto. El 
artículo menciona a Gentoo en un párrafo acerca de los resultados más interesantes 
de la FOSDEM de este año en Bruselas, que Borchers considera "un importante
evento tradicional de hackers", mostrando las formas del movimiento de 
código abierto que parecen raras a la gente que sólo conoce los ambientes Microsoft. 
Para él, Gentoo y los otros "clanes" que estaban presentes con sus propios espacios de
desarrolladores suena "como si fueran nombres de pueblos chinos. Pero lo que hay escondiéndose 
detrás de estos nombres son meras ideas de software".
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li>
<e>Ninguno durante esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>Carlos Silva (r3pek) - Kernel</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>
<e>Ninguno durante esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>mlterm: Vulnerabilidad de desbordamiento de entero</title>
<body>
<p>

    Un desbordamiento de entero en mlterm permitiría la ejecución
    de código arbitrario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-13.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE dcopidlng: Creación insegura de archivos temporales</title>
<body>
<p>

    El script dcopidlng es vulnerable a ataques de enlaces simbólicos,
    lo que permitiría a un usuario local sobreescribir archivos
    arbitrarios.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-14.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>X.org: Vulnerabilidad en libXpm</title>
<body>
<p>

    Se descubrió una nueva vulnerabilidad en la librería
    libXpm, incluída en X.org, que podría llevar a la ejecución
    remota de código arbitrario.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-15.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ethereal: Vulnerabilidades múltiples</title>
<body>
<p>

    Existen vulnerabilidades múltiples en Ethereal, que podrían
    permitir a un atacante ejecutar código arbitrario o hacer fallar
    la aplicación.
  
</p>
<p>
Más información en el  <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-16.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>libexif: Vulnerabilidad de desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>

    libexif falla en validar ciertos datos de entrada, haciéndolo
    vulnerable a desbordamientos de búfer.
  
</p>
<p>
Más información en el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-17.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap7_sect2" >Estadísticas</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap7_sect3" >Ranking de errores cerrados</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap7_sect4" >Ranking de errores nuevos</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
     <p>
     La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
     errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el 06 de Marzo de 2005 y 
     el 13 de Marzo de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
     </p>
     <ul>
          <li>765 errores nuevos durante este periodo</li>
	  <li>405 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
	  <li>26 errores previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
     </ul>
     <p>
     De los 8238 errores abiertos actualmente: 97 están etiquetados como 'blocker', 229 como 'critical', and 598 como 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores cerradoss</title>
<body>
     <p>
     Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 34
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 26
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="perl@gentoo.org" >Perl Devs @ Gentoo</mail>, con 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
     <p>
     Los desarrolladores y equipos con más errores nuevos asignados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="web-apps@gentoo.org" >Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, con 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
