<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20051205-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>05 de Diciembre de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="jmglov@gentoo.org">Josh Glover</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="tomk@gentoo.org">Tom Knight</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">Arun Raghavan</author>
<author title="Autor">
<mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="mcklaren@gmail.com">MckLaren</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="pabloa@gmail.com">Pablo Antonio</mail>
</author>

<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 05 de Diciembre de 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volumen 4, Edición 48</version>
<date>2005-12-05</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>GCC 3.4.4 estable en arquitectura x86</title>
<body>

<p>
El compilador es el componente central de todo sistema Gentoo, así que
a diferencia del resto de los paquetes, los desarrolladores son bastantes
cuidadosos cuando lo actualizan. Finalmente GCC 3.4.4 ha pasado a
la rama estable en la arquitectura x86, afectando a un gran número de
usuarios. El <uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33733">anuncio</uri>
en la lista de correo de desarrolladores apunta a la <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/es/base/x86/gcc-upgrading-guide.xml">guía de actualización</uri>
explicando los pasos necesarios para este proceso. Esto es importante para
recompilar algunos paquetes antes de desinstalar la versión antigua de <c>GCC</c>
o el sistema puede corromperse.
</p>

<p>
Según el <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-407840.html">hilo de
discusión en los foros de Gentoo</uri>, ocurrieron <uri
link="https://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=114341">algunos problemas menores</uri>
en ciertos sistemas debido a un pequeño bug, pero una vez solucionado, la
actualización funcionó bien para la mayoría de los usuarios.
</p>
<note>
Si experimentas problemas o tienes alguna pregunta en general, visita los foros o
el canal <path>#gentoo</path> en <path>irc.freenode.net</path>, y por favor
informa del bug en <uri
link="http://bugs.gentoo.org">http://bugs.gentoo.org</uri>.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Power.org ofrece membresía gratuita a desarrolladores</title>
<body>
<p>
El desarrollador de Gentoo PPC <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca
Barbato</mail> fue el primero en participar en una nueva iniciativa por
parte de <uri link="http://www.power.org">Power.org</uri>, 
un consorcio colaborativo de la industria dedicado a "desarrollar,
permitir y promover la innovación tecnológica en la arquitectura Power" y
representa a un amplio rango de organizaciones activas del área electrónica y de
semiconductores en dicho campo. Fundada por IBM, Power.org intenta
abrirse a la comunidad de POWER, PowerPC y al desarrollo relacionado
con esta arquitectura y cuenta al patrocinador de Gentoo, Genesi, entre sus
incorporaciones recientes a los colaboradores y gente de soporte. Los
desarrolladores que se conviertan en miembros de Power.org obtienen acceso a
recursos técnicos en el área exclusiva para miembros en el sitio y a los
resultados del subcomité técnico. Puedes registrarte en el <uri
link="http://power.org/join">sitio Web de Power.org</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>El BSG busca colaboradores</title>
<body>
<p>
Después de ver el contenido inusualmente rico de este BSG, no 
sospecharías que a veces tenemos problemas graves para escribir 
y distribuir a tiempo esta publicación. La lista de autores de esta página
se ha ido reduciendo gradualmente a un puñado de colaboradores
regulares. Si te gustaría que el BSG continúe dando información 
sobre el proyecto Gentoo, en todas sus capas exteriores en
las comunidades de usuarios, sus usos comerciales o cosas divertidas
emergiendo del reino Gentoo -- entonces nos gustaría animarte a que te
unas en el equipo de autores. Muchas de las secciones actuales 
podrían necesitar una mano de ayuda, por ejemplo, el capítulo
favorito de todos, Consejos y Trucos, especialmente necesita algo de
colaboración desde las mayor cantidad de fuentes posibles.
Envía una mensaje a <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">gwn-feedback-es@gentoo.org</mail> 
y dinos a cuales de las secciones existentes te gustaría
contribuir con artículos, o acaso imaginar ideas nuevas, ofrecer 
ayuda con la corrección (<e>muy</e> valorado), hacer
nuevas y entusiastas formas de automatizar nuestros scripts o cualquier
cosa que quieras.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>100.000 usuarios registrados en los foros de Gentoo</title>
<body>

<p>
A tres años y medio desde la creación de los foros de Gentoo, el 
16 de noviembre se registró el usuario Nº 100.000, Blindside350:
</p>

<figure link="/images/gwn/20051205_100k.jpg"
short="Captura de pantalla" caption="Captura de pantalla sacada el 
16 de Noviembre de 2005"/>

<p>
Se ha reanimado un <uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-p-2883571.html#2883571">
hilo del foro</uri> del lejano pasado para la ocasión.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<chapter>
<title>Historias de los usuarios</title>
<section>
<title>Entrevista con Bryan Green en la División de Supercómputo Avanzado de la NASA</title>
<body>

<note>
Gentoo tuvo una aparición pública en el muro de visualización de la NASA en el
mes pasado durante la <uri link=" http://sc05.supercomputing.org/">
Conferencia de Supercómputo de 2005</uri>. 
Miles de visitantes pudieron ver el estado y resultados de la supercomputadora
Columbia de la NASA mediante un sistema de visualización ejecutando Gentoo.
Esta semana, Bryan Green nos cuenta más acerca de este sistema y cómo se está
usando Gentoo en la División de Supercómputo Avanzado de la NASA.
</note>

<p>
<e>Cuéntanos acerca de ti y de tu trabajo con Columbia (junto a unas pocas
palabras sobre Columbia para aquellos que no están familiarizado con esta).</e>
</p>

<p>
Soy un contratista trabajando para la División de Supercómputo Avanzado
de la NASA (NAS, siglas en inglés para "Numerical Aerospace Simulation"
("Simulación Aeroespacial Numérica")), ubicada en el Centro de Investigación
Ames de NASA en Mountain View, California, EE.UU. Soy empleado de AMTI. He
sido miembro del grupo de visualización científica de NAS desde 1997 cuando
me gradué en la Universidad de California en Santa Cruz. Al empezar, usábamos
sistemas SGI Onyx para visualización, pero con la aparición de nVidia y la
presión ejercida por el mercado de jugadores de PC sobre la industria de tarjetas
gráficas, finalmente hizo posible ocupar sistemas de bajo costo basados en
Linux con tarjetas gráficas nVidia de alta calidad. Así que tenemos que agradecer
a los jugadores por ahorrarnos cientos de miles de dólares en hardware gráfico. La
página Web de mi grupo es la siguiente:
<uri>http://www.nas.nasa.gov/Resources/Visualization/visualization.html</uri>
</p>

<p>
La Supercomputadora Columbia es un sistema SGI Altix con 10.240 procesadores
ejecutando Linux y fue construida por la NAS en el año 2004. Usa procesadores
Intel Itanium2 y está dividida en 20 nodos cada uno con 512 procesadores. Cada
nodo Altix de 512 procesadores se considera una Imagen de Sistema Individual
(Single System Image (SSI)) con 1 Terabyte de memoria compartida. Pueden encontrar
más información sobre Columbia y los varios tipos de ciencia que se llevan a cabo
en ella en la siguiente dirección:
<uri>http://www.nas.nasa.gov/About/Projects/Columbia/columbia.html</uri>
</p>

<p>
Aunque Columbia usa una distribución basada en SuSE (con modificaciones para
SGI), el grupo de seguridad de la división NAS usa Gentoo exclusivamente para
infraestructura y proyectos especiales. Incluso tiene un clúster Mosix de
tres nodos. En total, tienen cerca de 30 sistemas con Gentoo. Si alguien
está interesado en más información sobre esto, contacten a 
<mail link="shawd@nas.nasa.gov">Derek Shaw</mail>.
</p>

<p>
Desde que Columbia fue construida, el trabajo de mi grupo consistió
principalmente en proveer soporte de visualización a los usuarios de Columbia. Actualmente, nos
estamos focalizando en sacar provecho de los códigos de simulación, y en extraer datos a
medida que son producidos. Tenemos nuestro propio nodo de 16 procesadores conectado a
Columbia. Para cada paso de la simulación, extraemos la información computada a
través de la memoria compartida, pasamos la información mediante infiniband al túnel, y la distribuimos hacia
nuestro clúster de visualización. Durante la temporada pasada de huracanes, hemos estado
usando esta técnica para generar películas a partir de corridas del fvGCM, el Modelo de
Circulación General (General Circulation Model), de volumen finito, que ha sido usado en la predicción de
huracanes. Esta ha sido una de las aplicaciones que demostramos en SC05.
</p>

<p><e>Acerca del monitor de Columbia. ¿Qué cosas son capaces
de visualizar en esas pantallas? ¿Qué otras cosas hacen con este clúster de visualización?
</e></p>

<p>Nos referimos a nuestra grilla de pantallas LCD respaldada por un
clúster como la "hiper-pared" ("hyperwall"). En oposición con
"pared-de-poder" ("powerwall"), que típicamente reproduce grandes
imágenes, nuestro intento es visualizar conjuntos de datos de alta dimensión mediante la
posibilidad de uso de diferentes herramientas, puntos de vista, y parámetros para mostrar diferentes aspectos de un
conjunto de datos simultáneamente y en concordancia. Tenemos una hiper-pared de 7x7 instalada en
nuestro establecimiento y una hiper-pared de 3x3 que sirve como
nuestro móvil: el que se puede ver en la
fotografía. La hiper-pared ha sido usada para numerosas aplicaciones
incluyendo Computación de la Dinámica de los Fluidos (Computation
Fluid Dynamics ó CFD), física cuántica, astronomía y
astrofísica, y modelación atmosférica y oceánica.
</p>

<p>La de 7x7 aún está corriendo Fedora Core 2. Es nuestra hiper-pared
original, y el tiempo, modo y hasta su misma actualización está sujeta a debate.
La herramienta de monitorización de Columbia es un programa para monitorizar la utilización de los recursos
del sistema en uno o más nodos de Columbia. Con la hiper-pared podemos
monitorizar todos los 20 nodos de Columbia simultáneamente con plena resolución.
Nuestro último objetivo es combinar la monitorización de los recursos del
sistema con instrumentación de código para obtener una vista holística de un comportamiento, rendimiento y
utilización del sistema de simulación específicos, en última instancia con propósitos de optimización.
Nuestra división provee soporte completo para aplicaciones de computación de alto costo y calidad
(High End Computing ó HEC) -- portabilidad y escalamiento, optimización, y visualización.
</p>

<figure link="/images/gwn/20051205_nasa1.jpg" 
short="Capturas de pantalla" caption="Información estadística"/>

<p>
La mayor parte de la información estadística se obtiene a partir de los
sistemas de ficheros proc y sysfs. En la figura se muestran tres componentes
de monitorización: cpumon, pagemon y linkmon. Cpumon visualiza estadísticas
de la CPU a partir de '/proc/stat' así como las asignaciones de cpuset. Pagemon
visualiza el uso de memoria no uniforme -- la memoria en un nodo de 512 procesadores
se divide en 256 bloques cada uno con 4 Gigabytes, cuyas estadísticas se obtienen desde
'/sys/devices/system/node/node*/meminfo'.  Linkmon usa la herramienta "Performance
Co-Pilot" ("Copiloto de Rendimiento") para obtener estadísticas de NUMAlink, el
backbone de la comunicación de Columbia.
</p>

<p>
Los gráficos en la pantalla de arriba a la izquierda muestran estadísticas de
CPU y memoria para el nodo frontend de 64 procesadores de Columbia (abajo) y
el nodo del grupo de visualización de 16 procesadores previamente mencionado (arriba).
Cada una de las 5 pantallas organizadas en una cruz es subdividida en cuadrantes, y cada
cuadrante muestra estadísticas para un nodo individual de Columbia de 512 procesadores.
Cuando hay personas disgustadas es porque un nodo está malo o bien porque el demonio
de monitorización no está siendo ejecutado en ese sistema. El conjunto de tres vistas
en la pantalla de más abajo a la derecha es sólo una ampliación del nodo de Columbia
en el cual están siendo llevadas a cabo ejecuciones de fvGVM en producción, a partir
de las cuales producimos nuestras visualizaciones atmosféricas.
</p>

<p><e>¿Qué representan las cajas coloreadas, los gráficos de barra y las líneas?</e></p>

<p>
La grilla (grid) de cajas cajas coloreadas (celdas) muestra la utilización
de CPU. Cada celda representa una CPU. Los códigos de color son como siguen:
negro=inactividad, azul=usuario, rojo=sistema, cyan=iowait (espera de E/S), 
amarillo=soft-interrupt (interrupciones suaves), anaranjado=hard-interrupt
(interrupciones fuertes). Los conjuntos de CPU (cpusets) son representados por
perfiles coloreados alrededor de un grupo de celdas.
Los gráficos de barra rojos muestra el uso de memoria, para un nodo de 512
CPUs hay 256 barras verticales representando cada uno de los bloques de
memoria de 4 Gigabytes. La altura de una barra roja indica el porcentaje de
memoria asignada. El gráfico de líneas que se muestra bajo los gráficos de
CPU y memoria es una representación de la topología NUMAlink para un nodo
de 512 procesadores, con la actividad mostrada en color magenta entre dos
nodos dentro de cuadrados verdes en un C-brick y entre los nodos y los ruteadores
representados por cuadrados en cyan; los metaruteadores de nivel 1 y 2 están
indicados por los cuadrados amarillos. Nota que el término "nodo" aquí se
refiere a la porción del C-brick, no a un "nodo" completo de 512 procesadores.
Magenta=actividad, azul=inactividad y gris=sin información.
</p>

<p>
<e>
Danos algunos detalles sobre el funcionamiento de la pared de pantallas 3x3.
¿Cómo la controlan?</e>
</p>

<p>
La hiper-pared es un clúster muy sencillo. Cada nodo es de doble CPU, son
sistemas Opteron dual-core con 4 GB RAM. A su vez, cada nodo tiene una
instalación básica de Gentoo con Xorg y Xfce, y por supuesto, el driver
de vídeo nVidia para OpenGL. Usamos NFS para sistemas de ficheros compartidos.
Tenemos un conjunto de scripts para cosas como ejecutar programas en los nodos.
Los nodos se puede elegir de acuerdo a su posición bidimensional en la grilla,
usando expresiones regulares de Perl para seleccionar grupos de nodos --
así el patrón de cruz usado en la imagen está descrito por:
'CROSS = N1. N.1'. Tenemos una herramienta llamada 'hyperX' que permite manejar
el cursor en todas las pantallas, o subconjuntos de ellas de forma simultánea
desde la consola maestra. Funciona usando el protocolo XTest. También programé
una arquitectura de eventos y objetos distribuidos basada en C++ que se usa
para manejar algunas de las aplicaciones en la pared. Este es el framework
de base usado por las herramientas de monitorización de Columbia.
</p>

<figure link="/images/gwn/20051205_nasa2.jpg" 
short="Capturas de pantalla" caption="Información estadística"/>

<p>
Un enfoque de aplicación es ejecutar una copia de esta en cada pantalla y manejar
cada instancia simultáneamente. A su vez cada instancia tiene condiciones
iniciales diferentes, por ejemplo, el campo de datos que se mapea a una
geometría en particular o una variación en el mapa de colores. Las aplicaciones
se manejan ya sea vía interfaz gráfica, usando hyperX, o mediante un panel de
control maestro que gestiona las aplicaciones con protocolos propios de aplicativos
científicos. La ventaja de hyperX es que virtualmente cualquier aplicación puede ser
usada sin modificarla.
Otro enfoque involucra más intercomunicación entre las aplicaciones que se están
ejecutando en los nodos, así que la vista en un nodo influencia la vista en el otro
de la misma manera. Por ejemplo, las restricciones en un conjunto de dimensiones
puede ser ajustadas en una pantalla y el mapeo de esas restricciones en otras
dimensiones puede ser visto en otras pantallas.
</p>

<p><e>¿Por qué escogiste Gentoo para esta configuración?</e></p>

<p>
Simplemente quería probar la instalación de Gentoo en un clúster. Primero
lo instalé en mi portátil y luego de familiarizarme y sentirme cómodo con
la distribución, la instalé en mi estación de trabajo. Hasta entonces, los
sistemas de mi grupo eran exclusivamente Redhat/Fedora. Gentoo encendió
mi cariño por Linux y ha hecho que la administración de sistemas sea interesante y 
agradable. Empecé a tener la idea que sería una gran distribución para un
clúster y cuando construimos nuestra primera mini hiper-pared (la primera 3x3),
tenía las particiones listas para instalar posteriormente Gentoo junto a Fedora.
Luego de una larga espera, lo instalé sin problemas. Después instalé Gentoo
en nuestro segundo 3x3 cerca de una semana antes de la SC05... bueno, en realidad
cloné el 3x3 original, lo actualicé y afiné. Si quieres una motivación racional
para la instalación, además de la experimentación, fue porque de verdad me gusta
y dependo de Portage para tener acceso conveniente a una variedad de aplicaciones y
mantener ciertos paquetes al día, como GTK. Siempre tenía problemas con la
instalación de paquetes no estándares en Fedora, normalmente porque nadie se había
molestado en hacer un RPM para ellos o bien me quedaba atascado peleando con yum. 
</p>

<p><e>¿Cuáles son las granes ventajas de usar Gentoo en esta configuración
en particular? ¿Qué hay de las desventajas o áreas que necesitan de mejoras?
</e></p>

<p>
Por un lado, la capacidad de encontrar información útil, documentación y
soporte de la comunidad es muy valioso y algo que siempre sentí que
estaba ausente en Redhat/Fedora.
Configuré mi primer overlay de Portage para hacer frente a un problema que
teníamos en nuestro 3x3 más nuevo. El driver de vídeo de nVidia tenía severos
problemas de estabilidad en nuestro hardware. Consultamos a nVidia para
que identificara y corrigiera el problema y ellos nos dieron un parche.
Copié el último ebuild de nvidia-kernel al overlay y lo actualicé para
que aplicara el parche. Es genial poder tener nuestro propio driver
personalizado que resida en el sistema de gestión de paquetes -- y fue
muy fácil de hacer.
Portage ofrece un número de ventajas por sobre las distribuciones binarias.
El acceso a una diversidad de paquetes es una de ellas. Incluso poder explorar
y buscar en Portage es una gran forma de aprender acerca de qué herramientas
existen. La capacidad de ser selectivo sobre qué versiones se instalan es de
tremenda utilidad. Otra ventaja es que se puede actualizar incrementalmente
el sistema o parte de este desde la línea de comandos. De hecho, tener todas
las tareas de administración del sistema disponibles vía línea de comandos
y orientadas al script es una ventaja adicional en un clúster, en mi opinión.
La flexibilidad de Portage/Gentoo es una de las razones para usarlo en un
clúster. Mi configuración actual tiene compartido el árbol Portage por
NFS a los nodos, con Squid en el maestro siendo un proxy para emerge. También
tengo algunos scripts caseros para clonar usando rsync. Tengo otras configuraciones
en mente para probar, como instalar el SO del nodo en un ambiente enjaulado en
el maestro y luego propagarlo desde allí hacia los nodos.
Tener a XFCE como gestor del escritorio en los nodos ha sido también una
gran mejora por sobre usar Gnome (en Fedora), pues era mucho más de lo
que necesitábamos.
</p>

<p>
Una cosa que pienso que necesita Gentoo es su propia versión de la herramienta
SystemImager. Un ebuild 'GentooImager', digamos. SystemImager está orientado
a Redhat/Fedora e incluye un completo conjunto de herramientas en su distribución.
Un ebuild GentooImager, quizás basado y tomando prestado cosas de SystemImager,
podría hacer que las herramientas necesarias -- dhcp, syslinux, tftp, etc --
sean dependencias.
Más allá de eso, está el asunto de proveer un ambiente a pxeboot para
el arranque y bootstrap de un sistema y otros detalles para hacer imágenes
del sistema. De cualquier modo, es algo que debe pensarse con más calma.
Cuando o si construimos otra hiper-pared, puedo empezar a trabajar en dicho
paquete. Ya veremos. Me interesa saber de otras personas que han instalado y
mantienen Gentoo en un clúster.
</p>

<p>
En cuanto a las desventajas, no veo las que hay en usar Gentoo en una hiper-pared,
aunque puede ser difícil si es tu primera instalación de Gentoo. Las áreas de Gentoo
que pienso que necesitan mejorar son el manejo de actualizaciones específicas de
seguridad y el seguimiento de mensajes importantes que son impresos durante una
instalación vía emerge. Me alegro de que estos problemas parecen ya tener acogida.
</p>

<p><e>¿Hay planes a futuro para instalaciones de Gentoo en tu Departamento?</e></p>

<p>
Ahora, soy el único fan de Gentoo de mi pequeño grupo. Me las he arreglado para
generar algo de interés en una pequeña porción del grupo y pienso que uno de ellos
va a probar Gentoo. Veremos qué sucede.
Como mencionaba, Gentoo juega un rol fundamental en la seguridad del Departamento,
Para Columbia, bueno, puedo soñar que ...
</p>

<p><e>¿Cómo puedes ser contactado?</e></p>
<p>
La información de contacto puede encontrarse en mí <uri 
link="http://people.nas.nasa.gov/~bgreen/">página Web</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->
<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Contenidos de<path>/dev</path> después de la primera instalación</b></p>
<p>
Los nuevos gestores dinámicos de dispositivos (udev y el devfs obsoleto)
manejan los nodos de dispositivos dinámicamente. Entonces, ¿por qué hay
tantos nodos estáticos en <path>/dev</path>? Gentoo puede arrancar sin ellos,
pero para un sistema de rescate, es mucho más fácil tener ya
hechos los nodos de dispositivos. Aunque se podría borrar todos menos
uno o dos nodos y aún poder arrancar la máquina, habría un problema al depurar
los errores, ya que puede no funcionar el terminal ...
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33717">Contenidos
de /dev después de la primera instalación (Contents of /dev after initial installation)
</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Gentoo internacional</title>
<section>
<title>India: Conferencia FOSS.IN con la participación de Gentoo</title>
<body>
<p>
La semana pasada, India vio su conferencia más grande sobre programas
libres y open-source -- <uri link="http://foss.in/2005/">Foss.In/2005</uri>
que tuvo lugar en el Palacio de Bangalore. Oficialmente Gentoo fue representado por
los desarrolladores <mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail> y
<mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>, además de los aficionados
locales Ashish V, Ananth y Arun Raghavan.
</p>

<figure link="/images/gwn/20051205_foss-in.jpg"
short="FOSS.IN" caption="El staff del puesto en FOSS.IN"/>

<p>
La primera aparición de Gentoo en la conferencia fue que todos 
los servidores y la mayoría de las computadoras de escritorio
tenían instalado Gentoo. El puesto de Gentoo, ubicado en el centro 
de la exposición raramente quedaba sin una muchedumbre de usuarios 
y no-usuarios de Gentoo. Se mostró mucho interés en cómo difiere 
Gentoo de las otras distribuciones, y a los usuarios de Gentoo 
se les ayudó a resolver sus problemas. Se grabaron más de 100 discos 
(de instalación y paquetes) en un periodo de 2 días.
</p>

<p>
En la tarde del segundo día, había una sala entera con 250 asientos
dedicada por completo a Gentoo. Seemant inició la sesión con una introducción
a la historia de Gentoo, y un breve repaso de cómo funciona Gentoo.
Con muchos aplausos, Seemant dio la palabra a Shyam, que, después de
desmentir la idea de que "Gentoo es para ricers" (N.del.T: "ricer" se considera
aquel usuario que es fanático de agregar cuantas flags de GCC existan, normalmente
sin saber lo que hace, con tal de que su sistema sea lo más rápido posible),
dio a conocer las varias funcionalidades de Gentoo que sus usuarios deberían saber.
Arun siguió esto con una rápida introducción a los Ebuilds. Seemant regresó para 
presentar un número de estudios de caso de Gentoo en ambientes de producción.
La presentación acabó con una sesión de preguntas y una breve demostración de cómo escribir
un ebuild. Aunque mucha gente solicitaba que mostraran una instalación
verdadera, se aconsejó a los usuarios a que lo prueben por sí mismos, y luego
pedir ayuda en el puesto de Gentoo si se requería.
</p>

<p>
En una sesión corta con los que tratan temas de localización, se esbozó
un borrador del plan de incluir la localización y los tipos de letras indios.
También hubo una charla sobre la creación de un grupo local de usuarios de Gentoo.
¡Estés atento a esto en los próximos meses!
</p>
<p>
Al equipo también le gustaría agradecer a <uri link="http://harikrishnan.org/">Harikrishnan</uri> por
crear unos impresionantes carteles que se usaron en el puesto.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Alemania: "Amigos de Gentoo e.V." en la "Linuxtage de Essen"</title>
<body>
<p>
El fin de semana pasado la organización sin fines de lucro "Amigos de Gentoo
e.V." participó con un puesto en la primera Linuxtage en Essen. Aparte de las
cosas usuales como mostrar el uso de Gentoo en muchos portátiles y hardware algo
más "oscuro" (esta vez una vieja PC de escritorio Compaq), el equipo del stand
vendió una edición impresa limitada y especial del Manual de Gentoo en alemán.
El primer día de esta exhibición excedió las expectativas y fue un gran éxito,
con más de 1300 visitantes. El segundo día, Domingo, lo encabezó una presentación
acerca de la Meta-distribución Gentoo por parte del desarrollador
<mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobías Scherbaum</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo en la prensa -->
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Retro Gaming Hacks (Octubre de 2005)</title>
<body>
<p>
El nuevo libro de O'Reilly, <uri
link="http://www.oreilly.com/catalog/retrogaminghks/index.html">Retro Gaming 
Hacks</uri>, está dedicado ayudar a los jugadores cuyo rango de edad esté 
entre 20 y 30 años (y un poco más) para que recuperen esa nostalgia sobre
los juegos de antaño (a su vez dando a conocer a los jóvenes jugadores
esas gemas de nuestro pasado en los juegos). Aparte de ejecutar juegos retro
en verdadero hardware antiguo, el libro ofrece a sus lectores el know-how para
emular sistemas de juego clásicos en computadoras modernas. Sí, incluso
computadoras modernas ejecutando sistemas operativos UNIX. Y aquí, por supuesto,
es donde Gentoo entra en escena. Los hacks #22 (Play
Arcade Games Under Linux), #40 (Run NES Emulators Under Linux), #43 (Emulate
Other Class Systems in Linux), #51 (Use Console Controllers on Your PC) y
#52 (Use USB Gamepads Under Linux) fueron escritos por el desarrollador de
Gentoo Josh Glover, quien se asegura de señalar cuan fácil es instalar
emuladores en Gentoo Linux al contrario de lo que sucede en otras
distribuciones. Retro Gaming Hacks debería estar disponible en las
principales librerías o bien se puede leer en línea usando el 
<uri link="http://safari.oreilly.com/">O'Reilly's Safari Bookshelf</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Movimientos de desarrolladores de Gentoo -->
<chapter>
<title>Movimientos de desarrolladores de Gentoo</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el Proyecto Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al proyecto Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Alexandre Buisse (Nattfodd) - text-markup</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo:</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Seguridad en Gentoo -->
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>Inkscape: Desbordamiento de búfer</title>
<body>

<p>
Se identificó una vulnerabilidad que permite que un archivo
SVG especialmente manipulado explote un desbordamiento de búfer
y potencialmente ejecute código arbitrario cuando se abre.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200511-22.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>chmlib, KchmViewer: Desbordamiento de búfer basada en la pila</title>
<body>

<p>
chmlib y KchmViewer contienen una vulnerabilidad de desbordamiento de búfer
que puede resultar en la ejecución de código arbitrario.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200511-23.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el
equipo de desarrollo. Entre el 28 de Noviembre de 2005
y el 05 de Diciembre de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
<li>717 bugs nuevos durante este periodo</li>
<li>310 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>28 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 9129 bugs abiertos actualmente: 97 están etiquetados como 'blocker',
207 como 'critical' y 560 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 20
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org">Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="hppa@gentoo.org">HPPA Porters</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=hppa@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="x86@gentoo.org">Gentoo Developers for the x86 Architecture</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="text-markup@gentoo.org">Text-Markup Team</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=text-markup@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="gcc-porting@gentoo.org">GCC Porting Team</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gcc-porting@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 40
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un 
<mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Por favor, envíanos tus <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">
opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Para suscribirte al Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
 en blanco a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Para desuscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
en blanco a <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+unsubscribe@gentoo.org</mail> desde la dirección de correo 
electrónico con la cual estás subscrito.
</p>
</body>
</section> 
</chapter>         

<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>

<p>
El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
