<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050328-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Gentoo</title>
<subtitle>28 de Marzo de 2005</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="cherry@trombik.mine.nu">Tomoyuki Sakurai</mail></author>
<author title="Autor"><mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="soydemostenes@gmail.com">Demóstenes</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="jmcalvar@gmail.com">José Manuel González Calvar</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail></author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 28 de Marzo de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 14</version>
<date>2005-03-28</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Lanzado Gentoo 2005.0</title>
<body>
<p>
Gentoo Linux está orgulloso de presentar el lanzamiento del 
largamente esperado ¡Gentoo Linux 2005.0!
</p>
<p>
Este lanzamiento ha sufrido algunos contratiempos, incluyendo una 
completa reconstrucción debido a problemas recientes de seguridad, pero 
con la ayuda de muchos equipos dentro de la comunidad de desarrolladores de Gentoo, 
creemos que éste lanzamiento será uno de los mejores de los que hemos tenido
hasta hora.
</p>
<p>
El lanzamiento incluye nuevos medios de instalación para Alpha, AMD64, PPC,
PPC64, SPARC y x86, y tiene fases de instalación para IA64 y SPARC32. Por favor
consulta nuestros <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">servidores réplicas</uri>
para encontrar el más cercano a tu ubicación. Tal como en el 2004.3, se pueden descargar 
los discos con imágenes de paquetes optimizados para x86 y PPC vía nuestro servidor 
de <uri link="http://torrents.gentoo.org">bittorrent</uri> y el <uri
link="http://tracker.netdomination.org">servidor secundario</uri>
"extraoficial", provisto por los Amigos de Gentoo e.V. en Alemania.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Donaciones a Gentoo vía Paypal</title>
<body>
<p>
La <uri link="http://www.gentoo.org/foundation/en/">Fundación Gentoo</uri>
se alegra en anunciar la vuelta del enlace a donación por Paypal en las
páginas de www.gentoo.org. El enlace permite que dones cualquier cantidad directamente
a la Fundación. Una de las responsabilidades de la Fundación es manejar
las necesidades financieras de Gentoo y apoyar el futuro desarrollo 
de Gentoo. Se puede encontrar más información sobre las necesidades
de financiamiento en el <uri link="http://www.gentoo.org/foundation/en/funds.xml">
sitio Web de Gentoo</uri>.
</p>
<p>
La necesidad de financiamiento más inmediata de la Fundación es aumentar 
el balance inicial de $USD 500 para crear la cuenta bancaria de la Fundación 
(los cuales se quedarán en la cuenta como el saldo mínimo). Llamamos a los
usuarios y organizaciones que donen si es que pueden, ¡Incluso la cantidad 
más pequeña cuenta! ¡Agradecemos tu contínuo apoyo a Gentoo Linux!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Bugzilla ahora permite conexiones SSL</title>
<body>
<p>
A partir del 24 de Marzo de 2005, el <uri link="https://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>
de Gentoo ahora permite conexiones SSL para comunicaciones cifradas. Esto ayudará a la
gente que esté en redes altamente no protegidas (como una universidad o una red inalámbrica sin
encripción) y quiera tener una conexión más segura a nuestro Bugzilla. La Autenticación y 
envío de errores ahora se pueden completar de forma segura, sin la amenaza de que tu clave
sea interceptada o que se alteren los parches durante la transmisión. ¡Sigue disfrutando
corrigiendo errores!
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Desarrollador de la semana</title>
<section>
<title>"Gentoo representa la posibilidad de elegir y da libertad a cada usuario
de construir su sistema computacional ajustado a sus necesidades, ofreciéndoles las
herramientas para hacerlo." -- Marcus D. Hanwell (cryos)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050328_cryos.jpg"
	short="cryos" 
	caption="Marcus D. Hanwell alias cryos" />

<p>El desarrollador destacado de ésta semana es Marcus D. Hanwell, alias cyros.
Es un estudiante de Doctorado en la Universidad de Sheffield y estudia "la
estructura de los nanosistemas metal-orgánicos y sus posible usos", según sus 
palabras. También tiene una pequeña consultora de TI especializada en instalar
soluciones basadas en Gentoo para pymes.
</p>
<p>
En Gentoo fue inicialmente reclutado por el grupo de trabajo "science" y ahora participa en
el grupo "AMD64" debido a que sus computadores del trabajo y de casa se basan en
AMD64. Tiene otros intereses que no se limitan a cosas como el grupo "www-proxy" y las
aplicaciones Web en general. "Me gustaría ver que se reconozca a Gentoo como la
mejor plataforma para aplicaciones científicas", comenta Marcus que trabaja
bastante para que hayan nuevas aplicaciones científicas en Gentoo -
concentrándose en las áreas de física, matemáticas y extensiones de análisis de
paquetes y lenguajes.
Gentoo es su primer proyecto real de código abierto, pero ha usado Linux desde
la edad de piedra (que se traduce apróximadamente a 1996). La motivación para
trabajar en Gentoo vino de ser su distribución favorita.
</p>
<p>
Sus herramientas favoritas son Thunderbird, Firefox, <c>kdevelop</c>,
<c>vim</c> and <c>gvim</c>,<c> kvirc</c>, <c>irssi</c>, <c>kopete</c>, <c>povray</c>,
<c>gimp</c>, <c>screen</c>, <c>konsole</c> y  <c>amarok</c>, lo que prueba que
no es absoluta la división K*/G* en Gentoo. Su máquina principal es, por
supuesto, un Athlon64 3200+ que tiene entre otras cosas:  1GB RAM Corsair LL,
grabador de DVD NEC, una tarjeta de video nVidia GeForce FX5900XT 128MB, tarjeta
de sonido Creative Audigy 2, parlantes Dolby 5.1 y dos pantallas TFT LG de 17"
usando nVidia TwinView. Su entorno de escritorio de elección es KDE
(especialmente KDE 3.4) y al arrancar normalmente inicia primero  <c>konsole</c>
o Thunderbird. <c>kvirc</c> llena su necesidad por un cliente de IRC.
</p>
<p>
Cuando no está pegado en sus computadoras, pasea a su pastor alemán y realiza
algo de fotografía amateur con las cámaras que posee. Tiene una extensa vida
lejana de las computadoras, mucha de ella dedicada a su prometida (con la que
tiene la intención de casarse en Julio). Pero hay otras actividades que ha
dejado de lado ya que trabajar en Gentoo es muy divertido...Disfrutó mucho el conocer
otros colegas en la conferencia desarrolladores de Gentoo en FOSDEM realizada en
Febrero y en la Conferencia del Reino Unido de Marzo pasado. Su lema lo toma
prestado de Albert Einstein: <e>"Dos cosas son infinitas: el universo y la
estúpidez humana; y no estoy seguro acerca del universo"</e>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>Foros Web</title>
<body>
<p><b>Forkbombing en Gentoo</b></p>
<p>
Un artículo en SecurityFocus (revisa la sección "Gentoo en la prensa") gatilló un
acalorado debate acerca de la sensatez de configurar <c>ulimit</c> por defecto.
El sentido común indica que los administradores de sistemas tienen que manejar
esto por si mismos, pero mucha gente da razones que apuntan a la amplia base de 
usuarios no profesionales de Gentoo a los que configurarles un límite "seguro"
al número de procesos en una shell de usuario puede ser una buena idea.
Revisa las opiniones de los desarrolladores en el reporte de error respectivo y
la documentación de Gentoo acerca de intensificar la seguridad.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-309944.html">¿No hay protección por defecto contra forkbombs?</uri></li>
<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=85656">Reporte de error: limits.conf por defecto permite que el sistema se caiga</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-security.xml#doc_chap6">Guía de Seguridad de Gentoo Linux : Ajustando ulimit</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>¿Métodos alternativos de sincronización del árbol Portage?</b></p>
<p>
A partir de un <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-p-2218914.html">hilo del Foro</uri>
surge la idea de un método optimizado de <c>sync</c> que puede llenar el hueco 
entre <c>rsync</c> (el cual es filtrado por muchos cortafuegos) y
<c>webrsync</c> (un tarball grande, que no es fácil de actualizar y que no se
actualiza tan seguido).
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26527">¿Métodos
alternativos de sincronización del árbol Portage?</uri></li>
</ul>

<p><b>Implementada la PMGL 34</b></p>
<p>
<mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> nos informa que ha sido
implementada la Propuesta de Mejoras de Gentoo Linux Nº 34 (metadatos de
categoría). ¡Esto le da a los usuarios más metadatos para buscar e incluso puede
ser hecho en múltiples idiomas!
</p>
<ul>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0034.html">PMGL 34 </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26567">Implementada la
PMGL 34</uri></li>
</ul>


<p><b>Problemas de actualización de glibc</b></p>
<p>
Los errores de las herramientas de sistema (toolchain) están entre los 
problemas más difíciles de enfrentar en Gentoo. Si tu compilador no funciona, no puedes
actualizar. No es tan malo, pero aún son muy desagradables problemas como éste:
"Cuando intento actualizar a una nueva versión de mi glibc [...] no hace nada
sino que entrar en [un] bucle infinito". Si encuentras ese tipo de errores, por
favor, no los reportes en las listas de correos, <uri 
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> es un lugar mucho más
adecuado para eso. ¡Pero agradecemos reportes de errores precisos que nos
permitan seguirle la pista al problema y darte una mejor experiencia en Gentoo!
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26570">Problemas de actualización de glibc</uri></li>
<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/84640">emerge con problemas de error de segmento (segfaulting) al actualizar gcc</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>Japón: Conferencia de código abierto del 2005</title>
<body>
<p>
El segundo día de la Conferencia de Código Abierto en Tokio, en el "Japan
Electronics College" en Okubo, tuvimos más de 30 participantes, desde
novatos de Linux hasta usuarios de Gentoo. Comenzando con una breve
explicación del último lanzamiento de Gentoo, <uri link="usata@gentoo.org">Mamoru Komachi</uri> 
presentó el poder de la computación distribuida: arranque autónomo (bootstrapping) con <c>distcc</c>.
Con <c>distccd</c> como ayuda para la compilación, se esperaba que por lo menos alguna de
las quince máquinas de la habitación -- en lugar de ninguna, como pasó
-- sería "Gentooficada" en las dos horas de sesión. A pesar del
resultado, la gente disfrutó de este exótico procedimiento de
instalación. Después de la sesión, miembros de GentooJP y unos pocos
participantes comieron juntos, discutiendo nuevos proyectos de GentooJP.
</p>
<p>
Para Usata, este fue el último evento en Tokio: Se muda al área
de Kansai para asistir a la Universidad. Apreciamos su contribución,
¡Gracias y buena suerte, Usata!
</p>

<figure link="/images/gwn/20050328_osc.jpg"
        short="GentooJP"
        caption="Fiesta de instalación de GentooJP en el Japan Electronics College en Tokyo" />
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>SecurityFocus (16 de  Marzo de 2005)</title>
<body>
<p>
Al autor Jason Miller le provoca una cara de espanto cuando lanza un script con
una "forkbomb" en su propio escritorio Mandrake, luego tiene a  
sus amigos generando suficientes procesos procesos para bloquear sus instalaciones de 
Redhat y Gentoo. Amid demuestra su felicidad porque sus máquinas BSD y Debian no están fallando
ante el ataque DoS que produce su script, en <uri
link="http://www.securityfocus.com/columnists/308?ref=rss">su artículo</uri>
no explica bien la relación que hay entre los ajustes por defecto de <c>ulimit</c> y la seguridad
del kernel, pero ha recopilado un largo número de comentarios cuestionando el método o 
preguntando por información adicional, y cada vez
están siendo más activas las discusiones sobre el artículo de Miller en los <uri
link="#doc_chap3_sect1">Foros de Gentoo y Bugzilla</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linux Journal (24 de Marzo de 2005)</title>
<body>
<p>
Dovid Kopel, un usuario de Gentoo y los Foros, ha escrito un detallado COMO
(HOWTO) para sincronizar el smartphpone Treo 650 vía Bluetooth, usando un escritorio
Gentoo Linux. <uri link="http://www.linuxjournal.com/article/8185">Su artículo</uri>
describe las modificaciones necesarias en la configuración del kernel para poder 
acceder al adaptador bluetooth USB que él usa, la instalación y configuración de paquetes, y la
utilización del teléfono con aplicaciones hotsync como calendarios y
libretas de direcciones, pero también para conectar el computador con Linux a Internet
mediante un puente de red a través del dispositivo ¡Palm OS 5!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Software Design (Número 4/2005)</title>
<body>
<p>
El desarrollador de Gentoo y líder estratégico de PPC 
<mail link="pvdabeel@gentoo.org">Pieter Van Abeele</mail> 
ha concedido una entrevista a una revista japonesa,
<uri link="http://www.gihyo.co.jp/magazines/SD">Software
Design</uri>, con sus respuestas incluídas en el artículo de portada de éste
mes sobre las ramificaciones comerciales de OpenSolaris y su relación con Linux.
El artículo, titulado "Guía Perfecta de Solaris 2005", no está
disponible en línea, pero se pueden comprar copias del número de Abril de
la revista en kioskos en Japón.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li>
Christian Hartmann
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>
Marcelo Góes (vanquirius) - netmon, crypto, traducciones al portugués (Brasil) 
</li>
<li>
John N. Laliberte (allanonjl) - Equipo de Instalación, GLSR, libconf
</li>
<li>
Luis F. Araujo (araujo) - Haskell
</li>
<li>
Zaheer Abbas Merali (zaheerm) - gstreamer
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>Danny van Dyk (kugelfang) - Coordinador de lanzamientos del proyecto AMD64</li>
<li>Lars Weiler (pylon) - Coordinador de lanzamiento PPC</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>dyndnsupdate de Xzabite: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

    El software dyndnsupdate de Xzabite sufre de múltiples 
vulnerabilidades, que potencialmente resultarían en la ejecución remota 
de código arbitrario.
  
</p>
<p>
Para más información, por favor, lea el  <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-27.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sun Java: Vulnerabilidad de inyección de argumentos en Web Start</title>
<body>
<p>

    Los ficheros JNLP de Java Web Start pueden ser atacados para 
evadir la restricción sandbox y ejecutar código arbitrario.
  
</p>
<p>
Para más información, por favor, lea el  <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-28.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GnuPG: ataque al protocolo de OpenPGP</title>
<body>
<p>

    Los sistemas automáticos que usan GnuPG pueden filtrar porciones de 
texto plano de un mensaje encriptado.
  
</p>
<p>
Para más información, por favor, lea el  <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-29.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Suite: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

    La Suite Mozilla es vulnerable a múltiples problemas que van 
desde ejecución remota de código arbitrario hasta intentos de engañar al 
usuario para que confíe en sitios web falsificados, o interactúe con 
contenidos privilegiados.
  
</p>
<p>
Para más información, por favor, lea el  <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-30.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

    Mozilla Firefox 1.0.2 soluciona las nuevas vulnerabilidades, 
incluida la ejecución remota de código arbitrario mediante imagenes GIF 
o barras laterales maliciosas.
  
</p>
<p>
Para más información, por favor, lea el  <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-31.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Thunderbird: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

    Mozilla Thunderbird es vulnerable a problemas múltiples, como la ejecución remota de 
código arbitrario a través de imagenes GIF maliciosas.
  
</p>
<p>
Para más información, por favor, lea el  <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-32.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>IPsec-Tools: Denegación de Servicio en racoon</title>
<body>
<p>

    El software racoon perteneciente a las IPsec-Tools se ve afectado por una vulnerabilidad 
Denegación de Servicio remoto.
  
</p>
<p>
Para más información, por favor, lea el  <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-33.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap8_sect2" >Estadísticas</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap8_sect3" >Ranking de errores cerrados</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap8_sect4" >Ranking de errores nuevos</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
     <p>
     La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
     errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el 20 de Marzo de 2005 y el 27 de Marzo de 2005, la actividad
     en el sitio tuvo como resultado:
     </p>
     <ul>
          <li>853 errores nuevos durante este periodo</li>
	  <li>544 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
	  <li>19 errores previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
     </ul>
     <p>
     De los 8307 errores abiertos actualmente: 98 están etiquetados como 'blocker', 222 como 'critical', and 625 como 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores cerradoss</title>
<body>
     <p>
     Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 63
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail>, con 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=swift@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, con 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
     <p>
     Los desarrolladores y equipos con más errores nuevos asignados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, con 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="svyatogor@gentoo.org" >Sergey Kuleshov</mail>, con 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/be/gwn/gwn.xml">Belga</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
