<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050502-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>2 de Mayo de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="soydemostenes@gmail.com">Demóstenes</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="jorge.izaac@gmail.com">Izaac Zavaleta</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="coder@valenciawireless.net">Javier Barrio</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 02 de Mayo de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 19</version>
<date>2005-05-02</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Documentación no oficial para desarrolladores</title>
<body>

<p>
<mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> ha publicado una colección
de documentos <uri link="http://www.firedrop.org.uk/devmanual/">orientados al
desarrollador</uri>. Con el propósito de crear una "alternativa no oficial al 
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Manual de Desarrolladores de Gentoo</uri>",
el documento es en realidad bastante parecido en objetivos, contenidos y estilo. La "Guía No
oficial para el desarrollo en Gentoo" contiene instrucciones para programar ebuilds y eclasses,
ayuda con la estructura de Portage y archivos con los que se trabaja normalmente si se es
desarrollador, así como muchos otros trucos y consejos para el aspirante a Gentooza.
Entre los contribuyentes se encuentran los desarrolladores <mail 
link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail>, <mail link="rac@gentoo.org">Robert
Coie</mail>, <mail link="ka0ttic@gentoo.org">Aaron Walker</mail> y <mail 
link="slarti@gentoo.org">Tom Martin</mail>. Se ruega a otros que añadan su propio material. "El objetivo
es que esta documentación llegue a los desarrolladores actuales pero también a los potenciales -- eso sí,
 se asume un conocimiento base de Gentoo", expresa Ciaran en el <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27562">
 anuncio</uri> que envió a la lista gentoo-dev el domingo pasado.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Aumentos de velocidad con la llegada de OpenLDAP 2.2</title>
<body>
<p>
<mail link="robbat2@gentoo.org">Robin Johnson</mail> ha puesto la última versión de
<uri link="http://www.openldap.org/">OpenLDAP</uri>, (la v2.2.26), en el árbol de Portage:
"No veo ninguna razón para que la serie 2.2 no pueda estar en la rama ~arch (inestable). Dentro
de dos semanas tengo previsto moverla desde el actual <path>package.mask</path> a <path>~arch</path>. No debería
causar ningún problema para los que usan sólo el cliente pero quizás sí que signifique algo para los
que usan el servidor. El ebuild se detendrá si detecta archivos de datos de versiones antiguas y mostrará
un mensaje con instrucciones para que se pueda actualizar de forma segura". Robbat2 advierte que "saltarse
esas instrucciones significaría acabar con una base de datos corrupta. Y también hay que saber que el archivo 
<path>slapd.conf</path> ha cambiado un poco su sintáxis y que hasta que no se modifique, el demonio
<c>slapd</c> no arrancará.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>¿Exceso de ebuilds superfluos?</b></p>
<p>
Este hilo comenzó hablando de la lentitud de Portage e incluía una propuesta 
poco convencional que intenta acelerar portage eliminando 
todos los ebuilds innecesarios, también se toca el tema de arquitecturas alternativas y 
de todas las pequeñas y fastidiosas cosas que suceden con Portage.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27470">¿Exceso de ebuilds superfluos? </uri></li>
</ul>


<p><b>Spam de los Cazatalentos</b></p>
<p>
A medida que Gentoo se ha hecho más y más popular, también se ha convertido en 
el punto de mira de los "cazatalentos" que buscan gente para pagarles poco
por su trabajo. Uno de los ejemplos más importantes comenzó un bonito debate acerca de por qué deberíamos 
conocer nuestra audiencia, por qué no deberíamos enviar spam a las listas de los 
desarrolladores y por qué Debian no es Gentoo ...
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27424">Spam de los cazatalentos</uri></li>
</ul>


<p><b>Soporte para Software Comercial en Gentoo</b></p>
<p>
Ya que Gentoo (obviamente) es la mejor cosa que ha pasado desde la
invención del pan rebanado, cada vez más vendedores "comerciales" muestran su interés
en él. Como generalmente prefieren un entorno estable, pues ven a Gentoo como a una diana móvil,
<mail link="mattm@gentoo.org">Matthew Marlowe</mail> pregunta si se podría disponer de un 
perfíl específico (en este caso para una certificación MySQL).

</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27282">Soporte comercial</uri></li>
</ul>

</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>Alemania: Migración del servidor de KDE-look.org hacia Gentoo
Linux</title>
<body>
<p>
Es un pequeño proyecto individual, pero tiene un impacto significativo
en muchos usuarios de los entornos de escritorio KDE, XFCE y Gnome en
busca de trabajo artístico para embellecer su ambiente de trabajo: Los
accesos
a <path>kde-look.org</path>, <path>kde-apps.org</path>, <path>gnome-look.org</path>
y <path>xfce-look.org</path> han crecido a 25 millones al mes, lo cual
representa un tráfico de 2
terabytes. <uri link="http://www.kde-look.org">El sitio</uri> es una
de las mayores fuentes disponibles de papel tapiz o temas para los
escritorios.
</p>
<p>
No sorprende que las expectativas de su maestro Frank Karlitschek en
cuanto al desempeño y la seguridad hayan crecido al mismo ritmo. Su
servidor principal ha estado sobre Redhat 8 desde hace dos años, pero
el soporte se estaba acabando, y dado que ya no hay actualizaciones de
seguridad disponibles para esta versión, era imposible mantener el
sistema seguro contra los ataques. Frank decidió cambiar: el nuevo
kde-look.org ha migrado de un Celeron 1.2Ghz con 512MB RAM a un
Pentium 4 3.2GHz con el doble de memoria: "El promedio de carga cayó
de 30 a 1.1" dice Frank Karlitschek. "Y no sé si se debe sólo al
hardware, o porque decidí correr ahora el sitio en una máquina con
Gentoo Linux."
</p>
<p>
Su decisión de construir un ambiente Gentoo para el popular sitio fue
influenciada por la facilidad y economía de su instalación: "Me puedo
manejar con pocos paquetes, una instalación sin problemas, optimizada
es mucho más fácil con Gentoo que con otras distribuciones", dice
Karlitschek, cuyo servidor web está funcionando ahora en base a un
sistema de sólo pocos megabytes. "La otra razón es la manera que
Gentoo está haciendo simple mantenerse actualizado. Actualizaciones
incluso del kernel, de glibc o un nuevo gcc son tan sencillas, y es
muy fácil mantener un sistema Gentoo actualizado y seguro".
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Austria: Grazer Linuxtage</title>
<body>
<p>
El administrador del Foro, <uri 
link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=9839">Wernfried Haas</uri>,
pudo evitar con éxito mostrar su cara a los paparazzi austríacos en la
Grazer LinuxTage del  <uri 
link="http://dufo.tugraz.at/glt04/20040507_13h/.tmp/2004-05-07_16h53_img_0015.jpg.html">año
pasado</uri> (sentándose detrás de alguien justo en la ventana a la derecha) -- pero
este año no podrá esconderse de las cámaras: Acompañado de muchos usuarios de Gentoo,
Amne y sus amigos estarán representando a Gentoo Linux en el segundo día del evento
de código abierto y Linux más destacado de Austria el 14 de Mayo. Estarán contestando
preguntas, ofreciendo LiveCDs (llevando toda clase de permutaciones de imagenes de LiveCDs y
un número suficiente de discos vírgenes). Aparte de la exhibición, se llevarán a cabo muchas
charlas y talleres en la Grazer LinuxTage y se puede encontrar más información en su <uri 
link="http://linuxtage.at/">sitio Web</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>EE.UU.: Manual de Gentoo convertido al formato Plucker</title>
<body>
<p>
A pesar de ser un usuario de Debian y FreeBSD la mayor parte del tiempo, David A.
Desrosiers, que vive en New London, Connecticut convirtió con sumo cuidado el
manual de instalación oficial de Gentoo al formato <uri 
link="http://packages.gentoo.org/ebuilds/?plucker-1.8-r1">Plucker</uri>, útil 
para aquellas personas que les gustaría leer dicho manual en sus dispositivos
con Palm OS. Mediante el apropiado uso de programas de lectura conformes a
plucker, el manual de Gentoo también puede ser visto en otras plataformas de
agendas electrónicas, incluyendo PDAs WinCE- y basadas en Linux. El <uri 
link="http://code.plkr.org/gentoo/">manual de Gentoo</uri> convertido por David
se encuentra disponible para ocho arquitecturas y 12 idiomas desde un canal de
sindicación RSS (de mensajes al sitio Web oficial de Gentoo) a través de su
nuevo "Servidor de Sindicación Plucker", el cual estará pronto en línea.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050502_plucker.png"
short="Plucker" 
caption="Conversión al formato Plucker: Manual de Gentoo del tamaño de una Palm" />
</body>
</section>
<section>
<title>Alemania: Próximos encuentros de usuarios de Gentoo en Berlín y Oberhausen</title>
<body>
<p>
Se realizarán dos encuentros de usuarios en lugares distintos pero el mismo día
y a la misma hora:
</p>
<ul>
<li><b>Berlín</b>: 6 May de 2005, desde 18:00, en el <uri link="http://www.weinerei.com/">Weinerei</uri> (Veteranenstraße).</li>
<li><b>Oberhausen</b>: 6 Mayo de 2005, desde 18:00, en <uri link="http://www.gasthof-harlos.de/">Gasthof Harlos</uri> como es usual.</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Newsforge (28 Abril de 2005)</title>
<body>
<p>
<uri link="https://e.ututo.org.ar/indexee.html">Ututo-e</uri>, el derivado 
argentino de Gentoo creado por Diego Saravia y David Oliveira, fue 
<uri link="http://os.newsforge.com/os/05/04/21/195224.shtml?tid=2&amp;tid=150">
revisado a fondo</uri> la semana pasada por el escritor de Newsforge, Bruce Byfield. 
"La única distribución libre" (en el sentido: 100 % conforme a los ideales de la 
Fundación del Software Libre) consigue buenas notas por actuar "como un recordatorio 
de qué tan lejos ha llegado la comunidad del software libre -- y de cuán bajo precio 
necesitan pagar los usuarios hoy en día para defender sus principios". 
Como una distribución Linux totalmente apartada de software no avalado por la FSL 
(FSF en inglés), ututo-e carece del entorno de ejecución de Java así como otros 
programas "no-libres", lo cual el autor, al parecer, no lo encontró muy agradable. 
Por otro lado, su artículo ha gatillado una tormenta de protestas de debianitas 
quienes usan los foros de discusión del sitio Newsforge para debatir el
apoyo de Richard Stallman hacia Ututo-e.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE.news (28 Abril de 2005)</title>
<body>
<p>
Jakub Stachowski, desarrollador de KDE, dió una <uri link="http://dot.kde.org/1114696139/">entrevista 
acerca del descubrimiento de servicios de Zeroconf</uri> en el sitio Web KDE.news el martes pasado. 
Luego de una introducción acerca de qué es lo que hace actualmente Zeroconf ("Las aplicaciones 
importantes pueden anunciar sus servicios, como las carpetas compartidas o juegos en red, los 
cuales pueden navegarse con <path>zeroconf:/</path> ioslave."), Jakub explica el estado de 
soporte de Zeroconf en KDE, la relación con Rendezvous de Apple, y -- consultado sobre qué 
distribuciones Linux utilizan Zeroconf hasta el momento, simplemente responde: 
"Primero como de costumbre Gentoo - necesitan añadir 'zeroconf' a los parámetros USE para 
poder activarlo". 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Slashdot (27 Abril de 2005)</title>
<body>
<p>
Slashdot publicó un <uri link="http://linux.slashdot.org/article.pl?sid=05/04/27/1836227">artículo de Gentoo
</uri> acerca de su <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/installer/">
Proyecto de Instalador Gráfico</uri> y ha recibido 
la usual mezcla de atención benevolente y odio humeante por parte de los lectores el pasado 
miércoles. El autor Jon Latane encontró el actual proceso de instalación "notorio por 
intimidar usuarios potenciales antes de que siquiera lo prueben", pero algunos de sus lectores 
se miran más preocupados acerca de perder sus "jactantes derechos de poder instalar 
Gentoo usando solamente un shell con bash..." Nuevamente es tiempo de inocente diversión por parte
de Slashdot.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li>
<e>Ninguno durante esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
<li>
Omkhar Arasaratnam (omkhar) - PPC64
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>
<e>Ninguno durante esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>eGroupWare: Vulnerabilidades de XSS e inyección de SQL</title>
<body>
<p>

eGroupWare presenta varias vulnerabilidades de Cross-Site scripting e
inyección de SQL.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-24.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rootkit Hunter: Creación insegura de archivo temporal</title>
<body>
<p>

Rootkit Hunter es vulnerable a ataques de enlace simbólico que potencialmente
permitirían a un usuario local sobreescribir archivos arbitrarios.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-25.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Convert-UUlib: Desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>

Se reportó un desbordamiento de búfer en Convert-UUlib, potencialmente resultando
en la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-26.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xine-lib: Dos vulnerabilidades de desbordamiento del heap</title>
<body>
<p>

Se encontraron un par de vulnerabilidades en xine-lib que podrían llevar a la
ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-27.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Heimdal: Vulnerabilidades de desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>

Se encontraron vulnerabilidades de desbordamiento de búfer en el cliente
telnet en Heimdal que podrían llevar a la ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-28.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Pound: Vulnerabilidad de desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>

Pound es vulnerable a un desbordamiento de búfer que podría llevar a la
ejecución de código arbitrario.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-29.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpMyAdmin: Instalación insegura de script SQL</title>
<body>
<p>

phpMyAdmin deja el script de instalación SQL con permisos inseguros
que potencialmente llevaría a comprometer la base de datos.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-30.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Horde Framework: Múltiples vulnerabilidades de XSS</title>
<body>
<p>

Varios módulos del Horde Framework son vulnerables a diversas
vulnerabilidades de cross-site scripting (XSS).

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-01.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estadísticas</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Ranking de errores cerrados</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking de errores nuevos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
errores, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el 24 de Abril de 2005 
y el 01 de Mayo de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
<li>815 errores nuevos durante este periodo</li>
<li>487 errores cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>29 errores previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 8572 errores abiertos actualmente: 93 están etiquetados como 'blocker', 229 están etiquetados como 'critical', and 627 están etiquetados como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores cerradoss</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más errores cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 29
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 23
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="mobile@gentoo.org" >Mobile Herd</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="perl@gentoo.org" >Perl Devs @ Gentoo</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >errores cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de errores nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más errores nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="x11-drivers@gentoo.org" >X11 External Driver Maintainers</mail>, con 54
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, con 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="webapps-request@gentoo.org" >web-apps Herd</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=webapps-request@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="perl@gentoo.org" >Perl Devs @ Gentoo</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=perl@gentoo.org" >errores nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
