<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050718-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>18 de Julio de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="jorge.izaac@gmail.com">Izaac Zavaleta</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 18 de Julio de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volumen 4, Edición 28</version>
<date>2005-07-18</date>
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Descontinuando las fuentes del núcleo 2.4 de Gentoo</title>
<body>
<p>
  Los mantenedores del núcleo en Gentoo están considerando descontinuar
  la serie gentoo-sources-2.4.
</p>
<p>
  <c>gentoo-sources-2.4</c> es un núcleo basado en series antiguas de
  la rama 2.4 la cual ya no está en activo desarrollo. x86 es la única
  arquitectura con soporte y se incluyen diversos parches en su mayoría
  para ofrecer nuevas características.
</p>
<p>
  Desde el mes de Enero, <c>gentoo-sources-2.6</c> se ha convertido en el
  núcleo por defecto y se llevó a cabo una migración completa de la documentación
  para reflejar este cambio. Linux 2.6 está bajo constante y activo desarrollo
  e incluye muchos de los parches con nuevas características que están presentes 
  en <c>gentoo-sources-2.4</c>.
</p>
<p>
  Cabe destacar que esto sólo se refiere a la remoción de <c>gentoo-sources-2.4</c>
  puesto que una versión 'limpia' del núcleo 2.4 de Linux aún estará disponible
  por medio de <c>vanilla-sources</c>. Por su parte, <c>gentoo-sources-2.6</c>
  seguirá su curso normal.
</p>
<p>
  Si deseas expresar tus ideas acerca de este tópico, por favor envía un correo a 
  <mail link="kernel@gentoo.org">kernel@gentoo.org</mail> con tu opinión. 
  Estamos especialmente interesados en conocer las opiniones de los usuarios actuales
  de gentoo-sources-2.4. ¿Dependes específicamente de gentoo-sources-2.4? o ¿Estás
  en condiciones de migrar a vanilla-sources-2.4 sin mucho esfuerzo? Nos gustaría saber
  si hay algo que te impida para actualizar tu núcleo a gentoo-sources-2.6. ¡Tu opinión
  nos importa!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Donaciones de Hardware</title>
<body>
<p>
En las semanas pasadas nos han llegado dos donaciones de hardware a Gentoo. La 
primera es una SUN E250 cortesía de la Universidad de Chicago en Loyola y Mike Doty 
(kingtaco). Es una máquina con procesador dual a 400Mhz UltraSparc2, 2GB en RAM 
y 2 discos de 36GB, la cual está  disponible para el desarrollo de Gentoo de 
ahora en adelante.
</p>
<p>
La segunda donación recibida es un administrador de procesadores de Hewlett Packard,  
el cual ha permitido llevar a cabo pruebas remotas y desarrollo de LiveCDs, lo cual no había sido 
el caso hasta ahora debido a la rareza y falta de acceso físico al hardware. Además,
HP ha incluido un disco duro SCSI de 73GB y 15.000 rpm U320 con esta 
donación, dando a los desarrolladores el espacio que se necesitaba para probar 
aplicaciones en el árbol Portage.
</p>
<p>
Agradecemos al Laboratorio Open Source en la Universidad del Estado de Oregon 
(OSUOSL) - donde Corey Shields y Michael Marineau
dieron su invaluable asistencia instalando el nuevo hardware donado. 
Reconociendo gentilmente a Lance Albertson por haber permitido el uso de otra 
infraestructura de Gentoo para acceder a las consolas seriales dentro del 
sistema IA64.
</p>
<p>
Estas máquinas se les dió la bienvenida añadiéndolas junto con las 
existentes <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/infrastructure/dev-machines.xml">
máquinas para desarrollo</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Finalizado el primer LiveCD para IA64</title>
<body>
<p>
  Gracias a las muy generosas donaciones de hardware por parte de Hewlett Packard el
  equipo Gentoo/IA64 finalmente pudo construir un LiveCD funcional para sistemas
  basados en la arquitectura de Itanium (IA64). El nuevo LiveCD permitirá a los
  usuarios instalar Gentoo rápida y cómodamente en la plataforma IA64, en la cual
  se requería la instalación previa de otra distribución con el fin de iniciar el proceso
  de bootstrap necesario para la instalación de Gentoo. Está planeado que el CD sea liberado
  como parte del Gentoo 2005.1, y todo aquel que esté interesado en ayudar
  probando el producto puede ponerse en contacto con el desarrollador de IA64
  <mail link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambio de versión de Bugzilla</title>
<body>
<p>
  Poco antes del lanzamiento de este BSG, el desarrollador de infraestructura
  <mail link="jforman@gentoo.org">Jeffrey Forman</mail> actualizó el <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/">Bugzilla de Gentoo</uri> de la versión 2.18.1
  a la 2.18.3.  Esta actualización deja de lado algunos bugs de seguridad y pone fin al 
  fiasco de bugs duplicados que fue introducido en una actualización reciente. Además
  se tiene una nueva característica de auto-enlace: tal como se puede citar por "bug #XXXX" y
  se crea el correspondiente enlace al bug, ahora se podrá citar por "glsa #XXXX-Y", así nuestros amigos 
  de Seguridad podrán referenciar los anuncios GLSA más facilmente.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Desarrollador de la semana</title>
<section>
<title>"No hay segunda oportunidad tras la primera impresión" - Sven Wegener (swegener)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050718_swegener.jpg"
short="swegener" 
caption="Sven Wegener alias swegener" />
<p>
  La víctima de esta semana es <mail link="swegener@gentoo.org">Sven Wegener</mail>, 
  uno de los desarrolladores alemanes. Vive cerca de Hamelin, ciudad del conocido
  cuento del Flautista de Hamelin.
</p>
<p>
  La mayoría lo conoce por sus tareas de QA (fue promovido como Líder de QA
  recientemente) pero también es parte de los equipos net-irc, net-news y
  shell-tools. En general realiza corrección de bugs, mantenimiento de paquetes
  y da una mirada a las posibles incongruencias en el árbol portage. Uno de sus
  juguetes más nuevos es 'autorepoman', un corrector automatizado que envía 
  correos en caso de que algún commit en el CVS cause problemas. Tal como muchos
  otros desarrolladores, swegener no había participado en proyectos OSS antes de
  ser absorvido por la agrupación de Gentoo.
</p>
<p>
  Solía tener un trabajo diario como Administrador de Sistemas, pero desde que
  dicho contrato finalizó ahora está buscando nuevas fuentes de ingreso. Acerca
  de su educación nos dice "Estudié en la Universidad de Educación Cooperativa
  en Hamelin y me gradué como Especialista en procesamiento de datos de negocios.
  Luego de un cambio de leyes pude realizar un postgrado como Bachiller en Ciencias",
  notando que es bastante difícil traducir esos títulos en alemán.
</p>
<p>
  Actualmente Sven usa principalmente para labores de desarrollo su estación de 
  trabajo AthlonXP y muchas computadoras en el sótano (nada fuera de lo normal, 
  todos son x86). Agrega: "Uso gnome-light para mi trabajo diario, pero ocasionalmente
  me cambio a la consola. El sistema de correo es una suerte de mezcla de mutt, pine
  y evolution, todos conectados a mi servidor IMAP. Mi estación de trabajo normalmente
  está encendida todo el tiempo con instancias de firefox y muchos terminales
  para acceder mediante mis servidores y otras computadoras de desarrollo a las
  aplicaciones que normalmente inicio luego de ingresar. Los programas 
  irssi, centericq, mutt y pine están permanentemente corriendo en un servidor
  fuera de mi casa". Hablando de exteriores: Si tiene tiempo libre, lo disfruta
  jugando bolos.
</p>
<p>
  Su cita: "Gentoo hace fácil las cosas difíciles, las imposibles fáciles pero también
  te da suficiente cuerda para ahorcarte".
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Otra víctima del spam</b></p>
<p>
Luego de los diferentes tipos de spam de la semana pasada, en esta vimos correos
no deseados realmente raros con un ejecutable win32 como archivo adjunto. Incluso 
ya las listas de correo parecen ser un objetivo aceptable para algunos spammers 
hoy en día.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29811">Re: Re: Hola</uri></li>
</ul>
<p><b>Propuesta: Anuncios en pre-emerge </b></p>
<p>
Debido a que algunas veces se corrompe el sistema al actualizar, un usuario
interesado sugiere agregar una funcionalidad a portage para que advierta acerca
de problemas conocidos antes de proceder con la actualización.
Aunque sería muy interesante tener esto es difícil que se convierta en una
característica de portage en el futuro inmediato.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29799">Anuncios en pre-emerge</uri></li>
</ul>
<p><b>Cambios venideros en portage</b></p>
<p>
A medida que portage continúa creciendo en el CVS (que no está todavía disponible
para terceros), los hackers de portage avisan las cosas que están por venir:
En cierto punto del futuro, el formato de ebuild cambiará a una forma no
compatible. Para facilitar la transición habrá una nueva variable llamada
EBUILD_FORMAT de manera que puedan ser distinguibles los ebuilds antiguos
y nuevos. También el supuesto RDEPEND=DEPEND que hace portage ahora también
cambiará.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29512">EBUILD_FORMAT</uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29509">Cambios en RDEPEND=DEPEND</uri></li>
</ul>
<p><b>devfs está muerto, sigamos adelante</b></p>
<p>
Nuestro hacker del núcleo y mantenedor de udev, GregKH, explica alguno
de los cambios que causará la eliminación de devfs de la serie 2.6 del
núcleo. También una pequeña reorganización en el espacio de nombres de
udev puede que ahorre algo de RAM para todo aquello involucrado.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29504">devfs está muerto</uri></li>
</ul>
<p><b>Se propone una política de seguridad para la categoría web-apps</b></p>
<p>
<mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail> ofrece una propuesta
para el manejo de bugs de seguridad en las aplicaciones de la categoría
web-apps. Esto debería reducir el tiempo de reacción de Gentoo en caso de 
que existan dichos bugs (y gracias a la codificación un tanto descuidada que
hay en buena parte de dichas aplicaciones).
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29447">Se propone una política 
de seguridad para la categoría web-apps</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>Canadá: Gentoo en el Simposio de Linux en Otawa</title>
<body>
<p>
El <uri link="http://www.linuxsymposium.org">OLS</uri> anual es esta
semana, del 20 al 23 de Julio en el Centro de Congresos de Otawa
(precedido por una conferencia de desarrolladores de escritorio en el
mismo lugar que se inicia hoy, del 18 al 19 de Julio, abierta para
cualquiera que llegue antes del evento principal). En el OLS, el
desarrollador del núcleo Linux de Gentoo y mantenedor de <c>udev</c>
Greg Kroah-Hartman recibirá un dispositivo al inicio de la clase, y al
terminar ésta habrá creado un manejador del kernel para controlar
este dispositivo ¡que podrá ser aceptado para su inclusión en el árbol
principal del Núcleo de Linux!. Los asientos para el tutorial de Greg
están limitados a 30, así que ¡reserve el suyo ya!. Él también dirige
una sesión birds-of-a-feather (BOF) acerca de la "política de
nombres persistentes en dispositivos Linux", y un compañero desarrollador
Gentoo <mail link="omkhar@gentoo.org">Omkhar Arasaratnam</mail>
organizará una sesión BOF no oficial para cualquier usuario Gentoo,
desarrollador o aficionado que esté en Otawa. Cualquier interesado
por favor enviar un correo a Omkhar directamente para anunciarle tu
interés en participar.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Alemania: Charla introductoria a Gentoo en el GUL de Oberhausen</title>
<body>
<p>
El desarrollador de Gentoo <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobías Scherbaum</mail> 
sostuvo una presentación el pasado miércoles acerca de Gentoo, incluyendo una       
demostración de que tan rápido puede ser instalado utilizando paquetes GRP 
en la reunión mensual de su <uri link="http://www.lugor.de">GUL</uri> en 
Oberhausen/Alemania. 
Primero introdujo a los conceptos detrás de Gentoo, después cómo todos pueden 
utilizar Gentoo para sus necesidades personales y finalmente el valor 
agregado de Gentoo: nuestra fuerte y numerosa comunidad.
</p>
<p>
Luego de su presentación, los asistentes tuvieron una introducción
práctica a Gentoo: Tobías lo instaló en un portátil HP nuevo usando
el medio de instalación 2005.0 y explicó los pasos necesarios de este
proceso, incluyendo el uso de paquetes GRP para así tener un sistema
rápidamente configurado.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Benchmark de AMD64 y P4 con Gentoo en linuxhardware</title>
<body>
<p>
Linuxhardware realizó un reciente <uri
link="http://www.linuxhardware.org/article.pl?sid=05/07/11/185212&amp;mode=thread">benchmark
entre las diferentes máquinas AMD64 y P4</uri>. Lo interesante: Usaron Gentoo/AMD64 en 
ambas plataformas.  ¡Averigua el ganador!
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Consejos y Trucos</title>
<section>
<title>Intercambio de Tareas en Pantalla Completa: skippy</title>
<body>
<p>Ya conocen el problema: Demasiadas aplicaciones abiertas, muchas ventanas abiertas,
y estás buscando una ventana que no puedes encontrar en tu barra de tareas o
con el conmutador de tareas.  Ahí es cuando <c>skippy</c> se vuelve
útil:</p>

<figure link="/images/gwn/20050718_skippy.png"
short="skippy"
caption="Intercambio de Tareas en Pantalla Completa con skippy" />

<p>Para instalar simplemente ejecuta <c>emerge skippy</c> e inícialo con
<c>skippy</c>.  Ahora ya podrás intercambiar tareas pulsando <c>F11</c>.  O mostrar
las ventanas de la aplicación actual con tan sólo <c>Alt-F11</c>.  Utiliza
tu ratón para seleccionar la ventana o hacer un recorrido entre todas las ventanas con
<c>Alt-Tab</c>.</p>

<p>Puedes personalizar las teclas copiando el archivo
<path>/usr/share/skippy-0.5.0/skippyrc-default</path> dentro de
<path>~/.skippyrc</path> y cambiarlo según tus preferencias.</p>

<p>Y finalmente ya hay un  <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-173949.html">hilo de
skippy</uri> en los foros con algunos archivos de configuración personalizados.</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo Linux:
</p>
<ul>
  <li>Nuevo miembro del staff: Wernfried Haas (amne) (Moderador de los Foros)</li>
  <li>Nuevo desarrollador: Francesco Riosa (vivo) (MySQL)</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:</p>
<ul>
  <li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>Adobe Acrobat Reader: Vulnerabilidad de desbordamiento de búfer</title>
<body>
<p>

    Adobe Acrobat Reader presenta una vulnerabilidad de desbordamiento de búfer
    que  podría llevar a la ejecución remota de código arbitrario.
  
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-09.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ruby: Ejecución de comandos arbitrarios a través de XML-RPC</title>
<body>
<p>

    Una vulnerabilidad en XMLRPC.iPIMethods permite a los atacantes remotos
    ejecutar comandos arbitrarios.
  
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-10.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>MIT Kerberos 5: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>
    MIT Kerberos 5 es vulnerable a un ataque de Denegación de Servicio y
    ejecución de código arbitrario que posiblemente lleve a comprometer
    el reino Kerberos en su totalidad.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-11.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Bugzilla: Acceso no autorizado y divulgación de información</title>
<body>
<p>
    Las múltiples vulnerabilidades que tiene Bugzilla podrían permitir que usuarios
    remotos modifiquen las banderas de un bug u obtener información privilegiada.

</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-12.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pam_ldap y nss_ldap: Fuga por autenticación en texto plano</title>
<body>
<p>

    pam_ldap y nss_ldap fallan al reiniciar TLS cuando siguen una redirección
    lo que posiblemente permita obtener las credenciales que viajan en texto plano.
  
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-13.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>
    Varias vulnerabilidades en Mozilla Firefox permiten a los atacantes 
    la ejecución de código de script con privilegios elevados y 
    aprovecharse de fugas de información.
  
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-14.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PHP: Inyección de código de scripting a través de XML-RPC</title>
<body>
<p>
    PHP incluye una implementación de XML-RPC que permite a atacantes
    remotos ejecutar comandos de scripting PHP arbitrarios.
  
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-15.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>dhcpcd: Vulnerabilidad de Denegación de Servicio</title>
<body>
<p>

    Debido a una vulnerabilidad presente en dhcpd es posible que el demonio
    dhcpd se cuelgue.
  
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-16.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estadísticas</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Ranking de bugs cerrados</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking de bugs nuevos</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
     <p>
      La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
      bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el equipo de desarrollo. Entre el 10 de Julio de 2005
      y el 16 de Julio de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
     </p>
     <ul>
          <li>634 bugs nuevos durante este periodo</li>
	  <li>561 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
	  <li>22 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
     </ul>
     <p>
     De los 8131 bugs abiertos actualmente: 104 están etiquetados como 'blocker', 185 como 'critical'y 552 como 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>
     <p>
       Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, con 117
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="genkernel@gentoo.org" >Gentoo Genkernel Maintainers</mail>, con 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=genkernel@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, con 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Seguridad en Gentoo</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org" >PPC Porters</mail>, con 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
            </li>
<li><mail link="apache-bugs@gentoo.org" >Apache Herd - Bugzilla Reports</mail>, con 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=apache-bugs@gentoo.org" >bugs cerrados</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>
     <p>
       Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org" >Default Assignee for New Packages</mail>, con 206
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org" >Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 44
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, con 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, con 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, con 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
            </li>
<li><mail link="x11-drivers@gentoo.org" >X11 External Driver Maintainers</mail>, con 7
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-10&amp;chfieldto=2005-07-16&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org" >bugs nuevos</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>
<p>¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor, envíanos tus <mail
link="gwn-feedback-es@gentoo.org">opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>
<p>Para subscribirte al Boletín Semanal de Gentoo (en inglés), envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para desubscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico en blanco a
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
desde la dirección de correo electrónico con la cual estás subscrito.</p>
</body>
</section> 
</chapter>         
<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>
<p>El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
