<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060522-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>22 de mayo de 2006</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="sebastian@gentoo.org">Sebastian Bergmann</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="halcy0n@gentoo.org">Mark Loeser</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="deadhead@gechi.it">Andrea Perotti</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="pabloa@gmail.com">Pablo Antonio</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>
<abstract>
Este es el Boletín Semanal de Noticias de Gentoo para la semana del 22 de mayo
de 2006.
</abstract>
<summary/>
<version>Volumen 5, edición 19</version>
<date>2006-05-22</date>
<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>GCC 4.1 en camino a Portage</title>
<body>
<p>
El tan esperado momento en el cual GCC 4.1 será desenmascarado casi
ha llegado. El equipo toolchain estará desenmascarando gcc-4.1.1 esta
semana luego de que sea publicado. La actualización a esta versión debe
ser increíblemente sencilla y no debe requerir mayor trabajo para
instalarla y utilizarla. El número de aplicaciones que no compilan con
gcc-4.1 ya es extremadamente pequeño y la mayoría de los usuarios no
deberían experimentar problema alguno con paquetes <path>~arch</path>
que no compilen. Para actualizar tu sistema (asumiendo que estás
utilizando gcc-3.4), todo lo que se requiere es actualizar GCC y luego
seleccionar el nuevo perfil utilizando gcc-config. Si estás
actualizando desde una versión más antigua de GCC, por favor lee
nuestra <uri link="/doc/es/gcc-upgrading.xml">Guía de actualización
GCC</uri> para instrucciones más detalladas.
</p>
<p>
Si te encuentras con cualquier aplicación que no compila, y que no
tiene un informe de error ya asignado, por favor créalo con el tipo
"GCC Porting" y asignado a <mail
link="gcc-porting@gentoo.org">gcc-porting@gentoo.org</mail> de manera
que el equipo GCC Porting pueda examinarlo.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Summer of Code (Verano del código) en Gentoo</title>
<body>

<p>
Hubo más de 6400 aplicaciones de estudiantes y cerca de 90
organizaciones mentoras - en casi cada aspecto el programa de Google
Verano del Código ha crecido bastante desde el año pasado. Este año
Gentoo será una de las organizaciones mentoras, con el proyecto
UserRel (Relaciones de Usuario) actuando como organizador. Aunque
los números finales serán publicados el lunes 22, ya podemos decir
que Gentoo recibió 130 aplicaciones.  De estas, alrededor de 13 serán
auspiciadas por Google. ¡Estamos muy felices de ver tal entusiasmo en Gentoo y
esperamos que todos los proyecto auspiciados tengan éxito!.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Paquetes "antiguos" de PHP eliminados de Portage</title>
<body>

<p>
Luego de encontrarse en <path>package.mask</path> por algún tiempo, los
paquetes "antiguos" de PHP (<path>dev-php/php, dev-php/php-cgi,
dev-php/mod_php</path>, y sus amigos) han sido eliminados del árbol Portage.
Los paquetes del nuevo estilo (<path>dev-lang/php, dev-php4/*,
dev-php5/*</path>, y demás) están ahora estables para la mayoría de la
arquitecturas.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Ecos de la comunidad: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>locale et_EE e idioma de los mensajes de error</b></p>

<p>
Los "bugwranglers" de Gentoo (N.d.T: gente que ordena y asigna los bugs)
frecuentemente tienen que debatir bugs cuyos mensajes de error están en
idiomas distintos al inglés. Esto dificulta tanto su comprensión como
también encontrar bugs duplicados. Una solución temporal para este problema
sería configurar el idioma por defecto usado por Portage a "C", el cual es
(por motivos históricos) el inglés y lo predeterminado cuando no se ha
configurado nada. Una clase diferente de bugs surge a partir del locale
estoniano, et_EE: Debido a que el ordenamiento de su alfabeto es diferente,
algunos sistemas de compilación "tontos" tropiezan cuando el patrón [a-z]
no concuerda con todas las letras. Aunque estos bugs pueden ser realmente
molestosos han de ser corregidos. Ajustar el locale a otro idioma evitaría
dichos bugs, pero se recomienda corregirlos para evitar problemas a futuro.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38378">locale
    et_EE e idioma de los mensajes de error</uri> (et_EE locale and language of
    error messages)
  </li>
</ul>


<p><b>Nuevas eclasses</b></p>
<p>
Como existen muchos sistemas de control de revisiones (RCS) distintos y es a
menudo útil tener soporte en los ebuilds para obtener ficheros directamente
desde un repositorio, esta semana nos da unas eclasses que ayudan a gestionar
con darcs, git y mercurial. Estos son tres RCS relativamente nuevos ya siendo
usados por muchos proyectos en lugar de CVS o subversion.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38364">Nuevas
    eclasses</uri> (New eclasses)
  </li>
</ul>


<p><b>Firmar todo, por diversión y por beneficio</b></p>
<p>
Las primeras discusiones de las que se tienen registro acerca de firmar todos
los ficheros proporcionados por Gentoo para evitar falsificaciones datan del
año 2003. Desde entonces han habido pocos intentos para tener un sistema
que abarque todo Gentoo para firmar criptográficamente todos los ficheros, pero
nunca hubo consenso sobre el particular y al final nunca se tenía implementado
por completo. <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail> revive la
discusión con la esperanza de tenerlo finalmente hecho.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38363">Firmar
    todo, por diversión y por beneficio.</uri> (Signing everything, for fun and
    for profit)
</li>
</ul>

<p><b>Petición de comentarios: Base de conocimientos de Gentoo</b></p>

<p>
Se inició un nuevo proyecto en Gentoo por <mail
link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>. El objetivo es crear una base de
conocimientos que "[...] proporcione respuestas a preguntas específicas y
problemas que los usuarios (o desarrolladores) puedan encontrar. Debe ser fácil
hacer búsquedas en ella y ser mantenida por desarrolladores que tienen
conocimiento en el tópico. Las entradas de la base de conocimientos ("tópicos"
como me gusta llamarlas) no son guías de documentación sino respuestas muy
específicas a un entorno y pregunta en particular".
</p>

<ul>
  <li>
  <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38030">Petición de
  comentarios: Base de conocimientos de Gentoo.</uri> (RFC - Gentoo Knowledge
  Base)
 </li>
</ul>

<p><b>Perfiles de Paludis ¿sí o no?</b></p>
<p>
Lo que empezó como una simple pregunta por parte de <mail
link="spb@gentoo.org">Stephen Bennett</mail> sobre si habían objeciones a
añadir perfiles para el gestor de paquetes Paludis en el árbol principal
de Gentoo, se convirtió en uno de los intercambios de correos más rápidos
y acalorados que sucedieron en la lista de correos <path>gentoo-dev</path>.
Con cerca de 300 mensajes en su hilo principal y tres subhilos hijos, este
es un impresionante debate:
</p>
<ul>
  <li>
    <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38016">
    Paludis y perfiles.</uri> (Paludis and Profiles)
  </li>
  <li>
    <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38231">
    Petición de discusión (para el Consejo) sobre gestores de paquetes
    alternativos en Gentoo.</uri> (Alternative Gentoo package managers
    discussion request (for the council)
  </li>
  <li>
    <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38342">
    Petición de comentarios: Aplicación de etiqueta.</uri> (RFC: etiquette
    enforcement)
  </li>
  <li>
    <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38351">259
    mensajes de paludis y perfiles. ¡SUFICIENTE!. </uri> (259 paludis-profile
    messages. ENOUGH!)
  </li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Planeta Gentoo</title>
<body>

<p><b>¿Baselayout 1.12 pasa a estable?</b></p>
<p>
Luego de las preguntas de muchos usuarios, Roy Marples ahora anunció que sólo
queda un bug en unionfs antes de que empiece a construir el tarball de
baselayout 1.12.0. Si no ocurren bugs que sean bloqueantes, tomará otro mes
antes de que baselayout-1.12.0 puede ser marcado como estable por nuestros
equipos de las diferentes arquitecturas.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://roy.marples.name/node/261">¿Baselayout 1.12 pasa a
    estable?.</uri> (Baselayout 1.12 going stable?)
  </li>
</ul>

<p><b>Disponible ahora Apache 2.0.58</b></p>
<p>
Más tarde de lo esperado Apache 2.0.58 finalmente se añadió en el árbol, este
incluye algunos cambios sobre cómo Apache funciona dentro de Gentoo. Lo más
notable es la obsolescencia de net-www/gentoo-webroot-default tal como se
discutió en el bug #90748. A partir de 2.0.58 el directorio
/var/www/localhost será dejado intacto en caso de existir. Si no existe, será
creado y poblado.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.alteredeclipse.org/blog/projects/gentoo/apache/changes-2.0.58">
    Disponible ahora Apache 2.0.58.</uri> (Apache 2.0.58 now available)
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo internacional -->
<chapter>
<title>Gentoo internacional</title>
<section>
<title>Austria: Gentoo en la Linuxtage en Grazer</title>
<body>
<p>
Como se anunció en el BSG de la semana pasada, Gentoo estuvo en la Linuxtag
en Graz. Markus Lang, <mail link="roger55@gentoo.org">Roger Miliker</mail>,
Gregor Perner y <mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail> estuvieron
presentes en el puesto de Gentoo, distribuyendo los LiveCDs a pedido,
vendiendo calcomanías para gabinetes, charlando con los usuarios sobre las
funciones de Portage y dando unas calcomanías. Como suele suceder, la gente de
grml (que estaba al lado de Gentoo) preguntó si todavía compilábamos las cosas
y les respondimos con una demostración del instalador. Claro que esto sólo fue
para burlarnos entre todos un poco de las otras distribuciones. Los equipos de
Funkfeuer, Gentoo, grml y Debian pasaron un rato agradable. Wernfried Hass
también dio un seminario para introducir a las personas al IRC, con un enfoque
en el popular cliente <c>irssi</c> y la red Freenode. Tanto los visitantes como
los expositores se divirtieron en el evento, gracias al equipo de organización
y nos vemos en el 2007.
</p>
<figure link="/images/gwn/20060522_glt.jpg"
short="GLT"
caption="Amne cambiando el orden de las palabras" />
<note>Más fotos del evento se pueden encontrar en http://dufo.tugraz.at/glt06/</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Italia: Gentoo en la Cumbre Mundial de Linux en Milán</title>
<body>
<p>
Los compañeros de GeCHI (Gentoo CHannel Italia www.gechi.it) pasaron dos
días intensos en la Cumbre Mundial de Linux en Milán. Comparados con
años anteriores, los espacios reservados por la organización en el hotel
Marriot para el evento eran más pequeños, lo cual probablemente
es la razón por la que pocos vendedores comerciales fueron representados
en la sala de exhibición. Los stands administrados por asociaciones
eran más grandes, coloridos y divertidos. Como se predijo
en el BSG de la semana pasada, los GeCHI mostraron una
Sun Fire V120 y un clúster OpenMosix compuesto por cuatro placas madres
Via Epia, ambos sistemas usan Gentoo. En el clúster, sólo el primer
nodo está conectado a los dos discos SATA, mientras los tres nodos restantes
se iniciaban por red y no tenían discos. Debido a su raro gabinete,
el clúster estuvo en el centro de la atención del público durante ambos días
de la exhibición. Los GeCHI también tenían preparado un folleto sobre
Gentoo para distribuirlo en el stand, y pingüinos y vacas (ej: Larry)
correspondientes en oferta.
</p>
<figure link="/images/gwn/20060522_gechi.jpg"
short="Gechi"
caption="Larry, cuatros tuxes: Los GeCHI en el trabajo" />
<note>De izquierda a derecha, al fondo: deadhead, blackman, ELDios,
al frente: mouser, riquitoi. Se pueden ver más fotos del evento en <uri
link="http://dev.gechi.it/gallery/v/Eventi/lws06">el sitio web de GeCHI</uri></note>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo en la prensa -->
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Dot KDE (16 de mayo de 2006)</title>
<body>

<p>
En una serie de entrevistas con empresas que se benefician de KDE o
viceversa, la revista KDE Dot News conversó con el desarrollador de
Gentoo, <uri link="http://dot.kde.org/1147698188/">Caleb Tennis</uri>, en
su calidad profesional de Diseñador de sistemas en AEI, una compañía
en Columbus, Indiana, EE.UU. especializada en la evaluación de durabilidad
de motores diesel, investigación de gases de escape, desarrollo de
rendimiento y otros numerosos servicios. Caleb ve que la confiabilidad es
el elemento clave en la decisión de AEI para ejecutar Linux y KDE, el
resto de las cosas "pueden estar en la computadora de tu novia, pero
para uno que está monitorizando un motor de desarrollo de US$ 1.000.000,
se torna muy importante no tener problemas porque 'Windows se colgó'".
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Newsforge (19 de mayo de 2006)</title>
<body>

<p>
El administrador y líder de infraestructura de Gentoo
<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail> brinda su opinión en un
artículo acerca del patrocinador de Gentoo OSUOSL titulado
<uri link="http://mobile.newsforge.com/mobility/06/05/05/2018250.shtml">"El
laboratorio de Oregon hace las veces de alojamiento web para las estrellas del
código abierto"</uri> (en inglés, "Oregon
lab plays Web host to the stars of open source.") Gestando el contexto
para la subsiguiente entrevista con Scott Kveton de OSUOSL, Kurt destaca lo
fabuloso que los servicios del laboratorio de código abierto han sido para
Gentoo: "de hecho, es mejor que lo que yo esperaría de un proveedor comercial
en varios aspectos."
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Tips and Tricks -->
<chapter>
<title>Consejos y trucos</title>
<section>
<title>Gestionar tus overlays con layman</title>
<body>

<note>
Esta es la primera sección de "consejos y trucos" después de un largo tiempo.
Si tienes consejos y trucos que quieras compartir con la comunidad Gentoo,
por favor, escríbenos un correo a <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">
gwn-feedback-es &lt;at&gt; gentoo.org</mail>.
</note>

<p>
<c>layman</c> es una pequeña y elegante aplicación escrita en Python por el
desarrollador de Gentoo <mail link="wrobel@genoo.org">Gunnar Wrobel</mail>,
que permite usar y sincronizar fácilmente varios overlays de Portage en tu
máquina local.
</p>

<p>
Por ahora no está disponible una versión estable de <c>layman</c>, así que
necesitas agregar <c>layman</c> a tu fichero <path>package.keywords</path>
antes de instalarlo.
</p>

<pre caption="Instalar layman">
# echo "app-portage/layman" >> /etc/portage/package.keywords
# emerge layman
</pre>

<p>
Para incluir los overlays gestionados por <c>layman</c> a tu variable
<c>PORTDIR_OVERLAY</c>, tienes que evaluar ('source') un fichero donde están
listados todos los overlays en cuestión. Observa que todavía es posible añadir
otros overlays a la variable <c>PORTDIR_OVERLAY</c> en el fichero
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Evaluar overlays de layman">
# echo "source /usr/portage/local/layman/make.conf" >> /etc/make.conf
</pre>

<p>
Configurar <c>layman</c> es tan fácil como manejar una bicicleta ;) Primero
tienes que obtener una lista de los overlays disponibles y luego empezar a
añadir aquellos que te gustaría usar.
</p>

<pre caption="Configurar layman">
<comment>Obtener una lista de los overlays disponibles</comment>
# layman -f

<comment>Agregar el overlay 'gentoo-de'</comment>
# layman -a gentoo-de
</pre>

<p>
<c>layman -l</c> te entrega una lista de todos los overlays disponibles,
usando el parámetro <c>-a</c> puedes agregar otros overlays.
</p>

<p>
El parámetro <c>-s</c> te permite sincronizar las copias del overlay local.
Puedes elegir entre sincronizar un overlay específico o todos los overlays
que agregaste.
</p>

<pre caption="Sincronizar overlays">
<comment>Sincronizar el overlay 'gentoo-de'</comment>
# layman -s gentoo-de

<comment>Sincronizar todos los overlays</comment>
# layman -s ALL
</pre>
</body>
</section>
</chapter>


<!-- Movimientos de desarrolladores de Gentoo -->
<chapter>
<title>Movimientos de desarrolladores de Gentoo</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el Proyecto Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Rob Holland</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al proyecto Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Steve Dibbs (beandog) - Planet</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo:</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Seguridad en Gentoo -->
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>libextractor: Dos desbordamientos del búfer basados en el heap</title>
<body>

<p>
libextractor es vulnerable a dos desbordamientos del búfer basados en el heap
que podrían resultar en la ejecución de código arbitrario.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200605-14.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Suite de encaminamiento Quagga: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>

<p>
El demonio RIP de Quagga permite la inyección de rutas y divulgación de
información de encaminamiento. El demonio BGP es vulnerable a una denegación de
servicio.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200605-15.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el
equipo de desarrollo. Entre el 14 de mayo de 2006
y el 21 de mayo de 2006, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
<li>653 bugs nuevos durante este periodo</li>
<li>323 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>24 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 10139 bugs abiertos actualmente: 56 están etiquetados como 'blocker',
149 como 'critical' y 524 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="emacs@gentoo.org">GNU Emacs Herd</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=emacs@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Seguridad en Gentoo</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="robbat2@gentoo.org">Robin Johnson</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=robbat2@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="apache-bugs@gentoo.org">Apache Herd - Bugzilla Reports</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=apache-bugs@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="ppc64@gentoo.org">ppc64 architecture team</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc64@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="squinky86@gentoo.org">Jon Hood</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=squinky86@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=flameeyes@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un 
<mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Por favor, envíanos tus <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">
opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Para suscribirte al Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
 en blanco a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Para desuscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
en blanco a <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+unsubscribe@gentoo.org</mail> desde la dirección de correo 
electrónico con la cual estás subscrito.
</p>
</body>
</section> 
</chapter>         

<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>

<p>
El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
