<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060911-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>11 de septiembre de 2006</subtitle>

<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>

<author title="Autor">
<mail link="mark_alec@gentoo.org">Mark Kowarsky</mail>
</author>

<author title="Autor">
<mail link="dragonheart@gentoo.org">Daniel Black</mail>
</author>

<author title="Autor">
<mail link="pva@gentoo.org">Peter Volkov</mail>
</author>

<author title="Autor">
<mail link="musikc@charter.net">Chrissy Fullam</mail>
</author>

<author title="Autor">
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>

<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>

<author title="Traductor">
<mail link="abecerra@puj.edu.co">Andrés Becerra</mail>
</author>

<author title="Traductor">
<mail link="carles.royan@gmail.com">Carles Royan</mail>
</author>

<author title="Traductor">
<mail link="pabloa@gmail.com">Pablo Antonio</mail>
</author>

<author title="Traductor">
<mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>

<abstract>
Este es el Boletín Semanal de Noticias de Gentoo para la semana del 11
de septiembre de 2006.
</abstract>
<summary/>

<version>Volumen 5, Edición 37</version>
<date>2006-09-11</date>

<!-- Gentoo News -->

<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>

<section>
<title>Nuevo Consejo Gentoo elegido</title>
<body>

<p>
El <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/council/">Consejo
Gentoo</uri> es el órgano gubernamental elegido para decidir sobre
asuntos globales y políticas que afectan a múltiples
proyectos en Gentoo. También sirve como corte de apelaciones ante decisiones
disciplinarias. Los miembros del Consejo son elegidos por un año y
deben tener reuniones públicas mensuales.
</p>

<p>
El nuevo consejo para el año siguiente ha sido elegido. Las urnas
fueron abiertas para un periodo de votación de un mes, para darles a
los desarrolladores la oportunidad de votar por sus
representantes. Los ganadores de las votaciones al consejo de este
año son:
</p>

<ul>
<li>Diego Pettenò (Flameeyes)</li>
<li>Mike Doty (KingTaco)</li>
<li>Danny van Dyk (Kugelfang)</li>
<li>Bryan Østergaard (kloeri)</li>
<li>Robin H. Johnson (robbat2)</li>
<li>Mike Frysinger (vapier)</li>
<li>Chris Gianelloni (wolf31o2)</li>
</ul>

<p>
Del nuevo consejo, sólo Mike Frysinger está de regreso para un segundo
periodo. Los miembros del staff del BSG desean felicitar a los nuevos miembros
del comité y les auguran un año muy productivo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Donación por parte de Cloanto: CD 'Amiga Forever'</title>
<body>

<p>
Esta semana Gentoo recibió una donación del
<uri link="http://amigaforever.com">CD Amiga Forever</uri> por parte de
Cloanto. <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Amiga">Amiga</uri> es
la familia de computadoras personales desarrollada inicialmente por la
Corporación Amiga y luego por Commodore International. Estos computadores
tuvieron gran éxito debido a sus capacidades gráficas y de sonido, los cuales
eran avanzados para la época. De ahí que Amiga recibiera su seudónimo: "the
ultimate games machine" (en castellano, "la máxima máquina de juegos").
Estos computadores son parte del pasado pero afortunadamente, el poder del
hardware de los PC modernos hizo posible emular el software y los juegos de
Amiga. Gentoo proporciona dos emuladores de Amiga, a saber: 
<c>app-emulation/uae</c> y <c>app-emulation/e-uae</c>. Sin embargo, para
hacer uso por completo de estos programas, uno debe tener acceso a la imagen
del Amiga Kickstart ROM. Para mantener adecuadamente estos paquetes los
desarrolladores necesitan acceder al Amiga Kickstart ROM.
</p>

<p>
El CD Amiga Forever es la premiada preservación, emulación y paquete de soporte
de Amiga hecha por Cloanto, quienes son desarrolladores de Amiga desde 1986. Cloanto
ha puesto a disposición de los desarrolladores de Gentoo del CD para ayudar en
la mantención de los programas de emulación de Amiga.
</p>

<p>
Gentoo desea agradecer a Cloanto por esta generosa donación.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Servidor X Monolítico sin soporte</title>
<body>

<p>
El desarrollador <mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie
Berkholz</mail> escribió a la lista de correo <c>gentoo-dev</c> sobre
el cese del soporte a los ebuilds del servidor X monolítico. Esto
significa que no habrán más reparaciones a los paquetes monolíticos,
incluyendo parches de seguridad. Los mantenedores de los paquetes
empezarán a eliminar las dependencias que tengan sus ebuilds con los
monolíticos. Donnie espera trasladar pronto los ebuilds monolíticos
a un overlay.
</p>

<p>
Los usuarios que sigan utilizando los ebuilds monolíticos deben
actualizarse al servidor X modular utilizando las instrucciones que
están en el
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/es/desktop/x/x11/modular-x-howto.xml">
COMO: Migrar al servidor X modular</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Developer of the Week -->

<chapter>
<title>Desarrollador de la semana</title>

<section>
<title>"Gentoo, está de moda" -Joshua Nichols</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20060911_nichoj.jpg"
short="nichoj" caption="Joshua Nichols, también conocido como nichoj"/>

<p>
El desarrollador Joshua Nichols, también conocido como nichoj, reside en
Boston, MA - conocido por los frijoles tostados y los motines de té... OK, uno
en particular. Se graduó en la primavera pasada del Instituto Politécnico
Rensselaer (Rensselaer Polytechnic Institute) con los títulos de Ciencias de
la Computación y Psicología. A los 23, Josh comparte su apartamento con tres
amigos y un compañero de cuarto fantasma. No tienen mascotas, pero Josh se
considera a sí mismo un amante de los perros y tiene la esperanza de conseguir
un ovejero alemán cuando tenga más tiempo y un lugar más grande.
</p>

<p>
Josh trabaja para Banta Corporation, una compañía que se dedica a la impresión
y a la logística, aunque no todos saben lo que eso significa. Su oficina
desarrolla aplicaciones web, tanto internas como externas. Josh trabaja con un
equipo desarrollando aplicaciones web modulares, principalmente con Java y
J2EE (como Eclipse, Tomcat, Spring, JDO, servicios web, etc).
</p>

<p>
Nichoj dice tener intereses muy comunes en lo que lo "geek" respecta. Disfruta
leer, más que nada ciencia ficción y fantasía, y alguna ocasional referencia
técnica, para un poco de lectura liviana. También le agrada ver Adult Swim,
pero... ¿A quién no? Cuando Josh logra escaparse de su casa, puede que sea
para andar en rollers o jugar "hackey sack", pero seguramente terminará
inadvertidamente como muchas festividades en Boston... tomando unos tragos con
amigos en alguno de los muchos establecimientos de Boston dedicados a la
bebida.
</p>
<p>
Josh comenzó a usar Gentoo allá por su primer año en la universidad. Había
sido un usuario de Linux por años pero se dio cuenta de que configurar las cosas
a mano rápidamente se tornaba difícil de mantener y descubrió que usar Gentoo lo
ayudaba a mantener a su computadora de la manera que él quería. Hace más o
menos un año, Josh decidió que quería involucrarse más con el software de
código abierto. Comenzó a asistir a los LUGs, activamente reportando bugs, y
ayudando gente en el IRC. Fue haciéndose un mejor programador de Java, y fue
rápidamente reclutado por karltk. El rol actual de Josh en Gentoo es uno con
el que él se encuentra a gusto, como líder del Proyecto Java.
</p>

<p>
Tal vez el logro de Gentoo por el que Josh se siente más orgulloso es su
contribución al nuevo sistema de Java, que fue lanzado algunos meses atrás.
Aunque estaba en su mayoría ya desarrollado cuando Josh entró al equipo, se
dieron cuenta rápidamente de que los más de 400 paquetes de Java tendrían que
ser actualizados. Josh está muy orgulloso de haber contribuido en la
planificación y ejecución, así como haber trabajado en los inevitables
problemas al querer llevárselo a las masas de las ~arch. Vale la mención,
Josh recibió su primer "email de odio" mientras trabajaba en este proyecto;
seguramente estaba haciendo algo bien.  ;-) 
</p>

<p>
La computadora principal de escritorio de Josh es una AMD64, con un X2 4400+,
4GB de RAM y un 7800GT conectado a un LCD de 24". También tiene dos
portátiles x86 de Dell, un servidor de archivos en un Athlon XP, un G5
como computadora de escritorio para un poco de lujuria de PPC. ¿Las
primeras aplicaciones que ejecuta? Compiz y CGWD por supuesto, rápidamente
seguidos por GAIM, Firefox y Thunderbird.
</p>

<p>
Las palabras de Josh denotan sabiduría: "Puede ser obvio, pero debes disfrutar
lo que haces. Esto puede aplicarse tanto al trabajo con proyectos de código
abierto como a alguna situación laboral. Si estás haciendo algo que no puedes
disfrutar, o peor, odias, bueno, eso está mal. Hará que te salgan canas
prematuramente, y puedes hasta querer sacarte los ojos de la frustración. No
sé sobre ti, pero a mí me gusta tener mis dos ojos. Pero seriamente, me siento
afortunado de poder disfrutar plenamente mi trabajo para Gentoo y mi trabajo
diario".
</p>
</body>
</section>

</chapter>

<!-- Ecos de la comunidad -->

<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>

<!-- forums -->

<section>
<title>forums</title>
<body>

<p><b>Una aplicación gráfica para crear ebuilds</b></p>

<p>
Ha sido propuesta en los foros una sugerencia para crear una aplicación
gráfica, un tipo de IDE para crear ebuilds. Aquellos que estaban a favor
proclamaban que esta aplicación podría reducir substancialmente el esfuerzo
de escribir ebuilds desde cero, ya que preguntaría al usuario la información
requerida. Los que estaban en contra de la idea alegaban que la complejidad
de las opciones en los ebuilds haría imposible crear la aplicación sin limitar
las opciones o proporcionando una interfaz de usuario demasiado compleja. A
pesar de que apoyes o no la idea, ésta no es la primera vez que se propone
este tipo de programas. En el pasado se realizaron esfuerzos por parte del
desarrollador de Gentoo, Pythonhead, que quedaron reflejadas en el paquete
Abeni, actualmente estancado.
</p>

<ul>
<li><uri>https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-496403.html</uri></li>
<li><uri>http://abeni.sourceforge.net/</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- planet.gentoo.org -->

<!-- gentoo-user -->

<!-- gentoo-dev -->

<!-- Gentoo International-->

<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>

<section>
<title>Australia: Día la libertad del software, Canberra</title>
<body>

<p>
El <uri link="http://www.softwarefreedomday.org/">Canberra Software Freedom
Day</uri> ("Día la libertad del software" en Canberra), celebrado el 9 de
septiembre, fue un evento que trató acerca de la libertad de software y
que anima a las personas para que le den una oportunidad a Linux y para
repartir distribuciones tales como Gentoo,
<uri link="http://www.ubuntu.com/">Ubuntu</uri> y
<uri link="http://www.theopencd.org/">TheOpenCD</uri> a los asistentes.
Después del evento, 48 personas obtuvieron el nuevo LiveCD de Gentoo Linux
2006.1 x86 LiveCD y otras 23 obtuvieron su LiveCD de 2006.1 para amd64.
</p>

<figure link="/images/gwn/20060911_sfd.jpg" short="El equipo"
caption="El equipo del Día la libertad del software" />

<note>
De izquierda a derecha: Rainer Klein, Neill Cox, Daniel Black (dragonheart), Brian
Bishop, Pascal Klein, David Symons y Evan Leybourn -- Faltan: Steve Walsh,
Troy Newell
</note>

<p>
Todos los participantes se divirtieron conociendo gente interesante
mientras miraban la película de animación llamada
<uri link="http://orange.blender.org/">Elephants Dream</uri>. En otros
aspectos, los asistentes estuvieron interesados en alternativas para evitar
spyware y virus, en cómo sacar provecho de sus viejos PCs para convertirlos
en servidores de almacenamiento o respaldos y también en cómo hacer
utilizables sus antiguos portátiles.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Gentoo en la prensa -->

<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>

<section>
<title>LinuxPlanet (7 de septiembre de 2006)</title>
<body>

<p>
Esta semana en LinuxPlanet encontramos
<uri link="http://www.sectoo.org/">Sectoo</uri>, una distribución basada en
Gentoo Linux orientada a la seguridad. Sectoo es una distribución LiveCD
diseñada para ayudar en pruebas de una penetración en el sistema y también
es un conjunto de herramientas útil para administradores de redes interesados
en securitizar sus redes.
</p>

<ul>
<li>
<uri link="http://www.linuxplanet.com/linuxplanet/reviews/6307/1/">Sectoo--A Live Look at Gentoo</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->

<!-- Movimientos de desarrolladores de Gentoo -->

<chapter>
<title>Movimientos de desarrolladores de Gentoo</title>

<section>
<title>Bajas</title>
<body>

<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el Proyecto Gentoo:
</p>

<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Altas</title>
<body>

<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al proyecto Gentoo:
</p>

<ul>
<li>Javier Villavicencio (The_Paya): Gentoo/FreeBSD</li>
<li>Mike Kelly (pioto): creandus/GLEP27/vim</li>
<li>Vlastimil Babka (Caster): Java</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Cambios</title>
<body>

<p>
Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo:
</p>

<ul>
<li>Krzysiek Pawlik (nelchael) se une a PPC/Java</li>
<li>Jorge Manuel B. S. Vicetto (jmbsvicetto) se une a UserRel</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Seguridad en Gentoo -->
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>Streamripper: Múltiples desbordamientos de búferes remotos</title>
<body>

<p>
Streamripper es vulnerable a múltiples desbordamientos de búferes remotos que
conducen a la ejecución de código arbitrario.
</p>
<p>
Para ampliar la información vea el
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200609-01.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>GTetrinet: Ejecución remota de código</title>
<body>

<p>
GTetrinet es vulnerable a un ataque remoto a causa de un desbordamiento de
búfer, que puede conducir a la ejecución de código arbitrario.
</p>
<p>
Para ampliar la información vea el
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200609-02.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>OpenTTD: Denegación de servicio remota</title>
<body>

<p>
El servidor OpenTTD es vulnerable a una denegación de servicio remota.
</p>
<p>
Para ampliar la información vea el
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200609-03.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>LibXfont: Múltiples desbordamientos de enteros</title>
<body>

<p>
Se ha descubierto un desbordamiento del búfer en el analizador sintáctico de
fuentes PCF que puede conducir a la ejecución de código arbitrario.
</p>
<p>
Para ampliar la información vea el
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200609-04.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>OpenSSL y bibliotecas base de emulación x86 en AMD64:
falsificación de firmas RSA</title>
<body>

<p>
OpenSSL falla al validar firmas PKCS #1 v1.5.
</p>
<p>
Para ampliar la información vea el
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200609-05.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->

<!-- paste from the script -->

<chapter>
<title>Bugzilla</title>

<section>
<title>Resumen</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap8_sect2">Estadísticas</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect3">Ranking de bugs cerrados</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect4">Ranking de bugs nuevos</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>

<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el
equipo de desarrollo. Entre el 03 de septiembre de 2006
y el 10 de septiembre de 2006, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>

<ul>
<li>929 bugs nuevos durante este periodo</li>
<li>565 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>38 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>

<p>
De los 11040 bugs abiertos actualmente: 38 están etiquetados como 'blocker', 124
como 'critical' y 530 como 'major'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>

<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
</p>

<ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 31
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 26
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, con 25
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 20
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Seguridad en Gentoo</mail>, con 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="mips@gentoo.org">mips team</mail>, con 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mips@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, con 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="x11@gentoo.org">Gentoo X-windows packagers</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>

<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este
periodo son:
</p>

<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 42
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="net-im@gentoo.org">Gentoo net-im Herd</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=net-im@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=java@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="robbat2@gentoo.org">Robin Johnson</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=robbat2@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un 
<mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Por favor, envíanos tus <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">
opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información de suscripción al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Para suscribirte al Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
en blanco a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Para desuscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
en blanco a <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+unsubscribe@gentoo.org</mail> desde la dirección de correo 
electrónico con la cual estás suscrito.
</p>
</body>
</section> 
</chapter>         

<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>

<p>
El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:
</p>

<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">Chino (simplificado)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
