<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060619-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>19 de junio de 2006</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="christel@gentoo.org">Christel Dahlskjaer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="mark_alec@gentoo.org">Mark Kowarsky</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="jokey@gentoo.org">Markus Ullmann</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="lucas.chiesa@gmail.com">Lucas Chiesa</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="franrg88@gmail.com">Francisco Javier Ramírez</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="pabloa@gmail.com">Pablo Antonio</mail>
</author>

<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 19 de junio
de 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Volumen 5, Edición 22</version>
<date>2006-06-19</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>¡Userrel te necesita! - Nominaciones a los representantes de los usuarios</title>
<body>
<p>
En su carácter de ser una de las distribuciones principales del momento, la
organización de Gentoo puede ser una cosa excesivamente complicada de entender
y además no es tan fácil saber cómo puedes colaborar en ella. Para terminar con
esto, hemos creado el cargo 'representante del usuario' y nos gustaría aprovechar
esta oportunidad para explicar algunas cosas sobre este rol.
</p>

<p>
"Conoced a vuestros usuarios" es un consejo popular y frecuentemente intentamos lograr
esto por medio de consultas a uno o más usuarios. Las personas tienden a
equivocarse con la idea estadística del "usuario promedio" - uno que habla
por todos. Aunque esta aproximación es una forma simple y con frecuencia
efectiva para encontrar un usuario representativo, los resultados son valiosos
si es que son homogéneos tanto la base de usuarios como sus tareas diarias y configuraciones
funcionales. Si hay variaciones significativas entonces este enfoque fallará
en dar soporte a algunos usuarios y puede resultar en un producto que no
satisfaga sus necesidades. Esto se basa fuertemente en tener seleccionados los
más importantes atributos de los usuarios para efectos de muestreo y consulta,
y puede tentarnos fácilmente a pensar que al conocer las características del
usuario promedio, entonces no necesitamos consultarlos. De este manera esto
nos desalentaría a desafiar nuestras propias suposiciones y puede negarnos
una fuente de información valiosa que podría servir para evitar errores.
</p>

<p>
El proyecto de relaciones de usuarios ("User Relations project") se enfoca en
servir de puente entre las comunidades de usuarios y desarrolladores, y busca
activamente formas para mejorar las comunicaciones entre dichas comunidades y
alentar la participación de los usuarios. Además tiene como objetivo asegurar
que se cumplan estándares altos y trabajar de forma cercana con otros proyectos
enfocados en el usuario para producir la mejor distribución posible para la
base de usuarios existente. Para ello, el proyecto está en búsqueda de
representantes de usuarios que ayuden en esta labor.
</p>

<p>
El proyecto ha decidido que 5 representantes de los usuarios deberían ser
suficientes para proporcionar un rango bastante diverso de opiniones e
intereses a la vez que se evitan los problemas asociados por tener muchos
representantes. Las nominaciones están abiertas; lee el siguiente
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-470136.html">hilo del foro</uri>
para mayor información y nomina a los usuarios que te gustaría ver
en este rol.
</p>

<p><b>¿Qué hace un representante de los usuarios?</b></p>

<p>
Convertirse en un representante de los usuarios puede tomar algo de tiempo,
energía y compromiso, pero también puede ser muy gratificante. El rol de
representante del usuario involucra lo siguiente:
</p>
<ul>
<li>
Presentar las visiones y representar los intereses de todos los integrantes
de nuestra diversa base de usuarios.
</li>
<li>
Ser un 'amigo crítico' al proyecto de relaciones de usuarios, ofrecer
opiniones y puntos de vista alternativos, desafiar las suposiciones
de todo lo involucrado donde sea apropiado.
</li>
<li>Llevarse bien con los desarrolladores y proyectos de Gentoo.</li>
<li>
Interactuar con un amplio rango de grupos e individuos para averiguar qué
piensan nuestros usuarios y qué les gustaría ver que suceda.
</li>
<li>
Sugerir formas para que otros usuarios puedan involucrarse en el
proyecto, en planificar, entregar información y otras cosas.
</li>
<li>
Canalizar la información de vuelta a los usuarios respecto de los
procedimientos y decisiones hechas en las reuniones.
</li>
</ul>

<p>
Si estabas pensando en convertirte en representante de los usuarios, no
te dejarán solo en esto. El proyecto de relaciones de usuarios estará ahí
para darte su apoyo y tendrás asignado un desarrollador activo como punto
de contacto, con quien puedes discutir cualquier pregunta o inquietudes sobre
tu rol o el grupo como un todo.
</p>

<p><b>¿Por qué convertirse en un representante del usuario?</b></p>
<ul>
<li>
Tendrás las oportunidad de influir en cómo se entrega y da información,
noticias y soporte a los usuarios y para asegurar que estén organizados
de la mejor forma posible para todos nuestros usuarios.
</li>
<li>
Ganarás experiencia como defensor de la comunidad de usuarios así como
conocimiento útil y habilidades que pueden ser aplicadas en muchas áreas
de la vida.
</li>
<li>
Es una gran forma de devolver algo a la comunidad e involucrarte como
usuario.
</li>
<li>
Tendrás la oportunidad de reunirte y conocer a otros usuarios y
desarrolladores.
</li>
</ul>

<p><b>¿Qué hace un buen representante del usuario?</b></p>

<p>El representante del usuario ideal:</p>
<ul>
<li>Estaría dispuesto a comunicarse con un amplio número de usuarios.</li>
<li>
Tendría suficiente disponibilidad para que las personas puedan expresarse
con facilidad. Sería imparcial y mostraría sensibilidad con aquellas cosas que
pueden ser problemas difíciles.
</li>
<li>
Trabajaría constructivamente con desarrolladores y el staff. No estaría atemorizado
o se sentiría intimidado por los desarrolladores. En caso de ser necesario
desafiarlos, lo haría en forma constructiva donde sea posible.
</li>
<li>
Sería capaz de negociar, daría argumentos a favor para un curso de acción
en particular y tendría voluntad para comprometerse donde sea apropiado.
</li>
<li>
Sería capaz de dejar de lado su propia experiencia y sería capaz de
argumentar contra un punto de vista con el que quizás no está
completamente de acuerdo.
</li>
<li>
Presentaría las visiones del usuario con confianza y no temería que
surjan problemas acerca del rol o los trabajos del proyecto.
</li>
</ul>


<p><b>¿Dónde puedo encontrar más información?</b></p>
<p>
Esperemos que la mayoría de las preguntas se hayan contestado arriba, pero
para más información por favor contacta al equipo de relaciones de usuarios
mediante uno de los siguientes métodos:
</p>
<ul>
<li>lista de correo gentoo-userrel -- para suscribirte, mándale un email en blanco a
<c>gentoo-userrel+subscribe@gentoo.org</c>; la dirección para publicar es
<c>gentoo-userrel@gentoo.org</c>.</li>
<li>Por correo electrónico <c>a userrel@gentoo.org</c>.</li>
<li>Por IRC: <uri
link="irc://irc.freenode.net/gentoo-userrel">#gentoo-userrel</uri>
en irc.freenode.net.</li>
</ul>
<p><b>Otras maneras de involucrarte</b></p>
<p>
Hay varias áreas en las que pueden contribuir los usuarios interesados a Gentoo:
</p>
<ul>
<li><b>Equipo de desarrollo de Gentoo Linux</b>: Animamos a los que quieren
hacerse desarrollador a que participen en el <uri
link="bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>. Los reportes de bugs son
vigilados por los reclutadores de desarrolladores, así que empieza a
resolver "bugs" y te harás conocido.</li>
<li><b>Bugdays de Gentoo</b>: El primer sábado de cada mes,
desarrolladores y usuarios ambos se reunen en el canal de IRC <uri
link="irc://irc.freenode.net/gentoo-bugs">#gentoo-bugs</uri> en
<uri link="http://irc.freenode.net">irc.freenode.net</uri> donde
los bugs son probados, discutidos, y resueltos. Los "bugdays"
son una buena manera para los desarrolladores y los usuarios
de trabajar juntos y de conocerse. También nos proporciona una oportunidad para
reclutar a los potenciales desarrolladores. Para más información se puede
contactar al <uri link="http://bugday.gentoo.org/">equipo de Bugday</uri>.
</li>
<li><b>Equipo de documentación de Gentoo Linux</b>: Este equipo presenta
a los usuarios con documentación clara y concisa. Consiste en
escritores/editores y traductores para varios idiomas. Para más información
sobre cómo unirte, échale un vistazo a la <uri
link="/proj/en/gdp/doc/doc-policy.xml">Política de documentación
de Gentoo Linux</uri>.</li>
<li><b>Boletín Semanal de Gentoo</b>: Si te gustaría ofrecerle tu ayuda al equipo
del BSG como colaborador o traductor, entonces la información de contacto
se puede encontrar en la información general del BSG.</li>
<li><b>Canal IRC #gentoo</b>: Los usuarios especialistas pueden venir y ayudar en <uri
link="irc://irc.freenode.net/gentoo">#gentoo</uri> en
irc.freenode.net.</li>
<li><b>Canal IRC #gentoo-dev-help</b>: Alguien que quiera saber
más sobre escribir ebuilds o el desarrollo de Gentoo es bienvenido
en el canal <uri
link="irc://irc.freenode.net/gentoo-dev-help">#gentoo-dev-help</uri>
en Freenode, donde desarrolladores y otros usuarios esperan para ayudar.
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Proyecto "Sunrise" - Overlay de los Usuarios de Gentoo</title>
<body>
<p>
La semana pasada hubo un anuncio de un "overlay" para los ebuilds escritos
por usuarios. El propósito era ayudar a los usuarios a encontrar
y usar los ebuilds que, por ahora, solamente existen en el Bugzilla de Gentoo,
y de asegurar que estos ebuilds sigan los estándares de calidad. También puede
ofrecer un buen ambiente para reclutar nuevos desarrolladores de ebuilds de la
comunidad de usuarios.
</p>
<p>
El dar permisos de "commit" para este repositorio a los usuarios confiables ha causado
algunos debates muy intensos, enfocándose principalmente sobre políticas y
problemas potenciales de usuarios maliciosos. Durante la reunión del Consejo
del 16 de junio, se decidió que aunque es una idea bastante buena, la implementación
faltaba.
</p>
<p>
Por lo tanto, el "overlay" de Sunrise ha sido suspendido de las máquinas oficiales
de Gentoo, pero sí continua en <uri
link="http://gentoo-sunrise.org">gentoo-sunrise.org</uri> como un proyecto
no oficial.
</p>
<p>
Sunrise está en busca de más usuarios para que añadan ebuilds desde bugzilla al
"overlay".  Puedes encontrar más información sobre Sunrise y sus metas en la
<uri link="/proj/en/sunrise">página del proyecto</uri>,
y también mira las <uri
link="http://gentoo-sunrise.org/cgi-bin/trac.cgi/wiki/SunriseFaq">preguntas de uso
frecuente</uri> y el <uri
link="http://gentoo-sunrise.org/cgi-bin/trac.cgi/browser">overlay</uri> verdadero.
Estás invitado para visitar el canal IRC - ¡<uri
link="irc://irc.freenode.net/gentoo-sunrise">#gentoo-sunrise</uri>
en irc.freenode.net te espera!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Progreso de Java 1.5 y cambios en el manejo de Java</title>
<body>
<p>
Como algunos ya se habrán dado cuenta, Java 1.5 ha estado en
package.mask por algún tiempo. Hay una cantidad de problemas
introducidos con la versión 1.5 que la mantuvo en el package.mask.
Por favor revisa el documento de <uri
link="/proj/en/java/tiger-faq.xml">preguntas
frecuentes sobre Java 1.5</uri> para más detalles.
</p>
<p>
Desde hace algo así como un año, se comenzó a trabajar en
mejorar nuestra parte del sistema de construcción (léase: eclasses
relacionadas con Java y nuestra herramienta java-config) con la
intención de hacerlo mucho más flexible en general, pero además
mejorarlo específicamente para resolver los problemas conocidos. Todo
esto tomó cerca de seis meses en ser desarrollado.
Desafortunadamente, el nuevo sistema no era un sustituto ideal a
corto plazo. Así que tomó desde entonces hasta ahora determinar cómo
migrar del sistema actual al nuevo de una manera coherente.
</p>
<p>
Pero ahora estamos listos para mudarnos al nuevo sistema.
</p>
<p>
Características del nuevo sistema:
</p>
<ul>
<li>Capacidad de cambiar la máquina virtual actual en el acto</li>
<li>Los cambios a la máquina virtual del usuario y del sistema toman
efecto inmediatamente, y no están más atados al entorno de la shell
(por ejemplo, no necesita más correr
<c>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</c> luego de cambiar
la máquina virtual del sistema)
</li>
<li>Ahora tiene el concepto de una máquina virtual de construcción,
que es usada para instalar paquetes vía emerge, y es configurada
independientemente de la máquina virtual del sistema.</li>
<li>Por cada versión de Java (1.3, 1.4, 1.5, etcétera), la máquina
virtual de construcción puede ser configurada para usar la versión
de un fabricante específico</li>
<li>La máquina virtual al tiempo del emerge será cambiada en el acto
de acuerdo a su configuración, junto con las dependencias del
paquete. Por ejemplo, algunos paquetes no compilan con la versión
1.5. En estos casos, una máquina virtual de la versión 1.4 será
usada al momento de la construcción.</li>
<li>Los paquetes de Java que se construyen con ant tendrán su
build.xml re-escrito al momento de la construcción, de manera tal
de asegurar que se compile la versión correcta de bytecode de Java.
</li>
<li>Podremos desenmascarar Java 1.5 muy pronto, y manejar bien Java
1.6 cuando salga en el próximo otoño.</li>
</ul>
<p>
El nuevo sistema está actualmente siendo <uri
link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39547">discutido
en la lista de correos de gentoo-dev</uri>, y asumiendo que no
aparecerá ningún problema grave, estará en el árbol en las próximas
semanas.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rotura de nss_ldap y cómo prevenirla</title>
<body>
<p>
Con la actualización a nss_ldap-249 o superior muchos usuarios han
encontrado su sistema en un estado casi inutilizable: Luego de
arrancar se tomaba un tiempo extremadamente largo (hasta una
hora) en llegar al momento de la autenticación. Esto es causado por
un pequeño cambio de comportamiento: Lo que en su momento era un
número de reintentos predefinido ahora es una cantidad de intentos
configurable con un tiempo cada vez más largo entre ellos. La
información para arreglar este problema puede ser encontrada aquí:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://robbat2.livejournal.com/199841.html">Actualizando/usando
nss_ldap/nss_mysql/nss_nis/nss... sin romper tu sistema</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Traductores del BSG al idioma húngaro</title>
<body>
<p>
Recientemente se ha puesto en consideración la posibilidad de una
traducción del BSG al idioma húngaro. Ahora mismo estamos buscando
traductores para colaborar con la tarea - si estás interesado por
favor contáctate a <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
¡Muchas gracias de antemano!
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ecos en la comunidad</title>
<section>
<title>planet.gentoo.org</title>
<body>

<p>
<b>FAQ Gentoo multimedia</b>
</p>

<p>
Después de ver montones de preguntas similares en los foros Gentoo y en el canal IRC
<c>#gentoo</c> Steve Dibb empezó a recopilar preguntas para un
FAQ sobre multimedia. Si deseas ver preguntas comunes siendo
respondidas en su FAQ <mail link="beandog@gentoo.org">házselo saber</mail>.
</p>

<ul>
<li>
<uri link="http://wonkabar.org/blog/?p=96">FAQ Gentoo multimedia</uri> (Gentoo multimedia FAQ)
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Proyecto Sunrise</b></p>
<p>
El proyecto "Overlay de los usuarios" (User Overlay project) por <mail link="genstef@gentoo.org">Stefan
Schweizer</mail> y <mail link="jokey@gentoo.org">Markus
Ullmann</mail> ha causado muchas discusiones y se ha suspendido por
ahora. Los hilos siguientes aparecieron a partir de este anuncio:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38898">[ANUNCIO]
Proyecto Sunrise - Overlay de Usuario Gentoo</uri> ([ANNOUNCE]
Project Sunrise - Gentoo User Overlay)</li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39002">Proyecto
Sunrice: perspectiva del equipo arch</uri> (Project
Sunrice: arch team perspective)</li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39013">¿Qué es
"oficial"?</uri> (What is
"official"?)</li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39043">Proyecto
Sunrise -- Requisito de hilo abierto a preguntas</uri> (Sunrise
Project -- Open questions post requirement)</li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39166">Proyecto
Sunrise -- Propuesta  Project</uri> Sunrise -- Proposal</li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39250">Overlay
del proyecto Sunrise suspendido hasta acuerdo del Consejo</uri> (Project
Sunrise overlay suspended pending Council resolution)</li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39301">¿Un pensamiento
hereje? Bendiciendo el proyecto sunrise como casi una bifurcación</uri> (A
heretical thought? Blessing project sunrise as an almost-fork.)</li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39512">Sunrise: hacia
delante, semioficial, revisión</uri> (Sunrise: way forward, semi-official, review)</li>
</ul>

<p><b>Definir el árbol: una proto-PMGL</b></p>
<p>
<mail link="spb@gentoo.org">Stephen Bennett</mail> comienza una discusión
que tiene sus raíces en los hilos sobre el "gestor alternativo de paquetes" de las
últimas semanas. Un problema que se mencionaba habitualmente es la falta de una especificación
formal del formato del ebuild, entorno y muchos otros pequeños detalles.
Por eso Stephen pretende escribir, junto al equipo portage y otros
desarrolladores interesados, una especificación completa si es que hay interés
suficiente y apoyo por parte de la comunidad de desarrolladores  y,
obviamente, esta idea está aceptada casi universalmente como algo bueno.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39259">Definir
el árbol: una proto-PMGL </uri>(Defining the Tree: a proto-GLEP)</li>
</ul>

<p><b>Perfiles 2ª Parte</b></p>
<p>
Siguiendo desde la extensa y a veces acalorada discusión en el hilo
<uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38016">Paludis
y Perfiles</uri> (Paludis and Profiles) mencionado aquí hace dos semanas, <mail
link="spb@gentoo.org">Stephen Bennett</mail> envió una nueva propuesta a
la lista para hacer la vida más fácil a los gestores alternativos de paquetes en el
árbol. Esta revisión es "agnóstica de gestores de paquetes" y ha tenido una respuesta
mucho más positiva y sin una oposición visible. Tal y como están las cosas, se ha fijado
que será implementada en algún momento después de la aparición de 2006.1.
</p>
<ul><li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39249">Profiles Part 2</uri></li></ul>

<p><b>PMGL 42 revisada</b></p>
<p>
La PMGL 42, "Informe de noticias críticas", ha estado esperando en una especie
de limbo desde que su autor abandonó el proyecto Gentoo. De todas maneras, Stephen
Bennett se ha encargado de la responsabilidad de éste, y la envió a la
lista de correo de nuevo. La PMGL parece tener un apoyo bastante extendido
y debería ser enviada al Consejo Gentoo para su aprobación en un futuro
próximo.
</p>
<ul><li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39258">PMGL 42 (Noticias)
revisada </uri>(GLEP 42 (News) revisited)</li></ul>

<p><b>Problemas del BSG</b></p>
<p>
Bajo el poco intuitivo título de "July Council Meeting: Requested Agenda Item"
<mail link="christel@gentoo.org">Christel
Dahlskjaer</mail> empieza una discusión sobre el estado del BSG.
Hubo algunos problemas con los pasados BSG, especialmente con la disponibilidad
limitada de <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>. Como un efecto
secundario positivo Christel y algunos otros desarrolladores se han unido al BSG
e intentarán ayudar en lo que puedan.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39141">Encuentro
del Consejo en Julio: Solicitud de ítem en la agenda</uri> (July Council Meeting: Requested Agenda Item)</li>
</ul>

<p><b>[RFC] Proyecto i18n</b></p>
<p>
<mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego 'Flameeyes' Pettenò</mail>
pide algo de ayuda en una de sus excelentes ideas: un proyecto de
internacionalización (i18n) para hacer más fácil la vida de nuestros
usuarios no-ingleses. Las metas iniciales incluyen la traducción de
mensajes de error de las aplicaciones desarrolladas por Gentoo y las respectivas páginas
de manual pero la cobertura real aún tiene que definirse.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39131">[RFC] Proyecto
i18n</uri> ([RFC] i18n project)</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>Alemania: FrOSCon, Bonn/Rhein-Sieg</title>
<body>

<p>
El desarrollador Gentoo <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias
Scherbaum</mail> dará dos charlas en la primera <uri
link="http://www.froscon.org">Free and Open Source Software
Conference</uri> (Conferencia de Software Libre y de Código Abierto)
que tendrá lugar en la Universidad de Ciencias Aplicadas
Bonn-Rhein-Sieg el próximo fin de semana. Su primera charla es una introducción
a Gentoo donde habla de su historia, su estado actual y el desarrollo
venidero. La segunda charla cubre el uso de Gentoo en
entornos de trabajo y demuestra el poder de Gentoo, pero también
las áreas donde Gentoo necesita evolucionar. Para más detalles revisa el <uri
link="http://programm.froscon.org">sitio de lecturas de FrOSCon</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Campamento de Verano Gentoo 2006</title>
<body>
<p>
El segundo Campamento de Verano Gentoo tendrá lugar el 26 y 27 de agosto en un
camping al lado del cuarto lago más grande en la Baja Sajonia llamado
Grosses Meer. Mientras ésto se reivindica como un campamento Gentoo, el equipo
de organización alrededor del moderador de los Foros <uri
link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=18822">
Uwe Hölzel</uri> lo enfoca principalmente en aspectos sociales. Jugar al
mini-golf, realizar parrilladas o simplemente descubrir la naturaleza es preferible
antes que hackear. Para cualquiera que esté interesado en asistir, el equipo del CVG
ya ha preparado una <uri
link="http://gsc2006.nachtnebelnelken.de/">página web</uri> que provee más información
y un foro.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo en la prensa -->
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>gentoo.de: Guía a Portage 2.1 (13 junio 2006)</title>
<body>
<p>
La página web de la Comunidad alemana gentoo.de publicó un artículo sobre las
nuevas características y el nuevo comportamiento de <uri
link="http://www.gentoo.de/main/de/portage-2.1.xml">Portage
2.1</uri>. El autor <mail link="tobias.scherbaum@gentoo-ev.org">Tobias
Scherbaum</mail> incluye una descripción, pero también da ejemplos
prácticos sobre cómo estas nuevas características se pueden utilizar para mejorar
tu experiencia con Gentoo.  El artículo en este momento está solo disponible en alemán, una
traducción al inglés se puede hacer en breve si algunas personas muestran
interés.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Desarrollo de GUI rápido con QtRuby</title>
<body>
<p>
El desarrollador Gentoo <mail link="caleb@gentoo.org">Caleb Tennis</mail>
ha publicado recientemente un libro llamado Desarrollo de GUI rápido con QtRuby"
(Rapid GUI Development with QtRuby). Está disponible como PDF en el <uri
link="http://pragmaticprogrammer.com/titles/ctrubyqt/index.html">Sitio Web del Programador
Pragmático</uri> (Pragmatic Programmer Website). Mientras asume algunos conocimientos
básicos de Ruby tiene la intención de ser fácil de leer e informativo
incluso para las personas que no estás familiarizadas aún con Qt.
</p>
<p>
Aunque no es específico a Gentoo, todo el testeo de los programas para este
libro se llevaron a cabo en Gentoo. Los enlaces de QtRuby se pueden instalar con
<c>emerge qtruby</c>, la extensión de KDE también se puede instalar
con <c>emerge korundum</c>, así que los usuarios de Gentoo lo tendrán especialmente
fácil si desean jugar con estos programas.
</p>
<p>
Caleb Tennis es desarrollador de Gentoo desde hace tres años y forma parte de los
equipos de Ruby, Qt y KDE.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Tips and Tricks -->
<chapter>
<title>Trucos y consejos</title>
<section>
<title>Explorando las características de Portage</title>
<body>
<p>
La nueva versión de Portage 2.1 trae muchas características y
mejoras.  Mientras la mayoría de ellas están documentadas en el make.conf
de ejemplo y en la página del manual de portage puede que no sean obvias para la
mayoría de usuarios, por lo que mostraremos como utilizar algunas de estas características.
</p>
<p>
Todas las características se tienen que indicar en <path>/etc/make.conf</path>.
</p>
<p>
Portage es ahora capaz de descargar el código fuente de algún paquete mientras
compila otro. Esto puede reducir considerablemente el tiempo de instalación
cuando se instalar muchos paquetes. No se necesita ejecutar <c>emerge
--fetchonly</c> mientras se hace un emerge normal nunca más. Sólo necesitas
añadir la siguiente opción:
</p>
<pre caption="Configurar  la obtención paralela en /etc/make.conf">
FEATURES="parallel-fetch"
</pre>
<p>
Esta característica parece que no funciona en alguna de las versiones
de Portage 2.1, pero se espera que se arregle pronto.
</p>
<p>
Otra nueva opción para reducir el tiempo de instalación un poco más es
confcache.  Con esta nueva característica portage deja en caché muchos de los scripts
de configuración de pruebas, además de hacer la ejecución más rápida. Ésto viene
con el pequeño riesgo de dejar en caché valores erróneos, por lo que estás avisado de que
se conoce que esta característica tiene varios fallos. Puesto que este paquete está
actualmente 'keyworded' en la mayoría de arquitecturas, los pasos necesarios para
habilitarlo son:
</p>
<pre caption="Habilitar confcache">
<comment>Añade esto en /etc/make.conf</comment>
FEATURES="confcache"
<comment>Necesitamos desenmascarar el paquete antes de instalarlo</comment>
echo "=dev-util/confcache-0.4.2-r1 ~arch" &gt;&gt; /etc/portage/package.keywords
<comment>Instalar confcache</comment>
emerge -av confcache
<comment>En instalaciones posteriores, verás cosas como estas:</comment>
checking for i686-pc-linux-gnu-gcc... (cached) i686-pc-linux-gnu-gcc
checking whether we are using the GNU C compiler...(cached) yes
checking whether i686-pc-linux-gnu-gcc accepts -g... (cached) yes
</pre>
<p>
Otra nueva característica importante es la capacidad de guardar todos los mensajes
que los ebuilds imprimen. Qué mensajes guardar y cómo hacerlo es configurable.
Por ejemplo, para guardar sólo los avisos y errores en un fichero separado para
cada paquete que instalemos, tienes que añadir:
</p>
<pre caption="Configurar las características de 'logging' en /etc/make.conf">
<comment>Esto indica qué guardar</comment>
PORTAGE_ELOG_CLASSES="warn error log"
<comment>Y esto cómo hacerlo:</comment>
PORTAGE_ELOG_SYSTEM="save"
</pre>
<p>
Hay muchas más opciones como enviar los mensajes de log por correo electrónico.
Por favor revisa make.conf.example para más información.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Movimientos de desarrolladores de Gentoo -->
<chapter>
<title>Movimientos de desarrolladores de Gentoo</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el Proyecto Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Chris White*</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al proyecto Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Chris White (chriswhite) (cosas al azar)*</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo:</p>
<ul>
<li>Ninguno durante esta semana</li>
</ul>
<p>
Nota: Chris White renunció y luego se arrepintió. Para mostrar este cambio
en el estado se le menciona tanto de "alta" como de "baja".
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Seguridad en Gentoo -->
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->

<section>
<title>GDM: Escalada de privilegios</title>
<body>

<p>
Un error de autenticación en GDM podría permitir a usuarios locales ganar
privilegios elevados.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200606-14.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Asterisk: Desbordamiento del búfer en IAX2 video frame</title>
<body>

<p>
Asterisk contiene un bug en el controlador del canal IAX2 que lo hace
vulnerable a la ejecución remota de código arbitrario.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200606-15.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>DokuWiki: Inyección de código PHP</title>
<body>

<p>
Una falla en el corrector ortográfico de DokuWiki permite la ejecución
de comandos PHP, incluso sin la debida autenticación.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200606-16.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenLDAP: Desbordamiento del búfer</title>
<body>

<p>
El servidor de replicación de OpenLDAP, slurpd, contiene un desbordamiento
del búfer que podría resultar en la ejecución de código arbitrario.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200606-17.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PAM-MySQL: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>
<p>
Las vulnerabilidades en PAM-MySQL pueden resultar en una denegación de
servicio, lo que hace imposible ingresar a la máquina.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200606-18.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sendmail: Denegación de servicio</title>
<body>

<p>
Los mensajes MIME multiparte defectuosos pueden causar que los
nuevos procesados creados ("forked processes") de Sendmail se caigan
abruptamente.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200606-19.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Typespeed: Ejecución remota de código arbitrario</title>
<body>

<p>
Un desbordamiento del búfer en el código de red de Typespeed puede resultar
en la ejecución de código arbitrario.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200606-20.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Thunderbird: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>

<p>
Diversas vulnerabilidades en Mozilla Thunderbird permiten
"cross site scripting", escalada de privilegios en JavaScript y posiblemente
ejecución de código arbitrario.
</p>
<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200606-21.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap8_sect2">Estadísticas</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect3">Ranking de bugs cerrados</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect4">Ranking de bugs nuevos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>
<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el
equipo de desarrollo. Entre el 12 de junio de 2006
y el 19 de junio de 2006, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>
<ul>
<li>710 bugs nuevos durante este periodo</li>
<li>366 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>21 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>
<p>
De los 10298 bugs abiertos actualmente: 54 están etiquetados como 'blocker', 138
como 'critical' y 554 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, con 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, con 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Seguridad en Gentoo</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 35
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="squinky86@gentoo.org">Jon Hood</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=squinky86@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org">Netmon Herd</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un
<mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Por favor, envíanos tus <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">
opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Para suscribirte al Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
en blanco a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Para desuscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
en blanco a <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+unsubscribe@gentoo.org</mail> desde la dirección de correo
electrónico con la cual estás subscrito.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>

<p>
El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:
</p>

<ul>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
