<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060116-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>16 de Enero de 2006</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="uberlord@gentoo.org">Roy Marples</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="marienz@gentoo.org">Marien Zwart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="jmcalvar@gmail.com">José Manuel González Calvar</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="rlazo.paz@gmail.com">Rodrigo Lazo</mail>
</author>

<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 16 de Enero de 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Volumen 5, Edición 2</version>
<date>2006-01-16</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Cambios en la variable USE</title>
<body>

<p>
Para ciertos paquetes, Portage cambia los parámetros USE de forma
automática (auto-use), esto quiere decir que a menos que desactives
explícitamente un parámetro de la variable USE, este será activado
luego de instalar un paquete vía emerge y desactivado luego de
desinstalarlo. Por ejemplo: Después de ejecutar "<c>emerge sqlite</c>"
el parámetro <path>sqlite</path> aparecerá activado si ejecutas
"<c>emerge info</c>" y "<c>emerge -vp</c>" de alguna cosa que tenga
<path>sqlite</path> en <path>iuse</path> a menos que hayas configurado
"<path>-sqlite</path>" o "<path>-*</path>" en la variable USE del
fichero <path>make.conf</path>. Si desinstalas <c>sqlite</c> el parámetro
USE se mostrará desactivado nuevamente (a menos que tengas
<path>sqlite</path> de forma explícita en el USE del
<path>make.conf</path>).
</p>

<p>
Esto ha causado algunas molestias pues los parámetros USE tienden a
a cambiar "aleatoriamente" cuando un nuevo paquete utiliza "auto-use"
(ya sea porque lo instalaste o desinstalaste o bien porque fue editado
el fichero <path>package.use</path> en el árbol). Por ello se han
reportado muchos bugs y el consenso general es retirar progresivamente
el auto-use. (Nota del Traductor: Hay un antecedente al respecto en el
BSG del <uri link="/news/es/gwn/20051121-newsletter.xml#doc_chap2">21
de Noviembre de 2005</uri>).
</p>

<p>
El cambio se llevará a cabo en una de las próximas versiones de Portage 2.1,
el cual está presente en el árbol y en fase de pruebas (~ARCH) en la
mayoría de las arquitecturas. Los usuarios de la rama "estable" no se
verán afectados de momento puesto que Portage 2.0.x no cambiará su
comportamiento, pero las actualizaciones pueden y cambiarán los parámetros
USE. Si actualizaste a Portage 2.1 probablemente querrás darle una mirada
a la salida del comando "<c>emerge -DuvpN world</c>" y añadir los parámetros
que desees mantener activados en el fichero <path>make.conf</path> si es
que aparecen como "<path>-foo*</path>".
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Cambios a baselayout</title>
<body>
<p>
El equipo de baselayout de Gentoo está orgulloso de liberar
<path>baselayout-1.12.0_pre14</path> al público que ha estado
esperando con ganas de probarlo. Aquí tenemos
un resumen de los cambios más grandes desde la versión 1.11:
</p>

<ul>
    <li>
    <b>Soporte para el funcionamiento en segundo plano (background) de wpa_supplicant,
    ifplugd y netplug con posibilidad de reiniciar con dependencia de otros
    servicios</b> -- Típicamente, <c>ifplugd</c> se usa para supervisar el estado
    de una conexión alámbrica e iniciar/parar el servicio de red cuando se conecta o
    desconecta el cable ethernet, y también los servicios que dependen ese servicio
    de red. El problema era que cuando <c>ifplugd</c> reiniciaba el servicio de red,
    ¡no reiniciaba los servicios que había parado! Ahora <path>baselayout</path>
    tiene soporte para <c>ifplugd</c> y <c>netplug</c>, tenemos control más directo
    y podemos recordar cuales servicios se pararon para que podamos reiniciarlos.
    <c>wpa_supplicant</c> ahora puede hacer esto también.
  </li>
  <li>
    <b>Configuración separada por cada interfaz</b> -- Cada interfaz ahora
    puede tener su propio <path>resolv.conf</path> y ruta por defecto. También
    priorizamos las conexiones alámbricas por sobre las inalámbricas y
    fusionamos los ficheros <path>resolv.conf</path>. Esto funciona muy bien
    para los que usan portátiles y que viajan mucho.
  </li>
  <li>
    <b>Inicio interactivo</b> -- ¿Tienes un servicio que causa problemas graves
    al iniciar? No lo deberías tener, pero si ya lo tienes, entonces ahora
    puedes escoger en iniciar, omitir, continuar o entrar a un intérprete de
    comandos para cada servicio de manera interactiva. Usando el
    <path>stty</path> genérico y llamadas al intérprete, podemos hacer esto de
    forma no bloqueante sin necesidad de un demonio.
  </li>
  <li>
    <b>Mejoras al inicio/apagado paralelo</b> -- El inicio y apagado paralelos
    en realidad no hacían lo que anunciaban en las liberaciones anteriores,
    pero ahora realmente sí que lo son y además mucho más rápidos que antes,
    lo cual nos dirige a ...
  </li>
  <li>
    <b>Mejor ordenamiento de dependencias de servicios (aunque más lenta)</b>
    -- Gracias al inicio paralelo, nos enteramos que nuestro ordenamiento de
    servicios estaba completamente incorrecto. Así, tuvimos que escribirlo
    completamente de nuevo (por cuarta vez). Hemos usado una ordenación
    topológica escrita en bash y ha estado funcionando muy bien por alrededor
    de tres meses, así que ahora pensamos que finalmente lo tenemos.
  </li>
  <li>
    <b>Verificación del estado de demonios de servicio</b> -- Los servicios que
    inician demonios mediante start-stop-daemon ahora aseguran que en realidad 
    se iniciaron, en vez de iniciar, convertirse en demonio y morir por algún
    error de configuración inválida, engañando a <c>rc</c> para que creyera que
    habían iniciado. También, si revisas el estado de un servicio, verificamos
    que el demonio esté todavía siendo ejecutado o no. Sino, entonces paramos
    el servicio y sus dependencias. También indicamos que el servicio está 
    de verdad detenido, lo cual arregla un problema cuando inicias
    <c>cups</c>, reinstalas <c>cups</c>, y entonces ya no puede parar ni
    reiniciar.
   </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Reunión de Gentoo PPC define el plan para 2006.0 y más allá</title>
<body>

<p>
Los desarrolladores de PPC gastaron tres horas durante la noche del domingo
para discutir lo que viene. El lanzamiento de 2006.0 para PowerPC incluirá
fases genéricas de nivel 1, 2 y 3, y ficheros "tarballs" de fase 3 para G3,
G4 y un disco de instalación mínimo y completo, más paquetes GRP en un disco
separado. Todos los perfiles de 2006.0, genéricos y optimizados, incluirán
soporte para NPTL.
</p>

<p>
El equipo PPC trabajará en algunos de los reportes de error en el próximo
"bugday" para PPC, que concentrará los esfuerzos de desarrolladores y usuarios.
Si te gustaría participar, visítanos en
<path>#gentoo-ppc</path> en la red IRC <path>irc.freenode.net</path> el sábado
que viene, 21 de enero, 14:00 UTC. Antes de empezar una campaña para reclutar
desarrolladores, el equipo actualmente está evaluando quiénes de los 21
desarrolladores listados están activos y quienes están "jubilados".
Junto con aumentar el nivel de actividad dentro del equipo, también planean
aumentar la comunicación con usuarios y equipos de otras
arquitecturas publicando más contenidos en sus blogs y 
enviando actualizaciones del estado de su trabajo al equipo del BSG de
forma regular.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Puesta al día del proyecto AMD 64</title>
<body>

<p>Muchas actividades destacadas de Gentoo Linux para AMD64 han sido
incluidas en un reporte del estatus publicado por el proyecto Gentoo
AMD64 la semana pasada. Ya que el hardware se ha vuelto más asequible,
2005 vio como la base de usuarios creció bastante y el número de los
desarrolladores no se quedó atrás: El equipo AMD64 que empezó con 9
desarrolladores a inicios de 2005, cuenta ahora con 32 desarrolladores
activos, además de 16 "arch testers", i.e. usuarios experimentados que
revisan minuciosamente el desarrollo y envían reportes de
bugs. El concepto de "arch testers" funciona tan bien que la idea ha
ganado popularidad en otras arquitecturas que ahora están considerando
crear sus propios equipos. Ve los demás logros del equipo AMD64 en
<uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/amd64/status/status_20060110.xml">el
reporte completo</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>Foros Web</title>
<body>
<p><b>Nuevo toolchain en SPARC</b></p>

<p>
Los desarrolladores de Gentoo SPARC se están alistando para la
liberación de 2006.0. <uri link="gustavoz@gentoo.org">Gustavo
Zacarías</uri> ha marcado el nuevo <c>gcc</c> (3.4.5) y
<path>glibc</path> además de las cabeceras del núcleo 2.6.11 como
estables. El cambio no afectará a aquellos utilizando aún el perfil
antiguo 2005.1, pero como esta actualización demanda que los usuarios
vuelvan a compilar de nuevo todo su sistema, quizás quieras revisar el
hilo por información útil antes de que te encuentres con algo poco
agradable que no fue como debería:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-419845.html">Nueva
    versión estable del toolchain en SPARC, ¡leer antes de usar!</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Gentoo internacional</title>
<section>
<title>EE.UU.: Clases de Gentoo en el MIT</title>
<body>

<p>
El desarrollador de Gentoo <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
impartirá de nuevo dos seminarios vespertinos sobre Gentoo Linux para
estudiantes del Instituto de Tecnología de Massachusetts en Boston. En el
primero (el martes) dará una introducción sobre Gentoo, mientras que el
segundo curso del jueves proporcionará un vistazo más detallado a Portage y
a la creación de ebuilds. Si quieres asistir a alguna de las dos conferencias,
¡por favor contacta a
<mail link="sipb-iap-gentoo@mit.edu">sipb-iap-gentoo@mit.edu</mail> hoy!
</p>

<ul>
  <li>
    <b>Introducción a Gentoo Linux:</b> Martes, 17 Enero 2006, 20:00-22:00, 
    MIT Edificio 2, sala 105
  </li>
  <li>
    <b>Gentoo Linux avanzado:</b> Jueves, 19 Enero 2006, 20:00-22:00, mismo
    sitio
  </li>
</ul>

<note>
Visita <uri link="http://stuff.mit.edu/iap/gentoo/">el anuncio</uri> en
el sitio Web del MIT para instrucciones detalladas de cómo llegar al lugar en
el campus.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>EE.UU.: Grupo de usuarios de Gentoo en Utah</title>
<body>

<p>
<mail link="sdibb@myway.com">Steve Dibb</mail> es el fundador del grupo de
usuarios de Gentoo en Utah. Residente en West Jordan, recientemente ha
preparado <uri link="http://utah-gentoo.org">un sitio Web</uri> que usa
"una instalación vanilla de Geeklog" para proporcionar un amplio soporte y
artículos sobre Gentoo (la primera entrada es una revisión de la herramienta
<c>flagedit</c> de <mail link="dams@gento.org">Damien Krotkine</mail>) y sirve
como punto de partida para futuras actividades tales como reuniones y fiestas
de instalación. "Utah es realmente un buen lugar para todo el soporte de Linux
de los alrededores", dice Steve, quien inicialmente se preocupó un poco: "Envié
un <uri link="http://uphpu.org/pipermail/uphpu/2005-October/004078.html">correo
electrónico</uri> unos pocos meses antes para ver si había alguien interesado, y
para mi sorpresa hubo una respuesta bastante positiva a la idea, desafiando al
hecho de que ya había una gran cantidad de grupos de Linux locales, Unix u otros
grupos FOSS (Software libre y de código abierto) y listas de correo en el
estado". El grupo de Gentoo Utah, creado hace un mes, cuenta ahora con once
miembros, y todos ellos utilizan Gentoo en ambientes de producción y privados.
Además del sitio web, Steve alberga una lista de correos donde "no son flameados
por usar Gentoo como pasaría en otras listas de correo locales" y que reporta
beneficios debido a ser pequeña y local: "La lista nos da oportunidad de
discutir sobre Gentoo, sin ser inundados por una gran cantidad de usuarios".
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo en la prensa -->
<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>Allround PC (9 de Enero de 2006, en alemán)</title>
<body>

<p>
Construir un PC "home theater" (HTPC en inglés) con Gentoo Linux es un
típico ejemplo de los beneficios obtenidos de configurar una instalación
mínima. Se ha hecho muchas veces antes, por supuesto, pero esta
<uri link="http://www.allround-pc.com/index.php?reviews/06009/bericht.htm">
descripción paso a paso</uri> del proceso provee una visión general concisa
de qué hardware usar, dónde configurar los módulos, cómo integrar los controles
remotos a usar y más. Como algunos de los elementos usados no son todavía parte
del árbol Portage oficial, el artículo también señala el 
<uri link="http://www.gentoo.de/main/de/downloads.xml">overlay de
gentoo.de</uri> que contiene plugins VDR adicionales necesarios para la
configuración del HTPC.
</p>
</body>

</section>
<section>
<title>Distrowatch (9 de Enero de 2006)</title>
<body>

<p>
Ladislav Bodnar de Distrowatch escogió una muestra de la documentación de
Gentoo, el nuevo <uri link="/doc/es/liveusb.xml">COMO (HOWTO): LiveUSB en
Gentoo Linux</uri> que "se ha convertido en parte de la documentación oficial
del proyecto" y que <uri
link="http://distrowatch.com/weekly.php?issue=20060109#1">encuentra</uri> 
"particularmente útil para instalar Gentoo Linux en un portátil moderno sin
lector de CD-ROM".
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Linuxdevices.com (11 de Enero de 2006)</title>
<body>

<p>
Un artículo relacionado a un <uri
link="http://www.linuxdevices.com/news/NS4842769131.html">sitio de
robots Linux</uri> lanza un robot con Gentoo Linux controlado por 
el usuario vía ssh el cual apareció la semana pasada en la revista
sobre sistemas embebidos, Linuxdevices.com.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Movimientos de desarrolladores de Gentoo -->
<chapter>
<title>Movimientos de desarrolladores de Gentoo</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el Proyecto Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Altas</title>
<body>
<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al proyecto Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Martin Ehmsen (ehmsen) - TeX</li>
<li>Michal Kurgan (moloh) - Traductor líder del BSG polaco</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Cambios</title>
<body>
<p>Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo:</p>
<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Seguridad en Gentoo -->
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>mod_auth_pgsql: Múltiples vulnerabilidades en el formato de cadenas</title>
<body>

<p>
Las vulnerabilidades en el formato de cadenas en mod_auth_pgsql pueden llevar
a la ejecución de código arbitrario.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-05.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>xine-lib, FFmpeg: Desbordamiento de búfer basado en el heap</title>
<body>

<p>
xine-lib y FFmpeg son vulnerables a un desbordamiento de búfer que puede ser
explotado por los atacantes para ejecutar código arbitrario.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-06.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Blender: Desbordamiento de búfer basado en el heap</title>
<body>

<p>
Blender presenta una vulnerabilidad de desbordamiento de búfer que puede ser
explotada por atacantes para ejecutar código arbitrario.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-08.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Wine: Vulnerabilidad SETABORTPROC en Windows Metafile</title>
<body>

<p>
Existe una falla en Wine al manejar los ficheros de tipo Windows Metafile
(WMF) que podría posiblemente resultar en la ejecución de código arbitrario.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-09.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>

<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el
equipo de desarrollo. Entre el 08 de Enero de 2006 y el 15 de
Enero de 2006, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>

<ul>
  <li>799 bugs nuevos durante este periodo</li>
  <li>447 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
  <li>37 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>

<p>
De los 9083 bugs abiertos actualmente: 77 están etiquetados como 'blocker',
176 como 'critical' y 489 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>

<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 29
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="printing@gentoo.org">Printing Team</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org">PPC Porters</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="dragonheart@gentoo.org">Daniel Black</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dragonheart@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org">SpanKY</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 49
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Seguridad en Gentoo</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=metalgod@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un 
<mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Por favor, envíanos tus <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">
opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Para suscribirte al Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
 en blanco a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Para desuscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
en blanco a <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+unsubscribe@gentoo.org</mail> desde la dirección de correo 
electrónico con la cual estás subscrito.
</p>
</body>
</section> 
</chapter>         

<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>

<p>
El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
