<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060731-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>31 de julio de 2006</subtitle>

<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>

<author title="Autor">
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>

<author title="Autor">
<mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>

<author title="Autor">
<mail link="jkt@gentoo.org">Jan Kundrát</mail>
</author>

<author title="Autor">
<mail link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail>
</author>

<author title="Autor">
<mail link="nichoj@gentoo.org">Josh Nichols</mail>
</author>

<author title="Autor">
<mail link="musikc@hotmail.com">Chrissy Fullam</mail>
</author>

<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>

<author title="Traductor">
  <mail link="abecerra@puj.edu.co">Andrés Becerra</mail>
</author>

<author title="Traductor">
  <mail link="bcessa@gmail.com">Ben Cessa</mail>
</author>

<author title="Traductor">
  <mail link="man.carlos@ewd.net">Carlos Man</mail>
</author>

<author title="Traductor">
  <mail link="pabloa@gmail.com">Pablo Antonio</mail>
</author>

<abstract>
Este es el Boletín Semanal de Noticias de Gentoo para la semana del 31 de julio de
2006.
</abstract>
<summary/>

<version>Volumen 5, Edición 28</version>
<date>2006-07-31</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>

<section>
<title>Catalyst 2.0 liberado</title>
<body>

<p>
El equipo de
<uri link="/proj/en/releng/index.xml">Gestión de nuevas versiones</uri>
se complace en anunciar que la versión 2.0 de Catalyst ha sido publicada. La
nueva versión de catalyst es una completa reimplementación del código base de la
rama 1.x, e incluye muchas nuevas funcionalidades y actualizaciones, entre
estas:
</p>

<ul>
<li>autoresume - intenta retomar construcciones fallidas</li>
<li>
  kerncache - crea un caché de la construcción del núcleo para acelerar la
  creación del livecd-stage2
</li>
<li>
  seedcache - usa la salida de la construcción de un objetivo previo, si existe,
  para acelerar la copia
</li>
<li>
  snapcache - crea un caché del snapshot para que pueda ser montado vía bind en
  en el entorno enjaulado ("chroot").
</li>
<li>DIGESTS - crea digests en cualquier formato soportado por <c>shash</c></li>
</ul>

<p>
Esta versión se encuentra actualmente enmascarada dentro de <c>package.mask</c>
y será desenmascarada esta semana para los usuarios de ~arch. Los usuarios de la
serie 2.0_pre de catalyst necesitarán realizar algunas acciones para asegurar
una actualización limpia, especialmente si desean conservar sus cachés de
paquetes.
</p>

<pre caption="Renombrar los directorios de catalyst">
<comment>(Renombra el directorio de caché)</comment>
# <i>mv -i /var/tmp/catalyst2 /var/tmp/catalyst</i>
<comment>(Renombra el directorio de configuración)</comment>
# <i>mv -i /etc/catalyst2 /etc/catalyst</i>
# <i>cd /etc/catalyst</i>
# <i>sed -i -e 's/catalyst2/catalyst/' *.conf</i>
</pre>

<p>
Lo documentación en línea está siendo escrita para catalyst 2.0 y será publicada
antes de que la versión 2.0 pase a la rama estable. Por ahora, los archivos .spec
de ejemplo instalados en <path>/usr/share/doc/catalyst-2.0/examples</path> son la
mejor documentación.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Tercer aniversario del "Bugday" de Gentoo</title>
<body>

<p>
El sábado 5 de agosto es el tercer aniversario del Proyecto Bugday de Gentoo
Esto marca un hito importante, ¡y será celebrado apropiadamente con concursos
y premios!
</p>

<p>
El "Bugday" comenzó como una <uri link="/proj/en/glep/glep-0006.html">PMGL
6</uri>. Desde los inicios el proyecto mostró el potencial de volverse
una gran influencia en Gentoo. Ciertamente ha demostrado su valía en sus
primeros tres años. Muchos de los nuevos desarrolladores han sido reclutados
directamente por su participación en el "Bugday" como usuarios y otros han
tenido sus primeras experiencias con ebuilds en versiones anteriores de este
evento y desde entonces se han unido a proyectos de Gentoo no relacionados al
"Bugday".
</p>

<p>
Además de ser una poderosa herramienta de reclutamiento, los usuarios y
desarrolladores han cooperado para corregir una asombrosa cantidad de bugs. El
"Bugday" es uno de los principales puntos de encuentro en la comunidad de Gentoo.
Ciertamente, el "Bugday" ha ayudado a establecer el diálogo entre usuarios y
desarrolladores y su canal en IRC se ha convertido hace mucho en un canal donde
se discuten y resuelven diariamente problemas relacionados con los ebuilds.
</p>

<p>
Para celebrar el tercer aniversario, tendrán a lugar numerosos concursos. Los
usuarios combatirán entre ellos por el mayor número de bugs resueltos, mayor
conocimiento de Gentoo, etc.
</p>

<p>
Aún se está trabajando para finalizar los concursos y premios, pero todos los
detalles serán anunciados en el sitio del proyecto <uri
link="http://bugday.gentoo.org">Bugday</uri> esta misma semana.
</p>

<p>
Buena suerte a todos. Todos los colaboradores del proyecto confían en que este
será el mejor año. Un gran agradecimiento a todos quienes han participado en
los tres años anteriores  -- realmente han ayudado a hacer del "Bugday" el gran
éxito que es hoy en día.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo/Java busca miembros para su staff</title>
<body>

<p>
Como ha sido el caso por cierto tiempo, el equipo de Java se encuentra aún
atrozmente con pocos integrantes. A continuación, ellos señalan algunas
'posiciones' que les agradaría ver ocupadas. El término 'ocupadas' es utilizado
vagamente y se refiere en el sentido de que 'estas son las cosas en que
quisiéramos ver a gente trabajando'. Si los desarrolladores actuales están
interesados, sería grandioso, pero también se tiene el propósito de incorporar
nuevos integrantes al equipo.
</p>

<ul>
<li>Generalistas de Java</li>
</ul>

<p>
El equipo Gentoo/Java tiene toneladas de paquetes Java. En el último conteo,
eran alrededor de 400 paquetes. Como uno puede imaginarse, este tipo de números
genera una nada despreciable y constante flujo de reportes de bugs y peticiones
de nuevas versiones ("version bump").
</p>

<p>
Así que, básicamente, el equipo de Java busca gente para el mantenimiento
general de sus paquetes. Se espera que los interesados se encuentren
familiarizados con Gentoo y Java (¡sorpresa!). Si no es el caso, necesitarán
familiarizarse con los distintos aspectos en como es manejado Java en Gentoo.
El conocimiento de ant, que es usado en una gran mayoría de los paquetes,
sería también muy útil.
</p>

<ul>
<li>Mantenedor de JBoss</li>
</ul>

<p>
JBoss es una aplicación bastante importante en el mundo empresarial de Java. Ha
estado muy abandonada por algo de tiempo y podría utilizar algo de cariño.
De acuerdo a la naturaleza de esta bestia, el equipo de Java quisiera contar
con alguien que utilice JBoss diariamente, preferentemente en un ambiente
empresarial, para ser el tipo de persona que mantenga esto.
</p>

<ul>
<li>Mantenedor de Jetty</li>
</ul>

<p>
Jetty es un contenedor web, tal como tomcat y resin. También ha estado bastante
abandonado en tiempos recientes. Preferentemente, la persona interesada debe
utilizar jetty diariamente en un ambiente empresarial.
</p>

<ul>
<li>Hackers de Java libre</li>
</ul>

<p>
Uno de nuestros ilustres usuarios ha estado trabajando en hacer el GCJ
utilizable como un JDK, en el sentido en que pueda ser usado en la
construcción de paquetes. El equipo de Java tiene un puñado de otras
máquinas virtuales de Java libres en Portage como: kaffe, sablevm,
jamvm, etc. Si alguien está interesado, sería estupendo que construyeran
sus paquetes utilizando algunas de estas otras máquinas virtuales.
</p>

<ul>
<li>Mantenedores de Eclipse / Netbeans</li>
</ul>

<p>
Eclipse y Netbeans son los principales IDEs ("Integrated Development
Environment", en castellano "Ambiente de desarrollo integrado") para Java.
Eclipse se encuentra bien atendido por el momento, pero los plugins
disponibles no. Netbeans necesita un poco más de atención pues
no ha sido actualizado por un buen periodo de tiempo.
</p>

<p>
Entonces, si uno o más de estos campos te parece interesante y hay algo en
lo que te gustaría trabajar sigue leyendo. Para los principiantes, deberías
tomarte un tiempo en visitar la
<uri link="/proj/en/java/">página del proyecto</uri> y revisar la variada
documentación disponible.  Si aún te encuentras interesado, entonces contacta a
<mail link="nichoj@gentoo.org">Josh Nichols</mail>.
</p>

<p>
Otras cosas que puedes hacer:
</p>

<ul>
<li>Unirte a la lista de correos <c>gentoo-java</c>. Es de muy bajo tráfico.</li>
<li>Acechar en el canal IRC <c>#gentoo-java</c> en irc.freenode.net. También es
de poco tráfico, así que no esperes respuestas inmediatas.
</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Traducción checa de la documentación de Gentoo es finalmente oficial</title>
<body>

<p>
Después de más de un año de duro trabajo, el equipo checo de traducción se
enorgullece en anunciar que finalmente han hecho oficial la 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/cs/">traducción checa</uri>.
Eso significa que los usuarios de habla checa interesados pueden leer la
documentación en su
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/cs/">lengua materna</uri>.
</p>

<p>
Todos los que puedan escribir checo y entender inglés escrito son más que
bienvenidos para ayudar en nuestros esfuerzos. A todos los aspirantes que
deseen una brillante dirección de correo @gentoo.org y no le teman a meses
sin fin de tedioso trabajo se les solicita visitar el canal de #gentoo-doc
en freenode o enviar un correo a <mail link="jkt@gentoo.org">Jan Kundrát</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Developer of the Week -->
<chapter>
<title>Desarrollador de la semana</title>

<section>
<title>Joshua Kinard</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20060731_kumba.jpg"
short="kumba" caption="Joshua Kinard, también conocido como kumba" />

<p>
El desarrollador Joshua Kinard, conocido como Kumba, reside en Waldorf,
Maryland, en las cercanías de Washington D.C. Vive con sus padres y tiene varias
mascotas, entre ellas un perro de la familia, dos gatos, Isis y Leto, y,
raro como suena, un ratón. Los gatos obviamente aman al ratón. Al ratón parece
no importarle ya que Kumba dijo que su familia ha intentado liberarlo pero
él simplemente no se va. A los 24 años de edad, Joshua aún puede recordar
algunos de los lugares en los que él y su familia han estado a lo largo de la
carrera de su padre en la Fuerza Aérea. Tal vez los más memorables fueron los
pocos años que vivieron en España, en una base militar en las afueras de
Madrid.
</p>

<p>
Entre los intereses de Kumba se encuentran sus raros gustos musicales, como las
canciones irlandesas/celtas (especialmente buenas gaitas), cantos gregorianos
y algún sub-género del metal como "therion" y "blind guardian". Además modera
alrededor de 13 canales, mayormente relacionados con Gentoo y aún encuentra
el tiempo para jugar Diablo 2 de vez en cuando.
</p>

<p>
Joshua trabaja actualmente como Administrador de sistemas ("System
Administrator") para una organización sin fines de lucro cerca de
Washington, D.C. El entorno varía entre Netware, HP-UX, Linux, y hasta Windows.
En cuanto al futuro, admite que no es un gran fanático del mundo corporativo y
ha considerado seguir una carrera universitaria y hasta también cambiar de
ocupación.
</p>

<p>
En cuanto al inicio de Kumba con Gentoo, él dice que fue bastante simple.
Mientras probaba con varias distribuciones de Linux, buscaba algo que
pudiera usar en su recientemente adquirida SPARC de 64 bits, y esa búsqueda
rápidamente lo llevó a Gentoo. Ha sido desarrollador de Gentoo desde 2004 y
actualmente es líder del equipo de MIPS, aunque también disfruta ayudando a los
equipos de baselayout, toolchain y SPARC.
</p>

<p>
Los rumores son ciertos, la estación de trabajo en la casa de Kumba, una
Pentium III doble, está, en efecto, ejecutando Windows Server 2003 y hace alarde
de un RAID5 SCSI con capacidad de quitar discos en caliente ("hot-swappable").
La primera aplicación que un moderador de IRC arranca es obviamente mIRC y Kumba
hace lo mismo también con AIM/DeadAIM, Winamp, y Firefox. También se sabe que
almacena eventos inusuales del clima usando Stormlab y que se zambulle en la
aplicación de la NASA WorldWind. Las otras máquinas de Kumba en su casa
incluyen una Athlon MP 2000 doble, haciendo las veces de servidor web, una vieja
máquina SPARC, usada para pruebas, y algunas máquinas SGI:
una Octane usada para desarrollo, dos O2s, una para pruebas de paquetes y otra
para pruebas del núcleo y una IP28. También tiene una vieja SGI Indy, de
principios de los 90's, ¡que aún utiliza para hacer pruebas del núcleo!</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<!-- planet.gentoo.org -->
<section>
<title>planet.gentoo.org</title>
<body>

<p><b>#gentoo-db</b></p>

<p>
Se han abierto las puertas (virtuales) de otro canal IRC. <c>#gentoo-db</c>
tiene la intención de proporcionar una plataforma para el desarrollo y
discusión del soporte de bases de datos en Gentoo. Por ahora, los usuarios y
desarrolladores de Gentoo de MySQL y PostgreSQL se encuentran allí. Los
desarrolladores de otros proyectos relacionados con bases de datos están
invitados a unirse al canal.
</p>

<ul>
<li><uri link="http://chtekk.longitekk.com/?p=25">#gentoo-db</uri></li>
</ul>

<p><b>El Estado de Gentoo en 5 minutos</b></p>

<p>
<mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> 
dió una charla relámpago acerca del estado de Gentoo en la
<uri link="http://conferences.oreillynet.com/os2006/">OSCON</uri> acerca de
Portage 2.1, la próxima publicación de 2006.1 (incluyendo la nueva versión del
instalador) y el soporte de múltiples overlays. Su charla también fue mencionada
en un artículo reciente de 
<uri link="http://business.newsforge.com/article.pl?sid=06/07/27/161239">NewsForge</uri>.
</p>

<ul>
<li>
<uri link="http://spyderous.livejournal.com/77772.html">Estado de Gentoo en 5 minutos</uri>
(State of Gentoo in 5 minutes)
</li>
</ul>

<p><b>Se busca: Testers para PowerPC</b></p>

<p>
La llamada para
<uri link="/news/es/gwn/20060626-newsletter.xml#doc_chap1_sect1">Testers</uri>
de hace un mes no fue tan exitosa para el equipo PowerPC. Solo respondieron
un puñado de personas con máquinas soportadas. 
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail> ha lanzado otra llamada con
este fin - si puedes ayudar (él hizo una lista de máquinas soportadas en su
blog), por favor contacta a <mail link="roger55@gentoo.org">Roger Miliker</mail>.
</p>

<ul>
<li>
<uri link="http://planet.gentoo.org/developers/pylon/2006/07/27/wanted_powerpc_release_testers">Se busca: Testers para PowerPC</uri> (Wanted: PowerPC Release Testers)</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Movimientos de desarrolladores de Gentoo -->
<chapter>

<title>Movimientos de desarrolladores de Gentoo</title>
<section>
<title>Bajas</title>
<body>

<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el Proyecto Gentoo:
</p>

<ul>
<li>Henrik Brix Andersen (brix)</li>
<li>Michael Kohl (citizen428)</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Altas</title>
<body>

<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al proyecto Gentoo:
</p>

<ul>
<li>Wolf Giesen (frilled) - Seguridad</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Cambios</title>
<body>

<p>
Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo:
</p>

<ul>
<li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

<!-- Seguridad en Gentoo -->

<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>

<section>
<title>Wireshark: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>

<p>
Wireshark (antes conocido como Ethereal) es vulnerable a varios problemas
de seguridad, permitiendo potencialmente la ejecución arbitraria de código
por parte de un atacante remoto.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor lee el <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-09.xml">Anuncio GLSA
</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Samba: Vulnerabilidad de Denegación de Servicio</title>
<body>

<p>
Una gran cantidad de solicitudes de conexión podría causar una condición de
Denegación de Servicio en Samba.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor, lee el <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-10.xml">Anuncio GLSA
</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>TunePimp: Desbordamiento del búfer</title>
<body>

<p>
Una vulnerabilidad en TunePimp ha sido reportada, la cual podría desencadenar
la ejecución de código arbitrario.

</p>

<p>
Para mayor información, por favor, lee el <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-11.xml">Anuncio GLSA
</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>OpenOffice.org: Múltiples vulnerabilidades</title>
<body>

<p>
OpenOffice.org se ha visto afectado por tres vulnerabilidades de seguridad
que pueden ser explotadas para permitir la ejecución de código arbitrario
por parte de un atacante remoto.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor, lee el <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-12.xml">Anuncio GLSA
</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Audacious: Múltiples desbordamientos de memoria del heap y del búfer</title>
<body>

<p>
La biblioteca adplug, incluida en Audacious, es vulnerable a varios
desbordamientos que pueden resultar en la ejecución de código
arbitrario.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor, lee el <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-13.xml">Anuncio GLSA
</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->

<!-- paste from the script -->

<chapter>
<title>Bugzilla</title>

<section>
<title>Resumen</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap6_sect2">Estadísticas</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap6_sect3">Ranking de bugs cerrados</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap6_sect4">Ranking de bugs nuevos</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>

<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el
equipo de desarrollo. Entre el 23 de julio de 2006
y el 30 de julio de 2006, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>

<ul>
<li>679 bugs nuevos durante este periodo</li>
<li>289 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
<li>19 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>

<p>
De los 10687 bugs abiertos actualmente: 52 están etiquetados como 'blocker',
134 como 'critical' y 533 como 'major'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>

<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
</p>

<ul>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, con 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, con 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Seguridad en Gentoo</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="python@gentoo.org">Python Gentoo Team</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=python@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>

<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo
son:
</p>

<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 33
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org">Netmon Herd</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un 
<mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Por favor, envíanos tus <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">
opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Para suscribirte al Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
 en blanco a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Para desuscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
en blanco a <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+unsubscribe@gentoo.org</mail> desde la dirección de correo 
electrónico con la cual estás subscrito.
</p>
</body>
</section> 
</chapter>         

<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>

<p>
El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">Chino (simplificado)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Coreano</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
