<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20051010-newsletter.xml" lang="es">
<title>Boletín Semanal de Noticias de Gentoo</title>
<subtitle>10 de Octubre de 2005</subtitle>

<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="allanonjl@gentoo.org">John N. Laliberte</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="cokehabit@gmail.com">George Prowse</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="miles@lubin.us">Miles Lubin</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="ertomas@gmail.com">Tomás Cayuelas</mail>
</author>

<abstract>Este es el Boletín Semanal de Gentoo para la semana del 10 de Octubre
de 2005</abstract>
<summary/>
<version>Volumen 4, Edición 40</version>
<date>2005-10-10</date>

<chapter>
<title>Noticias de Gentoo</title>
<section>
<title>Gnome 2.12 se desenmascara</title>
<body>

<p>
El nuevo Gnome 2.12 se pasará a inestable (<path>~arch</path>) esta  semana.
Por ello se encuentra disponible una <uri 
link="/proj/en/desktop/gnome/howtos/gnome-2.12-upgrade.xml">guía de 
actualización</uri> (pronto en Castellano) con instrucciones paso a paso para 
los usuarios de Gentoo a quienes les gustaría actualizar. Si encuentras cualquier problema, 
por favor busca en el <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla de Gentoo
</uri>, solicita ayuda en el canal <path>#gentoo-desktop</path> en 
<path>irc.freenode.net</path>, o escribe un reporte de error nuevo. Los cambios
a paquetes específicos se muestran en la guía de actualización.
</p>

<p>
Los usuarios de KDE inestable también se ven afectados con este cambio. Si
un usuario de KDE actualiza <path>hal/dbus/pmount</path>, entonces
tendrá que recompilar <path>kde-base/kdebase-kioslaves</path> después.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo en la Exposición Mundial de Linux en Londres</title>
<body>

<p>
El fin de semana pasado se realizó la anual <uri
link="http://www.linuxworldexpo.co.uk/">Exposición Mundial de Linux en Londres (LWE)</uri>.
Este año, Gentoo fue representado de muchos desarrolladores, incluyendo a <mail
link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail>, <mail link="cryos@gentoo.org">
Marcus Hanwell</mail>, <mail link="strerror@gentoo.org">Benjamin Smee</mail>,
<mail link="tomk@gentoo.org">Tom Knight</mail>, <mail 
link="peitholm@gentoo.org">Colin Morey</mail>, <mail link="slarti@gentoo.org">
Tom Martin</mail> y <mail link="herbs@gentoo.org">Herbie Hopkins</mail>. 
También en el puesto estaban los desarrolladores <mail 
link="tigger@gentoo.org">Rob Holland</mail> y <mail link="lcars@gentoo.org">
Andrea Barisani</mail>, quienes acaban de lanzar su propia compañía, <uri 
link="http:// www.inversepath.com/">Inverse Path Ltd.</uri>,
apenas dos días antes. Su empresa nueva, aparte de co-patrocinar el puesto de 
Gentoo, da soporte profesional a Gentoo para sus clientes corporativos.
</p>

<figure link="/images/gwn/20051010_lwe1.jpg"
  short="El equipo" caption="De izquierda a derecha: James Le  Cuirot (chewi) y
los desarrolladores strerror, plasmaroo, tomk, peitholm y cryos" />

<p>
El puesto estuvo bastante ocupado durante la exposición, pero la falta de 
conexión a Internet hizo difícil mostrar todas las capacidades de Gentoo. 
La decisión de grabar los LiveCDs bajo demanda resultó bastante bien, 
pues se podía ahorrar los LiveCDs para x86 y distribuirlos a medida que 
fuera necesario, asi mismo se grabaron los CDs para amd64 y PPC cuando 
se solicitaba. !Agradecemos a <uri link="http://www.computashop.com">
Computashop</uri> ubicada en la calle Tottenham Court de Londres, por donar 
una buena cantidad de discos vírgenes y etiquetas para rotularlos!
</p>

<figure link="/images/gwn/20051010_lwe2.jpg"
  short="Awards" caption="Tigger (izquierda) and peitholm reciben los premios 
de Linux Format de Nick Veitch (derecha)" />

<p>
El editor Nick Veitch de la revista británica sobre Linux, <uri 
link="http://www.linuxformat.co.uk/">Linux  Format</uri>, vino al puesto para
entregar los premios que había ganado Gentoo en Marzo de este año en dos 
categorías: <uri link="/news/es/gwn/20050314-newsletter.xml#doc_chap4">
Mejor foro de soporte  y mejor distribución</uri>. Fuera del puesto de Gentoo, 
la LWE tuvo sus momentos: El veterano de los foros y autor del BSG <mail 
link="cokehabit@gmail.com">George Prowse</mail> mostró <uri 
link="http://www.reactos.org/xhtml/en/index.html">ReactOS</uri> a los dos jefes
presentes en el puesto de Novell. Encontraron el clon Open-Source de un ambiente
en Windows NT lo suficientemente interesante para enviar a su equipo y hablar 
con su fundador acerca de la legalidad del proyecto. También se destacaron 
las discusiones gratis (también con la presencia de Microsoft), y apariciones de
de Mark Cox y Alan Cox de Red Hat y de Mark Spencer de Digium. Pero como 
siempre, lo más destacado fue la oportunidad que todos tuvieron para reunirse 
con otros desarrolladores y usuarios con quienes hablan a diario.
</p>

<p>
Para finalizar lo que fue un gran show, el presidente de Digium y creador de 
Asterisk <uri link="http://linuxworldexpo.co.uk/content/view/56/83/">Mark 
Spencer</uri> invitó a los desarrolladores de Gentoo a comer, tomar algunos 
tragos y hablar sobre el futuro de la tecnología Open-Source y Linux a un 
restaurante de sushi en Kensington. Se pueden encontrar más fotos de la 
exposición, del evento posterior, entre otras cosas en la 
<uri link="http://gallery.cryos.net/UKLinuxExpo2005">galería de Marcus 
Hanwell</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ecos de la comunidad</title>
<section>
<title>Foros Web</title>
<body>

<p>
  <b>¿CFLAGS para diferentes Athlons?</b>
</p>

<p>
El usuario <uri 
link="https://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=70147">
dannysauer</uri> pregunta sobre las diferentes opciones que se pueden
encontrar en las CPUs Athlon. Pareciera que hay algo confusión sobre lo que era
mejor para los modelos Thunderbird, XP y MP, todos los cuales poseen atributos
diferenciadores.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-388225.html">¿CFLAGS para
  diferentes Athlons? (CFLAGS for various Athlons?)</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>

<p>
  <b>Grub y Reiser4</b>
</p>

<p>
La versión 4 del sistema de archivos Reiser está siendo probada cada vez por más
y más personas. Algunos quieren usarlo en todos lados, incluyendo la partición
boot - pero para que eso funcione, el gestor de arranque debe reconocer el
sistema de archivos. Ya existen parches para grub pero reiser4 no está soportado
oficialmente - ¿Debería ser parchado GRUB o no?
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/31906">Grub y
    Reiser4 (Grub and Reiser4)</uri>
  </li>
</ul>

<p>
  <b>Emerge interactivo</b>
</p>

<p>
De vez en cuando aparece un ebuild "incorrecto" que es interactivo, el cual
pide información al usuario. En este hilo se discute por qué no es del
todo aceptable en la mayoría de las circunstancias - imagina iniciar un
"<c>emerge -uD world</c>" y regresar una hora después para encontrar que un
ebuild te pregunta "¿quiere realmente que me instale?" en vez de hacer lo que se
le había ordenado ...
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/31939">Emerge
    interactivo (Interactive emerge)</uri>
  </li>
</ul>

<p>
  <b>¿Clases de Gentoo?</b>
</p>

<p>
Como una idea para ayudar a que los usuarios avanzados de Gentoo aprendan a usar
herramientas específicas y otros conceptos, un usuario sugiere tener "Clases de
Gentoo", es decir, discusiones focalizadas en IRC con un calendario establecido 
y supervisadas por alguien con un conocimiento razonable de la materia. A
pesar de no estar exento de errores podría ser un interesante experimento, con 
la crítica usual que una documentación correctamente escrita puede ser mejor 
que un archivo de bitácora de IRC.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32013">
    ¿Clases de Gentoo? (Gentoo Classes?)</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo Internacional</title>
<section>
<title>Alemania: Reunión de Usuarios Gentoo en Oberhausen</title>
<body>

<p>
El 4 de Noviembre es la fecha para la próxima GUM (Reunión de Usuarios Gentoo) en
<uri link="http://www.gasthof-harlos.de">Gasthof Harlos</uri> en Oberhausen,
la ciudad en la región de Ruhr (Alemania) donde viven felices un núcleo entero de 
desarrolladores. Miramos en la agenda, y en el próximo mes 
podemos ver, entre otras cosas: Los preparativos para la <uri 
link="http://conference.gentoo-ev.org">conferencia de desarrolladores</uri> 
de Noviembre en el castillo de Kransberg, y una presentación 
introductoria de la competición "Capture the Flag" (Captura la bandera) (<uri 
link="http://www.cs.ucsb.edu/~vigna/CTF/">CTF</uri>) que será seguida por 
algunos ejemplos prácticos, y unos combates de prueba, por allí y por acá. 
La reunión - el GUM en Oberhausen son acontecimientos mensuales, el primer 
viernes de cada mes - comenzará alrededor de las 18:00, por favor 
<uri link="http://www.dertobi123.org/cgi-bin/schnitzel.pl">reserva tu asiento</uri>,
y -si también lo quieres- tu Schnitzelplatte (una copiosa cantidad de carne 
servida tradicionalmente en los GUMs) por adelantado.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo en la prensa</title>
<section>
<title>WAGM-TV (6 de Octubre del 2005)</title>
<body>

<p>
La estación de TV <uri link="http://www.wagmtv.com">WAGM</uri> afiliada con la CBS, 
tienen una sección de noticias llamada, "Sci Tech Flash", producida por
Samantha Hensell, y en antena cada jueves a las 18:00. La semana pasada 
emitieron por la WAGM-TV una entrevista con 
<uri link="http://www.ghca.com/blogs/reader.php?teacher=Michael_Surran&amp;level=secondary">Michael 
Surran</uri>, profesor de Ciencias de la Computación y administrador de red en la <uri 
link="http://www.ghca.com">Greater Houlton Christian Academy</uri>, una 
escuela particular de primaria y secundaria en Houlton, EE.UU, ciudad fronteriza con
Canadá. Los 2,41 minutos del spot publicitario, cubre los aspectos de cómo 
dirigir un laboratorio de computadores enteramente administrado por Gentoo: compilación
distribuida por todas las estaciones de trabajo, rápida instalación, fácil 
administración. Y Surran hace un excelente trabajo explicando con términos
simples, de qué tratan las distribuciones basadas en código fuente. <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-389173.html">Un hilo de discusión 
en los foros de Gentoo</uri> mantiene actualizada una lista de servidores réplica
para la grabación, en diversos formatos para satisfacer todos los codecs posibles
y las limitaciones del ancho de banda.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zona PPC (8 de Octubre del 2005)</title>
<body>

<p>
Se necesitan beta-testers de Gentoo: El patrocinador de Gentoo, <uri 
link="http://www.genesi.lu">Genesi</uri>, anunció una generosa donación de camisetas. 
El motivo es el lanzamiento de una iniciativa para probar la versión beta del 
<uri link="/news/es/gwn/20050912-newsletter.xml#doc_chap3_sect2">
entorno de programación REBOL en PPC</uri> que divulgamos hace un 
mes atrás; <uri link="http://www.ppczone.org/forums/viewtopic.php?p=1571">este mensaje</uri> 
en los foros de Zona PPC promete "la camiseta más cool" a los 100 primeros beta-testers 
que se reporten.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Tips and Tricks -->
<chapter>
<title>Consejos y trucos</title>
<section>
<title>Recuperando algo del espacio ocupado por las bitácoras</title>
<body>

<p>
Para mantener tu computadora lo más ordenada y limpia posible puedes usar estos
comandos en el directorio <path>/var/log</path>:
</p>

<p>
Primero, crea un archivo comprimido con los mensajes cuya duración es mayor a
un día con:
</p>

<pre caption="Encontrar las bitácoras antiguas">
# <i>find /var/log/ -name "*.log" -mtime +1 -exec bzip2 -z '{}' \;</i>
</pre>

<p>
Luego puedes borrar los archivos bz2 que tienen antigüedad mayor a 30 días (o
cualquier cantidad de tiempo, tan solo edita la parte "<path>-mtime +n</path>") 
usando lo siguiente:
</p>

<pre caption="Borrando los archivos bz2 antiguos">
# <i>find /var/log -name "*.bz2" -mtime +30 -exec rm '{}' \;</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Bajas, altas y cambios -->
<chapter>
<title>Bajas, altas y cambios</title>
<section>

<title>Bajas</title>
<body>

<p>
Los siguientes desarrolladores dejaron recientemente el equipo de Gentoo:
</p>

<ul>
  <li>Robb Romans</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Altas</title>
<body>

<p>
Los siguientes desarrolladores se unieron recientemente al equipo de Gentoo 
Linux:
</p>

<ul>
  <li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Cambios</title>
<body>

<p>
Los siguientes desarrolladores recientemente cambiaron de rol dentro del
proyecto Gentoo Linux:
</p>

<ul>
  <li><e>Ninguno durante esta semana</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Seguridad en Gentoo -->
<chapter>
<title>Seguridad en Gentoo</title>
<section>
<title>gtkdiskfree: Creación insegura de archivo temporal</title>
<body>

<p>
gtkdiskfree es vulnerable a ataques de enlace simbólico que potencialmente
permite a un usuario local sobreescribir archivos arbitrarios.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri 
link="/security/en/glsa/glsa-200510-01.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Herramientas MPEG de Berkeley: Múltiples archivos temporales 
inseguros</title>
<body>

<p>
Las herramientas MPEG de Berkeley usan archivos temporales en varias formas
inseguras que potencialmente permiten a un usuario local sobreescribir archivos
arbitrarios.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri 
link="/security/en/glsa/glsa-200510-02.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Uim: Vulnerabilidad de escalada de privilegios</title>
<body>

<p>
Bajo ciertas condiciones, las aplicaciones enlazadas contra Uim sufren de una
vulnerabilidad de escalada de privilegios.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri 
link="/security/en/glsa/glsa-200510-03.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Texinfo: Creación insegura de archivo temporal</title>
<body>

<p>
Texinfo es vulnerable a ataques de enlace simbólico que potencialmente permiten
a usuario local sobreescribir archivos arbitrarios.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri 
link="/security/en/glsa/glsa-200510-04.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ruby: Esquivar la seguridad</title>
<body>

<p>
En Ruby es posible esquivar la seguridad del mecanismo de nivel robusto.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri 
link="/security/en/glsa/glsa-200510-05.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Dia: Ejecución de código arbitrario a través del mecanismo de importación
de SVG</title>
<body>

<p>
Datos incorrectamente sanitizados en Dia permiten a atacantes remotos ejecutar
código arbitrario.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri 
link="/security/en/glsa/glsa-200510-06.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>RealPlayer, Helix Player: Vulnerabilidad en el formato de cadenas</title>
<body>

<p>
RealPlayer y Helix Player presentan una vulnerabilidad en el formato de cadenas
que resulta en la ejecución del código arbitrario.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri 
link="/security/en/glsa/glsa-200510-07.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xine-lib: Vulnerabilidad en el formato de cadenas</title>
<body>

<p>
xine-lib contiene un error en el formato de cadenas al manejar la respuesta
CDDB que puede ser explotado para ejecutar código arbitrario.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri 
link="/security/en/glsa/glsa-200510-08.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Weex: Vulnerabilidad en el formato de cadenas</title>
<body>

<p>
Weex contiene un error en el formato de cadenas que puede ser aprovechado por
servidores maliciosos para ejecutar código arbitrario.
</p>

<p>
Para mayor información, por favor vea el <uri 
link="/security/en/glsa/glsa-200510-09.xml">Anuncio GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap8_sect2">Estadísticas</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap8_sect3">Ranking de bugs cerrados</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap8_sect4">Ranking de bugs nuevos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estadísticas</title>
<body>

<p>
La comunidad Gentoo usa Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registrar y seguir
bugs, notificaciones, sugerencias y otras interacciones con el
equipo de desarrollo. Entre el 02 de Octubre de 2005
y el 09 de Octubre de 2005, la actividad en el sitio tuvo como resultado:
</p>

<ul>
  <li>713 bugs nuevos durante este periodo</li>
  <li>379 bugs cerrados o resueltos durante este periodo</li>
  <li>40 bugs previamente cerrados fueron reabiertos durante este periodo</li>
</ul>

<p>
De los 8511 bugs abiertos actualmente: 103 están etiquetados como 'blocker', 181 
como 'critical' y 530 como 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs cerrados</title>
<body>

<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs cerrados durante este periodo son:
</p>

<ul>
  <li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, con 28
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
  <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, con 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, con 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
  <li><mail link="security@gentoo.org">Seguridad en Gentoo</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
  <li><mail link="so@gentoo.org">Stefano Rossi</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=so@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
  <li><mail link="ppc-macos@gentoo.org">Gentoo for Mac OS X</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc-macos@gentoo.org">bugs cerrados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs nuevos</title>
<body>

<p>
Los desarrolladores y equipos con más bugs nuevos asignados durante este periodo son:
</p>

<ul>
  <li><mail link="amd64-test@gentoo.org">AMD64 Testing Team</mail>, con 36
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;assigned_to=amd64-test@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
  <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, con 28
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
  <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, con 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
  <li><mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>, con 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, con 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
  <li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, con 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, con 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;assigned_to=games@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
  <li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, con 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-02&amp;chfieldto=2005-10-09&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">bugs nuevos</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<chapter>
<title>Contribución al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
¿Interesado en contribuir al Boletín Semanal de Gentoo? Envíanos un 
<mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">correo electrónico</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opiniones y/o comentarios al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Por favor, envíanos tus <mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">
opiniones y/o comentarios</mail> y ayuda a hacer mejor el BSG.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información de subscripción al BSG</title>
<section>
<body>

<p>
Para suscribirte al Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
 en blanco a <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Para desuscribirte del Boletín Semanal de Gentoo, envía un correo electrónico
en blanco a <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-es+unsubscribe@gentoo.org</mail> desde la dirección de correo 
electrónico con la cual estás subscrito.
</p>
</body>
</section> 
</chapter>         

<chapter>
<title>Otros idiomas</title>
<section>
<body>

<p>
El Boletín Semanal de Gentoo también está disponible en los siguientes idiomas:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemán</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Castellano</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonés</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polaco</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugués (Brasil)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugués (Portugal)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ruso</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
