<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/base/amd64/howtos/chroot.xml,v 1.5 2012/10/28 15:21:22 swift Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<guide lang="it" >
<title>Come configurare un chroot a 32 bit</title>

<author title="Autore">
	<mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>
</author>

<abstract>
Questo HOWTO mostra come creare un chroot a 32 bit.
</abstract>

<license/>

<version>1.0</version>
<date>2006-09-16</date>
	
<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Introduzione ai sistemi a 64bit</title>
<body>

<p>
La guida Gentoo Linux per il chroot a 32 bit offre un aiuto per configurare
un chroot a 32 bit per un sistema Gentoo/AMD64.
</p>

<p>
Come è noto, i sistemi a 64bit non eseguono ancora le applicazioni a 32
nativamente (almeno non con portage), perciò è necessario utilizzare apposite
librerie di emulazione o creare un vero e proprio ambiente a 32bit
all'interno di un chroot, dove eseguire nativamente tali
applicazioni.  Naturalmente, per gli usi più comuni, la creazione di un
ambiente in chroot non è strettamente indispensabile.  Tuttavia, desiderando
eseguire programmi per i quali non è possibile realizzare un binario, tranne
che a 32 bit, si è forzatamente costretti a fare uso di librerie a 32bit o,
appunto, generare un apposito ambiente in chroot.  Questa guida insegna a
configurare un ambiente in chroot  32 bit e a installare ed avviare
applicazioni da esso.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installazione</title>
<section>
<title>Installazione di un chroot a 32 bit</title>
<body>

<p>
Per installare un ambiente in chroot, è necessario eseguire molti dei
passi necessari ad installare Gentoo Linux su un computer x86. Per ora, è
opportuno procurarsi l'ultimo stage3 disponibile sui nostri <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">mirror</uri>.
</p>

<pre caption="scaricare uno stage3 da un mirror di gentoo">
$ cd /home/user/downloads
$ wget -c ftp://distfiles.gentoo.org/releases/x86/2006.1/stages/stage3-i686-2006.1.tar.bz2
</pre>

<note>
Si osservi con attenzione che bisogna scaricare uno stage per x86 e
<c>non</c> per AMD64.
</note>

<p>
Dopo aver scaricato lo stage3, si deve creare una nuova cartella per costruirvi
dentro il nuovo chroot.
</p>

<pre caption="creazione di una cartella per un chroot a 32bit">
$ su root <i>inserire la password di root</i>
# cd /mnt
# mkdir gentoo32
</pre>

<p>
Ciò fatto, bisogna spostare lo stage appena scaricato, scompattarlo e
configurarlo come in questo esempio.
</p>

<pre caption="installazione da stage3">
# cd /mnt/gentoo32
# tar -xvjpf /home/user/downloads/stage3-i686-2006.1.tar.bz2
# cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo32/etc/
# cp -L /etc/passwd /mnt/gentoo32/etc/
</pre>

<p>
Ecco. Il nuovo chroot è pronto per il setup. Nel prossimo capitolo è spiegato
come fare.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Setup</title>
<section>
<title>Preparare la configurazione per il nuovo chroot</title>
<body>

<p>
Se ogni cosa fin qui è andata a buon fine, è possibile configurare il sistema
e completare l'installazione del chroot a 32 bit.
</p>

<p>
Il prossimo passo consiste nella definizione dei parametri del file
<c>/mnt/gentoo32/etc/make.conf</c>.
</p>

<pre caption="Configurare il nuovo make.conf">
CFLAGS="-O2 -march=athlon-xp -msse2 -pipe -fomit-frame-pointer"
CHOST="i686-pc-linux-gnu"
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

<p>
A questo punto, si devono montare i necessari file system virtuali:
</p>

<pre caption="Mount virtual file systems">
# mount -o bind /dev /mnt/gentoo32/dev
# mount -o bind /dev/pts /mnt/gentoo32/dev/pts
# mount -o bind /dev/shm /mnt/gentoo32/dev/shm
# mount -o bind /proc /mnt/gentoo32/proc
# mount -o bind /proc/bus/usb /mnt/gentoo32/proc/bus/usb
# mount -o bind /sys /mnt/gentoo32/sys
</pre>

<p>
Ecco, ora siamo in possesso di un vero e proprio sistema a 32 bit, sistemato
all'interno dell'installazione a 64 e pronto per il chroot. Ora, è opportuno
sistemare un link dalla cartella di portage della distribuzione a 64 verso
quella a 32 bit. In questo modo, sarà possibile ottenere un aggiornamento
sistematico del database senza necessità di inutili duplicazioni dei dati.
</p>

<pre caption="Creare un link del portage verso /usr/portage al chroot a 32bit">
# mkdir -p /mnt/gentoo32/usr/portage/
# mount -o bind /usr/portage /mnt/gentoo32/usr/portage/
</pre>

<note>
Ogni volta che verrà aggiornato il portage per mezzo di un emerge sync,
risulterà aggiornato contemporaneamente anche l'ambiente a 32 bit.
</note>

<p>
Inoltre, se c'è necessità di eseguire applicazioni grafiche a 32bit, che
fanno uso di X, si dovrà anche montare una cartella /tmp
</p>

<pre caption="Mount /tmp per le applicazioni in modalità GUI">
# mount -o bind /tmp /mnt/gentoo32/tmp
</pre>

<p>
Finalmente, siamo pronti per l'accesso all'interno del chroot.
</p>

<pre caption="Ingresso nel chroot">
<i>(Eseguire questo passo esclusivamente se il pacchetto setarch non è già stato
installato in precedenza)</i>
# emerge linux32
# linux32 chroot /mnt/gentoo32 /bin/bash
<i>(Verificare la corretta configurazione di un sistema i686)</i>
# uname -m
i686
</pre>

<warn>
La utility <c>linux32</c> è indispensabile per modificare
l'impostazione della variabile CHOST. In assenza, non sarà probabilmente
possibile compilare alcunchè all'interno dell'ambiente di chroot.
</warn>

<p>
Ora, il nuovo chroot a 32 è pronto per l'aggiornamento. I passi
seguenti contengono le istruzioni necessarie.
</p>

<pre caption="Aggiornare il nuovo ambiente a 32bit di chroot">
# source /etc/profile
# env-update
# emerge -au world
</pre>

<p>
Dopo di ciò, la configurazione del sistema a 32 bit, può dirsi essenzialmente
completata. Per mantenere il sistema in chroot immediatamente fruibile fin
dall'avvio, consigliamo di generare un apposito script che abiliti l'accesso al
chroot in fase di boot.
</p>

<pre caption="generazione di un nuovo script di init in /etc/init.d">
# nano -w /etc/init.d/gentoo32
#!/sbin/runscript

depend() {
   need localmount
   need bootmisc
}

start() {
    ebegin "Mounting 32bit chroot dirs"
    mount -o bind /dev /mnt/gentoo32/dev >/dev/null
    mount -o bind /dev/pts /mnt/gentoo32/dev/pts >/dev/null &amp;
    mount -o bind /dev/shm /mnt/gentoo32/dev/shm >/dev/null &amp;
    mount -o bind /proc /mnt/gentoo32/proc >/dev/null
    mount -o bind /proc/bus/usb /mnt/gentoo32/proc/bus/usb >/dev/null &amp;
    mount -o bind /sys /mnt/gentoo32/sys >/dev/null &amp;
    mount -o bind /tmp /mnt/gentoo32/tmp >/dev/null &amp;
    mount -o bind /usr/portage /mnt/gentoo32/usr/portage/ >/dev/null &amp;
    eend $? "An error occured while attempting to mount 32bit chroot directories"
    ebegin "Copying 32bit chroot files"
    cp -pf /etc/resolv.conf /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
    cp -pf /etc/passwd /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
    cp -pf /etc/shadow /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
    cp -pf /etc/group /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
    cp -pf /etc/gshadow /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
    cp -pf /etc/hosts /mnt/gentoo32/etc > /dev/null &amp;
    cp -Ppf /etc/localtime /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
    eend $? "An error occured while attempting to copy 32 bits chroot files."
}

stop() {
    ebegin "Unmounting 32bit chroot dirs"
    umount -f /mnt/gentoo32/dev/pts >/dev/null
    umount -f /mnt/gentoo32/dev/shm >/dev/null
    umount -f /mnt/gentoo32/dev >/dev/null &amp;
    umount -f /mnt/gentoo32/proc/bus/usb >/dev/null
    umount -f /mnt/gentoo32/proc >/dev/null &amp;
    umount -f /mnt/gentoo32/sys >/dev/null &amp;
    umount -f /mnt/gentoo32/tmp >/dev/null &amp;
    umount -f /mnt/gentoo32/usr/portage/ >/dev/null &amp;
    eend $? "An error occured while attempting to unmount 32bit chroot directories"
}
</pre>

<p>
A questo punto, è sufficiente eseguire il comando<c>rc-update add gentoo32
default</c> per predisporre l'attivazione di chroot in avvio.
</p>

<p>
Successivamente, ogniqualvolta sarà necessario accedere al nuovo ambiente,
basterà eseguire il seguente comando: <c>linux32 chroot /mnt/gentoo32
/bin/bash</c>.
</p>

<p>
Adesso, il nuovo sistema a 32bit è pronto per installare nuove applicazioni.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Applicazioni</title>
<section>
<title>Installare nuove applicazioni in chroot</title>
<body>

<p>
Adesso che siamo in possesso di un chroot a 32bit pienamente funzionante,
possiamo installare qualunque applicazione in modalità a 32bit. Spieghiamo ora
come installare nuovi pacchetti all'interno del chroot.
</p>

<pre caption="Installare foo dentro al chroot">
# linux32 chroot /mnt/gentoo32 /bin/bash
# source /etc/profile
# env-update
# emerge foo
</pre>

<note>
Ricordarsi sempre di eseguire il comando <c>source /etc/profile</c> e
<c>env-update</c> subito dopo l'ingresso nel sistema di chroot.
</note>

<p>
Così, è stato installato un nuovo pacchetto a 32bit. Per eseguirlo, è ora
necessario collocarsi all'interno del chroot. Per eseguire, invece,
applicazioni grafiche, la soluzione migliore è quella di utilizzare la
tecnica dell'<c>xhost</c>. Per avviare applicazioni grafiche a 32 bit,
eseguire prima di tutto il comando  dall'ambiente a 64:
</p>

<pre caption="Xhost trick">
# xhost local:localhost
</pre>

<p>
Dopo di ciò, introdursi nuovamente in chroot, dove sarà possibile eseguire
ogni applicazione compilata all'interno.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Conclusioni</title>
<section>
<title>Conclusione di questa guida</title>
<body>

<p>
Con la tecnica del chroot si possono installare molti pacchetti disponibili
esclusivamente per l'architettura x86. Alcuni di essi, come <c>OpenOffice</c>,
possono essere installati con l'uso di binari disponibili nella distribuzione
Gentoo/AMD64. Alcuni dei codecs esistenti per <c>MPlayer</c>, richiedono
esclusivamente un ambiente a 32bit, cosicché è possibile installare i
<c>win32codecs</c> soltanto in chroot.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
