<?xml version='1.0' encoding="iso-8859-1"?>



<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide type="newsletter">

<title>Notícias Semanais Gentoo (Gentoo Weekly Newsletter)</title>

<subtitle>30 de Dezembro, 2002</subtitle>

<author title="Editor">

	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>

</author>

<author title="Contributor">

	<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>

</author>

<author title="Contributor">

	<mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>

</author>

<author title="Contributor">

	<mail link="carlos@pubbawup.net">Yuji Carlos Kosugi</mail>

</author>

<author title="Contributor">

        <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>

</author>

<author title="Contributor">

	<mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>

</author>

<author title="Contributor">

	<mail link="plate@gol.com">Ulrich Plate</mail>

</author>

<author title="Contributor">

	<mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>

</author>

<author title="Spanish Translation">

	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>

</author>

<abstract>Estas são as notícias semanais Gentoo da semana de 30 de Dezembro de 2002.</abstract>

<version>Volume 1, Edição 2</version>

<date>30 Dez 2002</date>

<chapter>

	<title>Notícias Gentoo</title>

	<section>

		<title>Sumário</title>

		<body>

		<p>

			<ul>

				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo vai estar na LinuxWorld Expo em Janeiro</uri></li>

				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Programa de lançamentos do Gentoo Linux 1.4 e actualização de potencialidades</uri></li>

				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Gentoo Linux 1.4_rc2 vai ser lançado em 31 de Dezembro</uri></li>

				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">Nova estratégia para desenvolvimento do kernel</uri></li>

				<li><uri link="#doc_chap1_sect6">Novo processo formal para organização de lançamentos</uri></li>

			</ul>

		</p>

		</body>

	</section>

	<section>

		<title>Gentoo vai estar na LinuxWorld Expo em Janeiro</title>

		<body>

		<p>

		Daniel Robbins e outros membros da equipa do Gentoo Linux team vão estar na <uri link="http://www.linuxworldexpo.com/">LinuxWorld Expo</uri>, de 22 a 24 de Janeiro em Nova Iorque. Eles estarão à frente do balcão nº8 no pavilhão .org e esperam ter uma exposição impressionante de hardware gráfico a mostrar o Gentoo Linux.  Se está na área, apareça e demonstre o seu suporte ao Gentoo Linux!  

		</p>

		</body>

	</section>

	<section>

		<title>Programa de lançamentos do Gentoo Linux 1.4 e actualização de potencialidades</title>

		<body>

		<p>

		Daniel Robbins anunciou recentemente o programa de lançamentos planeado para o Gentoo 1.4_rc3, que esperamos vir s ser lançado como Gentoo 1.4_final.  Apesar de o programa corrente estar sujeito a alterações por causa de bugs e feedback dos utilizadores, a próxima data de lançamento programada é 14 de Janeiro de 2003, mesmo a tempo para a <uri link="http://www.linuxworldexpo.com">Linux World 2003</uri> em Nova Iorque.  Uma novidade Gentoo é um processo de lançamentos mais formalizado, composto por cinconníveis principais, que trazem o 1.4_rc3/1.4_release candidate através de um processo de testes e controlo de qualidade que esperamos melhorar a qualidade e estabilidade do sistema final.

		</p>

		<p>

		1.4_final vai ter os melhoramentos introduzidos no rc1 e rc2 e também acrescentar:

		<ul>

			<li>Suporte para Xft2 completamente integrado</li>

			<li>Novo layout de base para remover a dependência do tmpfs</li>

			<li>conjunto de packages GRP expandido</li>

			<li>suporte opcional integrado para pré-ligação (prelink)</li>

		</ul>

		À medida que este lançamento vai passando pelo processo de Programação de Lançamentos, a qualidade e estabilidade desta versão irão determinar se receberá a designação "1.4_final".  Como qualquer produto ainda não lançado, potencialidades e datas podem mudar à medida que nos aproximamos do prazo.  

		</p>

		</body>

	</section>

	<section>

		<title>Gentoo Linux 1.4_rc2 vai ser lançado em 31 de Dezembro</title>

		<body>

		<p>

		O último candidato a lançamento antes da versão final do Gentoo Linux 1.4 tem o seu lançamento programado para 31 de Dezembro.  Como vários utilizadores do Gentoo já descobriram, a maior parte dos ficheiros do 1.4_rc2 já foram postos no <uri link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/releases/">ibiblio</uri>.  Alterações de última hora à rc2 que ainda não estavam prontas na finalização incluem alguns retoques aos CDs de instalação (LiveCDs) e à documentação.  Novidades na versão 1.4_rc2:

		<ul>

			<li>O primeiro lançamento da <uri link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/releases/1.4_rc2/x86/GRP_files/">Gentoo Reference Platform</uri> (GRP) -- uma colecção de ebuilds testados especificamente para estabilidade.</li>

			<li>Novos LiveCDs com mais suporte de hardware, melhor tecnologia e aspecto visual.</li>

			<li>Versões actualizadas do gcc, binutils, portage e vários outros pacotes.</li>

		</ul>

		Os utilizadores interessados em viver perigosamente podem ver a nova tecnologia LiveCD em acção com um destes <uri link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/experimental/x86/livecd/">CDs experimentais</uri>.

		</p>

		</body>

	</section>

	<section>

		<title>Nova estratégia para desenvolvimento do kernel</title>

		<body>

		<p>

		Daniel Robbins propôs recentemente uma nova estratégia para desenvolvimento do kernel para o Gentoo, sendo um dos objectivos principais melhorar o suporte de hardware e a estabilidade dos kernels utilizados no projecto Gentoo.   Como parte desta estratégia, o Gentoo iria tomar partido de muitos dos patches de hardware que entram na árvore do kernel RedHat, dado que a maior parte dos fabricantes se dirigem à RedHat como a sua única/primária parceria Linux.  Além de tomar partido do suporte de hardware melhorado na árvore do kernel da RedHat, os utilizadores do Gentoo também seriam beneficiados com potencialidades e funcionalidades adicionais que normalmente <e>não</e> se encontram no kernel da RedHat, incluindo XFS, EVMS e Win4Lin, assim como tantas outras.  Além disto, os caminhos da gentoo-sources e da xfs-sources iriam provavlmente divergir um pouco, dado que a gentoo-sources foca mais em boas performances e o intuito da xfs-sources é manter boa compatibilidade de hardware e funcionalidades do kernel.  

		</p>

		</body>

	</section>

	<section>

		<title>Novo processo formal para organização de lançamentos</title>

		<body>

		<p>

		Como parte do processo de lançamento da versão 1.4, Daniel Robbins propôs uma Organização de Lançamentos formal para garantir que toda a equipa de desenvolvimento Gentoo sabe qual é o processo e respectivo programa para lançamentos futuros.  Um dos componentes-chave para a nova política é uma migração de mudança de um esquema com apenas um "release manager", onde está uma pessoa a gerir tudo, para um "release process" (programa de lançamentos) onde toda a equipa ajuda a gerir o lançamento, baseada num conjunto comum de instruções.  Num nível mais elevado, o novo Programa de Lançamentos consiste em 5 passos:

		<ul>

			<li><b>Decisão Inicial</b> -- A decisão própriamente dita de lançar uma nova versão do Gentoo Linux</li>

			<li><b>Fase de Upgrade aos Pacotes</b> -- Um período de tempo (normalmente 2 semanas), durante o qual os programadores têm como objectivo mover pacotes de um estado instável (escondido) para um estado estável (visível).</li>

			<li><b>Build e Testes</b> -- Os builders designados para cada arquitectura constroem um conjunto de tarballs so vários níves (stages) para "CPU genérico" utilizando um snapshot corrente da Portage</li>

			<li><b>Lançamento do Build e Teste</b> -- Começa a aparecer um esforço distribuído para preparar o novo lançamento do Gentoo Linux (ou candidato a lançamento), incluindo os conjuntos de pacotes GRP.</li>

			<li><b>Lançamento</b> -- A nova versão do Gentoo Linux é lançada à comunidade Gentoo</li>

		</ul>

		</p>

		</body>

	</section>

</chapter>

<chapter>

	<title>Segurança Gentoo</title>

	<section>

		<title>Sumário</title>

		<body>

		<p>



			<ul>

				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: openldap</uri></li>

				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">GLSA: cyrus-imapd</uri></li>

				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">GLSA: cyrus-sasl</uri></li>

				<li><uri link="#doc_chap2_sect5">GLSA: KDE-3.0.x</uri></li>

				<li><uri link="#doc_chap2_sect6">GLSA: canna</uri></li>

				<li><uri link="#doc_chap2_sect7">GLSA: wget</uri></li>

				<li><uri link="#doc_chap2_sect8">GLSA: perl</uri></li>

				<li><uri link="#doc_chap2_sect9">Novos Avisos de Bugs de Segurança</uri></li>



			</ul> 

		</p>

		</body>

	</section>

	<section>

		<title>GLSA: openldap</title>

		<body>

		<p>

		Existem vários buffer overflows e outros bugs que podem permitir a um atacante remoto acesso a sistemas que estejam a correr servidores LDAP vulneráveis.

			<ul>



				<li>Severidade: alta - potencial execução remota de código arbitrário.</li>

				<li>Pacotes Afectados: openldap-2.0.25-r2</li>

				<li>Rectificação: Sincronizar e fazer emerge ao cyrus-sasl.</li>

                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27735">Anúncio do GLSA</uri></li>

                <li><uri link="http://www.suse.de/de/security/2002_047_openldap2.html">Aconselhamento</uri></li>

			</ul>



		</p>

		</body>

	</section>

	<section>

		<title>GLSA: cyrus-imapd</title>

		<body>

		<p>

		A implementação do Sieve da Cyrus contém um par de buffer overflows clássicos, baseados em strings, 
		no código de parsing. Qualquer pessoa que possa executar scripts Sieve pode aproveitar-se destes bugs.
		As versões até à libSieve 2.1.2 e Cyrus IMAP 2.1.10 estão afectadas.

			<ul>

				<li>Severidade: alta - alta - potencial execução remota de código arbitrário.</li>

				<li>Pacotes Afectados: cyrus-imapd 2.1.10 e anteriores</li>

				<li>Rectificação: Sincronizar e fazer and emerge ao cyrus-imapd.</li>

                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27733">Anúncio do GLSA</uri></li>

                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=103886433123554&amp;w=2">Aconselhamento</uri></li>

			</ul>



		</p>

		</body>

	</section>

	<section>

		<title>GLSA: cyrus-sasl</title>

		<body>

		<p>

		Verificações insuficientes em comprimentos de buffers na canonização de nomes de utilizadores podem permitir a um atacante executar código arbitrário em servidores que estejam a correr a biblioteca Cyrus SASL.

			<ul>



				<li>Severidade: alta - potencial execução remota de código arbitrário.</li>

				<li>Pacotes Afectados: cyrus-sasl 2.1.9</li>

				<li>Rectificação: Sincronizar e fazer emerge ao cyrus-sasl.</li>

                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27720">Anúncio GLSA</uri></li>

                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=103946297703402&amp;w=2">Aconselhamento</uri></li>

			</ul>



		</p>

		</body>

	</section>

	<section>

		<title>GLSA: KDE-3.0.x</title>

		<body>

		<p>

		O KDE-3.0.x falha algumas vezes ao acrescentar plicas e aspas em chamadas à shell.
		Isto significa que um e-mail/página web cuidadosamente preparado pode permitir a um atacante passar comandos arbitrários usando os previlégios de sistema da vítima.
		Existem exploits conhecidos.

			<ul>



				<li>Severidade: alta - potencial execução remota de código arbitrário.</li>

				<li>Pacotes Afectados: kde-3.0.4 e anteriores na série kde-3.x.</li>

				<li>Rectificação: Sincronizar e fazer emerge ao kde.</li>

                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27299">Anúncio GLSA</uri></li>

                                <li><uri link="http://www.kde.org/info/security/advisory-20021220-1.txt">Aconselhamento</uri></li>

			</ul>



		</p>

		</body>

	</section>

	<section>

		<title>GLSA: canna</title>

		<body>

		<p>
		O servidor canna em versões 3.6 e anteriores tem um heap overflow que permite um exploit remoto que já foi demonstrado, mas ainda não encontrado espalhado.
		Além disso, o referido servidor não valida certos pedidos.

			<ul>



				<li>Severidade: média a alta - ataques DoS e exposição de informação, exploits remotos permitem execução com os mesmos previlégios do servidor canna.</li>

				<li>Pacotes Afectados: canna-3.6</li>

				<li>Rectificação: Sincronizar e fazer emerge ao canna.</li>

                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27118">Anúncio do GLSA</uri></li>

                                <li><uri link="http://canna.sourceforge.jp/sec/Canna-2002-01.txt">Aconselhamento</uri></li> 

			</ul>

		</p>



		</body>

	</section>

	<section>

		<title>GLSA: wget</title>

		<body>

		<p>

		O wget pode permitir a um operador maligno de um site ftp escrever por cima de certos ficheiros-chave e potencialmente ganhar previlégios no computador-alvo, substituindo ficheiros executáveis. Não foram ainda relatados casos.
			<ul>

				<li>Severidade: média  - DoS e exploits remotos atenuadas pelo requerimento da participação da vítima.</li>



				<li>Pacotes Afectados: wget-1.8.2-r1 e anteriores</li>

				<li>Rectificação: Sincronizar e fazer emerge ao wget.</li>

                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27117">Anúncio do GLSA</uri></li>

			</ul>

		</p>

		</body>

	</section>



	<section>

		<title>GLSA: perl</title>

		<body>

		<p>

		O módulo Safe do Perl (Safe.pm) expõe uma vulnerabilidade potencial em que, se um compartimento seguro é reutilizado, deixa de ser seguro

		(devido a não ser possível alterar as "operation masks").

			<ul>

				<li>Severidade: média - relativamente obscuro e requer código que reutilize compartimentos seguros.</li>

				<li>Pacotes Afectados: perl-5.8.0-r5 e anteriores</li>



				<li>Rectificação: Sincronizar e fazer emerge ao perl ou (menos drástico) emerge Safe.</li>

                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27103">Anúncio do GLSA</uri></li>

                                <li><uri link="http://use.perl.org/articles/02/10/06/1118222.shtml?tid=5">Aconselhamento</uri></li>

			</ul>

		</p>

		</body>

	</section>



	<section>

		<title>Novos Anúncios de Bugs de Segurança</title>

		<body>

		<p>

		Na semana passada não existiram bugs de segurança significativos introduzidos no bugzilla. Portanto, iremos usar esta secção para 
		fornecer um sumário dos bugs de segurança de momento abertos no sistema (gostaríamos de fazer notar que a maioria destes "bugs" já foram corrigidos em pacotes
		que estão em testes, aos quais podem fazer unmask e emerge.
			<ul>

                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=9209">evolution</uri></li>

                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=10421">glibc</uri></li>

                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11536">freeswan</uri></li>

                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11537">cyrus-imap</uri></li>

                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11686">openldap</uri></li>

                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12186">cyrus-sasl</uri></li>

                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12447">libpng</uri></li>

                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12450">cups</uri></li>



			</ul>

		</p>

		</body>

	</section>

</chapter>

<chapter>

	<title>Coisas Ouvidas Na Comunidade</title>

	<section>

		<title>Fóruns Web</title>

		<body>

	

			<p><b>Forums Foram Abaixo - Novamente On-Line</b></p>

	

			<p><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27427">Nitro escreve</uri> que o backbone dos Fóruns, o servidor MySQL que faz a superfície do phpBB, esteve inacessível na véspera de Natal (provavelmente esteve a tomar um "eggnog" nalgum sítio quentinho e confortável).
			 A demora de inacessibilidade foi causado quando um novo servidor que foi ligado crashou.  Desde então, as coisas voltaram ao servidor antigo e o novo servidor está a ser sujeito a testes de stresse.  Felizmente, não desapareceu nada, a base de dados inteira foi restaurada, e apenas as poucas pessoas que criaram contas novas durante o breve período de inacessibilidade terão que voltar a fazê-lo.

		</p>

	

		<p><b>Alerta para o dual-boot!</b></p>

	

		<p>As pessoas têm estado a desembrulhar os presentes de Natal, e esta pode muito bem ser a razão
		por detrás da onda corrente de configurações dual-boot reflectida nos fóruns.
		Pelo menos, esta é a impressão que se obtém do surto de actividade documentado 
		nos threads seguintes. Para pessoas com planos de configurar o Gentoo numa configuração
		dual-boot com um sistema operativo antigo, estes são bons sítios para começar:

			<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27406">EVMS and dual booting</uri></li>

			<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27545">Setting up Dual Boot?</uri></li>

			<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=4889">yaboot problem Dual USB iBook</uri></li>

			<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=22198">Grub + Winnt</uri></li>

		</p>

        <p><b>Utilizadores Do Gentoo Linux Em Todo O Lado</b></p>

        <p>O que é que uma pessoa faz com um sistema Gentoo optimizado após todos os emerges estarem feitos?
		Formaram-se certos tópicos activos como centros para a organização de equipas Gentoo para projectos de computação distribuida tais como
		o SETI@home, o RC-5-72 da distributed.net's, Folding@home, e ClimatePrediction.Net.
		Com prioridades apropriadas, os clientes para esses projectos podem utilizar ciclos de CPU dos sistemas
		, fazendo trabalho (potencialmente) construtivo sem qualquer efeito adverso na performance.  A
		<uri link="http://setiathome.ssl.berkeley.edu/stats/team/team_149448.html">equipa SETI@home</uri>
		é de momento a maior, com 85 utilizadores espalhados por todo o mundo e um tempo de CPU demarcado de 76 anos,
		mas a <uri link="http://folding.stanford.edu/cgi-bin/teampage.detailed?q=11298">equipa Folding@home</uri>
		está também bastante activa. Para mais informação de como preparar os clientes, fazer parte das equipas,
		e os efeitos da participação no SETI@home na conta eléctrica de um utilizador entusiaste, entre outras coisas,
		vejam os threads seguintes:

        <ul>

        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=13450">SETI: Gentoo Linux Users Everywhere (85 users)</uri></li>

        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=16826">folding@home and Gentoo Linux Users Everywhere</uri></li>

        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25088">RC-5-72 started yesterday</uri></li>

        </ul>

        </p>

	</body>

	</section>

	<section>

		<title>gentoo-user</title>

		<body>

		<p><b>Gentoo vs. FreeBSD</b></p>

		<p>

		O Portage, o sistema de gestão de pacotes do Gentoo, sem dúvida assemelha-se ao sistema de ports
		do FreeBSD. Portanto, qual é o melhor? Os entusiastas do Gentoo irão argumentar que novo é sempre melhor,
		como exemplificado pela evolução. Os leais ao FreeBSD fazem-nos lembrar o Marlon Brando n'O Padrinho,
		as coisas antes eram melhores. Mas realmente seria idiota tirar conclusões tão simples. O Charles Burns
		lançou uma
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104094576224242&amp;w=2">resposta</uri>

		 excelente, comparando os dois SOs. No que trata a sistemas desktop ou hardware menos conhecido, não
		 há substituto par ao Gentoo.

		</p>



		<p><b>Não tema o downgrade</b></p>

		<p>  	
		De vez em quando uma previsão de um emerge fará aparecer uma notificação de que vai
		fazer downgrade de um pacote importante. Por exemplo, fazer emerge ao edb pode fazer
		downgrade ao freetype, criando um medo instantâneo de perder aquelas fontes com bom aspecto.
		Não tema. Muitos pacotes coexistem facilmente uns com os outros e as versões novas não vão
		ser removidas após o "downgrade". Por exemplo, a Glib2 e a Glib1 também se portam bem
		no mesmo sistema. O Jeam Smith lançou uma

<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104074984711425&amp;w=2">sugestão</uri>

		que esperamos esclarecer esta confusão.

		</p>



		</body>

	</section>

	<section>

		<title>gentoo-dev</title>

		<body>



		<p><b>Lançamento Final do Gentoo?</b></p>

		<p>

		M. Zuelsdorff 

		<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6236">escreveu</uri> para dizer: 

		<e>"Estou a seguir a discussãso no grupo gentoo-dev há mais de um ano.
		Tudo o que eu vejo é "um problema com isto" e "um problema com aquilo".
		Há alguns dias atrás, até apareceu algo que parecia estar "realmente fodido". A minha questão:
		Quando esperam que o Gentoo se torne um lançamento final utilizável?
		</e>. A maior parte das respostas nesta thread concordam que a natureza humana pode ter um
		papel importante aqui e fazer-nos perder tempo a queixar-nos mais vezes do que a dizer que as coisas
		estão a funcionar.
		Arthur Britto <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6250">entrou</uri> com: 

		<e>"Acabaste de realçar um dos maiores problemas com o Gentoo:
		descoberta e resolução de problemas manual. Quando um pacote dá de si, alguém tem que
		  (1) manualmente descobri-lo, (2) pesquisar em mailing-lists pelo Gentoo e a aplicação,
		(3) pesquisar fóruns pelo Gentoo e a aplicação, (4) tentar diagnósticos razoáveis para se
		certificarem que o problema não é apenas o sistema deles, (5) se são competentes talvez
		tentem resolver o problema, e (6) partilhar o problema deles com a comunidade".</e>
		Finalmente, o Daniel Robbins (Arquitecto-Chefe do Gentoo Linux) fechou a thread com
		  <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6277">os passos</uri>

		que estão a ser tomados para resolver a situação corrente.

		</p>



		<p><b>Selector De Parâmetros USE.</b></p>

		<p>

		John Nilsson escreveu um 

		<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6207">e-mail</uri> no qual expôs interesse
		em escrever um interface para escolher parâmetros USE e do GCC. Acontece que este interface já existe
		na forma de
		<uri link="http://www.gentoo.org/dyn/pkgs/app-admin/ufed.xml">ufed</uri> e

		<uri link="http://www.gentoo.org/dyn/pkgs/app-admin/kportage.xml">kportage</uri>. Mas, como sempre, com o 

		<uri link="http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html">software livre</uri>, há sempre espaço para melhorias! ;-)

		</p>



		</body>

	</section>

</chapter>

<chapter>

	<title>Gentoo Internacional</title>

    <body>



	    <p class="secthead">Mais Uma Documentação Sobre Linux Em Francês</p>



    <p>A comunidade Francesa Gentoo está

	    <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27366">muito contente</uri>
		com um novíssimo guia de instalação e configuração da autoria de Christian Casteyde.
		Não exactamente construído directamente para Gentooístas (ele aparenta ser um homem de Slackware e SuSE),
		é uma documentação muito extensiva e actualidade, com um ênfase forte em funcionalidades adicionais do XFree86 4.x
		e do kernel 2.4.x. Ele chama-lhe <uri link="http://casteyde.christian.free.fr/system/linux/guide/">Yet Another "Guide d'Installation de Linux"</uri>, ou YAGIL,
		e certamente parece uma óptima razão para melhorar o nosso Francês.</p>

		

    <p class="secthead">Gentoo Shinnenkai - Festa De Ano Novo Em Gentoo-JP...</p>



    <p>No que apenas pode ser chamado um esforço em fazer A Coisa Certa, os activitas Japonses do Gentoo
	chegaram a acordo numa data para a primeira reunião do ano de 2003. Com a localização precisa ainda
	a ser anunciada, todos os utilizadores e programadores do Gentoo do Japão presentes em Tóquio
	nessa data ir-se-ão encontrar em 17 de Janeiro de 2003, com início às 19:00. A maneira mais fácil de
	os informar da sua presença será provavelmente no canal de IRC, #gentoo-jp em irc.freenode.net,
	ou enviar um e-mail <a href="mailto:www@gentoo.gr.jp">aos organizadores</a>. 

</p>



    </body>



</chapter>

<chapter>

<title>Portage Watch</title>

<section>

<title>Actualizações De Segurança (ver acima)</title>

<body>

<p>

<ul>

<li>Perl - corrigido no perl-5.6.10-r10 / perl-5.8.0-r6 e seguintes</li>

<li>wget - corrigido no in wget-1.8.2-r2 e seguintes</li>

<li>canna - corrigido no canna-3.6-r1 e seguintes</li>

<li>kde-3.0.x - corrigido no kde-3.0.5a e seguintes</li>

</ul>

</p>

</body>

</section>

<section>

<title>Os pacotes estáveis seguintes foram adicionados ao Portage esta semana</title>

<body>

<p>

<ul>

<li> app-crypt/keylookup : "A tool to fetch PGP keys from keyservers."

<uri>"http://www.palfrader.org/keylookup/"</uri></li>

<li> app-games/gnurobots : "Game/diversion where you construct a program for a 

little robot then set him loose and watch him explore a world on his own"

<uri>"http://www.gnu.org/directory/games/gnurobots.html"</uri></li>

<li> app-games/gnushogi : "Japanese version of chess (commandline + X-Version)"

<uri>"http://www.gnu.org/directory/games/gnushogi.html"</uri></li>

<li> dev-java/xdoclet : "A code-generation engine primarily for EJB"

<uri>"http://xdoclet.sf.net/"</uri></li>

<li> dev-perl/File-Temp : "File::Temp can be used to create and open temporary 

files in a safe way."

<uri>"http://www.cpan.org/modules/by-module/File/File-Temp-0.12.readme"</uri></li>

<li> dev-perl/Graph : "Graph is a module to create graphs."

<uri>"http://www.cpan.org/modules/by-module/Graph/Graph-0.20101.readme"</uri></li>

<li> dev-perl/Heap : "Heap - Perl extensions for keeping data partially sorted."

<uri>"http://www.cpan.org/modules/by-module/Heap/Heap-0.50.readme"</uri></li>

<li> dev-perl/MIME-Lite : "low-calorie MIME generator"

<uri>"http://search.cpan.org/src/ERYQ/MIME-Lite-2.117.readme"</uri></li>

<li> dev-perl/SOAP-Lite : "Provides a simple and lightweight interface to the 

SOAP protocol (sic) both on client and server side."

<uri>"http://cpan.valueclick.com/modules/by-module/SOAP/SOAP-Lite-0.55.readme"</uri></li>

<li> dev-perl/Text-Shellwords : "Provides shellwords() routine which parses 

lines of text and returns a set of tokens using the same rules that the Unix 

shell does."

<uri>"http://www.cpan.org/modules/by-module/Text/Text-Shellwords-1.00.readme"</uri></li>

<li> dev-perl/Time-modules : "A Date/Time Parsing Perl Module"

<uri>"http://www.cpan.org/modules/by-module/Time/MUIR/modules/Time-modules-2002.1001.readme"</uri></li>

<li> media-libs/lib3ds : "overall software library for managing 3D-Studio 

Release 3 and 4 .3DS files"

<uri>"http://lib3ds.sourceforge.net/"</uri></li>

<li> media-libs/libjsw : "provide a uniform API and user configuration for 

joysticks and game controllers"

<uri>"http://wolfpack.twu.net/libjsw/"</uri></li>

<li> media-sound/aseqview : "ALSA sequencer event viewer/filter."

<uri>"http://www.alsa-project.org/~iwai/alsa.html"</uri></li>

<li> net-analyzer/wepattack : "WLAN tool for breaking 802.11 WEP keys"

<uri>"http://wepattack.sourceforge.net/"</uri></li>

<li> net-misc/bwwhois : "Perl-based whois client designed to work with the new 

Shared Registration System"

<uri>"http://whois.bw.org/"</uri></li>

<li> app-emacs/yc : "YC - Yet another Canna client on Emacsen."

<uri>"http://www.ceres.dti.ne.jp/~knak/yc.html"</uri></li>



</ul>

</p>

</body>

</section>

<section>

<title>Actualizações a pacotes notáveis</title>

<body>

<p>

<ul>

<li>sys-apps/portage - portage-2.0.47_pre1.ebuild; portage-2.0.47_pre2.ebuild; 

</li>

<li>kde-base/kde - kde-3.0.5a.ebuild; </li>

<li>sys-kernel/* - development-sources-2.5.53.ebuild; 

lolo-sources-2.4.20.1_pre6.ebuild; lolo-sources-2.4.20.1_pre7.ebuild; 

lolo-sources-2.4.20.1_pre8.ebuild; openmosix-sources-2.4.20-r1.ebuild; 

usermode-sources-2.4.19-r36.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r37.ebuild; 

usermode-sources-2.4.19-r38.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r39.ebuild; 

usermode-sources-2.4.19-r40.ebuild; xfs-sources-2.4.20_pre1.ebuild; 

xfs-sources-2.4.20_pre2.ebuild; </li>

<li>sys-devel/perl - perl-5.8.0-r7.ebuild; </li>

</ul>

</p>

</body>

</section>

</chapter>

<chapter>

	<title>Bugzilla</title>

	<section>

		<title>Sumário</title>

		<body>

		<p>



			<ul>

				<li><uri link="#doc_chap6_sect2">Estatísticas</uri></li>

				<li><uri link="#doc_chap6_sect3">Bugs Relevantes</uri></li>

                        </ul>                           

		</p>

		</body>

	</section>

	<section>



		<title>Statistics</title>

		<body>

		<p>

		A comunidade Gento usa o Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>)
		para registar e fazer traçagem de bugs, notificações, sugestões e outras interacções com
		a equipa de desenvolvimento. Nos últimos 7 dias, a actividade no site resultou em:
			<ul>

				<li>190 bugs novos esta semana</li>

				<li>1166 bugs no total correntemente marcados como 'novos'</li>



				<li>535 bugs no total designados aos programadores</li>

                                <li>54 bugs que estavam fechados foram reabertos.</li>

			</ul>

				De momento há 1755 bugs abertos no bugzilla. Destes: 29 estão marcados como bloqueadores ('blocker'), 74 como 'críticos',
                e 104 estão marcados como 'importantes' ('major').

		</p>

                <p>
				Os programadores e equipas com a maior carga aparente em relação a bugs são:

			<ul>

				<li><uri link="mailto://carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</uri>, com 260 bugs abertos</li>



				<li><uri link="mailto://azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</uri>, com 120 bugs abertos</li>

				<li><uri link="mailto://lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</uri>, com 105 bugs abertos</li>

				<li><uri link="mailto://kde@gentoo.org">The KDE Team</uri>, com 106 bugs abertos</li>

				<li><uri link="mailto://gnome@gentoo.org">The Gnome Team</uri>, com 60 bugs abertos</li>

			</ul>
				Por favor envie-lhes (e a toda a equipa de desenvolvimento) os seus melhores desejos, escovas de dentes e suporte contínuo.
                </p>

		</body>

	</section>



	<section>

		<title>Bugs Relevantes</title>

		<body>

		<p>

		Todas as semanas, iremos isolar alguns bugs para menção especial, que tenham estado a provocar
		discussões significativas, por serem particularmente problemáticos, engraçados ou simplesmente
		porque lhes achámos piada.

		Os bugs desta semana são (em nenhuma ordem especial):
			<ul>

				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=9459">

                   O bug 9459</uri> discute problemas aparentes com corrupções de ficheiros intermitentes
				   após um encerramento incorrecto em ReiserFS utilizando as Gentoo-Sources.</li>

				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12537">

                    O bug 12537</uri> discute problemas com o a disposição-base (baselayout) que altera o gid do
				     smmsp - que provoca problemas com o sendmail.</li>



				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=8324">

				     O bug 8324</uri> critica a falta de selecção de linguagens no teclado (para teclados não-EUA)
					no CD de instalação do candidato a lançamento 1.4. O Daniel Robbins indicou que estará resolvido
					no lançamento final.</li>

				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11384">

           O bug 11384</uri> discute um problema quando se compila a glibc usando o parâmetro -march=pentium4.
		   Este problema está aparentemente inerente ao código corrente do gcc, e como tal não pode ser corrigido.
		   No entanto, o bug é um exemplo excelente de interacção entre o relator do bug e o programador.</li>

				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=9633">

          O bug 9633</uri> indica um problema a arrancar com o o CD de instalação do candidato a lançamento 1.4 em certas
		arquitecturas (Fujitsu P2000), sem a possibilidade de especificar parâmetros no arranque.
		Aparentemente, a resolução pode requerer uma modificação ao kernel de instalação, o que parece provável.</li>



			</ul>

		</p>

		</body>

	</section>

</chapter>

<chapter>

    <title>Dicas e Truques</title>

    <body>



    <p class="secthead">Obter informação sobre os pacotes instalados</p>



    <p>

	Os utilizadores novos ao Gentoo muitas vezes perguntam como obter um lista
	dos pacotes instalados da árvore Portage, mas o que muitos daqueles que dão respostas podem
	não conhecer é a abundância de ferramentas que podem ser usadas para o fazer.
	Desde o pkglist da Portage, o qpkg do gentoolkit, e um epm (um programa semelhante ao rpm), até
	andar pelo /var/db/pkg, há definitivamente várias escolhas.
	Aqui estão duas maneiras de listar todos os pacotes instalado, a primeira usando o pkglist
	(localizado em /usr/lib/portage/bin/, que não está normalmente no $PATH), e a segunda executando
	o find em /var/db/pkg/:
    </p>



    <pre>

    pkglist

    find /var/db/pkg/ -mindepth 2 -maxdepth 2 -printf "%P\n"

    </pre>



    <p>

	Ou, se quiser descobrir a que pacote pertence um dado ficheiro, aqui estão duas
	maneiras de o fazer com ferramentas do ebuild do gentoolkit:

    </p>

    

    <pre>

    epm -qf /usr/bin/xpmtoppm

    netpbm-9.12-r4

    qpkg -f /usr/bin/namei

    sys-apps/util-linux *

    </pre>



    </body>

</chapter>



<chapter>

<title>Adições, Mudanças e Alterações</title>

	<section>

		<title>Mudanças</title>

		<body>

		<p>Os seguintes programadores deixaram recentemente a equipa Gentoo:

			<ul>

				<li><e>nenhum esta semana</e></li>

			</ul>

		</p>

		</body>

	</section>

	<section>

		<title>Adições</title>

		<body>

		<p>Os seguintes programadores juntaram-se recentemente à equipa Gentoo:

			<ul>

				<li>Jan Seidel (tuxus) -- MIPS</li>

				<li>John Lennard (yakmoose) -- win4lin</li>

				<li>Christian Birchinger (joker) -- Sparc</li>

			</ul>

		</p>

		</body>

	</section>

	<section>

		<title>Alterações</title>

		<body>

		<p>Os seguintes programadores mudaram recentemente de papel no projecto Gentoo.

			<ul>

				<li><e>nenhum esta semana</e></li>

			</ul>

		</p>

		</body>

	</section>

</chapter>

<chapter>

	<title>Subscrição à mailing-list do GWN</title>

	<body>

	<p>Preferiria receber a GWN via e-mail?  Subscreva-se à nossa mailing-list enviando um e-mail em branco para <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail></p>

	</body>

</chapter>

<chapter>

	<title>Contribuir para a GWN</title>

	<body>

	<p>Interessado em contribuir para as Notícias Semanais Gentoo (Gentoo Weekly Newsletter)?  Envie-nos um <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail></p>

	</body>

</chapter>

<chapter>

	<title>Feedback à GWN</title>

	<body>

	<p>Por favor envie-nos o seu <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> e ajude a melhorar a GWN.</p>

	</body>

</chapter>

</guide>


