<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Notícias Semanais Gentoo (Gentoo Weekly Newsletter)</title>
<subtitle>27 de Janeiro de 2003</subtitle>
<abstract>Estas são as Notícias Semanais Gentoo para a semana de 27 de Janeiro de 2003.</abstract>
<summary>Gentoo Linux na LinuxWorld Expo. Os anúncios de segurança (GLSAs) integrados na Portage.  Combater spam com o SpamAssassin.</summary>
<version>Volume 2, Edição 4</version>
<date>27 de Janeiro de 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>

<author title="Contributor">
<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>

<author title="Contributor">
<mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>

<author title="Contributor">
<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>

<author title="Contributor">
<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>

<author title="Contributor">
<mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>

<author title="Contributor">
<mail link="plate@gol.com">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
<mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandesa">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandesa">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandesa">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Tradução Francesa">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Tradução Francesa">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Tradução Francesa">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Tradução Francesa">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Tradução Francesa">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemã">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemã">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemã">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemã">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiana">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiana">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonesa">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonesa">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonesa">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonesa">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Tradução Portuguesa (Brasil)">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Tradução Portuguesa (Portugal)">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio Gómez</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Notícias Gentoo</title>
	<section>
		<title>Sumário</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux na LinuxWorld Expo</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Anúncios de segurança (GLSAs) integrados na Portage</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux na LinuxWorld Expo</title>
		<body>
		<p>
		O Gentoo Linux teve uma forte presença na LinuxWorld Expo, na semana passada.  Demonstrando o port recentemente
		lançado do Unreal Tournament 2003 para Linux, o espaço Gentoo juntou grandes multidões durante a exposição.
		Muitos dos visitantes não estavam familirizados com o Gentoo Linux, portanto revelou-se ser uma óptima
		oportunidade para educar uma audiência-alvo sobre os vários benefícios do Gentoo. Apesar de termos recebido
		perguntas e questões de uma larga gama de pessoas, parece ter havido um interesse específico vindo da
		comunidade científica, com vários visitantes a expressar interesse em usar o Gentoo Linux para os seus
		projectos de pesquisa.
		</p>
		<p>
		Também foi uma grande oportunidade para muitos dos programadores e utilizadores ávidos do Gentoo
		finalmente se encontrarem cara-a-cara. No total, cerca de uma dúzia de programadores apareceram para
		parte ou toda a exposição. Surpreendemente, poucas pessoas têm o mesmo aspecto do que no IRC. Para
		os que não puderam ir à LWE, incluimos algumas imagens com a edição desta semana.
		</p>
		<p>
		<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030127_lwe_booth.jpg" short="Balcão Gentoo Linux na LWE" caption="O balcão do Gentoo Linux na LinuxWorld Expo" />
		<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030127_lwe_gerk_burning.jpg" short="Gerk grava CDs" caption="Gerk esteve a maior parte do tempo a gravar CDs para visitantes" />
		<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030127_lwe_seemant_drobbins.jpg" short="seemant e drobbins" caption="Seemant Kuleen (esquerda) and Daniel Robbins" />
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Anúncios de segurança (GLSAs) integrados na Portage</title>
		<body>
		<p>
		Nick Jones anunciou a sua intenção de integrar os Avisos de Segurança Gentoo Linux (Gentoo Linux
		Security Announcements) na Portage. O método proposto é converter os GLSAs para o formato XML de
		modo a permitir uma integração fácil na Portage, permitindo aos utilizadores actualizar apenas
		pacotes afectados pelos GLSAs. Apesar de os detalhes ainda precisarem de ser definidos, isto será
		certamente uma funcionalidade bem-vinda por muitos utilizadores do Gentoo e facilitará a aplicação
		do Gentoo em servidores, onde a estabilidade é mais importante do que as tarefas fáceis.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Segurança Gentoo</title>
	<section>
		<title>Sumário</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: vim vim-core gvim</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">GLSA: cvs</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">GLSA: kde-2.2.x</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect5">Novos Relatórios de Bugs de Segurança</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: vim vim-core gvim</title>
		<body>
		<p>
				O editor vim e pacotes associados contêm um bug que permite execução de comandos modeline fora da caixa-de-areia
				(un-sandboxed). Isto permite a um ficheiro de texto criado maliciosamente executar código arbitrário com os previlégios
				do utilizador. O aconselhamento faz notar uma notícia não confirmada de um problema similar com variáveis locais no emacs.
				Um exploit já foi demonstrado.
                        <ul>
				<li>Severidade: Moderada a Alta - execução de código arbitrário.</li>
				<li>Pacotes Afectados: app-editors/vim-core (anterior a 6-1-r4), vim (anterior a 6.1-r19), gvim (anterior a 6.1-r6).</li>
				<li>Rectificação: Sincronizar e fazer emerge -u vim-core vim gvim</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31627">Anúncio GLSA</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.guninski.com/vim1.html">Aconselhamento</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: cvs</title>
		<body>
		<p>
				Nomes de directorias mal-formados maliciosamente podem ser utilizados para fazer disparar um erro no CVS que pode resultar em um ponteiro
				global ser libertado duas vezes. Esta condição pode ser utilizada para determinar localizações de memória heap como prelúdio para outros ataques
				utilizando os previlégios do servidor CVS (potencialmente root). Não foram relatados exploits espalhados.
                        <ul>
				<li>Severidade: Crítica - fuga de informação remota, exposição da segurança de sistemas
				vulneráveis a bugs de dupla libertação de ponteiros.</li>
				<li>Pacotes Afectados: versões do dev-util/cvs anteriores a 1.11.5</li>
				<li>Rectificação: Sincronizar e fazer and emerge -u cvs</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31285">Anúncio GLSA</uri></li>
                                <li><uri link="http://security.e-matters.de/advisories/012003.html">Aconselhamento</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: kde-2.2.x</title>
		<body>
		<p>
				Em alguns casos, o KDE pode não aplicar aspas/plicas correctamente a parâmetros de execução. Isto pode permitir a execução de comandos arbitrários (com
				os previlégios do utilizador-alvo), através do uso de URLs, endereços de e-mail, e nomes de ficheiros cuidadosamente preparados. Foram já demonstrados exploits.
                Este relatório está relacionado com um <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27299">relatório</uri> anterior de uma vulnerabilidade no kde-3.0.x.
                        <ul>
				<li>Severidade: Alta - execução remota de código, exploits espalhados.</li>
				<li>Pacotes Afectados: kde-base/kde2.2.x</li>
				<li>Rectificação: Sincronizar e fazer emerge -u kde</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30777">Anúncio GLSA</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.kde.org/info/security/advisory-20021220-1.txt">Aconselhamento</uri></li>
			</ul>
                <note>Os ebuilds acutalizados para o kde-2.2.2 estão apenas marcados como estáveis para a arquitectura x86.</note>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Novos Relatórios de Bugs de Segurança</title>
		<body>
		<p>
		Não existem novos bugs de segurança esta semana. O bug no mpg123 mencionado na semana passada:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14076">media-sound/mpg123</uri></li>
			</ul>
				permanece em aberto, mas o tráfego relacionado com a mensagem implica que o assinto pode não ser uma preocupação para a versão
				corrente na árvore Portage. O bug ainda está em aberto por causa de um potencial problema com o cálculo de tamanho de frames na versão corrente.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Programador da Semana</title>
<body>
<p class="secthead">Nicholas Jones</p>
<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030127_carpaski.jpg" short="Nicholas Jones aka carpaski" caption="Nicholas Jones" />
<p>
<mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, o Programador da Semana corrente (e inaugural) trata da manutenção da Portage.
Subscritores das mailing-lists terão a sua <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104272726519197&amp;w=2">resposta</uri>
ao recente fiasco <c>/etc/make.conf</c> ainda fresco nas suas mentes, enquanto que aqueles que frequentam
o canal de IRC (#gentoo oem irc.freenode.net) ou os fóruns, tê-lo-ão visto como carpaski,
respondendo a pedidos de funcionalidades na Portage e a resolver vários problemas.  O IRC, na realidade, 
é onde o Nick se iniciou na equipa Gentoo: como um frequentador habitual que ajudava em várias coisas,
e submetia ebuilds e patches, os programadores caçaram-no e puseram-no a bordo.  Agora, como mantedor da Portage, 
ele planeia e programa novas funcionalidades na Portage, certificando-se que as alterações são tão modulares quanto
possíveis para facilitar os testes e o debugging, assim como rever relatórios de bugs, procurar problemas
para resolver e funcionalidades que podem ser absorvidas pela portage.
</p>
<p>
Como um viciado em consola auto-proclamado, as aplicações favoritas do Nick incluem o Midnight Commander, vi, lsof, e bash. Ele usa o Enlightenment 16.5 - e 
<e>apenas</e> o Enlightenment 16.5 - para gestão de janelas, e o mutt para o correio.  Fazendo uso das suas habilidades
de scripting, Nick já trabalho em administração remota de algumas máquinas Unix, e também trabalhou
como engenheiro de redes num backbone do governo dos EUA.  Incrivelmente, quando ele não está ocupado
a programar e a testar a Portage ou a fazer trabalho de administração, encontra-lo-ão a estudar
no Instituto de Tecnologia de Illinois, em Chicago - IL. Depois disto tudo, é difícil imaginar
que ele teria algum tempo de sobra para outros interesses, mas o Nick diz que gosta de vinho e de música
- tanto ouvi-la como tocá-la em guitarra, assim como frisbee e racquetball.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Ouve-se na Comunidade</title>
	<section>
	<title>Fóruns Web</title>
	<body>
	<p><b>Problemas com a Ferramenta emerge-webrsync</b></p>
	<p>
	Uma <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31494">thread</uri> recente nos fóruns foi
	promovida a alerta quando foi descobeto que um upgrade à ferramenta emerge-webrsync do gentoolkit tinha
	resultado no potencial em a directoria /usr das máquinas onde corresse ser apagada. O
	emerge-webrsync é uma ferramenta para actualizar automaticamente a directoria local da portage
	a partir dos snapshots diários em máquinas que estão impedidas de usarem emerge sync (por exemplo,
	em máquinas que estejam por detrás de firewalls que bloqueiem o rsync). Vários utilizadores relataram
	danos substanciais (e possivelmente irrecuperáveis) às suas instalações. O problema foi relatado neste
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14388">relatório de bug</uri>. O problema foi aparentemente
	resolvido no gentoolkit-r1.
	</p>
	<p><b>Muito Queixume Sobre a Ibiblio</b></p>

	    <p>Pessoas espalhadas por todo o planeta estão a lutar para conseguirem velocidades de download decentes do servidor da Ibiblio que providencia
		os pacotes para as instalações do Gentoo. Não seria um problema de maior, se todos se contentassem em sacar uma tarball de nivel 1 (stage 1) e continuar a partir daí,
		mas a partir da introdução da Plataforma de Referência Gentoo (Gentoo Reference Platform) e da sua colecção de binários pré-compilados, as imagens dos CDs cresceram desde
		um tamanho "normal" até cerca de 500MB cada uma, e as queixas estão a ouvir-se cada vez mais alto, nos canais de IRC e nos fóruns.
		Se não fosse pelo facto de que muitos daqueles que se queixam simplesmente declinarem utilizar um dos
		e <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/where.xml">muitos mirrors listados</uri>
		no website oficial Gentoo e na própria Ibiblio...
	    <ul>
	    	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31478">Ibiblio est`a lenta...</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25724">Problemas a aceder à Ibiblio [Problems accessing ibiblio...]</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28560">ibiblio lenta de repente! [ibiblio suddenly slow!]</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=22830">ibiblslow.org</uri></li>
		</ul>
		</p>

	<p><b>Automatic Writing Resurrected</b></p>

	    <p>Um dos maiores clássicos de todos os tempos do Fórum está de volta:
		Após um intervalo no Natal e no Ano Novo, a thread "História Por Post" (Story By Post) foi reanimada. Fiada com frases de uma linha
		que encaixam excepcionalmente bem . Tecida com frases de uma linha que encaixem excepcionalmente bem dentro da direcção geral que a história vai tomar (excepto 
		que ninguém realmente sabe para onde se dirige), cada contribuição aumenta um já de si grande recital que envolve (até agora)
		o gato de marmelada (?), Ellen Feiss, o menino-prodígio, Peter Falk e muitos outros ainda a esfregar os olhos em descrédito, perguntando-se como raio acabaram a ser estrelas de um artefacto de prosa que flutua num fórum de suporte técnico.
		 Outra thread num género semelhante foi deixada em paz durante algum tempo - bem, até agora. Esta até
		 traz a sua própria meta-thread:
	    <ul>
			<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=21618">História Por Post [Story By Post]</uri></li>
			<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=20571">Thread em Cadeia [Chain Thread]</uri></li>
			<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=20599">Thread em Cadeia - Tópicos "off" [Chain Thread Offramp]</uri></li>
		</ul>
		</p>

	<p><b>Estatísticas do Fórum</b></p>

	    <p><uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=20">fghellar</uri>,
		um dos bodhisattvas do Fórum e um conta-cabeças honorário, lançou um post com uma actualização ao
		número de utilizadores de momento registados no site. É difícil estimar quantos destes estão activos
		ou pelo menos a ler coisas passivamente, mas os números em bruto são impressionantes. As estatísticas
		constantemente actualizadas podem ser vistas clicando no link para estatísticas oficiais no menu
		superior, mas para ter uma perspectiva história do crescimento dos fóruns Gentoo, veja o primeiro link:
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=1593">1k users</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/statistics.php">Estatísticas Oficiais do Fórum [Official forum statistics]</uri></li>
		</ul>
		</p>
	</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-user</title>
		<body>
		<p><b>Mais apreço para o Phoenix</b></p>
		<p>
Teve lugar no gentoo-user uma discussão comprida sobre o comportamento "buguento" do Mozilla. Parece que
quase toda a gente mais as mães já se queixaram sobre mau suporte para plugins, lentidão e crashes -- 
especialmente quando se está a lidar com as sources do Mozilla do Gentoo. Mesmo com a 
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104300159002182&amp;w=2">dica</uri> de Rafa
sobre compilar o Mozilla sem suporte para notícias e correio e o 
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104297434515022&amp;w=2">apontamento</uri> de Steve
em usar as tarballs do mozilla.org, as queixas continuam espalhadas por aí. O Phoenix foi mencionado como
sendo uma alternativa e a audiência não ofereceu nada sem ser elogios. O Phoenix é um redesenho "magro"
do componente Mozilla que corre bastante mais rápido e suporta os plugins java e flash em sistemas Gentoo sem 
hesitar.
A <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104296768011912&amp;w=2">thread</uri>
 até encorajou os felizes utilizadores do Mozilla a mudar para o Phoenix. Se já esteve a lutar com o 
 Mozilla, pode querer experimentar o Phoenix se não precisa do correio &amp; notícias do Mozilla
		</p>
		
		<p><b>Performance do Kernel</b></p>
		<p>
		A maior parte de nós, utilizadores Gentoo, não ficamos satisfeitos com um sistema OK. Preferimos de longe ter o nosso software
		configurado o suficiente para esmifrar mais uns 5cv de um bloco de motor enorme já de si de 750cv. O melhor
		lugar donde extrair esta cavalagem extra é o kernel Linux. Preocuparemo-nos com as CFLAGS mais tarde. O Gentoo
		traz muitas sources do kernel diferentes além da -gentoo, e todas trazem as suas vantagens e desvantagens
		únicas, determinadas pelos patches envolvidos nelas. Estes patches são ligados à source "regular", resultando
		num kernel modificado. Um exemplo destes patches,
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104341729031736&amp;w=2">rmap</uri>
  , foi descrito dentro da Thread.  Aniruddha Shankar começou a
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104341350726805&amp;w=2">discussão</uri>
  gabando-se da sua felicidade ao utilizar o kenrel do Con Kolivas (sources -ck) no seu sistema desktop.
  Como sempre, os utilizadores Gentoo são encorajados a acertar os seus sistemas às suas necessidades, e um
  bom sítio para se começar é o kernel.
		</p>
		</body>
	</section>
    <section>
    <title>gentoo-dev</title>
    <body>
<p><b>gentoo-dev</b></p>

<p><b>Métodos para gerir ficheiros etc.</b>
		Jeff Kowing 
		<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6702">perguntou</uri> sobre as 
		técnicas para gerir acutalizações aos ficheiros etc após um upgrade. Matthew Walker respondeu
		muito <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6704">sucintamente</uri>
		que o <c>etc-update</c> pode ser o que ele estava a procurar. 
</p>

<p><b>Gentoo-sources vs kernels "normais".</b>
  Dewet Diener <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6705">escreveu</uri>
  para perguntar:
  <e>"Estou a pensar qual será o estado geral da gentoo-sources, comparado aos kerneis mais "normais", como
  o regular e o -ac? Está a ser usado em sistemas de produção sem problemas?"</e>.
  Kim Nielsen <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6710">respondeu</uri> 
  com <e>"O kernel gentoo é bastante estável mas o Gentoo nunca teve como objectivo ser uma
  distribuição para servidores, apesar de servir tão bem como outras, como a Redhat ou Debian.
  Teve como objectivo o uso para redes/programadores."</e>
  Thomas T. Veldhouse <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6711">entrou</uri>
 com: <e>"Não penso que exista tal inteção. Pelo que vejo e sei sobre o Gentoo, é para qualquer utilização
 que uma pessoa ache apropriada. Nunca foi designado para uma qualquer aplicação em particular.
 [...] cabe ao administrador certificar-se que as mudanças do gentoo não deitam abaixo uma máquina de
 produção"</e>.
</p>
	</body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Internacional</title>
    <body>
	    <p class="secthead">Websites Gentoo Não-oficiais na Europa</p>
		<p>Enquanto o site oficial Gentoo luta para acompanhar com a cacofonia multilingual criada pela enorme
		onda de popularidade que está a cair por cima da sua cabeça, muitos sites em línguas que não o inglês tomaram conta
		do suporte para comunidades locais. Hoje damos uma olhadela mais próxima a alguns sites europeus: os utilizadores
		que falem francês, por exemplo, foram abençoados já há alguns meses com o próprio site dinâmico de notícias e discussão
A secção do fórum não é tão activa como a parte francesa em foruns.gentoo.org, mas consegue ter uma coexistência pacífica.
Mas a força real do "Da Gentoo" está presente na sua cobertura noticiosa, entregue não apenas aos
browsers habituais: as notícias do Gentoofr.org estão a ser servidas para PDAs e e telemóveis com WAP.
O projecto alemão Gentoo é provavelmente o mais antigo fora dos EUA, (começou algures por volta de 
Abril de 2002), mas ainda não perdeu o seu apetite. O Gentoo.de (como muitos outros sites internacionais,
p. ex. Coreia e Japão) está orientado para a documentação, mas o mais importante é fornecer um grande número
de ebuilds "regionais" suplementares com correctores de ortografia e versões localizadas do Openoffice-bin
, e a ferramenta ocasional para utilizadores com problemas caseiros específicos (uma tarbal de PPPoE
para utilizadores DSL na Alemanha pode ser sacada do servidor de FTP do projecto). O site dinamarquês
têm igualmente a sua ênfase em projectos e desenvolvimento, e está de momento à procura de contributores
e pessoas que possam ajudar com programação em PHP. A secção de notícias definitivamente precisa de
uma transfusão de sangue, já não é actualizada desde Maio de 2002. O site norueguês tem, comparativamente, um perfil
baixo, aparentemente contentando-se em apenas fornecer algumas ligações para serviços de mirror e recursos de informação.
Mas é altamente injusto apenas apontar estes websites: o maior barulho vem dos muitos canais de IRC de língua
não-inglesa na Freenode! Qualquer pessoa que queira ter uma ideia da grande base de utilizadores que o Gentoo
tem em muitos países europeus, apareça nos canais da Holanda ou de Portugal (#gentoo-nl e #gentoo-pt, respectivamente), através
de irc.freenode.org... Com um canal como o #gentoo-fi, quem precisa de um website finlandês, e os suecos até têm as suas
próprias estatísticas de IRC:
		<ul><li><uri link="http://www.gentoofr.org/">França: Página Francesa Do Gentoo [France: Da Gentoo French Page]</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.de"></uri>Alemanha: o portal em alemão [Germany: Gentoo Linux - Das deutschsprachige Portal]</li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.dk">Dinamarca: Gentoo Linux Dinamarca [Denmark: Gentoo Linux Danmark]</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.no">Noruega: Gentoo Linux Norueguês [Norway: Gentoo Linux Norge]</uri></li>
		<li><uri link="http://gentoo-se.ath.cx">Suécia: estatísticas do canal de IRC [Sweden: IRC channel statistics]</uri></li>
		</ul>
		</p>
	</body>

</chapter>
<chapter>
<title>Vigia à Portage</title>
<section>
<title>Os seguintes pacotes estáveis foram adicionados à portage esta semana</title>
<body>
<p>
<note>Por causa do lançamento pendente do 1.4_final, a árvore Portage está de momento congelada.
Como tal, não foram introduzidos quaisquer pacotes estáveis esta semana.</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Actualizações a pacotes importantes</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-devel/gcc - gcc-3.2.1-r7.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - aa-sources-2.4.21_pre3-r1.ebuild; development-sources-2.5.59-r1.ebuild; development-sources-2.5.59-r2.ebuild; development-sources-2.5.59.ebuild; gs-sources-2.4.21_pre3-r1.ebuild; gs-sources-2.4.21_pre3-r2.ebuild; mips-sources-2.4.19.ebuild; openmosix-sources-2.4.20-r2.ebuild; </li>
<li>net-www/apache - apache-2.0.44.ebuild; </li>
<li>app-admin/gentoolkit - gentoolkit-0.1.17-r10.ebuild; gentoolkit-0.1.17-r11.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Sumário</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap4_sect2">Statistics</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap4_sect3">Classificação de Bugs Fechados</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap4_sect3">Classificação de Bugs Novos</uri></li>
                        </ul>                           
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Estatísticas</title>
		<body>
		<p>
		A comunidade Gento usa o Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>)
		para registar e fazer traçagem de bugs, notificações, sugestões e outras interacções com
		a equipa de desenvolvimento. Nos últimos 7 dias, a actividade no site resultou em:
			<ul>
				<li>258 bugs novos esta semana</li>
				<li>1491 bugs no total correntemente marcados como 'novos'</li>
				<li>559 bugs no total correntemente designados a programadores</li>
                                <li>54 bugs que estavam fechados foram reabertos.</li>
			</ul>
                De momento existem 2104 bugs abertos no bugzilla. Destes: 40 estão marcados como 'bloqueadores' (blocker), 76 estão marcados como 'críticos',
                e 144 estão marcados como 'importantes' (major).
		</p>
		<p>
				A lista corrente dos bugs abertos dos programadores pode ser encontrada no
                <uri link="http://bugs.gentoo.org/reports.cgi?product=-All-&amp;output=most_doomed&amp;links=1&amp;banner=1&amp;quip=0 ">
                Relatório de Contagem de Bugs do Gentoo (Gentoo Bug Count Report)</uri>.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Classificação de Bugs Fechados</title>
                <body>
                <p>
				Os programadores e equipas que fecharam mais bugs esta semana são:
			<ul>
				<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, com 38 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=azarah%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">bugs fechados</uri></li>
				<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, com 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=raker%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">bugs fechados</uri></li>
				<li><mail link="mholzer@gentoo.org">M. Holzer</mail>, com 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=mholzer%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">bugs fechados</uri></li>
				<li><mail link="woodchip@gentoo.org">Donny Davies</mail>, com 10 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=woodchip%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">bugs fechados</uri></li>
				<li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, com 8 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=seemant%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">bugs fechados</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Classificação de Bugs Novos</title>
                <body>
                <p>
				Os programadores e equipas a quem foram designados mais bugs esta semana são:
			<ul>				
                                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, com 10 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=azarah%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">bugs novos</uri></li>
				<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, com 6 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=raker%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">bugs novos</uri></li>
				<li><mail link="sethbc@gentoo.org">Seth Chandler</mail>, com 6 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=sethbc%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">bugs novos</uri></li>
				<li><mail link="gnome@gentoo.org">The Gnome Team</mail>, com 5 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=gnome%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">bugs novos</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Truques e Dicas</title>
  
<body>

<p class="secthead">Usar o Procmail e o SpamAssassin para Bloquear Spam e Filtrar Mailing-lists</p>

<p>
A proliferação de e-mail não-solicitado, ou spam, está a tornar-se cada vez mais espalhada. No entanto, há
muitas ferramentas que ajudam a prevenir o spam. Esta semana, vemos como usar o Procmail e o SpamAssassin
para filtrar email de chegada e para bloquear spam. O
<uri link="http://www.procmail.org">Procmail</uri> é um filtro de correio que pode ser usado para
separar email para pastas individuais, assim como muitos outros tipos de pré-processamento de correio.
. O <uri link="http://www.spamassassin.org">SpamAssassin</uri> é um filtro de correio que usa
pesquisa heurística para identificar spam.
</p>

<p>Como tanto o Procmail como o SpamAssassin estão na Portage, a instalação é um simples emerge.
<pre caption="Instalando o Procmail e o SpamAssassin">
# <i>emerge net-mail/procmail</i>
# <i>emerge dev-perl/Mail-SpamAssassin</i>

<codenote>Adicionar o daemon do SpamAssassin ao runlevel de defeito</codenote>
# <i>rc-update add spamd default</i>
</pre>
<impo>
Quando estiver a fazer upgrade ao Perl para uma versão superior, precisa de voltar a fazer emerge de:
dev-perl/Net-DNS, dev-perl/HTML-Parser, e dev-perl/Time-HiRes, senão o SpamAssassin irá terminar
e possivelmente descartar emails válidos.
</impo>
</p>

<p>Cada filtro do procmail é conhecido como uma receita. Para manter as coisas organizadas,
vamos criar a directoria <path>$HOME/.procmail</path> para receitas separadas.
<pre caption="Criando o ~/.procmail">
% <i>mkdir $HOME/.procmail</i>
</pre>
</p>

<p>Após a invocação, o procmail primeiro lê o ficheiro <path>$HOME/.procmailrc</path> file. Este ficheiro
deve conter a localização da sua caixa de correio e onde procurar por outras receitas.
<pre caption="Exemplo para $HOME/.procmailrc">
VERBOSE=no

DEFAULT="$HOME/.maildir/"
MAILDIR="$HOME/.maildir/"

PMDIR="$HOME/.procmail"
LOGFILE="$PMDIR/log"

INCLUDERC=$PMDIR/lists.rc
INCLUDERC=$PMDIR/spam.rc
</pre>
<note>
Isto assume que está a utilizar o método Maildir para guardar o email. Se está a utilizar o método mbox,
simplesmente mude o .maildir para a sua pasta de mbox e remova as barras que estão em sufixo.
</note>
<impo>
O <path>$HOME/.procmailrc</path> é lido de cima para baixo. Isto significa que
as suas receitas serão lidas na ordem em que aparecem. O Procmail pára de verificar
na primeira receita que abrange a mensagem que estiver a verificar. Manter o lists.rc acima do spam.rc
assegura que os filtros de mailing-lists são verificados primeiro, evitando verificações de spam pesadas
e desnecessárias onde possível.
</impo>
</p>

<p>
O próximo passo é configurar os filtros para mailing-lists. Dado que a maior parte das listas usa o cabeçalho List-ID,
podemos facilmente filtrar emails de mailing-lists para fora dos emails restantes.
<pre caption="Example $HOME/.procmail/lists.rc">
:0
*   ^List-Id: Gentoo Linux mail &lt;gentoo-security\.gentoo\.org&gt;
.gentoo-security/

:0
*   ^List-Id: Gentoo Linux mail &lt;gentoo-user\.gentoo\.org&gt;
.gentoo-user/
</pre>
<note>
Para ver própriamente o cabeçalho List-Id, pode precisar de ver todos os cabeçalhos dos emails. Veja a documentação do seu
cliente de email para saber como ligar essa opção.
</note>
</p>

<p>
A seguir, podemos configurar o filtro de spam. Esta receita primeiro invoca o SpamAssassin através de
<c>spamc</c> e então verifica o cabeçalho X-Spam-Status. Se a mensagem está identificada como
spam, é movida para a pasta de spam.
<pre caption="Exemplo para $HOME/.procmail/spam.rc">
:0 fw
| /usr/bin/spamc -f

:0
* X-Spam-Status: Yes
.spam/
</pre>
<warn>
Apesar de o SpamAssassim ser muito bom, não tem uma precisão de 100%, poranto não é boa ideia usar
o <path>/dev/null</path> como pasta de spam, porque pode eventualmente resultar em alguns emails perdidos.
É melhor mover o spam para uma pasta separada e apagar mensagens manualmente.
</warn>
<note>
O <c>spamc</c> liga-se ao daemon do SpamAssassin (spamd). Se por alguma razão não pode utilizar o daemon,
o SpamAssassin pode ser invocado directamente usando <c>/usr/bin/spamassassin -a</c>
</note>
</p>

<p>
Deve agora estar pronto para filtrar o seu email e bloquar a maior parte do spam. Para mais informações sobre o
Procmail ou SpamAssassin, veja as respectivas documentações de sistema com 
<c>man procmail</c> e <c>perldoc Mail::SpamAssassin</c>, ou os websites associados
em <uri>http://www.procmail.org</uri> e <uri>http://www.spamassassin.org</uri>.
</p>

</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Adições, Mudanças e Alterações</title>
	<section>
		<title>Mudanças</title>
		<body>
		<p>Os seguintes programadores deixaram recentemente a equipa Gentoo:
			<ul>
				<li><e>nenhum esta semana</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Adições</title>
		<body>
		<p>Os seguintes programadores juntaram-se recentemente à equipa Gentoo:
			<ul>
				<li><e>nenhum esta semana</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Alterações</title>
		<body>
		<p>Os seguintes programadores mudaram recentemente de papel no projecto Gentoo:
			<ul>
				<li><e>nenhum esta semana</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Subscrição à mailing-list da GWN</title>
	<body>
	<p>Preferiria receber a GWN via e-mail?  Subscreva-se à nossa mailing-list enviando um e-mail em branco para <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail></p>
	</body>
</chapter>

<chapter>
	<title>Contribuir para a GWN</title>
	<body>
	<p>Interessado em contribuir para as Notícias Semanais Gentoo (Gentoo Weekly Newsletter)?  Envie-nos um <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail></p>
	</body>
</chapter>

<chapter>
	<title>Feedback à GWN</title>
	<body>
	<p>Por favor envie-nos o seu <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> e ajude a melhorar a GWN.</p>
	</body>
</chapter>

<chapter>
	<title>Outras Línguas</title>
	<body>
	<p>As Notícias Semanais Gentoo também estão disponíveis nas seguintes línguas:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Alemão</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Espanhol</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holandês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Português (Brasil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Português (Portugal)</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>

