<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Notícias Semanais Gentoo (Gentoo Weekly Newsletter)</title>
<subtitle>10 de Fevereiro de 2003</subtitle>
<abstract>Estas são as Notícias Semanais Gentoo para a semana de 10 de Fevereiro de 2003.</abstract>
<summary>Gentoo Linux na FOSDEM, Nova Gestor de Lançamentos para o 1.4, Ícones para o Gentoo Linux</summary>
<version>Volume 2, Edição 6</version>
<date>10 Fev 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
<mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor">
<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
<mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
<mail link="plate@gol.com">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
<mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandesa">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandesa">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandesa">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandesa">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Tradução Francesa">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Tradução Francesa">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Tradução Francesa">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Tradução Francesa">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Tradução Francesa">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemã">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemã">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemã">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemã">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiana">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiana">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonesa">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonesa">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonesa">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonesa">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Tradução Portuguesa (Brasil)">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Tradução Portuguesa (Portugal)">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Tradução Portuguesa (Portugal)">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Tradução Portuguesa (Portugal)">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Loureiro</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio Gómez</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhola">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Notícias Gentoo</title>
	<section>
		<title>Sumário</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux na FOSDEM</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Novo Gestor de Lançamentos para o 1.4</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Ícones para o Gentoo Linux</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux na FOSDEM</title>
		<body>
		<p>
		O Gentoo Linux esteve presente na <uri link="http://fosdem.org/">FOSDEM</uri> desta
		seamana, um encontro de programadores de software Open Source. Sendo realizado em Bruxelas,
		na Béliga, a FOSDEM deste ano atraiu programadores de muitos dos maiores projectos
		Open Source, incluindo o KDE, o GNOME, PostgreSQL, iptables e outros. Daniel Robbins
		também este presente representando o projecto Gentoo Linux.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Novo Gestor de Lançamentos para o 1.4</title>
		<body>
		<p>
		Brad Cowan (bcowan) foi recentemento designado como o Coordenator de 
		Lançamentos Gentoo (Gentoo Release Coordinator) e incumbido com a tarefa de fazer com que o
		Gentoo Linux 1.4, assim como versões futuras do Gentoo Linux, estejam prontas. Para já,
		Brad tem estado ocupado a finalizar a lista de pacotes para a Plataforma de Referência 1.4,
		assim como a coordenar esforços entre os vários gestores de desenvolvimento para determinar
		o que precisa de ser acabado antes de o 1.4 ser oficialmente lançado.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Ícones para o Gentoo Linux</title>
		<body>
		<p>
		Originalmente noticiado na secção
		<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030203-newsletter.xml#doc_chap4">Ouve-se Na
		Comunidade</uri> da semana passada, o <uri
		link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31958">Conjunto de Ícones Gentoo (Gentoo Icon Set)</uri> continuou
		a crescer e a melhorar ao ponto em que o conjunto completo está agora
		<uri link="http://gentoo.org/main/en/icons.xml">incluído</uri> no website principal
		Gentoo.org. De momento, com mais de 160 ícones disponíveis e mais a serem adicionados
		cada semana, este conjunto de ícones oferece uma maneira compreensiva para os utilizadores
		personalizarem os seus sistemas Gentoo Linux.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Segurança Gentoo</title>
	<section>
		<title>Sumário</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect1">GLSA: bladeenc</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: qt-dcgui</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">GLSA: slocate</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">GLSA: Mail-SpamAssassin</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect5">Novos Reports de Bugs de Segurança</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: bladeenc</title>
		<body>
		<p>
                O codificador bladeenc contem um "signed integer offset" que pode ser explorado por um wav cuidadosamente criado posibilitando a execução de codigo arbitrário. Um exploit foi já apresentado.
                
                        <ul>
				<li>Severidade: Moderada - A execução de codigo arbitrario diminuida devido a necessidade de intervenção do utilizador.</li>
				<li>Pacotes Afectados: media-sound/bladeenc anteriores a bladeenc-0.94.2-r1</li>
				<li>Correcção: emerge sync seguido de emerge -u bladeenc, emerge clean</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33887">Anúncio GLSA</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.pivx.com/luigi/adv/blade942-adv.txt">Aconselhamento</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: qt-dcgui</title>
		<body>
		<p>
                O qt-dcgui, um cliente de DirectConnect tem uma vulnerabilidade no modo como faz o processamento de nomes de directorias.
		Atacantes remotos podem usar esta falha para fazer o download de ficheiros não partilhados.  
                        <ul>
				<li>Severidade: Alta - Acesso remoto de leitura a ficheiros.</li>
				<li>Pacotes Afectados: net-p2p/qt-dcgui anteriores a qt-dcgui-0.2.4</li>
				<li>Correcção: emerge sync seguido de emerge -u qt-dcgui, emerge clean</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33692">Anúncio GLSA</uri></li>
                                <li><uri link="http://dc.ketelhot.de/pipermail/dc/2003-January/000094.html">Aconselhamento</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: slocate</title>
		<body>
		<p>
                O programa de pesquisa de ficheiros slocate contem um "buffer overflow" que pode permitir aos utilizadores ganhar um nivel mais elevado dentro do sistema. Um exploit foi já apresentado.
                        <ul>
				<li>Severidade: Alta - Aumento dos previlégios.</li>
				<li>Pacotes Afectados: sys-apps/slocate anteriores a slocate-2.7</li>
				<li>Correcção: emerge sync seguido de emerge -u slocate, emerge clean</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33321">Anúncio GLSA</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.usg.org.uk/advisories/2003.001.txt">Aconcelhamento</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: Mail-SpamAssassin</title>
		<body>
		<p>
                O conhecido utilitario SpamAssassin é sujeito a um exploit usando caracteres '.' para provocar uma modificação do ponteiro da stack. Isto pode permitir que um mail cuidadosamente criado execute codigo arbitrário no systema.
                        <ul>
				<li>Severidade: Critica - Execução remota de código arbitrário.</li>
				<li>Pacotes Afectados: dev-perl/Mail-SpamAssassin ateriores a Mail-SpamAssassin-2.44</li>
				<li>Correcção: emerge sync seguido de emerge -u Mail-SpamAssassin, emerge clean</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33319">Anúncio GLSA</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?|=bugtraq&amp;m=104342896818777&amp;w=2">Aconcelhamento</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Novos Relatórios de Bugs de Segurança</title>
		<body>
		<p>
		Os seguintes bugs relacionados com segurança foram colocados esta semana no Bugzilla:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14844">net-mail/mailman</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Programador da Semana</title>
<body>
<p class="secthead">Brandon Low</p>
<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030210_lostlogic.jpg" short="Brandon Low aka lostlogic" caption="Brandon Low" />
<p>
Esta semana estamos a apresentar <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>,
que mantém o kernel gentoo-sources e o sistema kernel eclass para criar ebuilds de código-fonte do kernel.
Como muitos de vocês sabem, as gentoo-sources são feitas aplicando vários patches ao código-fonte
base (como o que se encontra em 
<uri>http://www.kernel.org</uri>); O trabalho de Brandon é pegar nas várias correcções,
melhoramentos de performance e patches para suporte de hardware recomendados pelo
<mail link="mjc@gentoo.org">Michael J. Cohen</mail>, o coronel de kernel residente do Gentoo,
pedidos pelos utilizadores, ou que ele próprio ache adequados, e então fazer de 'macaco de patches'
para os juntar a todos, fazendo ajustes para se certificar que os vários patches funcionam juntos
de modo a obter um kernel que funcione. Antes de ser colocadas na gentoo-sources, as alterações
são muitas vezes testadas na lolo-sorces, que leva primeiro com patches que contêm um monte de
actualizações e então são lentamente aprumadas até ser lançado como gentoo-sources. Os kernels
do Brandon contêm sempre documentação num ficheiro patches.txt.gz que é colocado na directoria
de documentação do código-fonte do kernel, mas como muitas vezes a informação não é tão completa
com o lolo-sources, ele diz que a melhor maneira de aprender sobre um determinado conjunto de patches
para o kernel é observar à medida que os patches vão sendo aplicados durante o processo de merge.
As lolo-sources correntes são baseadas no conjunto de patches de Con Kolivas, com a adição de coisas
específicas ao Gentoo assim como os conjuntos de patches de iptables (base e optimização).
Tal como <mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>(que começou a utilizar o Gentoo
e a ajudar com a sugestão dele), Brandon começou como um programador Gentoo que costumava estar
no IRC e no Bugzilla a fazer ebuilds e assistência a bugs. A sua cabeça fria e a tendência para
saber quando um patch daria demasiado trabalho foi o que lhe valeu ter a palavra final na
gentoo-sources. Um ebuilder nato, Brandon continua a fazer ebuilds para aplicações que ele
precisa ou quer utilizar e que não estão na árvore Portage.
</p>
<p>
Estudante de engenharia de computadores no Instituto de Tecnologia de Illinois, Brandon também
trabalha como o especialista de tecnologia geral na
<uri link="http://www.copytecinc.com">CopyTec</uri> - não é surpresa que tenha problemas
em balançar o tempo que sobra entre o Gentoo e a sua namorada.
Brandon tem duas máquinas, perdida (lost) e encontrada (found):
a "perdida" é uma estação de trabalho Athlon XP, enquanto a "encontrada" é um servidor
WWW/mail/DNS headless (headless=sem monitor nem dispositivos de entrada).
Aqui está uma longa lista de aplicações que ele gosta de executar na sua estação de trabalho:
Gaim, Enlightenment, Eterm, Xchat, XMMS, giFT, Midnight Commander, Mozilla, gkrellm2,
lm_sensors, mutt, screen, pork, e bash.  Na Vida Real, Brandon gosta de nada, jogar GameCube, e fazer
rollerblading.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Ouve-se Na Comunidade</title>
	<section>
	<title>Fóruns Web</title>
	<body>
	<p><b>O Que Está Num Framebuffer?</b></p>

	<p>
	Vamos chamar-lhe a Semana de Consciência do Framebuffer.
	Um interesse extraordinário nas possibilidades (e limitações) de consolas em framebuffer,
	utilizando-as no X ou na sua casa, para TV-out no grande ecrã, e outros bocadinhos de informação
	emergeram numa densidade pouco habitual:
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31562">O que posso fazer exactamente com o framebuffer? [What exactally can i do with the framebuffer]</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33841">Resolução do framebuffer [Framebuffer resolution]</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33745">Consola de framebuffer numa Intel 810 [Framebuffer console on the Intel 810]</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=34174">Como pôr o xdirectfb a funcionar [How to get xdirectfb working]</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Ideias Para Angariar Fundos</b></p>

	<p>
	Os fóruns fazem-se notar com utilizadores que atiram postas de pescada ao processo de
	instalação ou estranhezas nas aplicações, mas o ambiente geral sempre foi extremamente
	apoiante para o Gentoo Linux, para o seu conceito e desenvolvimento contínuo. Não é surpreendente,
	nesta luz, que a apareçam iniciativas em intervalos regulares que tentam apoiar o suporte
	idealístico com algo mais tangível, angariando dinheiro para o projecto como um todo. Pessoas
	estão a oferecer dinheiro por endereços de e-mail que demonstram o seu afecto pelo Gentoo,
	clubes de membros (ao estilo do Mandrake) estão a ser discutidos, até pagar por um serviço de
	ebuilds nocturno, basicamente: qualquer coisa que possa ajudar a colocar o Gentoo no próximo
	nível de evolução.
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=15416">Fundos através de email Gentoo [funds via Gentoo email?]</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=34253">o_seu_nome@gentoouser.net? [yourname@gentoouser.net ?]</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=15885">Clube Gentoo [Gentoo Club]</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=32747">Um Clube de Membros Gentoo? [A Gentoo Members Club?]</uri></li>
	</ul>
	</p>

	<p><b>Utilizando o phpBB</b></p>

	<p>
	Algumas threads têm lidado com as limitações do software que faz funcionar os Fóruns, o phpBB. A sua
	estutura por vezes impede que algumas coisas sejam tão poderosas como os utilizadores gostavam que
	fossem, mas estão claramente a serem feitos avanços. A função de pesquisa foi modificada, pesquisar
	por todos os tipos é agora a escolha por defeito tanto na página Search como na caixa de texto
	Quick Search, e por vezes as coisas corrigem-se com um upgrade ao próprio phpBB:
	Fazer posts em japonês, por milagre, começou a ser possível na semana passada.
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33345">A pesquisa do fórum Gentoo não presta [Gentoo forum search sucks]</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27856">Utilizador Gentoo japonês [Japanese Gentoo user]</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Afinal O Que São Esses Ficheiros ._cfg* ?</b></p>
	    <p>
		Uma das potencialidade mais frequentemente ignorada da portace, o comando etc-update,
		também tem sido tratada nos fóruns com igual frequência. É um facto adquirido que ficheiros
		de configuração críticos estão protegidos para não serem substituídos automaticamente durante
		um emerge, mas antes que comece a lutar com a edição manual de todos esses ficheiros que começam
		com nomes ._cfg que estão sempre a aparecer abaixo do nível /etc e noutros sítios, pode querer
		dar uma olhadela a esta thread da semana passada:  
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29045">etc-update gráfico [Graphical etc-update]</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=34377">&#34;29 ficheiros de configuração no /etc precisam de ser actualizados &#34; &amp; etc- [&#34;29 config files in /etc need updating&#34; &amp; etc-]</uri></li>
		</ul>
		</p>
		</body>
</section>
<section>
     <title>gentoo-user</title>
     <body>
       <p><b>Instalando software que não venha em ebuilds</b></p>
       <p>
	   Contrariamente ao que gostávamos de acreditar, o software ainda está a ser escrito em sistema
	   não-Gentoo e a não ser empacotado como um ebuild. Robert Shar perguntou se há algum método
	   definido para instalar programas que não tenham ebuilds. À medida que as respostas se foram
	   desenrolando, ficou claro que não há um método 'standard' para lidar com software não-ebuild,
	   mas muitas maneiras espertas de o fazer. Collins Richey sugeriu
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104440970200488&amp;w=2">modificar o
  script 'configure'</uri> para instalar o software dentro do /opt Pat Double pensou que
  seria igualmente indolor <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104428141230152&amp;w=2">criar um ebuild</uri>. 
  Cal Evans até <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104428476602852&amp;w=2">propôs</uri>
  que fosse escrito um utilitário que convertesse de RPM (de momento o sistema de pacotes mais popular) para
  um ebuild.
       </p>
       <p><b>OOOOoooOOooPPssss</b></p>
       <p>
	   Uma thread popular emergiu (desculpem a chalaça) na gentoo-user, partilhando as histórias
	   de terror clássicas dos administradores. Desde
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104457368305798&amp;w=2">apagar semanas inteiras de trabalho</uri>
   até
   <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104460787113604&amp;w=2">quase ser-se despedido</uri>
   do emprego, as histórias contidas certamente vão trazer de volta memórias nostálgias de desejos que
   o tempo pudesse andar para trás... nem que fosse apenas por um comando. Também há uma
  <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=17076&amp;highlight=mistakes">thread relacionada</uri>
  nos fórums. O tempo cura, e fazer posts também.
      </p>
             <p><b>Disco Cheio?!? Resoluções Rápidas</b></p>
       <p>
	   Para espanto de Jorge Almeida, o seu sistema Gentoo fresquinho estava a avisar que o disco
	   estava cheio após um upgrade para o KDE 3.1. O programador Nick Jones
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104407708806935&amp;w=2">recomendou</uri>
  remover todos os ficheiros dentro de /var/tmp/portage, /usr/portage/distfiles, e /usr/portage/packages
	fazendo notar que os distfiles e os pacotes podem conter ficheiros necessários que a portage terá
	que voltar a sacar se forem apagados. Também foi apontado que limpar o /var/log é outra maneira
	rápida de libertar espaço, especialmente se um sistema de rotação de logs não foi instalado.
  Volker Hemmann informou-nos que o seu  /var/log/.xsession-errors uma vez cresceu até ao tamanho de 3.7GB!</p>
  </body>
</section>
<section>
<p><b>gentoo-dev</b></p>
<body>
  <p><b>Base de dados Gentoo em XML.</b>
    Yannick Koehler 
    <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6921">começou</uri>
	uma thread muito interessante com <e>"Por gozo, criei uma pequena ferramenta
	personalidada e não-testada que lê os ficheiros de cache do gentoo e gerar um ficheiro
	xml válido no stdout. [...] O que é interessante é que a base de dados é gerada bastante
	facilmente de um sistema gentoo por causa da presença da cache. Uma pessoa pode rapidamente pensar
	em criar um software directo ebuilds -> bd xml em vez de passar pela cache."</e> 
    Vano D <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6922">propôs</uri> a sua
	aplicação <e>"para fazer um "servidor portage" que sirva ebuilds da portage e grave a informação
	da cache (como p.ex. o que é instalado com quais flags USE) para cada cada máquina cliente
	que tenha uma "conta" na base de dados."</e>
  </p>
  
  <p><b>A fazer/lista de projecto para o Gentoo.</b>
    Kashif Shaikh 
    <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6888">perguntou</uri>: 
    <e>"Tenho usado o Gentoo há alguns meses, escrevi alguns ebuilds, adorei a simplicidade
	do Gentoo (sistema de configuraçã), etc. MAS, gostaria de ficar mais embrenhado no Gentoo, apesar
	de não saber onde começar ou o que melhorar."</e> John Nilsson rapidamente
      <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6894">respondeu</uri>
      com <e>"A sua lista de "a fazer" chama-se <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> =)"</e>
      e continuou com <e>"Agora a sério, o que poderia fazer que eu gostava era um gentoo-user-wiki.
      Utilizadores suecos, dêem uma olhada em <uri link="http://www.susning.nu">http://www.susning.nu</uri> 
      e verão de que é que eu estou a falar. Existe um equivalente em inglês?"</e>
  </p>
  
  <p><b>Segumento: Gestão da Base de Dados da Portage.</b>
    Ingo Krabbe <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6796">começou</uri>
	uma thread bastante ocupada com a sua questão de se existiam alguns planos para que a Portage
	utilizasse uma base de dados se modo a melhorar a velocidade! Algumas ideias para a sua aplicação
	foram atiradas, tais como a de 
    John Nilsson: <e>"Esta bd teria mais informação detalhada de cada pacote, HOWTOs, bugs,
	discussões, todo o tipo de informação que se dessejasse (suspeito que principalmente seria apenas um texto
	informativo específico ao gentoo e um link para uma homepage, mas PODER-SE-IA adicionar mais coisas)."</e> 
  </p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Internacional</title>
    <body>

	    <p class="secthead">
		Encontro Inesperado de Utilizadores e Programadores Gentoo em Barcelona, a 12 de Fevereiro de 2003.
		</p>

<p>BaSS, um dos programadores Gentoo espanhóis, vai sair da sua cidade-natal de Sevilha
durante alguns dias para Barcelona. Ocasião perfeita para encontrá-lo e aos outros
que apareçam na Sagrada Familia no dia 12 de Fevereiro, às 18:00. No caso de não saber quem
procurar, ele vai estar com um saco preto com os logotipos Gnome e Guadec...

</p>
	<p class="secthead">
	Fotografia do Japão: Gentoo no "User Mode Linux" no RedHat 8.0
	</p>

<p>Masanori "Smiley" Omote não é propriamente o que se chamaria de um utilizador
acérrimo do Gentoo. Ele tem utilizado o RedHat há várias eras, e não tem planos imediatos
de desistir dele. Mas os seus amigos no Grupo de Utilizadores Linux de Tóquio estiveram
a picá-lo tanto com o mais elegante dos pinguins, que algo estava prestes a acontecer.
Da forma que aconteceu, algo igualmente elegante: Simley, à procura de uma maneira para executar
tanto o gcc 2.9x e 3.x na mesma máquina ao mesmo tempo, instalou o Gentoo Linux numa máquina
virtual no User Mode Linux (UML) no seu minúsculo Sony Vaio C1, um subnotebook que tem um
processador Transmeta, 256MB de memória e o RedHat 8.0. Agora, se esta foi a maneira certa
de o fazer, ou até a order correcta de colocar um em cima do outro, é um assunto para debate,
mas para alguém com um passado no RedHad, o seu manuscrito de instalação perfeitamente documentado
tem um aspecto bastante familiar...
<ul><li><uri link="http://www.omote.com/gentoo/install-in-uml.html">Gentoo 1.4_rc2 in RedHat 8.0 using UML [Gentoo 1.4_rc2 no RedHat 8.0 usando UML]</uri></li>
</ul>

</p>

</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Vigia da Portage</title>
<section>
<title>Os seguintes pacotes estáveis foram adicionados à portage esta semana</title>
<body>
<p>
<note>Devido ao lançamento da versão 1.4_final prevista para breve, a árvore da Portage está neste momento congelada. Assim sendo, não foram adicionados novos pacotes estáveis esta semana.</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>>Actualizações a pacotes importantes</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-apps/portage - portage-2.0.46-r12.ebuild; </li>
<li>sys-devel/gcc - gcc-3.2.2.ebuild; </li>
<li>x11-base/xfree - xfree-4.2.99.4.ebuild; </li>
<li>gnome-base/gnome - gnome-2.2.ebuild; gnome-2.2_rc2-r99.ebuild; gnome-2.2_rc2.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - aa-sources-2.4.21_pre4-r1.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre3-r5.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r1.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r2.ebuild; development-sources-2.5.59-r7.ebuild; development-sources-2.5.59-r8.ebuild; linux-headers-2.4.20.ebuild; ppc-sources-benh-2.4.20-r5.ebuild; ppc-sources-crypto-2.4.20.ebuild; sparc-sources-2.4.20-r3.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r48.ebuild; xfs-sources-2.4.20_pre6.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
	<title>Novas variáveis USE</title>
<body>
<p>
<ul>
<li><e>Nenhuma esta semana</e></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Sumário</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				
				<li><uri link="#doc_chap7_sect2">Estatísticas</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Classificação de Bugs Fechados</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect4">Classificação de Bugs Novos</uri></li>

                        </ul>                           
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Estatísticas</title>
		<body>
			<p>
				A comunidade Gento usa o Bugzilla	(<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para registar e fazer 
				traçagem de bugs, notificações, sugestões e outras interacções com a equipa de desenvolvimento. Nos últimos 7 dias, 
				a actividade no site resultou em:

			<ul>
				<li>251 bugs novos esta semana</li>
				<li>1601 bugs no total correntemente marcados como 'novos'</li>
				<li>577  bugs no total designados a programadores</li>
				<li>52 bugs que estavam fechados e foram reabertos</li>
			</ul>
			De momento existem 2230 bugs abertos no bugzilla. Destes: 44 estão marcados como 'bloqueadores' (blocker), 
		 77	estão marcados como 'críticos',
			 	e	151 estão marcados como 'importantes' (major).
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Classificação de Bugs Fechados</title>
                <body>
                <p>
                 Os programadores e equipas que fecharam mais bugs esta semana são:
			<ul>
				<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, com 27 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">bugs fechados</uri></li>
				<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, com 26 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">bugs fechados</uri></li>
				<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, com 24 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">bugs fechados</uri></li>
				<li><mail link="satai@gentoo.org">Matthew Turk</mail>, com 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=satai%40gentoo.org">bugs fechados</uri></li>
				<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, com 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">bugs fechados</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Classificação de Bugs Novos</title>
                <body>
                <p>
                 Os programadores e equipas a quem foram designados mais bugs esta semana são:
			<ul>				
				<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, com 24 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">bugs novos</uri></li>				
				<li><mail link="kde@gentoo.org">A Equipa do KDE</mail>, com 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">bugs novos</uri></li>				
				<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, com 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">bugs novos</uri></li>				
				<li><mail link="rphillips@gentoo.org">Ryan Phillips</mail>, com 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=rphillips%40gentoo.org">bugs novos</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Truques e Dicas</title>
<body>
	<p class="secthead">Veja quais as variáveis USE que afectam um pacote dirante um emerge</p>

	<p>
		Uma das características mais pedidas na Portage é a possibilidade de ver de uma maneira rápida e fácil, qual o efeito que as variáveis USE têm durante um emerge. Com o lançamento da Portage 2.0.46-r12, isto é agora possível.
</p>

<p>Para visualizar os efeitos das variáveis USE, use a opção<e>-v</e>:
<pre caption="Mostrar o efeito das variáveis USE com a opção -v">
#emerge -vp exim

These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild    U ] net-mail/exim-4.12 [4.10] -tcpd +ssl -postgres +mysql +ldap +pam
</pre>
</p>
</body>
</chapter>

<chapter>
	<title>Contribuir para a GWN</title>
	<body>
	<p>Interessado em contribuir para as Notícias Semanais Gentoo (Gentoo Weekly Newsletter)?  Envie-nos um <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail></p>
	</body>
</chapter>

<chapter>
	<title>Feedback à GWN</title>
	<body>
	<p>Por favor envie-nos o seu <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> e ajude a melhorar a GWN.</p>
	</body>
</chapter>

<chapter>
	<title>Outras Línguas</title>
	<body>
	<p>As Notícias Semanais Gentoo também estão disponíveis nas seguintes línguas:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holandês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Alemão</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Português (Brasil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Português (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Espanhol</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>

</guide>