<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/2006.0/hb-install-amd64-medium.xml,v 1.1 2006/02/28 23:18:34 vanquirius Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Requisitos de hardware</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Antes de começar, primeiro iremos listar que requisitos de hardware você precisa
para instalar o Gentoo com sucesso em sua máquina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisitos de hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>Qualquer CPU AMD64 *</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memória</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espaço em disco</th>
  <ti>1.5 GB (menos o espaço de swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espaço de swap</th>
  <ti>No mínimo 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Você também deve ver a <uri link="http://amd64.gentoo.org">Página do projeto
do Gentoo de AMD64</uri> antes de continuar.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml (with s/x86/amd64/) -->
<!-- START -->
<section>
<title>O CD de instalação universal</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
O Gentoo Linux pode ser instalado usando um arquivo de tarball de <e>stage3</e>.
Esta tarball é um arquivo que contém um ambiente mínimo, a partir do qual você
pode instalar o Gentoo Linux em seu sistema.
</p>

<p>
Instalações usando um arquivo de tarball de stage1 ou stage2 não são
documentadas no Manual do Gentoo - por favor leia as
<uri link="/doc/pt_br/faq.xml#stage12">Perguntas freqüentes sobre o Gentoo</uri>
para mais informações.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>O CD de instalação universal do Gentoo</title>
<body>

<p>
Os <e>CDs de instalação do Gentoo</e> são CDs carregáveis que contêm um ambiente
Gentoo auto-suficiente. Eles permitem que você carregue o Linux a partir do CD.
Durante o processo de inicialização seu hardware é detectado e os módulos
apropriados são carregados. Eles são mantidos pelos desenvolvedores do Gentoo.
</p>

<p>
Os dois CDs de instalação que nós fornecemos atualmente são:
</p>

<ul>
  <li>
    O CD de instalação universal contém tudo que você precisa para instalar o
    Gentoo. Ele fornece arquivos de stage3 para arquiteturas comuns, código
    fonte para aplicações adicionais que você precisa escolher e, claro, as
    instruções de instalação para sua arquitetura.
  </li>
  <li>
    O CD de instalação mínimo contém só um ambiente mínimo que permite que você
    carregue e configure sua rede para que você possa conectar-se à Internet.
    Ele não contém nenhum arquivo adicional e não pode ser usado durante este
    método de instalação.
  </li>
</ul>

<p>
O Gentoo também oferece um CD de pacotes. Não é um CD de instalação, mas um
recurso adicional que você pode explorar durante a instalação de seu sistema
Gentoo. Ele contém pacotes pré-construídos (também conhecidos como conjunto de
GRP) que permitem que você instale aplicações adicionais de maneira rápida e
fácil (como OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) imediatamente após a instalação do
Gentoo e logo antes de você atualizar sua árvore do Portage.
</p>

<p>
O uso do CD de pacotes é coberto mais tarde neste documento. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Baixe, grave e carregue o CD de Instalação Universal</title>
<subsection>
<title>Baixando e gravando o CD de Instalação</title>
<body>

<p>
Você pode baixar os CDs de instalação universal (e, se você quiser, o CD de
pacotes também) de um de nossos <uri
link="/main/en/mirrors.xml">servidores</uri>. Os CDs de instalação estão
localizados no diretório <path>releases/amd64/2006.0/installcd</path>; os CDs de
pacotes estão localizados no diretório
<path>releases/amd64/2006.0/packagecd</path>.
</p>

<p>
Dentro deste diretório você irá encontrar arquivos ISO. Eles são imagens
completas de CDs que você pode gravar em CD-R.
</p>

<p>
Depois de baixar o arquivo, você pode verificar sua integridade para ver se está
corrupto ou não:
</p>

<ul>
  <li>
    Você pode verificar seu MD5 checksum e compará-lo com o MD5 checksum que
    fornecemos (por exemplo com a ferramenta <c>md5sum</c> em Linux/Unix ou
    <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> para Windows)
  </li>
  <li>
    Você pode verificar a assinatura criptográfica que nós fornecemos. Você
    precisa obter a chave pública que nós usamos (17072058) antes de proceder,
    no entanto.
  </li>
</ul>

<p>
Para obter nossa chave pública usando a aplicação GnuPG, rode o seguinte
comando:
</p>

<pre caption="Obtendo a chave pública">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Agora verifique a assinatura:
</p>

<pre caption="Verifique a assinatura criptográfica">
$ <i>gpg --verify &lt;arquivo de assinatura&gt; &lt;iso baixada&gt;</i>
</pre>

<p>
Para gravar ISO(s) baixada(s), você deve selecionar raw-burning. Como fazer isto
depende do programa. Iremos discutir o <c>cdrecord</c> e o <c>K3B</c> aqui; mais
informações podem ser encontradas em nosso <uri
link="/doc/pt_br/faq.xml#isoburning">Guia de perguntas freqüentes do
Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Com o cdrecord, você simplesmente digita <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;arquivo iso baixado&gt;</c> (substitua <path>/dev/hdc</path> com o
    caminho de seu drive de CD-RW).
  </li>
  <li>
    Com o K3B, selecione <c>Ferramentas</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Gravar
    imagem</c>. Então você pode encontrar seu arquivo ISO com o campo
    'Imagem a ser gravada'. Finalmente clique em <c>Iniciar</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Carregando o CD de instalação universal</title>
<body>

<p>
Uma vez que você gravou seu CD de instalação, está na hora de carregá-lo. Tire
todos CDs de suas bandejas, reinicie seu sistema e entre na BIOS. Isto
normalmente se faz apertando DEL, F1 ou ESC, dependendo da sua BIOS. Dentro da
BIOS, mude a ordem de inicialização para que seu CD-ROM seja lido antes do
disco-rígido. Isto normalmente é encontrado em "CMOS Setup". Se você não fizer
isso, seu sistema irá simplesmente reiniciar a partir do disco-rígido, ignorando
o CD-ROM.
</p>

<p>
Agora coloque o CD de instalação do dispositivo de CD-ROM e reinicie. Você deve
ver um prompt de inicialização. Nesta tela, você pode apertar Enter para começar
o processo de inicialização com as opções de inicialização padrão, ou carregar o
CD de instalação com opções de inicialização personalizadas, especificando um
kernel seguido das opções de inicialização e apertando Enter. 
</p>

<p>
Especificando um kernel? Sim, nós fornecemos alguns kernéis em nossos CDs de
instalação. O padrão é o <c>gentoo</c>. Outros kernéis são para necessidades
específicas de hardware e os variantes de <c>-nofb</c> que não usam framebuffer.
</p>

<p>
Abaixo você irá encontrar uma breve lista de kernéis disponíveis:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Descrição</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Kernel padrão com suporte para CPUs K8 com NUMA</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-em64t</ti>
  <ti>Igual ao gentoo, mas compilado para gen. x86-64 com suporte a SMP</ti>
</tr>
</table>

<p>
Você pode também fornecer opções de kernel. Eles representam ajustes opcionais
que você pode (des)ativar conforme quiser. A listagem seguinte explica todas
opções de kernel disponíveis.
</p>

<pre caption="Opções de inicialização disponíveis">
- agpgart       carrega o agpgart (use se você tem problemas gráficos,travamentos)
- acpi=on       carrega suporte para firmware de ACPI
- ide=nodma     desliga DMA para dispositivos IDE com problemas
- doscsi        busca dispositivos SCSI (causa conflito com algumas placa de rede)
- dopcmcia      inicia o serviço de pcmcia para cdroms PCMCIA
- nofirewire    desliga módulos de firewire no initrd (para cdroms firewire,etc)
- nokeymap      desliga seleção de mapa de teclado para teclados diferentes do modelo americano
- docache       faz cachê dos arquivos de execução do cd na memória RAM, permitindo que você 
                desmonte o /mnt/cdrom e monte outro cdrom.
- nodetect      faz com que os programas hwsetup/kudzu e hotplug não rodem
- nousb         desliga módulos de usb no initrd, desliga o hotplug
- nodhcp        o dhcp não roda automaticamente se a placa de rede é detectada
- nohotplug     desliga o carregamento do serviço de hotplug
- noapic        desliga o apic (tente se tiver problemas de hardware com placas de rede,scsi,etc)
- noevms        desliga carregamento de módulos de EVMS2
- nolvm2        desliga carregamento de módulos de LVM2
- hdx=stroke    permite que você particione seu disco-rígido inteiro mesmo se sua BIOS
                não suporte discos-rígidos grandes
- noload=módulo1,[módulo2,[,...]]
                desliga o carregamento de módulos de kernel específicos
</pre>

<p>
Agora faça a inicialização de seu CD, selecione um kernel (se você não estiver
contente com o kernel padrão <c>gentoo</c>) e opções de inicialização. Como um
exemplo, nós iremos mostrar como carregar o kernel <c>gentoo</c>, com
<c>dopcmcia</c> como um parâmetro de kernel:
</p>

<pre caption="Carregando um CD de instalação">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Você verá uma tela de inicialização e uma barra de progresso. Se você estiver
instalando o Gentoo em um sistema com um teclado diferente do modelo americano,
certifique-se de apertar Alt-F1 para trocar para modo verbal e siga o prompt. Se
nenhuma seleção for feita em 10 segundos, o padrão (teclado americano) será
aceito e o processo de inicialização irá continuar. Uma vez que o processo de
inicialização termine, você será automaticamente logado no Gentoo Linux
"Live" como "root", o superusuário. Você deve ter um prompt
de administrador (root) ("#") no console atual e também pode mudar
para outros consoles apertando Alt-F2, Alt-F3 e Alt-F4. Volte ao console inicial
apertando Alt-F1.
</p>

<p>
Agora continue com a <uri link="#hardware">Configuração de hardware
adicional</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configuração de hardware adicional</title>
<body>

<p>
Quando o CD de instalação carrega, ele tenta detectar todos seus dispositivos de
hardware e carregar os módulos de kernel apropriados para suportar seu hardware.
Na vasta maioria dos casos, ele faz um bom trabalho. Todavia, em alguns casos,
ele pode não carregar automaticamente os módulos de kernel que você precisa.
Se a auto-detecção de PCI pulou algum hardware de seu sistema, você terá de
carregar o driver apropriado manualmente.
</p>

<p>
No próximo exemplo nós tentamos carregar o módulo <c>8139too</c> (suporte para
alguns tipos de interface de rede):
</p>

<pre caption="Carregando módulos de kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Se você precisa de suporte a PCMCIA, você deve rodar o script de init
<c>pcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Rodando o script de init de PCMCIA">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Ajustando performance de disco rígido</title>
<body>

<p>
Se você é um usuário avançado, você pode querer ajustar a performance do disco
rígido IDE usando o comando <c>hdparm</c>. Com as opções <c>-tT</c>, você pode
testar a performance de seu disco (execute várias vezes para ter uma idéia mais
precisa):
</p>

<pre caption="Testando performance de disco">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Para ajustar, você pode usar qualquer um dos seguintes exemplos (ou experimentar
por contra própria) que usam <path>/dev/hda</path> como o disco (substitua com
seu disco):
</p>

<pre caption="Ajustando performance de disco rígido">
<comment>Ativando DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Ativando DMA + opções de melhoria de performance seguras:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcional: Contas de usuário</title>
<body>

<p>
Se você planeja que outras pessoas tenham acesso a seu ambiente de instalação ou
você deseja conversar usando o <c>irssi</c> sem privilégios de administrador
(root) (por razões de segurança), você precisa criar as contas de usuário
necessárias e mudar a senha de administrador (root).
</p>

<p>
Para mudar a senha de administrador (root), use o comando <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Mudando a senha de administrador (root)">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Entre sua senha)</comment>
Re-enter password: <comment>(Entre sua senha novamente)</comment>
</pre>

<p>
Para criar uma conta de usuário, primeiro entramos suas credenciais, seguido da
senha. Podemos usar <c>useradd</c> e <c>passwd</c> para essas tarefas. No
próximo exemplo, iremos criar um usuário chamado &quot;joao&quot;.
</p>

<pre caption="Criando uma conta de usuário">
# <i>useradd -m -G users joao</i>
# <i>passwd joao</i>
New password: <comment>(Entre a senha do joao)</comment>
Re-enter password: <comment>(Entre a senha do joao novamente)</comment>
</pre>

<p>
Você pode mudar sua id de usuário de administrador (root) para a conta recém
criada usando o comando <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Mudando id de usuário">
# <i>su - joao</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Vendo documentação durante a instalação</title>
<body>

<p>
Se você quiser ler o Manual do Gentoo (tanto do CD como online) durante a
instalação, certifique-se que você criou uma conta de usuário (veja <uri
link="#useraccounts">Opcional: Contas de usuário</uri>). Então aperte
<c>Alt-F2</c> para ir para um novo terminal e fazer log-in.
</p>

<p>
Se você quiser ver a documentação no CD você pode imediatamente rodar 
<c>links</c> para lê-la:
</p>

<pre caption="Vendo a documentação do CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
No entanto, é recomendável que você use o Manual do Gentoo online, uma vez que
ele será mais recente que a versão disponível no CD. Você também pode lê-lo
usando o comando <c>links</c>, mas somente após terminar o capítulo
<e>Configurando sua rede</e> (senão, você não conseguirá acessar a Internet para
ver o documento):
</p>

<pre caption="Vendo a documentação online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/pt_br/handbook/handbook-amd64.xml</i>
</pre>

<p>
Você pode voltar a seu terminal original apertando <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Iniciando o Daemon do SSH</title>
<body>

<p>
Se você quiser permitir que outros usuários acessem seu computador durante a
instalação do Gentoo (talvez porque esses usuários vão ajudá-lo a instalar o
Gentoo, ou instalar o Gentoo para você), você precisa criar uma conta de usuário
para eles e talvez até mesmo dar sua senha de administrador (root) (<e>só</e>
faça isso <e>se</e> você tem <b>confiança total</b> no usuário).
</p>

<p>
Para iniciar o daemon do SSH, execute o seguinte comando:
</p>

<pre caption="Iniciando o daemon do SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Para usar o sshd, você primeiro precisa configurar sua rede. Continue com o
capítulo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurando sua rede</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
