<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/2006.0/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.1 2006/02/28 23:34:04 vanquirius Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Requisitos de hardware</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Antes de começar, primeiro iremos listar que requisitos de hardware você precisa
para instalar o Gentoo com sucesso em sua máquina. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisitos de hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Máquinas Apple NewWorld</th>
  <ti>
    Microprocessadores Power/PowerPC (G3, G4, G5) como iMac, eMac, iBook
    PowerBook, Xserver, PowerMac
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Máquinas Apple OldWorld</th>
  <ti>
    Máquinas Apple com uma revisão de OpenFirmware menor que 3, como os G3
    beges, PCI PowerMacs e PCI PowerBooks. Clones da Apple baseados em PCI
    também devem ser suportados.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Genesi's Pegasos</th>
  <ti>
    Pegasos I/II, Open Desktop Workstation
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>IBM</th>
  <ti>
    RS/6000, iSeries, pSeries
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memória</th>
  <ti>Pelo menos 64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espaço em disco</th>
  <ti>1.5 GB (menos o espaço de swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espaço de swap</th>
  <ti>No mínimo 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Certifique-se de ler o <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">Gentoo PPC
FAQ</uri> para ajuda com problemas relacionados à instalação ou se você não
tiver certeza do que há na máquina PowerPC que você tem na sua mesa agora.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste of hb-install-x86-medium.xml, with s/x86/ppc/ -->
<!-- START -->
<section>
<title>O CD de instalação universal</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
O Gentoo Linux pode ser instalado usando um arquivo de tarball de <e>stage3</e>.
Esta tarball é um arquivo que contém um ambiente mínimo, a partir do qual você
pode instalar o Gentoo Linux em seu sistema.
</p>

<p>
Instalações usando um arquivo de tarball de stage1 ou stage2 não são
documentadas no Manual do Gentoo - por favor leia as
<uri link="/doc/pt_br/faq.xml#stage12">Perguntas freqüentes sobre o Gentoo</uri>
para mais informações.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>O CD de instalação universal do Gentoo</title>
<body>

<p>
Os <e>CDs de instalação do Gentoo</e> são CDs carregáveis que contêm um ambiente
Gentoo auto-suficiente. Eles permitem que você carregue o Linux a partir do CD.
Durante o processo de inicialização seu hardware é detectado e os módulos
apropriados são carregados. Eles são mantidos pelos desenvolvedores do Gentoo.
</p>

<p>
Os dois CDs de instalação que nós fornecemos atualmente são:
</p>

<ul>
  <li>
    O CD de instalação universal contém tudo que você precisa para instalar o
    Gentoo. Ele fornece arquivos de stage3 para arquiteturas comuns, código
    fonte para aplicações adicionais que você precisa escolher e, claro, as
    instruções de instalação para sua arquitetura.
  </li>
  <li>
    O CD de instalação mínimo contém só um ambiente mínimo que permite que você
    carregue e configure sua rede para que você possa conectar-se à Internet.
    Ele não contém nenhum arquivo adicional e não pode ser usado durante este
    método de instalação.
  </li>
</ul>

<p>
O Gentoo também oferece um CD de pacotes. Não é um CD de instalação, mas um
recurso adicional que você pode explorar durante a instalação de seu sistema
Gentoo. Ele contém pacotes pré-construídos (também conhecidos como conjunto de
GRP) que permitem que você instale aplicações adicionais de maneira rápida e
fácil (como OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) imediatamente após a instalação do
Gentoo e logo antes de você atualizar sua árvore do Portage.
</p>

<p>
O uso do CD de pacotes é coberto mais tarde neste documento. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Baixe, grave e carregue o CD de Instalação Universal</title>
<subsection>
<title>Baixando e gravando o CD de Instalação</title>
<body>

<p>
Você pode baixar os CDs de instalação universal (e, se você quiser, o CD de
pacotes também) de um de nossos <uri 
link="/main/en/mirrors.xml">servidores</uri>. Os CDs de instalação estão
localizados no diretório <path>releases/ppc/2006.0/installcd</path>; os CDs de
pacotes estão localizados no diretório
<path>releases/ppc/2006.0/packagecd</path>.
</p>

<p>
Dentro deste diretório você irá encontrar arquivos ISO. Eles são imagens
completas de CDs que você pode gravar em CD-R.
</p>

<p>
Depois de baixar o arquivo, você pode verificar sua integridade para ver se está
corrupto ou não:
</p>

<ul>
  <li>
    Você pode verificar seu MD5 checksum e compará-lo com o MD5 checksum que
    fornecemos (por exemplo com a ferramenta <c>md5sum</c> em Linux/Unix ou
    <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> para Windows).
    Verificação de MD5 checksums com Mac OS X é descrito no <uri
    link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml#doc_chap1">Gentoo PPC FAQ</uri>.
  </li>
  <li>
    Você pode verificar a assinatura criptográfica que nós fornecemos. Você
    precisa obter a chave pública que nós usamos (17072058) antes de proceder,
    no entanto.
  </li>
</ul>

<p>
Para obter nossa chave pública usando a aplicação GnuPG, rode o seguinte
comando:
</p>

<pre caption="Obtendo a chave pública">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Agora verifique a assinatura:
</p>

<pre caption="Verifique a assinatura criptográfica">
$ <i>gpg --verify &lt;arquivo de assinatura&gt; &lt;iso baixada&gt;</i>
</pre>

<p>
Para gravar ISO(s) baixada(s), você deve selecionar raw-burning. Como fazer isto
depende do programa. Iremos discutir o <c>cdrecord</c> e o <c>K3B</c> aqui; mais
informações podem ser encontradas em nosso <uri
link="/doc/pt_br/faq.xml#isoburning">Guia de perguntas freqüentes do
Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Com o cdrecord, você simplesmente digita <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;arquivo iso baixado&gt;</c> (substitua <path>/dev/hdc</path> com o
    caminho de seu drive de CD-RW).
  </li>
  <li>
    Com o K3B, selecione <c>Ferramentas</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Gravar
    imagem</c>. Então você pode encontrar seu arquivo ISO com o campo
    'Imagem a ser gravada'. Finalmente clique em <c>Iniciar</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Padrão: Carregando o CD de instalação universal com Yaboot</title>
<body>

<p>
Em máquinas NewWorld coloque o CD de instalação no CD-ROM e reinicie o sistema.
Quando a campainha de início de sistema soar, simplesmente segure 'C' até o CD
carregar.
</p>

<p>
Depois de o CD de instalação carregar, você verá uma amigável mensagem de
boas-vindas e um prompt <e>boot:</e> na parte de baixo da tela.
</p>

<p>
Nós oferecemos um kernel genérico, <e>ppc32</e>. Este kernel é construído com
suporte para múltiplas CPUs, mas irá carregar em máquinas de um processador
também.
</p>

<p>
Você pode ajustar algumas opções de kernel neste prompt. A seguinte tabela lista
alguma das opções de inicialização disponíveis que você pode adicionar:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opção de inicialização</th>
  <th>Descrição</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Esta opção cuida das seguintes 
    Esta opção leva uma das seguintes tags específicas de fabricante:
    <c>nvidiafb</c>, <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, 
    <c>aty128</c> ou <c>ofonly</c>. Você pode seguir esta tag com a resolução,
    taxa de sincronia e profundidade de cor que você quer usar. Por exemplo,
    <c>video=radeonfb:1280x1024@75-32</c> irá selecionar o frame buffer ATI
    Radeon com uma resolução de 1280x1024 com uma taxa de sincronia de 75Hz e
    uma profundidade de cor de 32 bits. Se você não tiver certeza do que
    escolher, e o padrão não funcionar, <c>video=ofonly</c> irá quase certamente
    funcionar.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Desliga cache de nível 3 em alguns powerbooks (necessário para a versão de
    17&quot;)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dofirewire</c></ti>
  <ti>
    Ativa suporte para dispositivos IEEE1394 (FireWire), como discos rígidos
    externos.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dopcmcia</c></ti>
  <ti>
    Se você quiser usar dispositivos PCMCIA durante sua instalação (como placas
    de rede PCMCIA) você tem que ativer esta opção.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Neste prompt, aperte enter, e um ambiente completo de Gentoo Linux será
carregado do CD. Continue com <uri link="#booted">E uma vez que você fez a
inicialização...</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternativa: Carregando o CD de instalação em um Pegasos</title>
<body>

<p>
No Pegasos simplesmente insira o CD e no prompt de inicialização do
SmartFirmware digite <c>boot cd /boot/menu</c>. Isto irá abrir um pequeno menu
de inicialização onde você pode escolher entre várias configurações de vídeo
pré-configuradas. Se você precisar de quaisquer opções de inicialização você
pode adicioná-las à linha de comando como com o Yaboot acima. Por exemplo:
<c>boot cd /boot/pegasos video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>. As opções
padrão de kernel (caso alguma coisa dê errado e você precisar) são
pré-configuradas com <c>console=ttyS0,115200 console=tty0 init=/linuxrc 
looptype=squashfs loop=/image.squashfs cdroot root=/dev/ram0</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Alternativa: Carregando o CD de instalação com BootX</title>
<body>

<p>
Se você tiver um OldWorld Mac a parte carregável do CD não pode ser usada. A
solução mais simples é usar o MacOS para fazer bootstrap em um ambiente Linux
com uma ferramenta chamada BootX.
</p>

<p>
Primeiro, baixe o <uri link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX</uri>
e descompacte o arquivo. Copie a <c>BootX Extension</c> do arquivo descompactado
no <c>Extensions Folder</c> e o BootX App Control Panel em
<c>Control Panels</c>, ambos localizados em seu MacOS System Folder. A seguir,
crie um diretório chamado "Linux Kernels" em seu System folder e copie o kernel
<c>ppc32</c> do CD neste diretório. Finalmente, copie <c>ppc32.igz</c> do
diretório <path>boot</path> do CD de instalação no <c>System Folder</c> do
MacOS.
</p>

<p>
Para preparar o BootX, inicie o BootX App Control Panel. Primeiro selecione o
diálogo Options e marque <c>Use Specified RAM Disk</c> e selecione
<c>ppc32.igz</c> de seu System Folder. Continue de volta à tela inicia e
verifique que o tamanho do ramdisk é de pelo menos <c>32000</c>. Finalmente,
configure os argumentos de kernel como abaixo:
</p>

<pre caption="argumentos de kernel para BootX">
cdroot root=/dev/ram0 init=linuxrc loop=image.squashfs looptype=squashfs console=tty0 
</pre>

<note>
Os parâmetros de kernel não seção yaboot acima também são aplicáveis aqui. Você
pode adicionar qualquer uma das opções aos argumentos de kernel acima.
</note>

<p>
Verifique mais uma vez para ter certeza de que os ajustes estão corretos e salve
a configuração. Isto economiza digitação caso ele não carregue ou algo esteja
faltando. Aperte o botão Linux na parte de cima da janela. Se tudo der certo,
deverá carregar o CD de instalação. Continue com <uri link="#booted">E uma vez
que você fez a inicialização...</uri>
</p>

</body>
</subsection>

<subsection id="booted">
<title>E uma vez que você fez a inicialização...</title>
<body>

<p>
Você verá um prompt de administrador (root) ("#") no console atual. Você também
pode trocar para outros consoles apertando Alt-F2, Alt-F3 e Alt-F4. Volte ao
console inicial apertando Alt-F1. Devido ao esquema do teclado, você pode ter
que apertar Alt-fn-Fx em algumas máquinas da Apple.
</p>

<p>
Se você estiver instalando o Gentoo em um sistema sem teclado americano, use o
<c>loadkeys</c> para carregar o mapa de teclado para seu teclado. Para listar
todos mapas de teclado disponíveis, execute <c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>.
Em máquinas NewWorld ou Pegasos não use os mapas de teclado em <path>ppc</path>
ou <path>mac</path> já que são para máquinas OldWorld baseadas em ADB.
</p>

<pre caption="Listando mapas de teclado disponíveis">
<comment>(O PPC usa mapas de teclado de x86 na maior parte dos sistemas. Os mapas de teclado de mac/ppc fornecidos no
 CD de instalação são mapas de teclado ADB e não são compatíveis com o kernel do CD de instalação)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Agora carregue o mapa de teclado de sua escolha:
</p>

<pre caption="Carregando um mapa de teclado">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Agora continue com a <uri link="#hardware">Configuração de hardware
adicional</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configuração de hardware adicional</title>
<body>

<p>
Quando o CD de instalação carrega, ele tenta detectar todos seus dispositivos de
hardware e carregar os módulos de kernel apropriados para suportar seu hardware.
Na vasta maioria dos casos, ele faz um bom trabalho. Todavia, em alguns casos,
ele pode não carregar automaticamente os módulos de kernel de que você precisa.
Se a auto-detecção de PCI pulou algum hardware de seu sistema, você terá de
carregar o driver apropriado manualmente.
</p>

<p>
No próximo exemplo nós tentamos carregar o módulo <c>airport</c>. Este módulo
só suporta placas Airport antigas (802.11b). O Airport Extreme (802.11g) não é
suportado no CD de instalação devido a restrições da distribuição de firmware.
</p>

<pre caption="Carregando o módulo airport">
# <i>modprobe airport</i>
</pre>

<p>
Em iMacs mais antigos, às vezes a placa de rede não é detectada devidamente.
Eles usam o driver BMAC:
</p>

<pre caption="Carregando o módulo bmac">
# <i>modprobe bmac</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Ajustando performance de disco rígido</title>
<body>

<p>
Se você é um usuário avançado, você pode querer ajustar a performance do disco
rígido IDE usando o comando <c>hdparm</c>. Com as opções <c>-tT</c>, você pode
testar a performance de seu disco (execute várias vezes para ter uma idéia mais
precisa):
</p>

<pre caption="Testando performance de disco">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Para ajustar, você pode usar qualquer um dos seguintes exemplos (ou experimentar
por contra própria) que usam <path>/dev/hda</path> como o disco (substitua com
seu disco):
</p>

<pre caption="Ajustando performance de disco rígido">
<comment>Ativando DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Ativando DMA + opções de melhoria de performance seguras:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcional: Contas de usuários</title>
<body>

<p>
Se você planeja que outras pessoas tenham acesso a seu ambiente de instalação ou
você deseja conversar usando o <c>irssi</c> sem privilégios de administrador
(root) (por razões de segurança), você precisa criar as contas de usuário
necessárias e mudar a senha de administrador (root).
</p>

<p>
Para mudar a senha de administrador (root), use o comando <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Mudando a senha de administrador (root)">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Entre sua senha)</comment>
Re-enter password: <comment>(Entre sua senha novamente)</comment>
</pre>

<p>
Para criar uma conta de usuário, primeiro entramos suas credenciais, seguido da
senha. Podemos usar <c>useradd</c> e <c>passwd</c> para essas tarefas. No
próximo exemplo, iremos criar um usuário chamado &quot;joao&quot;.
</p>

<pre caption="Criando uma conta de usuário">
# <i>useradd -m -G users joao</i>
# <i>passwd joao</i>
New password: <comment>(Entre a senha do joao)</comment>
Re-enter password: <comment>(Entre a senha do joao novamente)</comment>
</pre>

<p>
Você pode mudar sua id de usuário de administrador (root) para a conta recém
criada usando o comando <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Mudando id de usuário">
# <i>su - joao</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Vendo documentação durante a instalação</title>
<body>

<p>
Se você quiser ler o Manual do Gentoo (tanto do CD como online) durante a
instalação, certifique-se que você criou uma conta de usuário (veja <uri
link="#useraccounts">Opcional: Contas de usuário</uri>). Então aperte
<c>Alt-F2</c> para ir para um novo terminal e fazer log-in.
</p>

<p>
Se você quiser ver a documentação no CD você pode imediatamente rodar
<c>links</c> ou mesmo <c>links -g</c> para um navegador com navegador com
framebuffer gráfico para lê-la:
</p>

<pre caption="Vendo a documentação do CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
No entanto, é recomendável que você use o Manual do Gentoo online, uma vez que
ele será mais recente que a versão disponível no CD. Você também pode lê-lo
usando o comando <c>links</c>, mas somente após terminar o capítulo
<e>Configurando sua rede</e> (senão, você não conseguirá acessar a Internet para
ver o documento):
</p>

<pre caption="Vendo a documentação online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/pt_br/handbook/handbook-ppc.xml</i>
</pre>

<p>
Você pode voltar a seu terminal original apertando <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Iniciando o Daemon do SSH</title>
<body>

<p>
Se você quiser permitir que outros usuários acessem seu computador durante a
instalação do Gentoo (talvez porque esses usuários vão ajudá-lo a instalar o
Gentoo, ou instalar o Gentoo para você), você precisa criar uma conta de usuário
para eles e talvez até mesmo dar sua senha de administrador (root) (<e>só</e>
faça isso <e>se</e> você tem <b>confiança total</b> no usuário).
</p>

<p>
Para iniciar o daemon do SSH, execute o seguinte comando:
</p>

<pre caption="Iniciando o daemon do SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Para usar o sshd, você primeiro precisa configurar sua rede. Continue com o
capítulo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurando sua rede</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
