<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/2006.0/hb-install-sparc-disk.xml,v 1.1 2006/03/01 18:49:24 vanquirius Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Introdução a dispositivos de bloco</title>
<subsection>
<title>Dispositivos de bloco</title>
<body>

<p>
Iremos estudar os aspectos de manuseio de discos do Gentoo Linux e do Linux em
geral, incluindo sistemas de arquivos de Linux, partições e dispositivos de
bloco. Uma vez que você estiver familiar com o funcionamento de discos e
sistemas de arquivos, iniciaremos o processo de configuração de partições e
sistemas de arquivos para sua instalação do Gentoo Linux.
</p>

<p>
Para começar, iremos introduzir os <e>dispositivos de bloco</e>. O dispositivo
de bloco mais famoso é provavelmente aquele que representa o primeiro disco
rígido SCSI em um sistema Linux, chamado de <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Os dispositivos de bloco acima representam uma interface abstrata para o disco.
Programas de usuário podem usar os dispositivos de bloco para interagir com seu
disco sem preocupação se eles são IDE, SCSI ou outra coisa. O programa pode
simplesmente classificar o espaço de armazenagem no disco como um monte de
blocos de 512 bytes contíguos acessíveis aleatoriamente.
</p>

<p>
Os dispositivos de bloco aparecem como entradas em <path>/dev/</path>.
Tipicamente, o primeiro disco SCSI é chamado de <path>/dev/sda</path>, o segundo
de <path>/dev/sdb</path>, e assim em diante. Discos IDE são nomeados de maneira
semelhante. No entanto, têm o prefixo hd- ao invés de sd-. Se você estiver
usando discos IDE, o primeiro será chamado de <path>/dev/hda</path>, o segundo
de <path>/dev/hdb</path>, e assim em diante.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partições</title>
<body>

<p>
Embora seja teoricamente possível usar um disco inteiro para armazenar seu
sistema Linux, isto é quase nunca feito na prática. Ao invés disso, dispositivos
de bloco de discos são divididos em dispositivos de bloco menores e mais fáceis
de manusear. São conhecidos como <e>partições</e> ou <e>slices</e> (fatias).
</p>

<p>
A primeira partição no disco SCSI é <path>/dev/sda1</path>, a segunda é
<path>/dev/sda2</path> e assim em diante. De maneira semelhante, as duas
primeiras partições no primeiro disco IDE são chamadas de <path>/dev/hda1</path>
e <path>/dev/hda2</path>.
</p>

<p>
A terceira partição em sistemas Sun é posta de lado como um slice especial
"do disco inteiro". Esta partição não deve conter um sistema de arquivos.
</p>

<p>
Usuários que estão acostumados com o esquema de particionamento do DOS devem
saber que os disklabels da Sun não têm partições "primárias" e "estendidas". Ao
invés disso, até oito partições estão disponíveis por disco, com a terceira
sendo reservada.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Desenhando um esquema de particionamento</title>
<subsection>
<title>Esquema de particionamento padrão</title>
<body>

<p>
Se você não estiver interessado em desenhar um esquema de particionamento, a
tabela abaixo sugere um ponto de partida razoável para a maior parte dos
sistemas. Para sistemas baseado em IDE, troque <c>hda</c> por <c>sda</c> abaixo.
</p>

<p>
Note que uma partição de <path>/boot</path> separada geralmente <e>não</e> é
recomendada para SPARC, já que complica a configuração do gerenciador de
inicialização.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partição</th>
  <th>Sistema de arquivos</th>
  <th>Tamanho</th>
  <th>Ponto de montagem</th>
  <th>Descrição</th>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda1</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>&lt;2 GBytes</ti>
    <ti>/</ti>
    <ti>
      Partição raiz (root). Para todos sistemas sparc32 e sistemas sparc64 com
      versões de OBP antigas, ela <e>deve</e> ter menos que 2 GBytes de tamanho,
      e ser a primeira partição no disco.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda2</ti>
    <ti>swap</ti>
    <ti>512 MBytes</ti>
    <ti>nenhum</ti>
    <ti>
      Partição de swap. Para fazer bootstrap e algumas compilações maiores, pelo
      menos 512 MBytes de RAM (incluindo swap) são necessários.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda3</ti>
    <ti>nenhum</ti>
    <ti>Disco inteiro</ti>
    <ti>nenhum</ti>
    <ti>Partição do disco inteiro. Necessário em sistemas SPARC.</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda4</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>pelo menos 2 GBytes</ti>
    <ti>/usr</ti>
    <ti>
      partição /usr. Aplicativos são instalados aqui. Por padrão esta partição 
      também é usada para dados do Portage (que toma cerca de 500 Mbytes
      excluindo código fonte).
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda5</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>pelo menos 1GByte</ti>
    <ti>/var</ti>
    <ti>
      partição /var. Usada para dados gerados por programas. Por padrão o
      Portage usa essa partição para espaço temporário durante a compilação.
      Alguns aplicativos maiores como o Mozilla e OpenOffice.org podem precisar
      de mais de 1 GByte de espaço temporário aqui durante sua construção.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda6</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>resto do espaço</ti>
    <ti>/home</ti>
    <ti>partição /home. Usada para diretórios de home dos usuários.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="fdisk">
<title>Usando o fdisk para particionar seu disco</title>
<subsection>
<body>

<p>
As partes seguintes explicam como criar o arranjo de partições dado como
exemplo:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partição</th>
  <th>Descrição</th>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda1</ti>
    <ti>/</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda2</ti>
    <ti>swap</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda3</ti>
    <ti>slice do disco inteiro</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda4</ti>
    <ti>/usr</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda5</ti>
    <ti>/var</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda6</ti>
    <ti>/home</ti>
</tr>
</table>

<p>
Mude o arranjo de partições conforme necessário. Lembre-se de manter a partição
raiz (root) dentro dos primeiros 2 GBytes do disco para sistemas antigos. Também
há um limite de 15 partições para SCSI e SATA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rodando o fdisk</title>
<body>

<p>
Inicie o <c>fdisk</c> com seu disco como argumento:
</p>

<pre caption="Iniciando o fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Você verá o prompt do fdisk:
</p>

<pre caption="O prompt do fdisk">
Command (m for help):
</pre>

<p>
Para ver as partições disponíveis, rode <c>p</c>:
</p>

<pre caption="Listando partições disponíveis">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

<p>
Veja o <c>Sun disk label</c> na saída de dados. Se estiver faltando, o disco
está usando particionamento de DOS, não da Sun. Neste caso, use <c>s</c>
para ter certeza de que o disco tem uma tabela de partições da sun:</p>

<pre caption="Criando uma Sun Disklabel">
Command (m for help): s
Building a new sun disklabel. Changes will remain in memory only,
until you decide to write them. After that, of course, the previous
content won't be recoverable.

Drive type
   ?   auto configure
   0   custom (with hardware detected defaults)
   a   Quantum ProDrive 80S
   b   Quantum ProDrive 105S
   c   CDC Wren IV 94171-344
   d   IBM DPES-31080
   e   IBM DORS-32160
   f   IBM DNES-318350
   g   SEAGATE ST34371
   h   SUN0104
   i   SUN0207
   j   SUN0327
   k   SUN0340
   l   SUN0424
   m   SUN0535
   n   SUN0669
   o   SUN1.0G
   p   SUN1.05
   q   SUN1.3G
   r   SUN2.1G
   s   IOMEGA Jaz
Select type (? for auto, 0 for custom): <i>0</i>
Heads (1-1024, default 64): 
Using default value 64
Sectors/track (1-1024, default 32): 
Using default value 32
Cylinders (1-65535, default 8635): 
Using default value 8635
Alternate cylinders (0-65535, default 2): 
Using default value 2
Physical cylinders (0-65535, default 8637): 
Using default value 8637
Rotation speed (rpm) (1-100000, default 5400): <i>10000</i>
Interleave factor (1-32, default 1): 
Using default value 1
Extra sectors per cylinder (0-32, default 0): 
Using default value 0
</pre>

<p>
Você pode encontrar os valores corretos na documentação do disco. A opção
'auto configure' não costuma funcionar.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apagando partições existentes</title>
<body>

<p>
Está na hora de apagar qualquer partição existente. Para fazer isso, digite
<c>d</c> e aperte Enter. Você então terá que digitar o número da partição que
você gostaria de apagar. Para apagar um <path>/dev/sda1</path> pré-existente,
você digitaria:
</p>

<pre caption="Apagando uma partição">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
<e>Você não deve apagar a partição 3 (disco inteiro).</e> Isto é necessário. Se
esta partição não existir, siga as instruções acima sobre como "criar um Sun
Disklabel".
</p>

<p>
Depois de apagar todas partições menos o slice de disco inteiro, você deve ter
um arranjo de partições parecido com o seguinte:
</p>

<pre caption="Vendo um esquema de partições vazio">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>


</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Criando a partição raiz (root)</title>
<body>

<p>
Estamos prontos para criar a partição raiz (root). Para fazer isso, digite
<c>n</c> para criar uma nova partição, então digite <c>1</c> para criar a
partição. Quando for pedido o primeiro cilindro, aperte enter. Quando for pedido
o último cilindro, digite <c>+512M</c> para criar uma partição de
<c>512MBytes</c>. Verifique que a partição raiz (root) inteira estão
completamente dentro dos primeiros 2Gbytes do disco. Você pode ver a saída dos
passos abaixo:
</p>

<pre caption="Criando uma partição raiz (root)">
Command (m for help): <i>n</i>
Partition number (1-8): <i>1</i>
First cylinder (0-8635): <i>(aperte Enter)</i>
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (0-8635, default 8635): <i>+512M</i>
</pre>

<p>
Agora, quando você digitar <c>p</c>, você deve ver a seguinte tabela de
partições:
</p>

<pre caption="Listando o arranjo de partições">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Criando uma partição de swap</title>
<body>

<p>
Agora, vamos criar a partição de swap. Para fazer isso, digite <c>n</c> para
criar uma nova partição, então <c>2</c> para criar a segunda partição,
<path>/dev/sda2</path> em nosso caso. Quando for pedido o primeiro cilindro,
aperte enter. Quando for pedido o último cilindro, digite <c>+512M</c> para
criar uma partição de 512MB. Depois que você fez isso, digite <c>t</c> para
ajustar o tipo de partição, e então digite <c>82</c> para ajustar o tipo de
partição para "Linux Swap". Depois de completar esses passos, ao digitar
<c>p</c> você deve ver uma tabela de partições parecida com a seguinte:
</p>

<pre caption="Listagem de partições disponíveis">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Criando as partições /usr, /var e /home</title>
<body>

<p>
Finalmente, vamos criar as partições /usr, /var e /home. Como antes, digite
<c>n</c> para criar uma partição nova, então digite <c>4</c> para criar a
terceira partição, <path>/dev/sda4</path> em nosso caso. Quando for pedido o
primeiro cilindro, aperte enter. Quando for pedido o último cilindro, digite
<c>+2048M</c> para criar uma partição de 2 GBytes. Repita o processo
para <path>sda5</path> e <path>sda6</path>, usando os tamanhos desejados. Uma
vez que você tenha terminado, você deverá ver algo como o seguinte:
</p>

<pre caption="Listagem da tabela de partições completa">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Salve e saia</title>
<body>

<p>
Para salvar seu arranjo de partições e sair do <c>fdisk</c>, digite <c>w</c>:
</p>

<pre caption="Salve e saia do fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Agora que suas partições foram criadas, você pode continuar com <uri
link="#filesystems">Criando sistemas de arquivos</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Criando sistemas de arquivos</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Agora que suas partições foram criadas, está na hora de colocar um sistema de
arquivos nelas. Se você não se importa em escolher o sistema de arquivos e está
contente com o que usamos como padrão neste manual, continue com  <uri
link="#filesystems-apply">Aplicando um sistema de arquivos a uma partição</uri>.
Caso contrário, leia mais para aprender sobre os sistemas de arquivos
disponíveis...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Sistemas de arquivos?</title>
<body>

<p>
Vários sistemas de arquivos estão disponíveis, alguns estáveis na arquitetura
SPARC. Ext2 e ext3, por exemplo, funcionam bem. Sistemas de arquivos
alternativos podem não funcionar corretamente.
</p>

<p>
O <b>ext2</b> é o sistema mais testado e fiel ao Linux, mas não tem jornal de
meta-dados, o que significa que verificações rotineiras de sistemas de arquivo
ext2 podem levar bastante tempo. Existe agora uma razoável seleção de sistemas
de arquivos de nova geração com jornal que podem ter sua consistência verificada
rapidamente e que são geralmente preferíveis aos seus respectivos sistemas sem
jornal. Sistemas de arquivo com jornal previnem longas esperas quando você
carrega seu sistema e seu sistema de arquivos está em um estado inconsistente.
</p>

<p>
O <b>ext3</b> é a versão com jornal do sistema de arquivos ext2, fornecendo
jornal de meta-dados para recuperação rápida, fora outros modos de jornal
aprimorados como dados completos e dados ordenados. O ext3 é um sistema de
arquivos muito bom e confiável. Tem uma opção adicional de catalogar hashed
b-trees que permite alta performance em quase todas situações. Você pode ativar
este catálogo adicionando <c>-O dir_index</c> ao comando <c>mke2fs</c>. Para
resumir, o ext3 é um excelente sistema de arquivos.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Aplicando um sistema de arquivos a uma partição</title>
<body>

<p>
Para criar um sistema de arquivos em uma partição ou volume, existem ferramentas
disponíveis para cada sistema de arquivos possível:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistema de arquivos</th>
  <th>Comando de criação</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3 com indexação de hashed b-tree (só kernéis 2.6)</ti>
  <ti><c>mke2fs -j -O dir_index</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Por exemplo, para criar uma partição raiz (root) (<path>/dev/sda1</path> em
nosso exemplo) como ext2, e <path>/usr</path>, <path>/var</path>, e
<path>/home</path> (<path>/dev/sda4</path>, <path>5</path>
e <path>6</path> em nosso exemplo, respectivamente) como ext3, você faria:
</p>

<pre caption="Aplicando um sistema de arquivos a uma partição">
# <i>mke2fs /dev/sda1</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda4</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda5</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda6</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ativando a partição de swap</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> é o comando usado para iniciar partições de swap:
</p>

<pre caption="Criando uma assinatura de swap">
# <i>mkswap /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Para ativar a partição de swap, use <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Ativando a partição de swap">
# <i>swapon /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Crie e ative o swap agora.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Montando</title>
<body>

<p>
Agora que suas partições foram iniciadas e possuem um sistema de arquivos, está
na hora de montá-las. Use o comando <c>mount</c>. Não se esqueça de criar os
diretórios necessários de montagem para cada partição que você criou. Por
exemplo:
</p>

<pre caption="Montando partições">
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mount /dev/sda5 /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mount /dev/sda6 /mnt/gentoo/home</i>
</pre>

<note>
Se você quiser que seu <path>/tmp</path> resida em uma partição separada,
certifique-se de mudar suas permissões depois de montá-la: <c>chmod 1777
/mnt/gentoo/tmp</c>. O mesmo vale para <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Agora iremos montar o sistema de arquivos proc (uma interface virtual com o
kernel) em <path>/proc</path>. Porém, primeiro iremos colocar nossos arquivos
nas partições.
</p>

<p>
Continue com <uri link="?part=1&amp;chap=5">Instalando os arquivos de instalação
do Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
