<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/2006.0/hb-install-ppc64-bootloader.xml,v 1.1 2006/03/01 19:33:21 vanquirius Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Fazendo sua escolha</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Agora que seu kernel está configurado e compilado e os arquivos necessários para
a configuração do sistema foram preenchidos corretamente, está na hora de
instalar um programa que irá carregar seu kernel quando você iniciar o sistema.
O programa é chamado de <e>gerenciador de inicialização</e>. 
</p>

<p>
Em Linux/PPC64 nós só temos o yaBoot como um gerenciador de inicialização até
que o grub2 esteja completo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Usando o yaBoot</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<impo>
Para ferramentas de usuário de 64-bits, use yaboot-static ao invés de yaboot, já
que o yaboot não irá compilar em sistemas de ferramentas de usuário de 64-bits.
Para ferramentas de usuário de 32-bits, use o yaboot como você usaria
normalmente.
</impo>

<p>
Existem dois jeitos de configurar o yaBoot para seu sistema. Você pode usar o
novo e melhorado <c>yabootconfig</c> incluído com o <path>yaboot-1.3.8-r1</path>
e versões mais recentes para configurar o yaboot automaticamente. Se por algum
motivo você não quer rodar o <c>yabootconfig</c> para configurar automaticamente
o <path>/etc/yaboot.conf</path>, ou se você está instalando o Gentoo em um G5
(no qual o <c>yabootconfig</c> nem sempre funciona), você pode simplesmente
editar o arquivo de amostra que já está instalado em seu sistema.
</p>

<impo>
Se você estiver instalando em um G5 usando instalação online e não usou stages
de G5 otimizados, você deve mudar o profile a que você está ligado agora. Se
você não mudar, você não obterá as dependências necessárias para o yaboot rodar
em equipamento da Apple. No comando abaixo troque <c>(userland)</c> com seu
nível de bits de ferramentas de usuário escolhido. Se você estiver instalando em
um G5 em uma instalação offline, você terá que instalar os pacotes manualmente.
</impo>

<pre caption = "(INSTALAÇÃO ONLINE PARA USUÁRIOS DE G5 SOMENTE) mudando seu profile">
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>ln -sf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc64/(userland)/970/pmac /etc/make.profile</i>
</pre>

<pre caption = "(INSTALAÇÃO OFFLINE PARA USUÁRIOS DE G5 SOMENTE) instalando ferramentas de sistema de arquivos necessárias">
# <i>emerge hfsutils hfsplusutils</i>
</pre>

<pre caption = "Instalando o gerenciador de inicialização">
<comment>(ferramentas de usuário de 64-bits)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>
<comment>(ferramentas de usuário de 32-bits)</comment>
# <i>emerge --update yaboot</i>
</pre>

<impo>
yabootconfig/ybin não funcionam com IBMs. Você tem que instalar o yaboot de outro jeito:
<uri link="#yaboot-ibm">Usando o yaboot com hardware da IBM</uri>
</impo>

<note>
Se seu sistema de arquivos raiz (root) for JFS, você deve adicionar <c>ro</c> à
linha kernel. O JFS precisa rodar seu registro antes de permitir a montagem de
leitura-escrita.
</note>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Padrão: Usando o yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternativa: Configuração manual do yaBoot</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Padrão: Usando o yabootconfig</title>
<body>

<p>
O <c>yabootconfig</c> irá auto-detectar suas partições em sua máquina e irá 
configurar combinações de boot paralelo com o Linux, Mac OS e Mac OS X.
</p>

<p>
Para usar o <c>yabootconfig</c>, seu dispositivo deve ter uma partição de
bootstrap, e o <path>/etc/fstab</path> deve estar configurado com suas partições
de Linux. Ambos já devem ter sido feitos nos passos anteriores. Para iniciar,
certifique-se que você já tem a última versão do yaboot instalada rodando
<c>emerge --update yaboot-static</c>. Isto é necessário porque a última versão
pode estar disponível no Portage, mas pode não estar nos arquivos de estágio.
</p>

<p>
Agora rode o <c>yabootconfig</c>. O programa irá rodar e confirmar o local da 
partição de bootstrap. Digite <c>Y</c> se estiver correto. Se não estiver,
verifique o <path>/etc/fstab</path>. o yabootconfig irá então escanear sua 
configuração de sistema, criar o <path>/etc/yaboot.conf</path> e rodar
<c>mkofboot</c> para você. O <c>mkofboot</c> é usado para formatar a partição de
bootsrap, e instalar o arquivo de configuração do yaboot nela.
</p>

<p>
Você deve verificar o conteúdo do <path>/etc/yaboot.conf</path>. Se você fizer
mudanças no <path>/etc/yaboot.conf</path> (como mudar o sistema operacional
padrão de boot), certifique-se de rodar <c>ybin -v</c> para aplicar as mudanças
na partição de bootstrap.
</p>

<p>
Agora continue com <uri link="#reboot">Reiniciando o sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternativa: Configuração manual do yaBoot</title>
<body>

<p>
Abaixo você encontra um arquivo <path>yaboot.conf</path> completo. Altere-o 
conforme necessário.
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## rode: "man yaboot.conf" para detalhes. Não faça mudanças antes disso!!
## veja também: /usr/share/doc/yaboot/examples para exemplos de configuração.
##
## Para um menu de boot paralelo, adicione um ou mais de:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## nossa partição de bootstrap:</comment>

boot=/dev/hda2

<comment>## ofboot é o jeito do openfirmware especificar a partição de bootstrap.
## Se não for definido, o yaboot falha no G5 e alguns G4s (a menos que  
## você passe os argumentos necessários para o programa mkofboot/ybin).
## hd:X significa /dev/sdaX (ou /dev/hdaX).</comment>

ofboot=hd:2

<comment>## hd: é igual a hda no open firmware</comment>
device=hd:

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Esta seção pode ser duplicada se você tiver mais que um kernel ou configurações
## de boot - substitua 2.6.12-gentoo-r10 com sua versão do kernel
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  partition=3
  read-only

macos=hd:13
macosx=hd:12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Uma vez que o <path>yaboot.conf</path> estiver configurado do jeito que você
quer, rode <c>mkofboot -v</c> para instalar as configurações na partição de
bootstrap. <e>Não se esqueça disso!</e> Confirme quando o <c>mkofboot</c> pedir
para criar um novo sistema de arquivos.
</p>

<p>
Se tudo for bem, e você tiver as mesmas opções que na amostra acima, seu próximo
reboot irá lhe dar um simples menu de boot com cinco entradas. Se você atualizar
a configuração do yaboot mais para a frente, você precisará rodar <c>ybin -v</c>
para atualizar a partição de bootstrap - o <c>mkofboot</c> só serve para a
configuração inicial.
</p>

<p>
Para mais informação sobre o yaboot, veja o <uri
link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">projeto do yaboot</uri>. Por 
hora, continue a instalação com <uri
link="#reboot">Reiniciando o sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot-ibm">
<title>Usando o yaboot com hardware da IBM</title>
<body>

<p>
Em hardware  da IBM você não pode rodar yabootconfig ou ybin. Você deve proceder 
com os seguintes passos:
</p>

<ul>
  <li>Instale o yaboot-static</li>
  <li>
  Rode 'dd if=/usr/lib/yaboot/yaboot.chrp of=/dev/sdXX' (troque XX com seu disco
  e partição para a partição PReP; no nosso exemplo isso era /dev/sda1)
  </li>
  <li>
  Agora construa seu próprio arquivo yaboot.conf e coloque em /etc. (Veja o
  arquivo acima ou leia as páginas de man do yaboot.conf ou veja o exemplo de
  yaboot.conf abaixo)
  </li>
  <li>
  Presumindo que seu dispositivo de boot em OF está apontando para o disco
  rígido que sua partição de prep boot está, isto irá simplesmente funcionar, se
  não na hora do IPL, vá no menu de multiboot e configure o dispositivo de
  inicialização para ser aquele com sua partição de prep boot.
  </li>
  <li>E é só!</li>
</ul>

<pre caption = "yaboot.conf para hardware IBM">
device=disk:
partition=2
root=/dev/sda2
default=2.6.12-gentoo-r10
timeout=50

image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
      label=Linux
      append="console=ttyS0,9600"
      read-only
</pre>

<p>
Para hardware baseado em POWER4, POWER5 e blade onde a partição de disco PReP e
a partição de disco que contém seu kernel estão no mesmo disco físico, você pode
usar um yaboot.conf simplificado. O seguinte deve ser o suficiente:
</p>

<pre caption="yaboot.conf para hardware PReP">
default = linux
timeout = 100
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
      label=linux
      read-only
      root = /dev/sda2
      append="root=/dev/sda2"
</pre>

<p>
Para verificar se o yaboot foi copiado para a partição PReP:
</p>

<pre caption="Verificando a instalação do yaboot no PReP">
# <i>dd if=/dev/sda1 count=10 | grep ELF</i>
Binary file (standard input) matches
10+0 records in
10+0 records out
</pre>

<p>
Um "match" significa que o yaboot foi instalado corretamente.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Reiniciando o sistema</title>
<subsection>
<body>

<p>
Saia do ambiente de chroot e desmonte todas partições montadas. Então digite
aquele comando mágico que você estava esperando: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Saindo do chroot, desmontando todas partições e reiniciando">
# <i>exit</i>
~# <i>cd</i>
~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Claro, não se esqueça de tirar o CD carregável, ou o CD será carregado novamente
ao invés de seu sistema Gentoo.
</p>

<p>
Uma vez iniciada sua instalação do Gentoo, termine com <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Completando sua instalação do Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
