<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/2006.0/hb-install-next.xml,v 1.1 2006/02/28 03:17:38 vanquirius Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Documentação</title>
<subsection>
<body>

<p>
Parabéns! Você tem um sistema funcionando com o Gentoo. Mas para onde ir depois
disto? Quais são suas opções agora? O que explorar primeiro? O Gentoo oferece a
seus usuários várias possibilidades, e portanto muitas características
documentadas (ou menos documentadas).
</p>

<p>
Certamente você deve olhar a próxima parte do Manual do Gentoo intitulada <uri
link="?part=2&amp;chap=0">Trabalhando com o Gentoo</uri>, que explica como
manter os programas atualizados, como instalar mais programas, o que são as
variáveis de USE, como o sistema de inicialização do Gentoo funciona, etc...
</p>

<p>
Se você estiver interessado na otimização do sistema para desktop, ou quiser
aprender como configurar seu sistema para se ter um desktop completo e
funcional, consulte nossos extensos <uri
link="/doc/pt_br/index.xml?catid=desktop">Recursos relacionados ao Desktop do
Gentoo</uri>. Além disso, você pode usar nosso <uri
link="/doc/pt_br/guide-localization.xml">guia de localização</uri> para adequar
seu sistema ao seu país.
</p>

<p>
Também temos o <uri link="/doc/pt_br/security/">Manual de segurança do
Gentoo</uri>, que vale ser lido.
</p>

<p>
Para uma listagem completa da documentação disponível verifique nossa página de
<uri link="/doc/pt_br/index.xml">Recursos de documentação</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
Você, é claro, sempre bem-vindo em nossos <uri
link="http://forums.gentoo.org">Fóruns do Gentoo</uri> ou em um de nossos vários 
<uri link="/main/en/irc.xml">canais de IRC do Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Nós também temos várias <uri 
link="/main/en/lists.xml">listas de e-mail</uri> abertas a todos nossos 
usuários. Informações de como cadastrar-se estão contidas naquela página.
</p>

<p>
Iremos calar-nos agora e deixar você aproveitar sua instalação :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mudanças no Gentoo desde a versão 2006.0</title>
<subsection>
<title>Mudanças?</title>
<body>

<p>
Ainda não houve mudanças significantes.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
