<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/2006.0/hb-install-x86-medium.xml,v 1.1 2006/03/01 21:21:07 vanquirius Exp $ -->

<sections>

 <version>5.5</version>
 <date>2005-11-29</date>

<section>
<title>Requisitos de hardware</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Antes de começar, primeiro iremos listar que requisitos de hardware você precisa
para instalar o Gentoo com sucesso em sua máquina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisitos de hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>i686 ou mais novo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memória</th>
  <ti>128 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espaço em disco</th>
  <ti>1.5 GB (menos o espaço de swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espaço de swap</th>
  <ti>No mínimo 256 MB</ti>
</tr>
</table>


</body>
</subsection>
</section>
<!-- General description, propagated to other architectures as well -->
<!-- START -->
<section>
<title>O LiveCD do instalador do Gentoo Linux</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
O Gentoo Linux pode ser instalado usando um arquivo de tarball de <e>stage3</e>.
Esta tarball é um arquivo que contém um ambiente mínimo, a partir do qual você
pode instalar o Gentoo Linux em seu sistema.
</p>

<p>
Instalações usando um arquivo de tarball de stage1 ou stage2 não são
documentadas no Manual do Gentoo - por favor leia as
<uri link="/doc/pt_br/faq.xml#stage12">Perguntas freqüentes sobre o Gentoo</uri>
para mais informações.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>O LiveCD do instalador do Gentoo Linux</title>
<body>

<p>
Um LiveCD é um CD carregável que contém um ambiente Gentoo auto-suficiente. Eles
permitem que você carregue o Linux a partir do CD. Durante o processo de
inicialização seu hardware é detectado e os módulos apropriados são carregados.
Eles são mantidos pelos desenvolvedores do Gentoo.
</p>

<p>
Os dois CDs de instalação que nós fornecemos atualmente são:
</p>

<ul>
  <li>
    O LiveCD do instalador contém tudo de que você precisa para instalar o
    Gentoo. Ele oferece um ambiente gráfico, um instalador tanto gráfico e um
    baseado em console que faz a instalação automaticamente para você e claro,
    as instruções de instalação para sua arquitetura.
  </li>
  <li>
    O CD de instalação mínimo contém só um ambiente mínimo que permite que você
    carregue e configure sua rede para que você possa conectar-se à Internet.
    Ele não contém nenhum arquivo adicional e não pode ser usado durante este
    método de instalação.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Baixe, grave e carregue o LiveCD do instalador do Gentoo Linux</title>
<subsection>
<title>Baixando e gravando o LiveCD do instalador do Gentoo Linux</title>
<body>

<p>
Você pode baixar os LiveCDs do isntalador de um de nossos <uri 
link="/main/en/mirrors.xml">servidores</uri>. Eles estão localizados no
diretório <path>releases/x86/2006.0/livecd</path>.
</p>

<p>
Dentro deste diretório você irá encontrar um arquivo ISO. Ele é uma imagem
completa de CD que você pode gravar em CD-R.
</p>

<p>
Depois de baixar o arquivo, você pode verificar sua integridade para ver se está
corrupto ou não:
</p>

<ul>
  <li>
    Você pode verificar seu MD5 checksum e compará-lo com o MD5 checksum que
    fornecemos (por exemplo com a ferramenta <c>md5sum</c> em Linux/Unix ou
    <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> para Windows)
  </li>
  <li>
    Você pode verificar a assinatura criptográfica que nós fornecemos. Você
    precisa obter a chave pública que nós usamos (17072058) antes de proceder,
    no entanto.
  </li>
</ul>

<p>
Para obter nossa chave pública usando a aplicação GnuPG, rode o seguinte
comando:
</p>

<pre caption="Obtendo a chave pública">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Agora verifique a assinatura:
</p>

<pre caption="Verifique a assinatura criptográfica">
$ <i>gpg --verify &lt;arquivo de assinatura&gt; &lt;iso baixada&gt;</i>
</pre>

<p>
Para gravar ISO(s) baixada(s), você deve selecionar raw-burning. Como fazer isto
depende do programa. Iremos discutir o <c>cdrecord</c> e o <c>K3B</c> aqui; mais
informações podem ser encontradas em nosso <uri
link="/doc/pt_br/faq.xml#isoburning">Guia de perguntas freqüentes do
Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Com o cdrecord, você simplesmente digita <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;arquivo iso baixado&gt;</c> (substitua <path>/dev/hdc</path> com o
    caminho de seu drive de CD-RW).
  </li>
  <li>
    Com o K3B, selecione <c>Ferramentas</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Gravar
    imagem</c>. Então você pode encontrar seu arquivo ISO com o campo
    'Imagem a ser gravada'. Finalmente clique em <c>Iniciar</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Carregando o LiveCD do instalador</title>
<body>

<impo>
Leia esta subseção inteira antes de continuar, já que você provavelmente não
terá a oportunidade lê-la antes de fazer as coisas depois.
</impo>

<p>
Uma vez que você gravou seu LiveCD, está na hora de carregá-lo. Tire
todos CDs de suas bandejas, reinicie seu sistema e entre na BIOS.  Isto
normalmente se faz apertando DEL, F1 ou ESC, dependendo da sua BIOS. Dentro da
BIOS, mude a ordem de inicialização para que seu CD-ROM seja lido antes do
disco-rígido. Isto normalmente é encontrado em "CMOS Setup". Se você não fizer
isso, seu sistema irá simplesmente reiniciar a partir do disco-rígido, ignorando
o CD-ROM.
</p>

<p>
Agora coloque o LiveCD do dispositivo de CD-ROM e reinicie. Você deve
ver um prompt de inicialização. Nesta tela, você pode apertar Enter para começar
o processo de inicialização com as opções de inicialização padrão, ou carregar o
CD de instalação com opções de inicialização personalizadas, especificando um
kernel seguido das opções de inicialização e apertando Enter. 
</p>

<p>
Especificando um kernel? Sim, nós fornecemos alguns kernéis em nosso LiveCD.
O padrão é o <c>gentoo</c>. Outros kernéis são para necessidades
específicas de hardware e os variantes de <c>-nofb</c> que não usam framebuffer.
</p>

<p>
Abaixo você irá encontrar uma breve lista de kernéis disponíveis:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Descrição</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>kernel 2.6 padrão com suporte para CPUs múltiplas</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Igual ao <c>gentoo</c>, mas sem framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Teste erros na sua memória RAM local</ti>
</tr>
</table>

<p>
Você pode também fornecer opções de kernel. Elas representam ajustes opcionais 
que você pode (des)ativar conforme quiser. A lista seguinte é a mesma que você
recebe quando você aperta de F2 até F7 na tela de início.
</p>

<pre caption="Opções disponíveis para passar ao kernel de sua escolha">
<comment>Opções de hardware:</comment>

acpi=on         This loads support for ACPI and also causes the acpid daemon to
		be started by the CD on boot. This is only needed if your
		system requires ACPI to function properly.  This is not
		required for Hyperthreading support.
		
acpi=off        Completely disables ACPI.  This is useful on some older
		systems, and is also a requirement for using APM.  This will
		disable any Hyperthreading support of your processor.
		
console=X       This sets up serial console access for the CD.  The first
                option is the device, usually ttyS0 on x86, followed by any
                connection options, which are comma separated.  The default
                options are 9600,8,n,1.
		
dmraid=X        This allows for passing options to the device-mapper RAID
                subsystem.  Options should be encapsulated in quotes.
		
doapm           This loads APM driver support.  This requires you to also use
                acpi=off.
		
dobladecenter   This adds some extra pauses into the boot process for the slow
                USB CDROM of the IBM BladeCenter.
		
dopcmcia        This loads support for PCMCIA and Cardbus hardware and also
                causes the pcmcia cardmgr to be started by the CD on boot.
                This is only required when booting from a PCMCIA/Cardbus device.
		
doscsi          This loads support for most SCSI controllers.  This is also a
                requirement for booting most USB devices, as they use the SCSI
                subsystem of the kernel.
		
hda=stroke      This allows you to partition the whole hard disk even when your
                BIOS is unable to handle large disks.  This option is only used
                on machines with an older BIOS.  Replace hda with the device
                that is requiring this option.
		
ide=nodma       This forces the disabling of DMA in the kernel and is required
                by some IDE chipsets and also by some CDROM drives.  If your
                system is having trouble reading from your IDE CDROM, try this
                option.  This also disables the default hdparm settings from
                being executed.
		
noapic          This disables the Advanced Programmable Interrupt Controller
                that is present on newer motherboards.  It has been known to
                cause some problems on older hardware.
		
nodetect        This disables all of the autodetection done by the CD,
		including device autodetection and DHCP probing.  This is
		useful for doing debugging of a failing CD or driver.
		
nodhcp          This disables DHCP probing on detected network cards.  This is
                useful on networks with only static addresses.
		
nodmraid        Disables support for device-mapper RAID, such as that used for
                on-board IDE/SATA RAID controllers.
		
nofirewire      This disables the loading of Firewire modules. This should only
		be necessary if your Firewire hardware is causing a problem
		with booting the CD.
		
nogpm           This disables gpm console mouse support.

nohotplug       This disables the loading of the hotplug and coldplug init
                scripts at boot.  This is useful for doing debugging of a
                failing CD or driver.
		
nokeymap        This disables the keymap selection used to select non-US
                keyboard layouts.
		
nolapic         This disables the local APIC on Uniprocessor kernels.

nosata          This disables the loading of Serial ATA modules.  This is
		useful if your system is having problems with the SATA subsystem.
		
nosmp           This disables SMP, or Symmetric Multiprocessing, on SMP-enabled
                kernels.  This is useful for debugging SMP-related issues with
                certain drivers and motherboards.
		
nosound         This disables sound support and volume setting.  This is useful
                for systems where sound support causes problems.
		
nousb           This disables the autoloading of USB modules.  This is useful
                for debugging USB issues.

<comment>Volume/Device Management:</comment>

dodevfs         This enables the deprecated device filesystem on 2.6 systems.
                You will also need to use noudev for this to take effect.
                Since devfs is the only option with a 2.4 kernel, this option
                has no effect if booting a 2.4 kernel.
		
doevms2         This enables support for IBM's pluggable EVMS, or Enterprise
                Volume Management System.  This is not safe to use with lvm2.
		
dolvm2          This enables support for Linux's Logical Volume Management.
                This is not safe to use with evms2.
		
noudev          This disables udev support on 2.6 kernels.  This option
		requires that dodevfs is used. Since udev is not an option for
		2.4 kernels, this options has no effect if booting a 2.4
		kernel.
		
unionfs         Enables support for Unionfs on supported CD images.  This will
                create a writable Unionfs overlay in a tmpfs, allowing you to
                change any file on the CD.
		
unionfs=X       Enables support for Unionfs on supported CD images.  This will
                create a writable Unionfs overlay on the device you specify.
                The device must be formatted with a filesystem recognized and
                writable by the kernel.

<comment>Other options:</comment>

debug           Enables debugging code. This might get messy, as it displays
                a lot of data to the screen.
		
docache         This caches the entire runtime portion of the CD into RAM,
		which allows you to umount /mnt/cdrom and mount another CDROM.
		This option requires that you have at least twice as much
		available RAM as the size of the CD.
		
doload=X        This causes the initial ramdisk to load any module listed, as
		well as dependencies. Replace X with the module name. Multiple
		modules can be specified by a comma-separated list.
		
noload=X        This causes the initial ramdisk to skip the loading of a
                specific module that may be causing a problem.  Syntax matches
                that of doload.
		
nox             This causes an X-enabled LiveCD to not automatically start X,
                but rather, to drop to the command line instead.
		
scandelay       This causes the CD to pause for 10 seconds during certain
                portions the boot process to allow for devices that are slow to
                initialize to be ready for use.
		
scandelay=X     This allows you to specify a given delay, in seconds, to be
                added to certain portions of the boot process to allow for
                devices that are slow to initialize to be ready for use.
                Replace X with the number of seconds to pause.
</pre>

<p>
Agora faça a inicialização de seu CD, selecione um kernel (se você não estiver
contente com o kernel padrão <c>gentoo</c>) e opções de inicialização. Como um
exemplo, nós iremos mostrar como carregar o kernel <c>gentoo</c>, com
<c>dopcmcia</c> como um parâmetro de kernel:
</p>

<pre caption="Carregando um CD de instalação">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Você verá uma tela de inicialização e uma barra de progresso. Se você estiver
instalando o Gentoo em um sistema com um teclado diferente do modelo americano,
certifique-se de apertar Alt-F1 para trocar para modo verbal e siga o prompt. Se
nenhuma seleção for feita em 10 segundos, o padrão (teclado americano) será
aceito e o processo de inicialização irá continuar. Uma vez que o processo de
inicialização terminar, o Gnome irá iniciar e você será automaticamente logado
no sistema Gentoo Linux "Live" como "gentoo" em modo gráfico. Você será logado
como "root", o superusuário, nos outros consoles e deve ter um prompt de
administrador ("#") neles. Você pode mudar para estes consoles apertando Alt-F2,
Alt-F3, Alt-F4 Alt-F5, Alt-F6. Volte para o desktop gráfico de onde você começou
apertando Alt-F7. Para mudar para os outros consoles de dentro do X, você deve
usar Crtl como prefixo. Você pode rodar comandos como administrador (root) de
dentro do ambiente gráfico usando o comando <c>sudo</c>. Você pode até se tornar
root em um terminal para fazer tarefas múltiplas.
</p>

<pre caption="Usando sudo para rodar aplicações">
<comment>(Só exemplo)</comment>
<comment>(Editando o arquivo group)</comment>
# <i>sudo vi /etc/group</i>
<comment>(Tornando-se root por uma sessão)</comment>
# <i>sudo su -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configuração de hardware adicional</title>
<body>

<p>
Quando o LiveCD carrega, ele tenta detectar todos seus dispositivos de
hardware e carregar os módulos de kernel apropriados para suportar seu hardware.
Na vasta maioria dos casos, ele faz um bom trabalho. Todavia, em alguns casos,
ele pode não carregar automaticamente os módulos de kernel que você precisa.
Se a auto-detecção de PCI pulou algum hardware de seu sistema, você terá de
carregar o driver apropriado manualmente. Estas tarefas precisam de acesso de
administrador (root).
</p>

<p>
No próximo exemplo nós tentamos carregar o módulo <c>8139too</c> (suporte para
alguns tipos de interface de rede):
</p>

<pre caption="Carregando módulos de kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Se você precisa de suporte a PCMCIA, você deve rodar o script de init
<c>pcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Rodando o script de init de PCMCIA">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Ajustando performance de disco rígido</title>
<body>

<p>
Se você é um usuário avançado, você pode querer ajustar a performance do disco
rígido IDE usando o comando <c>hdparm</c>. Você precisará de acesso de
administrador (root) para usar <c>hdparm</c>. Com as opções <c>-tT</c>, você
pode testar a performance de seu disco (execute várias vezes para ter uma idéia
mais precisa):
</p>

<pre caption="Testando performance de disco">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Para ajustar, você pode usar qualquer um dos seguintes exemplos (ou experimentar
por contra própria) que usam <path>/dev/hda</path> como o disco (substitua com
seu disco):
</p>

<pre caption="Ajustando performance de disco rígido">
<comment>Ativando DMA:</comment>                             # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Ativando opções de performance seguras:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcional: Contas de usuário</title>
<body>

<p>
Se você planeja que outras pessoas tenham acesso a seu ambiente de instalação ou
você deseja conversar usando o <c>irssi</c> sem privilégios de administrador
(root) (por razões de segurança), você precisa criar as contas de usuário
necessárias e mudar a senha de administrador (root). Você precisa de acesso
de administrador para mudar a senha de root e adicionar novos usuários.
</p>

<p>
Para mudar a senha de administrador (root), use o comando <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Mudando a senha de administrador (root)">
$ <i>sudo su -</i>
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Entre sua senha)</comment>
Re-enter password: <comment>(Entre sua senha novamente)</comment>
</pre>

<p>
Para criar uma conta de usuário, primeiro entramos suas credenciais, seguido da
senha. Podemos usar <c>useradd</c> e <c>passwd</c> para essas tarefas. No
próximo exemplo, iremos criar um usuário chamado &quot;joao&quot;.
</p>

<pre caption="Criando uma conta de usuário">
# <i>useradd -m -G users joao</i>
# <i>passwd joao</i>
New password: <comment>(Entre a senha do joao)</comment>
Re-enter password: <comment>(Entre a senha do joao novamente)</comment>
</pre>

<p>
Você pode mudar sua id de usuário de administrador (root) para a conta recém
criada usando o comando <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Mudando id de usuário">
# <i>su - joao</i>
</pre>

<p>
Você também pode mudar a senha para o usuário "gentoo" no ambiente gráfico. Esta
conta já serve para uso na Internet.
</p>

<pre caption="Mudando a senha do gentoo">
$ <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Vendo documentação durante a instalação</title>
<body>

<p>
Se você quiser ler o Manual do Gentoo (tanto do CD como online) durante a
instalação, certifique-se que você criou uma conta de usuário (veja <uri
link="#useraccounts">Opcional: Contas de usuário</uri>). Então aperte
<c>Alt-F2</c> para ir para um novo terminal e fazer log-in.
</p>

<p>
Se você quiser ver a documentação no CD você pode imediatamente rodar 
<c>links</c> para lê-la:
</p>

<pre caption="Vendo a documentação do CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
No entanto, é recomendável que você use o Manual do Gentoo online, uma vez que
ele será mais recente que a versão disponível no CD. Você também pode lê-lo
usando o comando <c>links</c>, mas somente após terminar o capítulo
<e>Configurando sua rede</e> (senão, você não conseguirá acessar a Internet para
ver o documento):
</p>

<pre caption="Vendo a documentação online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/pt_br/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
Você pode voltar para sua janela original apertando <c>Alt-F7</c>.
</p>

<p>
Você pode agora continuar usando o <uri link="?part=1&amp;chap=3">instalador
baseado em GTK+</uri> (que precisa de X) ou o <uri
link="?part=1&amp;chap=4">instalador baseado em Dialog</uri> que pode ser rodado
em um console.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
