<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/2006.0/hb-install-tools.xml,v 1.1 2006/02/28 03:30:31 vanquirius Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Logger do sistema</title>
<body>

<p>
Algumas ferramentas estão faltando do arquivo de <e>stage3</e> porque vários
pacotes oferecem a mesma funcionalidade. Agora está na hora de você escolher
quais você quer instalar.
</p>

<p>
A primeira ferramenta que você precisa escolher deve fornecer capacidades de
registro para nosso sistema. Unix e Linux têm um excelente histórico com relação
a registros -- se você desejar, você pode registrar tudo que acontece em seu
sistema em arquivos de registro. Isto é feito através do <e>logger de
sistema</e>.
</p>

<p>
O Gentoo oferece muitos loggers de sistema para escolher. Há o <c>sysklogd</c>,
que é o conjunto tradicional de daemons de registro de sistema,
<c>syslog-ng</c>, um logger de sistema avançado e o <c>metalog</c>, que é um
logger de sistema altamente configurável. Outros podem estar disponíveis pelo
Portage também - nosso número de pacotes disponíveis aumenta diariamente.
</p>

<p>
Se você pretende usar <c>sysklogd</c> ou <c>syslog-ng</c>, você deve instalar o
<c>logrotate</c> mais tarde, já que esses loggers de sistema não oferecem nenhum
mecanismo de rotação para os arquivos de registro.
</p>

<!--
  Even though syslog-ng does not rotate the logs, it does conform to the syslog
  RFC (http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) and is far more powerful than most  other system loggers. That and some architectures really prefer syslog-ng
  above others (metalog for instance doesn't work nicely with sparc all the
  time).
-->

<p>
Para instalar o logger de sistema de sua escolha, faça um <c>emerge</c> nele e
adicione-o ao runlevel default usando <c>rc-update</c>. O exemplo seguinte
instala o <c>syslog-ng</c>. É claro, substitua pelo logger de sua escolha:
</p>

<pre caption="Instalando um logger de sistema">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcional: daemon de cron</title>
<body>

<p>
O próximo é o daemon de cron. Apesar de opcional e não necessário para o
sistema, é interessante instalá-lo. Mas o que será daemon de cron? Um daemon de
cron executa comandos agendados. É uma mão na roda se você necessita executar
alguns comandos regularmente (seja ele diário, semanal ou mensal).
</p>

<p>
Nós fornecemos apenas <c>vixie-cron</c> para instalações sem internet. Se você
deseja instalar outro daemon de cron, você pode esperar e instalá-lo mais tarde.
</p>

<pre caption="Instalando um daemon de cron">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcional: Indexamento de Arquivos</title>
<body>

<p>
Se você deseja catalogar seus arquivos de sistema para que você possa
localizá-los rapidamente usando a ferramenta <c>locate</c>, você precisa
instalar <c>sys-apps/slocate</c>. 
</p>

<pre caption="Instalando slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ferramentas de sistema de arquivo</title>
<body>

<p>
Dependendo do sistema de arquivos que você está usando, você precisa instalar
alguns utilitários (para verificar a integridade do sistema de arquivos, criar
sistemas de arquivos adicionais, etc...).
</p>

<p>
A tabela seguinte lista as ferramentas que você precisa instalar para cada
sistema de arquivo. Nem todos sistemas de arquivos estão disponíveis para todas
arquiteturas, no entanto.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistema de Arquivo</th>
  <th>Ferramenta</th>
  <th>Comando de Instalação</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Se você é um usuário de EVMS, você precisa instalar <c>emvs</c>:
</p>

<pre caption="Instalando utilitários de EVMS">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
O <c>USE="-gtk"</c> irá prevenir a instalação de dependências. Se você quiser
ativar as ferramentas gráficas do <c>evms</c>, você pode recompilar o
<c>evms</c> mais tarde.
</p>

<p>
Se você não precisa de mais nenhuma ferramenta relacionada com rede (como
rp-pppoe ou cliente dhcp) continue com <uri link="?part=1&amp;chap=10">
Configurando o gerenciador de inicialização</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ferramentas de rede</title>
<subsection>
<title>Opcional: Instalando um cliente de DHCP</title>
<body>

<p>
Se você quiser que o Gentoo obtenha automaticamente um endereço IP para sua(s)
interface(s), você precisa instalar <c>dhcpcd</c> (ou qualquer outro cliente de
DHCP) em seu sistema. Se você não o fizer agora, você pode não conseguir
conectar-se à internet após a instalação!
</p>

<pre caption="Instalando dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: instalando um cliente de PPPoE</title>
<body>

<p>
Se você precisa de <c>rp-pppoe</c> para conectar à net, você precisa disso.
</p>

<pre caption="Instalando rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
O <c>USE="-X"</c> irá excluir a instalação do xorg-x11 como dependência
(<c>rp-pppoe</c> possui ferramentas gráficas; se você deseja ativá-las, você
pode recompilar o <c>rp-pppoe</c> mais tarde ou instalar xorg-x11 agora -- o que
vai levar um bom tempo para compilar).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Utilitários de RAID para hardware IBM</title>
<body>

<p>
Se você estiver usando SCSI RAID em um sistema baseado em POWER5, você deve
considerar a instalação do <c>iprutils</c> que permitem que você trabalhe com o
array de discos RAID, obter o status dos discos nas arrays, e atualizar
microcode, entre outras funções.
</p>

<pre caption="Instalando iprutils">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Continue agora com <uri link="?part=1&amp;chap=10">Configurando o gerenciador de
inicialização</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
