<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050425-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>25 april, 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="st3vie@gmail.com">Senno During</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="sejo@gentoo.org">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="cybermans@gmail.com">Mans Matulewicz</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="gwn@lennard.org">Lennard Klein</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="emiljacobs@gmail.com">Emil Jacobs</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="j.dewolff@hccnet.nl">Johan de Wolff</mail>
</author>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief voor de week van 25 April 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Jaargang 4, Uitgave 18</version>
<date>2005-04-25</date>
<chapter>
<title>Gentoo Nieuws</title>
<section>
<title>Project Dolphin: Experimentele reddings-CD</title>
<body>

<p>
<mail link="beejay@gentoo.org">Benjamin Judas</mail> kondigde afgelopen vrijdag aan,
dat het 'release-engineering'-team een expirimenteel subproject genaamd "Project Dolphin"
heeft gecreeerd, om een LiveCD met extra onderdelen aan te bieden, gericht op
het redden van systemen. Net als het onofficiele Franse project <uri 
link="http://www.sysresccd.org/">SysRescueCD</uri>, dat ook is gebaseerd op de
Gentoo LiveCD, richt Project Dolphin zich op het aanbieden van alle benodigde
gereedschappen, voor het herstellen van 'kapotte systemen', zoals niet werkende harde
schijven of andere systemen die hersteld dienen te worden.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050425_pd.png"
short="RescueCD" 
caption="Project Dolphin - LiveCD voor reddingsoperaties" />
<p>
Hoogtepunten van de CD zijn o.a. <c>zsh, samba, bacula, mc, dar, mutt, xfsdump, 
ide-smart, netcat, nmap, chrootkit, partimage, ncftp, centericq, bind-tools, 
alsa-utils, mpg321</c>. Een zeer vroege test-ISO-image, waarvoor actief om testers
wordt gevraagd, is beschikbaar gemaakt om te downloaden in het expirimentele gedeelte
van de <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Gentoo mirrors</uri>,
in het pad <path>/experimental/x86/livecd/x86</path>. Gebruikers
worden dringend verzocht om commentaar op te sturen naar een vers geintroduceerde 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=90053">meta-bug</uri>, om
problemen te rapporteren of aanvullende onderdelen aan te vragen. Heel erg bedankt
voor jullie ondersteuning!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Internationale Gentoo mailinglijst aanvullingen</title>
<body>
<p>
Twee nieuwe mailinglijsten zijn beschikbaar gemaakt afgelopen week: De Nederlandse versie
van de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief wordt nu via email in platte-tekstversie gedistribueerd,
via <path>gentoo-gwn-nl@gentoo.org</path>, kort nadat het is vertaald van de originele Engelse.
Net als alle andere nieuwsbrief mailinglijsten, is dit alleen voor distributie.
Nederlands- en Vlaamssprekende lezers van de GWN kunnen zich abonneren op de nieuwe lijst,
door een email te sturen naar <mail link="gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org</mail> en daarna de instructies in het
bevestigingsbericht, wat ze ontvangen, te volgen.
</p>
<p>
Een standaard ondersteunings- en discussielijst is opgezet voor alle Russische Gentoo
gebruikers, zoals <mail link="voxus@gentoo.org">Konstantin V. Arkhipov</mail>
afgelopenb week aankondigde. Op <path>gentoo-user-ru@gentoo.org</path> kan worden
ingeschreven door een leeg bericht te sturen naar
<mail link="gentoo-user-ru-subscribe@gentoo.org">gentoo-user-ru-subscribe@gentoo.org</mail>.
Een complete lijst van officiele Gentoo mailinglijsten, zowel van Engelse als niet-Engelse
lijsten, is met gebruiksinstructies beschikbaar op <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">
de mailinglijstpagina</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ontwikkelaar van de Week</title>
<section>
<title>"Gentoo is Zen applied to software"  -- Patrick Lauer (bonsaikitten)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050425_bonsaikitten.jpg"
short="bonsaikitten" 
caption="Patrick Lauer aka Bonsaikitten" />
<p>
De prominente ontwikkelaar van deze week is <mail link="patrick@gentoo.org">bonsaikitten</mail>,
die door het echte leven gaat onder de naam Patrick Lauer. Hij heeft zijn loyaliteit niet
toegezegd aan een specifieke factie van Gentoo 'devhood', maar houdt ervan om aan van alles
een beetje te worken. Sinds eind-2004 is hij ook een regelmatige bijdrager aan de GWN,
vooral de <path>gentoo-dev</path> mailinglijst samenvattinngen en zijn column,
Ontwikkelaar van de Week, zijn gewoonlijk door hem geschreven.
</p>
<p>
Patrick bedient de <uri link="http://gentooexperimental.org">gentooexperimental.org</uri>
server, bronnen aanbiedend voor vreemde en onafgemaakte ideeen, inclusief o.a.
tinderbox, de <uri link="http://gentooexperimental.org/script/repo/list">script 
repository</uri> and toekomstige (web-)rsync vervangingskandidaten. Planet Gentoo werd
eerst op Patrick's server gedraaid, voor dat het naar de officiele hardware, dat beheerd
wordt door het Gentoo infrastructuurteam, werd verplaatst.
</p>
<p>
Overdag is hij een student Computer Wetenschappen aan de RWTH Aachen, Duitsland, waar hij
zijn proefschrift over "anonieme netwerken" is begonnen te schrijven, wat weinig
kostbare tijd over laat voor alle andere dingen, maar na vier-en-een-half jaar aan de
universiteit voelt hij zich klaar om verder te gaan. Zijn computeromgeving is een
kamer vol waardeloze oude hardware, een Quad Xeon, twee Athlons, en (met dank aan de
CW-faculteit van zijn universiteit) een 16-CPU cluster.
</p>
<p>
Hij is een gebruiker van <c>blackbox, firefox, licq</c>, soms <c>konqueror</c>, en
-- door verkopersinsluiting -- <c>evolution</c>, wat bij elke revisie minder bruikbaar
schijnt te worden, "zoals al gnomen en trollen," zegt Patrick. Hij houdt ervan in Python
te werken, maar andere talen zijn ook geen probleem - "tenzij ze Java heten en lange
bezweringen nodig hebben voor elk apart statement." Als het weer het toelaat kan hij
aan het mountainbiken gevonden worden in de bossen en velden rond Aachen. Hij houdt
ook van goed eten, goed (Belgisch) bier, en het gezelschap van een, bij voorkeur, zeer
intelligente en sexy vrouw (alhoewel het laatste niet zo vaak gebeurd als gehoopt). Zijn
motto is geleend van Alfred Lord Tennyson: "It is better to have loved and lost than never
to have loved at all."
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Geluiden uit de gemeenschap</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Een paar nieuwe X.org ebuilds.</b></p>
<p>
Voor iedereen die het nieuwste van het nieuwste en het meest "bleeding edge"
spul wil hebben, heeft <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> een
paar nieuwe X.org ebuilds in portage gedaan. Bug rapportages zijn erg welkom.
Vooral de 6.8.99.* snapshots kunnen interresant zijn om te proberen, maar
wees gewaarschuwd, het kan sommige dingen breken ...
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27145">nieuwe xorg
ebuilds </uri></li>
</ul>

<p><b>Categorie hernoeming</b></p>
<p>
Omdat er veel proxies zijn (niet allemaal zijn alleen www), de
www-proxy category kan worden hernoemd naar net-proxy. Alle SOCKS,
www, ftp, etc. proxies zijn dan makkelijk te vinden in hun nieuwe categorie.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27153">Category
hernoeming </uri></li>
</ul>

<p><b>Gentoo als een ontwikkelingsplatform</b></p>
<p>
<mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail> is een discussie begonnen over
hoe je Gentoo kan gebruiken als een ontwikkelingsplatform waar je normaal
gesproken verscheidene fixes uit CVS moet trekken. Hoe houd je alles onder
de controle van portage en toch met de mogelijkheid om alles te kunnen repareren?
Heeft portage ondersteuning voor 'live CVS ebuilds', op een normale manier? Lees
verder om er achter te komen.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27088">Gentoo als
ontwikkelingsplatform </uri></li>
</ul>

<p><b>Apache problemen</b></p>
<p>
Zoals sommige van jullie al gemerkt zullen hebben, heeft het Gentoo Apache team
een aantal flinke wijzigingen aangebracht aan de nieuwste versies van Apache.
Dit is gedaan voor een aantal redenen, onder andere (maar niet alleen) makkelijker
onderhoud. Dit heeft een aantal problemen opgeleverd, aangezien er geen makkelijk
overgangstraject is en de meeste gebruikers geen zin hebben om hun configuratie
weg te gooien en opnieuw vanuit niets te beginnen. Daarom zijn de nieuwste
versies package.masked tot dat dit probleem is verholpen.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27071">package.mask'ing
de nieuwe apache ebuilds </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27208">nieuw apache
materiaal in de test</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo Internationaal</title>
<section>
<title>Zwitserland: Pentoo - Op Gentoo gebaseerde indringersdetectie LiveCD</title>
<body>
<p>
<uri link="http://www.netsc.ch/pentoo/">"Pentoo"</uri> is een acroniem voor "PENetration
on genTOO". Het is gebaseerd op kernelversie 2.6.10, gebruikt de Gnome desktop
omgeving, and mikt erop een compleet platform voor indringersdetectie, penetratietesten
en beveiligingsbeoordeling te zijn. De inhoud van de LiveCD kan worden geupdate,
wat de mogelijkheid biedt up-to-date vingerafdruk- en kwetsbaarheiddatabases te
gebruiken, voor programma's die regelmatig updates nodig hebben, zoals de Nessus
plugins, scanner vingerafdrukbestanden, metasploit etc. Gebruikers kunnen optioneel
gegevens opslaan op USB sticks voor niet-vluchtige opslagondersteuning. Pentoo's auteur,
<mail link="grimmlin@pentoo.ch">Michael Zanetta</mail> benadrukt dat "het als beta beschouwd
moet worden omdat ik niet veel tijd heb om het zorgvuldig te testen," dus op- en
aanmerkingen zijn zeer welkom, op <mail link="bugs@pentoo.ch">bugs@pentoo.ch</mail>.
Een <uri link="http://www.netsc.ch/pentoo/project.txt">roadmap voor het project</uri>
is ook beschikbaar.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050425_pentoo.png"
short="Pentoo" 
caption="Penetratie testen gebaseerd op Gentoo: Zwitserse 'Pentoo'" />
</body>
</section>
</chapter>

<!-- BEGIN emiljacobs@gmail.com -->
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>Somos libres (25 April 2005, in het Spaans)</title>
<body>
<p>
De editie van vandaag van de Peruaanse "Free and Open Software User Group" website op Somos Libres,
heeft <uri link="http://somoslibres.org/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=518">een
interview met Daniel Oliveira</uri>, een van de hoofdfiguren van het Gentoo spin-off project <uri 
link="https://e.ututo.org.ar/indexes.html">Ututo</uri>, ontwikkeld op en rond de universiteit 
van Buenos Aires in het buurland Argentinie. Oliveira, die een kernteam van 37 mensen vertegenwoordigd,
dat bezig is Ututo door te drukken naar individuele gebruikers, maar ook bezig is met
gemeentelijke diensten en midden- en kleinbedrijf in Argentinie, legt uit over de geschiedenis
en de huidige status van het project.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Verplaatsingen, Toevoegingen en Veranderingen</title>
<section>
<title>Verplaatsingen</title>
<body>
<p>
De volgende developers hebben het Gentoo Team recentelijk verlaten:
</p>
<ul>
<li>
<e>Niemand deze week</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Toevoegingen</title>
<body>
<p>
De volgende developers zijn recentelijk bij Gentoo Team gekomen:
</p>
<ul>
<li>
Herbie Hopkins (Herbs) - AMD64
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Veranderingen</title>
<body>
<p>De volgende developers zijn recentelijk van rol veranderd in het Gentoo Linux project:</p>
<ul>
<li>
<e>Niemand deze week</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>phpMyAdmin: Cross-site scripting kwetsbaarheid</title>
<body>
<p>

phpMyAdmin is kwetsbaar voor een cross-site scripting aanval.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-08.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Axel: Kwetsbaarheid in HTTP redirection handling</title>
<body>
<p>

Een buffer overflow kwetsbaarheid is gevonden in Axel die kan leiden tot
het uitvoeren van ongeautoriseerde code.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-09.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gld: Remote executie van ongeautoriseerde code</title>
<body>
<p>

Gld bevat een aantal serieuze kwetsbaarheden die potentieel kunnen leiden
tot het uitvoeren van ongeautoriseerde code via de root user.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-10.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>JunkBuster: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

JunkBuster is gevoelig voor een heap corruption kwetsbaarheid die aanvallers
toelaat om instellingen te wijzigen onder bepaalde configuraties.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-11.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>rsnapshot: Local privilege escalatie</title>
<body>
<p>

rsnapshot laat het toe dat lokale gebruikers 'ownership' kunnen opeisen van lokale bestanden,
wat kan leiden tot een privilege escalatie.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-12.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenOffice.Org: DOC document Heap Overflow</title>
<body>
<p>

OpenOffice.Org is gevoelig voor een heap overflow bij het verwerken van
DOC documenten, wat kan leiden tot het uitvoeren van ongeautoriseerde code.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-13.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>monkeyd: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

Format string en Denial of Service kwetsbaarheden zijn ontdekt in de
monkeyd HTTP server die potentieel kunnen leiden tot het uitvoeren van 
ongeautoriseerde code.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-14.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PHP: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

Enkele kwetsbaarheden zijn gevonden en gefixt in PHP image handling functies die
potentieel kunnen leiden tot een Denial of Service of op afstand uitvoeren van ongeautoriseerde code.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-15.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>CVS: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

Een aantal serieuze kwetsbaarheden zijn gevonden in CVS die toelaten dat
een aanvaller op afstand de CVS server kan beinvloeden of die een DoS kunnen
veroorzaken.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-16.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>XV: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

Meerdere kwetsbaarheden zijn gevonden in XV die potentieel kunnen leiden tot
het uitvoeren van ongeautoriseerde code.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-17.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox, Mozilla Suite: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

De nieuwste Mozilla Firefox en Mozilla Suite releases repareren enkele nieuwe
kwetsbaarheden, waaronder 'memory disclosure' en diverse manieren om JavaScript
code uit te voeren met verhoogde privileges.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-18.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>MPlayer: Twee heap overflow kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

Twee kwetsbaarheden zijn gevonden in MPlayer die gebruikt kunnen worden voor
het uitvoeren van ongeautoriseerde code op afstand.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-19.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>openMosixview: Onveilig tijdelijk bestand</title>
<body>
<p>

openMosixview en de openMosixcollecter deamon zijn gevoelig voor symlink
aanvallen waardoor potentieel een lokale gebruiker ongeautoriseerd bestanden kan
overschrijven.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-20.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>RealPlayer, Helix Player: Buffer overflow kwetsbaarheid</title>
<body>
<p>

RealPlayer en Helix Player zijn kwetsbaar voor een buffer overflow die kan leiden tot
het uitvoeren van ongeautoriseerde code op afstand.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-21.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE kimgio: PCX handling buffer overflow</title>
<body>
<p>

KDE slaagt er niet in om fatsoenlijk input te valideren bij het verwerken van PCX afbeeldingen,
wat potentieel kan leiden tot het uitvoeren van ongeautoriseerde code.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-22.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kommander: Onveilig uitvoeren van scripts over afstand</title>
<body>
<p>

Kommander voert scripts over afstand uit zonder confirmatie, wat kan leiden
tot het uitvoeren van ongeautoriseerde code.

</p>
<p>
Voor meer informatie zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-23.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistieken</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Gesloten bugs ranglijst</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nieuwe bugs ranglijst</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistieken</title>
<body>
<p>
De Gentoo community gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">
bugs.gentoo.org</uri>) om bugs te melden en op te volgen. Tussen 17 april 2005 en
24 april 2005 leidde de activiteit op de site tot:
</p>
<ul>
<li>817 nieuwe bugs tijdens deze periode</li>
<li>493 bugs zijn gesloten of opgelost tijdens deze periode</li>
<li>14 gesloten bugs zijn heropend tijdens deze periode</li>
</ul>
<p>
Van de 8497 huidige openstaande bugs zijn er 89 gemarkeerd als 'blocker', 231 als
'critical' en 628 als 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gesloten bugs ranglijst</title>
<body>
<p>De ontwikkelaars en teams die het meest aantal bugs gesloten hebben in deze periode zijn:</p>
<ul>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, met 44
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, met 43
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, met 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, met 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, met 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, met 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, met 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="dragonheart@gentoo.org" >Daniel Black</mail>, met 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dragonheart@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nieuwe bugs ranglijst</title>
<body>
<p>De ontwikkelaars en teams die het meest aantal bugs toegewezen zijn deze week zijn:</p>
<ul>
<li><mail link="bug-wranglers@gentoo.org" >Gentoo Linux bug wranglers</mail>, met 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=bug-wranglers@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, met 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, met 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, met 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, met 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="media-tv@gentoo.org" >Television related Applications in Gentoo's Portage</mail>, met 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=media-tv@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, met 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, met 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Reacties op de GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Stuur ons je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">reacties</mail> op de Gentoo
Wekelijkse Nieuwsbrief en help ons om de GWN nog beter te maken.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>GWN abonnementinformatie</title>
<section>
<body>
<p>
Om je te abonneren op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief stuur je een
email met lege inhoud naar <mail link="gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Om je abonnement op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief op te zeggen stuur je een email met als afzender
het email adres waarmee je een abonnement hebt aangevraagd en met lege inhoud naar
<mail link="gentoo-gwn-nl-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-nl-unsubscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Andere Talen</title>
<section>
<body>
<p>De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is ook beschikbaar in de volgende talen:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Deens</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Pools</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazilie)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turks</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>