<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20051114-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>14 november, 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Auteur">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Auteur">
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="st3vie@gentoo.org">Senno During</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="sejo@gentoo.org">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="macnetron@gmail.com">Marco de Reus</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="j.dewolff@hccnet.nl">Johan de Wolff</mail>
</author>

<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief voor de week van 14 november 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Jaargang 4, Uitgave 45</version>
<date>2005-11-14</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Gentoo nieuws</title>
<section>
<title>Overgegaan naar stage3 als de standaard installatiemethode</title>
<body>
<p>
Afgelopen week veranderde het <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/index.xml">Gentoo Documentatie
Project</uri> het <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/index.xml">Gentoo Handboek</uri>
zo, dat de installatie van een stage3 nu standaard zal zijn. Eerder vroeg
het <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/index.xml">Release
Engineering team</uri> om deze verandering, omdat het aantal gebruikers steeg,
die hun basissysteem door niet aan te raden veranderingen verpesten tijdens een
stage1 of stage2 installatie, of door het niet compleet volgen van het handboek.
</p>
<p>
De geadviseerde methode is nu een stage3 installatie en optioneel het systeem
daarna hercompileren. Dat zal ook een geoptimaliseerd systeem creeeren. Hoe
je een stage1 of stage2 installatie moet doen is nog steeds beschreven in
de <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/faq.xml#stage12">FAQ</uri>.
</p>
<p>
Om meer hierover te lezen kan je de <uri
link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.documentation/2327">volledige
discussie</uri> m.b.t. tot de verandering bekijken op de gentoo-doc mailinglist,
de <uri link="http://www.gentoo.org/cgi-bin/viewcvs.cgi/xml/htdocs/doc/en/handbook/hb-install-x86-medium.xml?hidecvsroot=1&amp;search=&amp;hideattic=0&amp;sortby=file&amp;r2=1.41&amp;logsort=date&amp;root=gentoo&amp;diff_format=h&amp;r1=1.40">werkelijkse
veranderingen</uri> bekijken in de viewcvs of <uri link="https://bugs.gentoo.org/105809">bug
#105809</uri> lezen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gebruikersverhalen</title>
<section>
<title>Interview met Douglas Robertson van Zymeta Corporation</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20051114_zymeta-jukebox.jpg" short="Zymeta Video
  Jukebox"
caption="The Zymeta Video Jukebox in actie" />

<p><e>Een paar korte woorden over jezelf. Wie ben je, en waar werk je?</e></p>

<p>Mijn naam is Douglas Robertson en ik ben Directeur Technologie bij <uri
  link="http://www.zymeta.com/">Zymeta Entertainment.</uri></p>

<p><e>Wat is jullie "product"?</e></p>

<p>Zymeta is een bedrijf dat entertainment systemen maakt. Wij hebben een "on
  demand touch screen media delivery platform" voor publieke trefpunten
  ontwikkeld, compleet met een back-end systeem om het platform te updaten en
  te beheren. En we kunnen het platform in zijn geheel beheren of
  veranderingen aanbrengen op een enkele locatie. Ons eerste erg succesvolle
  product is een muziek en video entertainment systeem genaamd de "Video
  Jukebox", wat normaal gesproken in cafe's en bars geinstalleerd wordt. De
  uitbaters zijn in staat om hun muziekkeuze in te voeren met een touchscreen,
  waarna de clips te zien zijn op de televisies in de bar. Adverteerders
  kunnen hun promoties nauwkeurig mikken op een specifieke locatie of groepen
  van locaties. Deze dienst is compleet geautoriseerd door de muziekindustrie.
  Het is flitsend, interactief en gebouwd bovenop Gentoo Linux.</p>

<p>Als iemand de jukebox in actie wil zien, onze <uri
    link="http://www.zymeta.com/files/corporate-video-small.mov">bedrijfsvideo</uri>
  heeft een heleboel coole beelden.</p>

<p><e>Hoe past Gentoo hierin? Waarom besloot je het te gebruiken?</e></p>

<p>Voor zover het technologie betreft is Zymeta een Gentoo-gestuurd bedrijf.
  De leden van het ontwikkelteam draaien allemaal Gentoo op hun desktop, onze
  servers draaien allemaal op Gentoo en, als belangrijkste, onze jukeboxes
  draaien op Gentoo. Ik bracht Gentoo binnen in Zymeta en ik stelde verplicht
  dat het de te gebruiken distributie was; proberen om meerdere distributies
  te ondersteunen is te veel geklooi. Ik koos voor Gentoo vanwege zijn
  flexibiliteit; het is een broncode-gebaseerde distributie met een geweldig
  systeem voor pakketten en een grote gebruikersgroep.</p>

<p>We updaten de jukebox client software over het Internet, maar hebben het
  Operating Systeem nog niet hoeven te updaten op de jukeboxes. Geen updates
  voor het OS omdat Gentoo zo stabiel is dat er nog geen echte behoefte is
  om iets te veranderen. We hebben gekeken naar het opzetten van onze eigen
  portage tree, maar hebben besloten dat de beste manier om grote updates te
  doen het bouwen van een nieuwe tarball van het OS is en die te gebruiken om
  de jukeboxes te updaten. In de toekomst gaan we misschien kijken naar het
  doen van kleine updates van individuele pakketten via een portage tree. Op
  deze manier kunnen we de jukeboxes up-to-date houden in geval er
  beveilingslekken gevonden worden.</p>

<p>Dat gezegd hebbende, we hebben recent de software geupgraded zodat het nu
  foutloos werkt op de 2.6 kernel en ik ben de laatste twee dagen bezig
  geweest om een CD samen te stellen die de jukebox opstart, de harde schijf
  mount en dan de OS bestanden update. De Gentoo gemeenschap was erg behulpzaam
  met dit, en zoals ik al eerder opgemerkt heb, er is een ton aan documentatie,
  wat het erg simpel maakte voor mij om de Gentoo 2005.1 LiveCD aan te passen,
  zodat het nu een Zymeta product is en het de benodigde updates doet.</p>

<p><e>Wat heeft Gentoo vervangen?</e></p>

<p>Voor Gentoo draaide Zymeta Red Hat op de servers en Debian op de
  jukeboxes.</p>

<p><e>Enige ervaring met andere distributies? Hoe zijn ze te
  vergelijken?</e></p>

<p>Ik probeerde Gentoo voor de eerste keer in 2003 bij mijn vorige baan, omdat
  een collega besloot het te proberen en toen klaagde hoeveel werk het was om
  het te installeren en hoe het hem twee dagen duurde om het werkend te
  krijgen. Om zijn ongelijk te bewijzen probeerde ik het ook en ik had een
  werkende Gentoo, compleet met KDE, op mijn Dell laptop binnen een dag. Het
  was liefde op het eerste gezicht met Gentoo en ik ben nooit meer teruggegaan
  naar mijn oude Red Hat installatie.</p>

<p>Veel mensen hadden problemen met Red Hat's RPM systeem, maar ik was er gek
  op. Tenminste totdat ik de recentste pakketten nodig begon te hebben (zoals
  PostgreSQL en sommige netwerk programma's) en de RPM wilde niet werken omdat
  het gebouwd was op een andere versie van Red Hat. Of het vereiste een update
  van drie andere pakketten, die op hun beurt ook weer hun afhankelijkheden
  hadden. Gentoo's pakketten systeem is de echte stralende ster als het aan
  mij ligt, en hoewel updates langer duren omdat de pakketten gecompileerd
  moeten worden, is dat het zeker waard.</p>

<p><e>Wat zijn de grote voordelen? Waarin blinkt het uit?</e></p>

<p>Gentoo biedt flexibiliteit. Heb je geen IPv6 ondersteuning nodig in je
  pakketten? Je hoeft alleen je USE flags maar te veranderen. Geen ebuild van
  een pakket dat je nodig hebt? Maak gewoon je eigen ebuild en voeg het toe
  aan je Portage overlay. Hoe mooi is dat voor flexibiliteit?</p>

<p><e>Wat zie je als problematisch? Waar kunnen zaken verbeterd worden?</e></p>

<p>Mijn enige klacht is dat het soms een lange tijd duurt om pakketten stabiel
  te maken. Ik houd er wel van dat de maintainers er zeker van willen zijn dat
  pakketten compileren en goed werken voordat een pakket als stabiel gemarkeerd
  wordt, zeker omdat we Gentoo draaien op productie- en bedrijfssystemen, maar
  soms lijkt het allemaal net even te lang te duren. Maar daar komen we wel uit
  door het gebruik van Portage's flexibiliteit (d.w.z. USE flags en Portage
  overlays).</p>

<p><e>Er zijn vele projecten, zoals de installer, Gentoo/Alt (BSD,...). Wat
    vind je van de uitbreiding naar nieuwe gebieden? En wat vind je van andere
    architecturen?</e></p>

<p>Ik denk dat hoe meer mensen Gentoo gebruiken, hoe beter het is. Een van de
  redenen dat ik opgewonden ben over dit interview is dat ik mee wil helpen om
  bekend te maken dat Gentoo gebruikt kan worden in elke omgeving, of het nu
  een desktop is of een bedrijfsserver dat een missie-kritieke database draait.
  Stabiliteit is de sleutel in de meeste omgevingen, maar ik denk niet dat je
  noodzakelijkerwijs zes maanden oude pakketten moet gebruiken om die
  stabiliteit te krijgen.</p>

<p><e>Hoe kijk je tegen de gemeenschap aan? Wat is het algemene beeld van
    Gentoo in jouw bedrijf?</e></p>

<p>Ik houd van de Gentoo gemeenschap. Er is veel ondersteuning aanwezig en
  tonnen aan documentatie. En omdat het er op dit moment op lijkt dat de
  meerderheid van de Gentoo gebruikers een redelijk technische achtergrond
  heeft, is er een wezenlijk verschil merkbaar op de Gentoo forums in
  vergelijking met, laten we zeggen, de oude Red Hat forums.</p>

<p>Wat Zymeta betreft, iedereen in het bedrijf weet dat Zymeta's product
  gebouwd is bovenop Gentoo. En sinds onze omschakeling naar Gentoo is de
  stabiliteit van ons product verhoogd. Deels komt dat door Gentoo en deels
  vanwege een geupdate kernel. Maar het eindresultaat is dat het Zymeta team
  en onze klanten Gentoo associëren met stabiliteit.</p>

<p><e>Hoe kan men contact met je opnemen?  En wat kunnen we in de
    dichtbijzijnde toekomst verwachten?</e></p>

<p>Als iemand met mij wil praten over het uitrollen van Gentoo in het bedrijf,
  dan kan men mij bereiken op dr@zymeta.com. Daarnaast, ik geloof dat Gentoo
  ontwikkelaar Corey Shields een Gentoo case-studie wil doen over Zymeta, dus
  daar kan men binnenkort naar uitkijken.</p>

<p>Oh, en er zit een Gentoo easter egg in de komende versie van de Zymeta
  Jukebox client, dus als iemand wil weten hoe daar gebruik van te maken,
  dan kan men mij daarvoor ook emailen.</p>

<p><e>Bedankt voor het interview!</e></p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gehoord in de gemeenschap</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>GLEP 43: GLEP file hosting</b></p>
<p>
<mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> publiceerde een <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0043.html">nieuwe GLEP</uri> deze
week om toe te staan dat (toekomstige) GLEPs code kunnen bevatten in een subdirectory in
plaats van ingevoegd of extern geplaatst. Dit moet zorgen voor beter leesbare GLEPs en
eenvoudiger onderhoud.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32769">GLEP 43:
GLEP file hosting </uri></li>
</ul>
<p><b>Creatie en behandeling van virtual/tar</b></p>
<p>
<mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego 'Flameeyes' Pettenò</mail> vertelt ons
over de creatie van virtual/tar wat op het moment kan worden verwerkt door GNU
tar en bsdtar. Creatie van deze virtual zal zeer waarschijnlijk het <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gentoo-alt/index.xml">Gentoo/Alt</uri> helpen
op dit moment.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32732">virtual/tar
</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo internationaal</title>
<section>
<title>Duitsland: LWE en DevCon in het Frankfurt/Main gebied</title>
<body>
<p>
Deze week is het gebied rondom Frankfurt/Main de evenementen locatie voor Gentoo.
Eerst is er de <uri link="http://www.linuxworldexpo.de/">Linux World Conference
&amp; Expo</uri> in Hall 4 van Frankfurt's beurscomplex. Van dinsdag 15 november tot
donderdag 17 november, kun je de Gentoo ontwikkelaars ontmoeten bij hun stand in het
.org pavilioen (G06). Een klein hoogtepunt zal de <uri link="http://www.linuxworld.de/04_03_01.php?Termin_ID=154&amp;ID=97">
lezing over Gentoo</uri> zijn op de woensdagavond.
</p>
<p>
Onmiddelijk na de drie dagen in het beurscomplex, nodigt Gentoo Weekly Newsletter Editor
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail> de <uri link="http://conference.gentoo-ev.org/">
European Gentoo developer meeting</uri> uit op zijn residentie het Kransberg Kasteel, 40km
ten noorden van Frankfurt. Meer dan 20 ontwikkelaars en enkele gebruikers hebben gemeld dat
zij aanwezig zullen zijn. Enkele lezingen en workshops, afgesloten met een leuk buffet
en samenkomst zullen de dag vullen.
</p>
<p>
Als je interesse hebt om aanwezig te zijn bij de conferentie, gebruik dan
alsjeblieft het <uri link="http://conference.gentoo-ev.org/cgi-bin/registration.pl">
online registratieformulier</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo ontwikkelaar verschuivingen</title>
<section>
<title>Vertrokken</title>
<body>
<p>
De volgende ontwikkelaars hebben recentelijk het Gentoo team verlaten:
</p>
<ul>
<li>Jesper Brodersen (broeman) - Deense vertaling</li>
<li>Arne Mejholm (aaby) - Deense vertaling</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Toevoegingen</title>
<body>
<p>
De volgende ontwikkelaars hebben zich recentelijk bij het Gentoo team
aangesloten:
</p>
<ul>
<li>Michael Schönbeck (thoand) - video disc recorder</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Veranderingen</title>
<body>
<p>De volgende ontwikkelaars zijn recentelijk binnen het Gentoo Linux project
van rol veranderd:</p>
<ul>
<li><e>Geen deze week</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo Veiligheid</title>
<section>
<title>PHP: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>
	PHP lijdt aan meerdere problemen, wat resulteert het omzeilen van veiligheidsfuncties,
	lokale Denial of Service, cross-site scripting of het overschrijven van PHP
	variabelen.
</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-08.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Lynx: Uitvoering van willekeurige commando's</title>
<body>
<p>
	Lynx is kwetsbaar voor een probleem wat het op afstand uitvoeren van
	willekeurige commando's mogelijk maakt.
</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-09.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>RAR: Format string en buffer overflow kwestbaarheden</title>
<body>
<p>
	RAR bevat een format string error en een buffer overflow kwetsbaarheid
	wat gebruikt kan worden om willekeurige code uit te voeren.
</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-10.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>linux-ftpd-ssl: Buffer flow op afstand</title>
<body>
<p>
	Een buffer overflow kwetsbaarheid is gevonden, wat een aanvaller op afstand
	de mogelijkheid geeft om willekeurige code uit te voeren met verhoogde
	privileges op het lokale systeem.
</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-11.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statistieken</title>
<body>
<p>
		De Gentoo gemeenschap gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">
		bugs.gentoo.org</uri>) om bugs, berichten, suggesties en andere interactie met
		het ontwikkelteam te melden en te volgen. Tussen 06 november 2005 en 13 november
		2005, leidde de activiteit op de site tot:
</p>
	<ul>
		<li>711 nieuwe bugs tijdens deze periode</li>
		<li>315 gesloten bugs of opgeloste bugs tijdens deze periode</li>
		<li>31 voorheen gesloten bugs, die heropend zijn tijdens deze periode</li>
	</ul>
<p>
		Van de 8960 huidige openstaande bugs zijn er 107 gemarkeerd als 'blocker',
		195 als 'critical' en 558 als 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
	<title>Ranglijst gesloten bugs</title>
	<body>
		<p>
			De ontwikkelaars en teams die in deze periode het meeste aantal bugs gesloten hebben zijn:
		</p>
     <ul>
      <li><mail link="docs-team@gentoo.org">Docs Team</mail>, met 21
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=docs-team@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, met 20
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, met 10
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, met 9
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="achumakov@gentoo.org">Alexey Chumakov</mail>, met 9
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=achumakov@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>, met 8
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, met 8
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="ppc-macos@gentoo.org">Gentoo for Mac OS X</mail>, met 6
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc-macos@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
	<title>Ranglijst nieuwe bugs</title>
	<body>
		<p>
       De ontwikkelaars en teams die deze periode het meeste aantal bugs toegewezen hebben gekregen zijn:
		</p>
     <ul>
      <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, met 56
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, met 49
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, met 42
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="amd64-test@gentoo.org">AMD64 Testing Team</mail>, met 10
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=amd64-test@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, met 9
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, met 9
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, met 7
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, met 6
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Reacties op de GWN</title>
	<section>
		<body>
			<p>
				Stuur ons je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">reacties</mail> op de Gentoo
				Wekelijkse Nieuwsbrief en help ons om de GWN nog beter te maken.
			</p>
	</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>GWN abonnementinformatie</title>
	<section>
		<body>
			<p>
				Om je te abonneren op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief stuur je een
				email met lege inhoud naar <mail link="gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org">
				gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org</mail>.
			</p>
			<p>
				Om je abonnement op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief op te zeggen stuur je een email met als afzender
				het email adres waarmee je een abonnement hebt aangevraagd en met lege inhoud naar
				<mail link="gentoo-gwn-nl-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-nl-unsubscribe@gentoo.org</mail>.
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
  <title>Andere talen</title>
  <section>
    <body>
      <p>De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is ook beschikbaar in de volgende
        talen:</p>
      <ul>
        <li>
          <uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Deens</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japans</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Koreaans</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Pools</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazilië)</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turks</uri>
        </li>
      </ul>
  </body>
  </section>
</chapter>
</guide>
