<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050801-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>1 augustus, 2005</subtitle>
<author title="Editor">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="tannewt@gentoo.org">Scott Shawcroft</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="st3vie@gentoo.org">Senno During</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="sejo@gentoo.org">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
  <mail link="emiljacobs@gmail.com">Emil Jacobs</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
  <mail link="macnetron@gmail.com">Marco de Reus</mail>
</author>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief voor de week van 1 augustus 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Jaargang 4, Uitgave 30</version>
<date>2005-08-01</date>

<chapter>
  <title>Gentoo Nieuws</title>
  <section>
    <title>Gentoo Ontwikkelaars Conferentie in San Francisco</title>
    <body>
      <p>In samenwerking met <uri link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12SFO05A">
	      LinuxWorld Expo 2005</uri> zal er in San Francisco een ontwikkelaars-
	      (en gebruikers-) conferentie van een volledige dag gehouden worden. De conferentie
	      zal presentaties van het ontwikkelingsteam hebben, en tijd voor bugs repareren,
	      geklets en key signing. Voro als je in de buurt bent; er zijn nog plaatsen
	      beschikbaar en vooraf registreren is $10. Lunch zal bij de conferentie inbegrepen
	      zijn, samen met een conferentie T-shirt. Voor degene die niet persoonlijk
	      aanwezig kunnen zijn, wordt het evenement aangeboden via een webcast.
      </p>

      <p>Meer informatie kan gevonden worden op <uri
          link="http://devconference.gentoo.org/">http://devconference.gentoo.org</uri></p>

      <p>Het evenement is gesponsord door Global Netoptex Inc., een vaste sponsor van
      Gentoo's kerninfrastructuur, en de universiteit van Indiana, die de middelen voor
      de webcast leveren.
      </p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Gezocht: Vertalers voor Duitse Documentatie</title>
    <body>
      <p>Het Duitse vertaalteam is op zoek naar nieuwe vertalers. Volgens onze webstatistieken
      zijn de Duitse documenten, na de originelen in het Engels, het meest gelezen. Dus moeten
      ze zo goed mogelijk ge-update worden, maar helaas zijn sommigen hevig verouderd. Voor
      het updaten van vertalingen zijn meer helpende handen en hersenen nodig. Als je goed
      bent in Engels en Duits en wit helpen, stuur dan een email naar de Duitse hoofdvertaler
      <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>.</p>
    </body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
  <title>Gentoo verhalen: Compleet succes met de maandelijkse Bugdays, al twee jaar lang</title>
  <section>
    <body>
      <p><uri link="http://bugday.gentoo.org/">Bugday</uri> ontwikkelaars <mail
          link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail> en <mail
          link="tannewt@gentoo.org">Scott Shawcroft</mail> hebben ons een artikel gestuurd
        over de maandelijkse Gentoo Bugday. Het gaat over het succes gedurende de 
        afgelopen twee jaar, geeft wat leuke getallen en licht een tipje van de 
        sluier over de toekomst van de Bugday.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
  <title>Bugday's tweede verjaardag!</title>
    <body>
      <p>
      6 Augustus 2005 markeert een nieuwe mijlpaal voor het Gentoo Bugday project:
      een zeer succesvol project dat de gemeenschap alleen maar beter bij elkaar 
      brengt.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
	 <title>Een ritje terug in de tijd...</title>
    <body>
      <p>Het begon allemaal als een idee van Gentoo ontwikkelaar <mail
          link="iggy@gentoo.org">Brian Jackson</mail> iets meer dan twee jaar geleden.
        	Als we wat graven in de mailinglisten, zien we dat het begon rond juli 2003 toen 
        	Brian een mail postte op de gentoo-dev maillinglijst waarin hij om commentaar vroeg 
        	over <uri link="http://glep.gentoo.org/glep-0006.html">GLEP 6</uri>. De draad kun je 
        	in het <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/9880">gmane archief</uri> nalezen.
        	Iedereen scheen het idee prachtig te vinden en de GLEP werd binnen een record tijd 
        	geaccepteerd - het duurde minder dan een maand van het voorleggen tot de acceptatie.</p>
      <p>De allereerste Gentoo Bugday werd gehouden op 2 augustus 2003 en was heel succesvol 
         op verschillende gebieden. Een hoop bugs werden gerepareerd en nieuwe ontwikkelaars 
         boden zich aan.</p>
      <p>Toen Brian Jackson even stopte als Gentoo ontwikkelaar, nam Bryan Østergaard de co-ordinatie 
         taken over en hij leidt het project sinds mei 2004.</p>
      <p>De volgende grote verandering was in september 2004, met de start van 
         <uri link="http://bugday.gentoo.org/">http://bugday.gentoo.org</uri>.
         De site was vooral in elkaar gezet door <mail link="gurligebis@gentoo.org">
         Bjarke Istrup Pedersen</mail> en sindsdien is er weinig aan het uiterlijk 
         ervan veranderd.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Bugday in cijfers</title>
    <body>
      <p>Erachter komen hoeveel bugs er werkelijk geplet zijn door toedoen van de 
         bugday is waarschijnlijk onmogelijk, maar er zijn wel wat interessante 
         (of op zijn minst amusante) cijfers die we uit bugzilla kunnen persen. 
         Als we bugzilla vragen hoeveel (gesloten) bugs er werden veranderd tijdens een 
         Bugday, krijgen we de volgende (doch niet helemaal accurate) cijfers:</p>
      <table>
        <tr>
          <ti>De meeste bugs geplet tijdens een Bugday periode:</ti>
          <ti>344 (feb 2005)</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Minste bugs geplet:</ti>
          <ti>124 (aug 2003)</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Gemiddelde aan bugpletting per Bugday:</ti>
          <ti>229</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Gemiddelde in 2003:</ti>
          <ti>173</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Gemiddelde in 2004:</ti>
          <ti>226</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Gemiddelde in 2005:</ti>
          <ti>274</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Ontwikkelaars die erbij zijn gekomen via de Bugday:</ti>
          <ti>15+</ti>
        </tr>
      </table>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Naar de toekomst...</title>
    <body>
      <p>Even vooruit naar de zomer van 2005: Bryan realiseerde zich langzaam dat 
         hij hulp nodig had als hij de Bugday verder wilde ontwikkelen. Dus recruteerde 
         hij <mail link="tannewt@gentoo.org">Scott Shawcroft</mail> en <mail 
         link="gurligebis@gentoo.org">Bjarke Istrup Pedersen</mail> om met Bryan's ideeen 
         te helpen. Gelukkig hadden ze er zelf ook nog een paar!</p>

      <p>Een van de hoofddoelen van het houden van Bugdays is het uitbouwen en versterken 
         van de gemeenschap terwijl men bezig is met het oplossen van bugs. 
         In z'n huidige vorm is het meedoen aan Bugdays redelijk beperkt. Met wat 
         veranderingen hopen we de betrokkenheid te vergroten, de gemeenschap verder 
         uit te bouwen en nieuwe ontwikkelaars aan te trekken. Een paar veranderingen 
         gaan over het from-scratch herbouwen van de site en het implementeren van een 
         irc interface in die nieuwe site.</p>

      <p>Ons doel met de nieuwe website is om meer ondersteuning te kunnen bieden aan Bugday 
         deelnemers en om hun meer vrijheid te geven. Een van de manieren die we gaan gebruiken 
         is het classificeren van bugs aan de hand van moeilijkheidsgraad om het op te lossen en 
         het toevoegen van de programmeertaal vereisten. Hierdoor zouden deelnemers beter kunnen 
         kiezen welke bug bij hun vermogen past.</p>

      <p>Bovenop bug classificatie, gaan we ook nog een bug stemming interface implementeren.
         In een notedop betekend dit dat gebruikers voor hun favoriete bug(s) kunnen stemmen 
         en dat daardoor (hopelijk) de kans stijgt dat iemand er een oplossing voor bedenkt.
         We hopen dat de meer vervelende bugs hierdoor toch gemaakt worden, want het zal vrij 
         vlug duidelijk zijn welke bugs de gebruikers het liefste gemaakt willen zien.
         Het is belangrijk om te weten dat deze "bug stemming" alleen op de <uri
          link="http://bugday.gentoo.org">Bugday website</uri> zal worden geimplementeerd.</p>

      <p>We hopen dat we een aantal van de geplande features al klaar zijn tegen september en 
      we staan open voor elke suggestie, commentaar en vragen over de lopende en komende Bugdays.</p>

      <p>Kom ook eens langs op <uri
          link="irc://irc.freenode.net/gentoo-bugs">irc.freenode.net at
          #gentoo-bugs</uri> en bekijk ook eens de site op <uri
          link="http://bugday.gentoo.org/">http://bugday.gentoo.org</uri>.</p>

      <p>En onthoud, iedereen is uitgenodigd om het twee-jarig bestaan van de Bugday te vieren 
      en een nieuw begin van Bugdays beginnende met die van komende zaterdag!</p>
    </body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
  <title>Gebruikersverhalen: Interview met George K. Thiruvathukal</title>
  <section>
    <body>
      <p>Deze keer in Gentoo Gebruikersverhalen presenteren we <e>George K.
        Thiruvathukal</e>, professor in de Informatica op de Loyola Universiteit
        te Chicago.  Gentoo Developer <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick
        Lauer</mail> nam het interview af, dat geregeld werd met de hulp van
        Gentoo Developer <mail link="kingtaco@gentoo.org">Mike
        Doty</mail>:</p>

      <p><e>Vertel ons eens wat over jezelf. Wie ben je, waar werk je?</e></p>

      <p>"Ik ben professor in de Informatica op de Loyola Universiteit te
      Chicago. We zitten in ..ahem... Chicago, IL USA."</p>

      <p><e>Wat is je baan? Welke computer-gerelateerde taken horen
      daarbij?</e></p>

      <p>"Professor en Hoofd van het Afstudeer-Programma. Ik ben ook het
         de facto hoofd van Computer Systemen. De lab manager daarvan, Miao Ye,
	 werkt samen met mij aan Linux en open source zaken. Omdat ik onderzoek
	 doe in parallelle en gedistribueerde systemen heb ik bijna een derde
	 van mijn leven gespendeerd als	sysadmin en hacker."</p>

      <p><e>Wanneer ontdekte je Linux? Wanneer Gentoo? Wat overtuigde je om
          Gentoo te gebruiken?</e></p>

      <p>"Ik ontdekte Linux in 1991. Ik werkte in een bedrijf terwijl ik
        mijn Ph.D.-studie afmaakte hier in Chicago. Een collega en ik
        installeerden een van Linus' eerste kernels en we waren direct verkocht.
        Ik begon Gentoo te gebruiken een paar jaar geleden, na langdurig aandringen
        van een student van mij, Sean McGuire. Ik had mij al gerealiseerd (Sean
        heeft mij enkel het laatste duwtje gegeven) dat de meeste andere distributies,
        alhoewel de meesten goed in elkaar steken, geen goed gefundeerde manier
        gebruikten die het mogelijk maakte gemakkelijk alles te 'builden' vanuit
        de broncode en de 'packages' up-to-date te houden. Erger nog, de andere
	benaderingen waren fundamenteel gelimiteerd voor mijn werk met 
	'high-performance' computers, dat erop gebaseerd is om juist elke 
	druppel rekenkracht eruit te persen als het erop aan komt. Ik was
	vooral geintereerd met de mogelijkheid van Gentoo om zowel de kernel
	als de packages makkelijk te kunnen maken aan de hand van de
	processor(reeks) van je eigen interesse.</p>

       <p>Op dit moment draaien twee kleine 'computing clusters' exclusief
         op Gentoo. Mike Doty (KingTaco) en ik werken aan een complete
         'PXE/netbooted' setup. Dat zou uitgerold moeten worden binnen enkele
         weken."</p>

       <p><e>Op welke machines draai je verder nog Gentoo? Wat zijn je plannen
           voor de toekomst?</e></p>

       <p>"Alles met Linux in onze faculteit draait op Gentoo - zelfs
         onze Linux lab machines. We hebben een transparante setup dat gebruik
	 maakt van OpenLDAP voor de 'authentication' strategie, grootschalige
	 opslag op Dell PowerEdge servers (ja, we hebben Gentoo daarop werkend
	 gekregen, met enkele kleine tegenslagen op de weg daarheen) en diverse
	 zelf ingerichte servers voor e-mail en web-toegang.</p>

       <p>Mijn plan voor de toekomst - een droom vooralsnog - is een
         1000+ 64-bit systeem dat draait op Gentoo. :-) Denk groot!"</p>

       <p><e>Hoe ga je om met updates etc.?</e></p>

       <p>"Ai, ik wist dat je mij een moeilijke vraag zou gaan stellen.
         Welnu, op dit moment sync'en we metadata automatisch op de minder
	 kritische servers ten minste een keer per maand. Met system/world
	 updates, daar zijn we voorzichtiger mee op kritische systemen en
	 limiteren het doen van updates tot een keer in de 3 tot 6 maanden. Op
	 de meer experimentele machines (oke, onze clusters) updaten we snel en
	 vaak. Omdat we nu gaan in de richting van een netwerk-setup, kunnen we
	 (min of meer) een image maken en dan gewoon de machines opnieuw
	 opstarten om de updates door te voeren.</p>

       <p>Het is wel duidelijk dat het updaten van <path>/etc</path> bestanden
         een van mijn klachten is over Gentoo, maar ik zie dit als een kans
	 om het Gentoo team in de toekomst te helpen. Omdat ik bergen werk doe
	 met Python en XML, heb ik een tool in gedachten dat, denk ik, het
	 onderhoud aan /etc minder ingewikkeld en minder vatbaar voor
	 fouten kan maken."</p>

       <p><e>Tegen wat voor problemen liep je in het algemeen op? Waarin heeft
	 Linux (of in het algemeen Gentoo) voordelen?</e></p>

       <p>"We zijn in het algemeen tegen weinig problemen opgelopen. Ik ben
	 voornamelijk blij dat ik nog steeds goede 'hacking-' en
	 programmeerinstincten heb, aangezien ik nu achterin de 30 ben en ik
	 mijn best moet doen om bij te blijven bij jullie gekke 20'ers. Ik ben
	 ook erg blij dat ik de beschikking heb over getalenteerde mensen zoals
	 Mike and Sean om mij te helpen met bepaalde kernel en desktop
	 problemen."</p>

       <p><e>Waarin faalt Linux? Waarop (oplossing|uitrolling|hack) ben je het
	 meeste trots op?</e></p>

       <p>"Ik ben het meeste trots op onze LDAP setup. De Gentoo
         documentatie gaf op dat moment aan dat het min of meer niet mogelijk
	 was, en het lukte mij om het te gebruiken - en met beveiliging,
	 voor het 'booten'. Er waren enkele slecht werkende ACL's die ik kon
	 repareren en nu werken ze goed. We gebruiken het nu voor veel systemen
	 binnen onze faculteit.</p>

       <p>Ik ben ook trots op het werk dat ik gedaan heb met mijn collega, Prof.
         Konstantin Laufer, wat erop neer komt dat we onze eigen "hosting"
         service voor de faculteit gebouwd hebben. We zijn nu in staat om
	 v-hosting van diverse gebruikers/academische portals te doen binnen
	 onze faculteit, inclusief e-mail, web- en content-management via Plone.
	 Alles werkt in het geheel met Gentoo, dat is nog beter."</p>

       <p><e>Ik heb gehoord dat enkele computers beschikbaar hebt gesteld voor
	 Gentoo ontwikkeling - wat heeft je overtuigd om dat te doen? Welke 
	 hardware? Wat krijg je er voor terug?</e></p>

       <p>"Wel, een groot deel van de universiteit is met nadruk gericht op
	 service voor anderen. Het is voor ons een grote eer om voor Gentoo 
	 ontwikkeling de Sun E250 computer opnieuw in te zetten. Wij hopen dat
	 op een dag studenten, die open source technologieen willen bestuderen,
	 onze faculteit als een goede keuze beschouwen. Niet alleen onderwijzen
	 we over open source in veel van onze colleges, maar we gebruiken het
	 ook daadwerkelijk!"</p>

       <p><e>Hoe zijn de reacties van anderen wanneer zij horen dat je Gentoo
	 gebruikt op kritische systemen? Hoe kijk je aan tegen de Open Source
	 / commerciele software verdeling? Zijn er redenen om Open Source
	 software (niet) te gebruiken?</e></p>

       <p>"Nou, de meeste mensen dachten dat ik altijd al gek ben geweest, dus
	 de reacties zijn niet veel anders. :-) Mijn visie is dat je altijd
	 risico loopt, ongeacht wat je gebruikt op kritische systemen. Als je
	 de software niet up-to-date houd, de belangrijkste beveiligingsadviesen
	 niet bijhoud en de zaak niet inricht volgens goed gebruik, hoe kan je
	 dan zeggen dat je je hard maakt voor 'mission critical' resultaten?</p>

       <p>Het is onze visie dat kritische systemen ook de beste hardware
	 vereisen. De werkelijkheid is dat het OS zo goed is als de hardware 
	 waar het op draait. Voor kritische systemen gebruiken wij high-end
	 hardware met grote processor-, geheugen- en I/O-kracht. Ik heb geen
	 bewijs gezien dat Gentoo meer of minder veilig is dan de anderen. Naar
	 het schijnt vinden de mensen van Gentoo dat beveiliging belangrijk is,
	 gebaseerd op de wekelijkse updates die genoemd worden in de
	 nieuwsbrief. Doen alle andere distributies hetzelfde om hun gebruikers
	 geinformeerd te houden?</p>

       <p>Wij zijn niet vooringenomen tegenover commerciele software. Maar in
	 een tijd waarin de budgetten krap zijn, is er de noodzaak dat een 
	 commercieel pakket een toegevoegde waarde moet hebben. Ook wil ik er op
	 wijzen dat studenten ruim voldoende ondersteuning krijgen voor de 
	 commerciele alternatieven vanuit onze IS afdeling, die ruime
	 ondersteuning geeft voor de Windows omgeving. Onze Informatica
	 faculteit heeft ook een overeenkomst met de 'MSDN Academic Alliance'
	 zodat onze studenten kunnen kiezen tussen open source en commerciele
	 technologieen. We zijn geen idealisten maar we zijn wel van mening dat 
	 onze studenten <e>zouden</e> moeten leren over open source als
	 onderdeel van een Informatica opleiding."</p>

       <p><e>Wat zijn jou ervaringen met ondersteuning? Wat maakt Gentoo goed,
         wat maakt het moeilijk? Welke voor- of nadelen zou een commerciele
	 distributie zoals RedHat of SuSE bieden?</e></p>

       <p>"Gentoo moet een paar dingen gaan herzien:</p>

       <p>1. Het sync'en van metadata begint te veel tijd in beslag te nemen.
	 Het is nog niet erg als het om een systeem gaat, maar het wordt serieus
	 bij meerdere systemen. Er zou een duidelijke en gedocumenteerde manier
	 moeten zijn om een "master copy" te sync'en, die gebruikt kan worden
	 voor lokale syncs.</p>

       <p>2. Het <path>/etc</path> update probleem is een serieus probleem voor
         servers. Ik heb een 'workaround', maar vaak moet ik zelf met de hand
	 controleren om zeker te weten dat belangrijke <path>/etc</path>
	 bestanden (bijv. <path>conf.d/net</path>, <path>fstab</path> en
         <path>modules.autoload.d/kernel-2.6</path>) niet stuk zijn."</p>

       <p><e>Bedankt voor het interview.</e></p>

    </body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
  <title>Gehoord in de gemeenschap</title>
  <section>
    <title>gentoo-dev</title>
    <body>
      <p><b>Stop op Portage funtionaliteitsaanvragen</b></p>
      <p>Portage-ontwikkelaar <mail link="jstubbs@gentoo.org">Jason Stubbs</mail>
      liet ons weten, dat het portage-dev-team geen nieuwe funtionaliteitsaanvragen
      aanneemt of implementeert tot verdere berichtgave. Momenteel zijn er meer dan
      300 funtionaliteitsaanvragen, die de belangrijke Portage reparaties ophouden.
      Meer Portage-ontwikkelaars zijn welkom!
      </p>
      <ul>
        <li><uri
            link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30042">Hold
            on portage feature requests</uri></li>
      </ul>
      <p><b>Nieuws over PHP5 ondersteuning op Gentoo</b></p>
      <p>
      	<mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert </mail>, ontwikkelaar voor
      	webapps en PHP, vat de situatie samen m.b.t. PHP-ondersteuning in Gentoo
      	en de situatie met PHP5. Als je geinteresseerd bent in PHP5 en wilt helpen
      	met testen, dan zou je Stuart's aankondiging moeten lezen.
      </p>
      <ul>
        <li><uri
            link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30050">News
            on PHP5 support on Gentoo</uri></li>
      </ul>
      <p><b>Changelog gebruiken als een pre-emerge melding</b></p>
      <p>gentoo-gebruiker Warner vroeg naar de mogelijkheid om ChangeLogs als een soort
      van pre-emerge melding te gebruiken bij kritieke veranderingen aan het pakket, aangezien
      je ze simpelweg kan opvragen met <c>emerge -l &lt;package&gt;</c>.
      </p>
      <ul>
        <li><uri
            link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30017">Changelogs</uri></li>
      </ul>
    </body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
  <title>Gentoo Internationaal</title>
  <section>
    <title>Verenigde Staten: LinuxWorld Conferentie &amp; Expo in San Francisco</title>
    <body>
      <p>Zoals ieder jaar, zal er een <uri
          link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12SFO05A">LWE
          SF</uri> worden gehouden in het Moscone Center. Deze keer van 8 tot 11 augustus.
         En zoals afgelopen jaren, zal Gentoo aanwezig zijn met een kraam.
         Het is niet groot, maar passend genoeg voor een x86 en ppc demo en wat
         cadeautjes.
      </p>
      <p>Mocht je je inschrijven voor een "exhibit Hall" badge voro de aanstaande
      LinuxWorld Expo in San Francisco, gebruik dan prioriteitscode N0339 om te laten
      weten dat je komt om Gentoo te ondersteunen!
      </p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Duitsland: Twee regionale Gentoo Gebruikers Bijeenkomsten</title>
    <body>
      <p>Op donerdag 4 augustus, zal er een bijeenkomst zijn van de <uri
          link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40510">Keulen/Bonn-gemeenschap</uri>.
          Maar niet in Keulen of Bonn, maar in Siegburg, zullen ze samenkomen in een Chinees
          zoveel-je-kunt-eten-restaurant.
      </p>
      <p>De volgende dag, vrijdag 5 augustus, zal de bekende <uri
          link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=94915">Ruhrpott-gemeenschap</uri>
      samenkomen in Oberhausen. Met negen Gentoo ontwikkelaars (en nog negen gebruikers)
      bij de laatste bijeenkomst, was het waarschijnlijk de grootste ontwikkelaarsbijeenkomst
      buiten grotere evenementen zoals beursen!
      </p>
    </body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
  <title>Gentoo in de pers</title>
  <section>
    <title>”Beste gebruiken voor portable patches“</title>
    <body>
      <p>Gentoo ontwikkelaar <mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego
          Pettenò</mail> schreef een artikel <uri
          link="http://programming.newsforge.com/article.pl?sid=05/07/19/1713230">”Best
          practices for portable patches“</uri>, voornamelijk gebaseerd op zijn ervaring
          als Gentoo pakkettenbeheerder en de Gentoo/BSD port. Het biedt een aardig
          overzicht van gewoonlijke problemen en hoe ze te voorkomen, wa vooral belangrijk
          is voor Gentoo, aangezien het op veel verschillende processorarchitecturen draait.
      </p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Gentoo Linux Security Audit Team ontdekt MySQL fout</title>
    <body>
      <p>een <uri
          link="http://www.eweek.com/article2/0,1895,1840084,00.asp">kritieke
          MySQL fout, vanwege een bug met zlib</uri> is gevonden door Gentoo Linux
        Security Audit Team-lid <mail link="taviso@gentoo.org">Tavis
          Ormandy</mail>.</p>
    </body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
  <title>Tips en Trucs</title>
  <section>
    <title>Afvangen van emerge meldingen met enotice</title>
    <body>
      <note>Gentoo's Tips en Trucs is niet verantwoordelijk voor 'breaks' in je
        systeem, alhoewel wij de geprinte Tips en Trucs testen. De online
	versie heeft de voorkeur boven de email versie, omdat deze updates
	kan bevatten.</note>
      <p>Een ding dat portage al geruime tijd mist is het afvangen van alle
        meldingen en waarschuwingen gedurende de compilatie, zodat je weet wat
	er veranderd is gedurende je laatste nachtelijke update. Je kent dat
	vast wel, bugs omdat er iets niet meer werkt na de laatste update. En
	dat omdat je alleen maar de waarschuwing niet gezien hebt in het
	scrollende venster dat je niet bekeken hebt tijdens het compileren.
	Hier is de oplossing: <c>enotice</c>!</p>
      <p><c>enotice</c> is een klein scriptje van Gentoo Ontwikkelaar <uri
          link="http://dev.gentoo.org/~eldad/">Eldad Zack</uri> en is verbeterd
	door Lindsay Haisley.  Voor installatie, download Thomas Bullinger's <uri
          link="http://dev.gentoo.org/~eldad/enotice/install-enotice.sh">enotice
          installation script</uri>. Na het downloaden, roep het script aan:</p>
      <pre caption="Installatie enotice">
# <i>sh install-enotice.sh</i>
      </pre>
      <p>Dit script downloadt en kopieert enotice naar
        <path>/usr/local/sbin/</path>.  Het voegt ook de variabele
        <c>PORT_ENOTICE_DIR</c> toe aan je <path>/etc/make.conf</path>.</p>
      <p>Vanaf nu hoef je na je nachtelijke update alleen nog maar <c>enotice</c>
        aan te roepen, wat je een mooie lijst geeft met meldingen en een
	zichzelf-uitleggend menu. Normaal gesproken zie je alleen waarschuwingen,
	maar dat kan je veranderen als je ook andere meldingen wilt zien.</p>
      <p>Tot slot, het GWN-team heeft geruchten opgevangen dat zoiets als enotice
        zal worden toegevoegd in de volgende grote versie van portage…</p>
    </body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
  <title>Vertrokken, toevoegingen, en veranderingen</title>
  <section>
    <title>Vertrokken</title>
    <body>
      <p>
      De volgende ontwikkelaars hebben recentelijk het Gentoo team verlaten:
      </p>
      <ul>
        <li><e>Geen deze week</e></li>
      </ul>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Toevoegingen</title>
    <body>
      <p>
      De volgende ontwikkelaars hebben zich recentelijk bij het Gentoo team aangesloten:
      </p>
      <ul>
        <li>Nieuwe ontwikkelaar: <e>Petteri Räty</e> (Betelgeuse) (Java)</li>
        <li>Nieuwe ontwikkelaar: <e>Fabian Groffen</e> (grobian) (Gentoo/MacOS)</li>
        <li>Nieuwe ontwikkelaar: <e>Jeff Walter</e> (JeffW) (x86 Cobalt RAQ kernels)</li>
        <li>Nieuwe documentatiemedewerker: <e>Jan Kundrát</e> (jkt) (Tsjechische vertaling)</li>
        <li>Nieuwe forummedewerker: <e>Ioannis Aslanidis</e> (deathwing00) (Griekse forums)</li>
      </ul>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Veranderingen</title>
    <body>
      <p>De volgende ontwikkelaars zijn recentelijk binne het Gentoo Linux project van rol veranderd:</p>
      <ul>
        <li><e>Geen deze week</e></li>
      </ul>
    </body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
  <title>Gentoo veiligheid</title>
<section>
<title>fetchmail: Buffer Overflow</title>
<body>
<p>

    fetchmail is vatbaar voor een buffer overflow wat leidt tot een Denial of
    Service of het uitvoeren van willekeurige code.
  
</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-21.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>sandbox: Onveilige afhandling tijdelijke bestanden</title>
<body>
<p>

    De sandbox utility kan mogelijk tijdelijke bestanden op een onveilige manier aanmaken.
  
</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-22.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kopete: Kwetsbaarheid in bijgevoegde Gadu bibliotheek</title>
<body>
<p>

    Kopete is kwetsbaar voor verschillende input validation kwetsbaarheden die zouden kunnen
    leiden tot het uitvoeren van willekeurige code.
  
</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-23.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Suite: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

    Verschillende kwetsbaarheden in de Mozilla Suite staan aanvallen toe varierend van uitvoering
    van javascript code met verhoogde privileges tot het lekken van informatie.
    
</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-24.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Clam AntiVirus: Integer overflows</title>
<body>
<p>

    Clam AntiVirus is kwetsbaar voor integer overflows bij het afhandelen van verschillende
    bestandstypen, wat zou kunnen leiden tot het uitvoeren van willekeurige code.
    
</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-25.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GNU Gadu, CenterICQ, Kadu, EKG, libgadu: Op afstand uitvoeren van code in Gadu library</title>
<body>
<p>

    GNU Gadu, CenterICQ, Kadu, EKG and libgadu are vulnerable to an integer
    overflow which could potentially lead to the execution of arbitrary code or
    a Denial of Service.
  
</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-26.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ethereal: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

    Ethereal is kwetsbaar voor een aantal kwetsbaarheden, die mogelijk kunnen leiden tot
    het uitvoeren van willekeurige code of abnormale afbreking.
    
</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-27.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>AMD64 x86 emulatie basisbibliotheken: Buffer overflow</title>
<body>
<p>

    The x86 emulatie basisbibliotheken voor AMD64 bevatten een kwetsbare versie van
    zlib wat mogelijk kan leiden tot het uitvoeren van willekeurige code.
    
</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-28.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pstotext: Op afstand uitvoeren van willekeurige code</title>
<body>
<p>

    pstotext bevat een kwetsbaarheid wat mogelijk kan leiden tot het uitvoeren van willekeurige code.
  
</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200507-29.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statistieken</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Gesloten bug rangijst</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nieuwe bug ranglijst</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistieken</title>
<body>
     <p>
      De Gentoo gemeenschap gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">
		bugs.gentoo.org</uri>) om bugs te melden en te volgen. Tussen 23 juli 2005 en
		30 juli 2005, leidde de activiteit op de site tot:
     </p>
     <ul>
          <li>792 nieuwe bugs tijdens deze periode</li>
          <li>416 gesloten bugs of opgeloste bugs tijdens deze periode</li>
          <li>23 voorheen gesloten bugs, die heropend zijn tijdens deze periode</li>
     </ul>
     <p>
     Van de 8027 huidige openstaande bugs zijn er 111 gemarkeerd als 'blocker', 195 als 
     'critical' en 538 als 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gesloten bug ranglijst</title>
<body>
     <p>
       De ontwikkelaars en teams die in deze periode het meeste aantal bugs gesloten hebben zijn:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, met 26
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, met 20
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, met 20
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, met 16
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, met 16
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, met 15
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>, met 13
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, met 12
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nieuwe bug ranglijst</title>
<body>
     <p>
       De ontwikkelaars en teams die deze periode het meeste aantal bugs toegewezen hebben gekregen zijn:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, met 76
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, met 17
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="stefaan.deroeck@gmail.com">Stefaan De Roeck</mail>, met 16
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=stefaan.deroeck@gmail.com">nieuwe bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, met 12
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="toolchain@gentoo.org">Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, met 11
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org">v bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, met 11
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, met 9
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
      <li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, met 8
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Reacties op de GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Stuur ons je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">reacties</mail> op de Gentoo
Wekelijkse Nieuwsbrief en help ons om de GWN nog beter te maken.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>GWN abonnementinformatie</title>
<section>
<body>
<p>
Om je te abonneren op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief stuur je een
email met lege inhoud naar <mail link="gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Om je abonnement op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief op te zeggen stuur je een email met als afzender
het email adres waarmee je een abonnement hebt aangevraagd en met lege inhoud naar
<mail link="gentoo-gwn-nl-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-nl-unsubscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Andere talen</title>
  <section>
    <body>
      <p>De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is tevens verkrijg in de volgende talen:</p>
      <ul>
        <li>
          <uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Deens</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japans</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Pools</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazil)</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turks</uri>
        </li>
      </ul>
  </body>
  </section>
</chapter>
</guide>
