<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050411-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>11 april, 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="st3vie@gmail.com">Senno During</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="sejo@gentoo.org">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="gwn@lennard.org">Lennard Klein</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="emiljacobs@gmail.com">Emil Jacobs</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Niewsbrief voor de week van 11 april 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Jaargang 4, Uitgave 16</version>
<date>2005-04-11</date>
<chapter>
<title>Gentoo Nieuws</title>
<section>
<title>Website face-lift</title>
<body>
<p>
<mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail> heeft wat cosmetische veranderingen
aangebracht op de officiele Gentoo website. Terwijl er nog steeds aan het herontwerpen
van de site wordt gewerkt, toont de
<uri link="http://www.gentoo.org/news/20050408-cosmetics.xml">lijst met
veranderingen</uri> bug-fixes voor specifieke browserproblemen, de introductie van
uitgelijnde tekst -- een hoognodige voorjaarsschoonmaak, die een aantal
onregelmatigheden in het kleurenschema verhelpt, het rechts van je scherm aflopen van
code tegengaat, en andere minder zichtbare aanpassingen.
</p>
<p>
Indien de updates problemen voor je hebben gecreeerd i.p.v., die je gehad zou kunnen
hebben, opgelost, maak dan gebruik van gentoo's Bugzilla om aa bugrapportage in te
dienen.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Forumstaf veranderingen</title>
<body>
<p>
Grote veranderingen bij de moderatoren en beheerders op de forums deze dagen: beheerder
ian! (Christian Hartmann) verliet het Gentoo project twee weken geleden, en trok zich ook
terug van zijn forumtaken. Nogmaals bedankt voor al het werk wat hij deed! Ter compensatie
van het vertrek van ian!, zijn moderatoren amne (Wernfried Haas), kallamej (Anders Hellgren)
en pilla (Mauricio Lima Pilla) beheerders geworden, zodat niemand zich zorgen hoeft te maken
over spammers die niet verbannen worden of problemen met inactieve accounts die niet op tijd
gerepareerd worden. tomk (Tom Knight) kwam ook bij het beheerdersteam, voornamelijk om het
werk van ian om het forum te verbeteren voort te zetten. Het beheren van een van de grootste
gemeenschappen neemt veel tijd in beslag, dus is het goed te horen dat de twee globale
moderatoren, Maedhros (Jonathan Coome) en curtis119 (Michael Curtis Napier), bij de moderatorgroep
zijn gekomen: Maedhros is bekend van zijn behulpzaam zijn in vele support forums, curtis119
voornamelijk vanwege zijn aanwezigheid in de OTW-gemeenschap. no4b (Adrian "Abaddon" Czerniak)
en fallow (Michal Kaczmarski) hebben zich teruggetrokken van hun taken als moderator in het Poolse
forum, en worden opgevolgd door arsen (Andrzej Olender) en _troll_ (Przemysław Maciąg), en
ten slotte is slick (Uwe Hoelzel) bij het Duitse forum moderatorteam gekomen.
Welkom aan boord, Gentoomannen!
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ontwikkelaar van de week</title>
<section>
<title>"Gentoo heeft de kracht om de wereld te regeren, 
we zijn alleen nog niet op de juiste plek." -- Jochen Maes (SeJo)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050411_sejo.jpg"
short="sejo" 
caption="Jochen Maes aka SeJo" />
<p>
Dit is een bijzondere week voor SeJo, in het leven beter bekend als Jochen Maes, een van 
onze Belgische ontwikkelaars (hij woont in Leuven op het moment). Hij vervult vele
rollen binnen Gentoo: Ontwikkelaarsrelaties, Gentoo/Java aanwerver, Java/PPC
hoofd, GLSA padawan, PPC veiligheids contactpersoon (samen met <mail 
link="hansmi@gentoo.org">hansmi</mail>). Zijn Gentoo-werk is, natuurlijk, 
werven, het schrijven van GLSA, werken op Java ebuilds, het stabiel verklaren
van veiligheids bugs en over het algemeen pletten van bugs. Gevraagd naar wat hij het
grootste OpenSource Project van dit moment vindt, wijst hij naar zichzelf -- maar hij
laat zijn publiek in het duister over onder welke condities de broncode openbaar 
gemaakt is.
</p>
<p>
De aanschaf van de IBM-JRE/JDK licentie en het daarvan toevoegen op de portage
tree en zijn werk op het porten van Java 1.5 naar PPC, zijn de dingen waar hij 
het meest trots op is bij Gentoo. Zijn "normale" baan, werkzaam zijn als algemeen Linux
specialist bij de Franse IT-groep <uri link="http://www.bull.com/">Bull</uri>,
waar hij van alles doet wat ook maar vaag te maken heeft met Linux of VMware. Zijn indrukwekkende 
kundigheden heeft hij zichzelf aangeleerd, maar hij volgt een avondopleiding om zo een
bachelor in de computer sciences te behalen, waar hij volgend jaar al klaar mee kan zijn. Daarna  
wil hij Japans gaan leren...
</p>
<p>
"Mozilla, Eclipse, <c>pornview</c>, <c>vi</c>, <c>screen</c> en zeker <c>irssi</c>!" zijn z'n
favoriete programma's, die hij het meeste draait op zijn Powerbook G4 15" met 1.5GB (!)
aan geheugen. Andere hardware is een Pegasos PPC, twee Sun Ultra10, een Sun Ultra5 en
een Compaq Proliant 3000R, ondergebracht bij een bevriende Belgische Gentoo ontwikkelaar <mail 
link="pvdabeel@gentoo.org">pvdabeels</mail>, in de kelder. Hoewel het lijkt alsof hij
hij niet bewust is van leven buiten de computer, beschrijft hij het begin van een normale
dag als "wanneer ik opsta steek ik een sigaret op en maak ik wat caffeine vrije koffie. Dan geef ik mijn
vriendin een goedemorgen kus en dat soort dingen, en daarna is het op naar het werk."
Zijn motivatie wordt weerspiegeld in zijn favoriete citaat, geleend van Shakespeare's toneelstuk 
Henry VI: "Defer no time, delays have dangerous ends" (Part1, act III, scene III).
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Geluiden uit de gemeenschap</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Virtuals revisited (3de ronde)</b></p>
<p><mail link="jstubbs@gentoo.org">Jason Stubbs</mail> zette voort wat hij
lang geleden begon: "Back in my quest to rid the tree of the evil 
virtuals and their plot to destroy my mind. I think I've covered all 
bases with this one." Voor een langere uitleg van het probleem, lees de hele
mail en de discussie die het veroorzaakte.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26840">Virtuals
revisited </uri></li>
</ul>


<p><b>Verwarringen van Kernel/Header upgrades</b></p>
<p>
<mail link="johnm@gentoo.org">John Mylchreest</mail> schrijft:
"To all of you who have had issues with the kernel upgrade, or have
confusions over the whole process, etc; Can I please point you towards
http://planet.gentoo.org/developers/johnm/2005/04/05/kernel_sources"
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26808">Kernel/Header
upgrades &amp; confusion </uri></li>
<li><uri
link="http://planet.gentoo.org/developers/johnm/2005/04/05/kernel_sources">
johnm's blog entry met uitleg</uri></li>

</ul>


<p><b>make.profile symlink problemen</b></p>
<p>
Sommige gebruikers die hun Gentoo systemen al een tijdje niet hadden geupdate,
kunnen problemen tegenkomen omdat de 1.4 profielen deprecated zijn. Dit,
gecombineerd met oude versie van portage die niet met cascading profielen om
kunnen gaan, kunnen upgraden een stuk... interessanter maken.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26892">make.profile
symlink problemen </uri></li>
</ul>
</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internationaal</title>
<section>
<title>UK: Voorbereidingen voor UK LWE</title>
<body>
<p>
<mail link="tigger@gentoo.org">Rob Holland</mail> heeft de rol van coordinator
op zich genomen voor de groep Gentoo ontwikkelaars en fans in UK die bezig
zijn met het voorbereiden van de London editie van de Linux World Expo
die in oktober gehouden wordt. Ondanks dat er nog veel tijd is voor
voorbereidingen, is de eerste informatie en <uri 
link="http://gentoo.linux.co.uk/events/linuxworld05/">een oproep voor bijdragers</uri>
al geplaatst: op een nieuwe Gentoo UK web server die nog niet veel informatie
bevat, maar die is ingepland om te evolueren tot de Gentoo Linux website van de
UK gemeenschap.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Duitsland: te laat om een verdrinkende Gentoo te redden</title>
<body>
<p>
Het mag dan lijken op een late 1 april grap, maar het is waar -- en bijna
bruikbaar... Markus Lenhardt, al lang Gentoo gebruiker en vaste Forum-bezoeker
, heeft de case van zijn desktop PC verwijderd en de PC daarna in een bak vol
plantaardige olie laten zakken. <uri link="http://www.markusleonhardt.de/oelbilder.html">
Zijn website</uri> is volledig in het Duits, maar de foto's spreken voor zich.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050411_oil.jpg"
short="Oiled" 
caption="Gentoo host " />
<note>Foto met dank aan <mail link="leo2k@gmx.de">Markus Leonhardt</mail></note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in the Pers</title>
<section>
<title>NewsForge (4 april 2005)</title>
<body>
<p>
Jem Matzan had afgelopen week in Newsforge <uri link="http://os.newsforge.com/article.pl?sid=05/03/30/1242206&amp;tid=152&amp;tid=2&amp;tid=150&amp;tid=74">
een artikel</uri> over de status van OS ontwikkeling voor 64-bit architecturen,
wat een korte inleiding gaf van de voordelen van de AMD64 en EM64T instructieset-
architecturen. Over het algemeen positief zijnd over het gemak van het ontwikkelen
voor het platform, vindt hij dat, Linux en FreeBSD in het bijzonder, goed volwassen worden.
"Hoewel het in eerste instantie moeilijk was om veel programmeurs te vinden die
voor 64-bit zouden willen compileren, kan je vandaag de dag een compleet 64-bit
desktop systeem hebben zonder al te veel te hoeven opofferen," zegt de auteur,
wijzend naar Gentoo Linux als een van de bronnen voor een operationele
omgeving op het gebied van 64-bit computers.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>SYS-CON (11 maart 2005)</title>
<body>
<p>
"Toen ik jonger was, haastte ik me om de laatste Led Zeppelin album aan te schaffen -
nu haast ik me om de laatste versie van Gentoo of Hula," herinnert <mail 
link="kevin@linuxworld.com">Kevin Bedell</mail>, de auteur van <uri 
link="http://www.linuxworld.com/story/49072.htm">een stuk</uri> over open-source
ontwikkelaars, die volgens hem hetzelfde voorbeeld geworden zijn als de rocksterren
uit zijn jeugd. Mensen citerende die software schrijven voor commerciele
bedrijven maar in het geheim ervan dromen om een open source-held te worden,
zou het artikel best wel eens met een ironische ondertoon geschreven kunnen zijn,
hoewel reacties voornamelijk aantonen dat mensen het idee vrij serieus nemen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Wijzigingen Gentoo Team</title>
<section>
<title>Vertrokken</title>
<body>
<p>
De volgende ontwikkelaars hebben het Gentoo Team recentelijk verlaten:
</p>
<ul>
<li>
Michael Tindal
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Verplaatsingen</title>
<body>
<p>De volgende developers zijn recentelijk van rol veranderd in het Gentoo Linux project:</p>
<ul>
<li>
Sven Vermeulen (swift) - niet meer aan het hoofd van PR
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo veiligheid</title>
<section>
<title>Gaim: Multiple Denial of Service problemen</title>
<body>
<p>

Er zijn meerdere kwetsbaarheden in Gaim gevonden welke een remote gebruiker in staat kan stellen Gaim te laten vastlopen.

</p>
<p>
Kijk voor meer informatie op <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-03.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite: Arbitrary PHP execution en path disclosure</title>
<body>
<p>

Het is mogelijk voor gebruikers om execute arbitrary PHP scripts te uploaden en uitvoeren. Een ander probleem is dat het mogelijk bleek te zijn om de volledige bestandslocaties van de scripts te kunnen achterhalen. 

</p>
<p>
Kijk voor meer informatie op <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-04.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xli, xloadimage: meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

xli en xloadimage zijn kwetsbaar voor verschillende problemen welke het mogelijk moeten maken om ongeautoriseerde code uit te voeren. 

</p>
<p>
Kijk voor meer informatie op <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-05.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>BidWatcher: Format string kwetsbaarheid</title>
<body>
<p>

BidWatcher is kwetsbaar voor een format string vulnerability, wat de mogelijkheid geeft ongeautoriseerde code uit te voeren.
</p>
<p>
Kijk voor meer informatie op <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-05.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpMyAdmin: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

phpMyAdmin is kwetsbaar voor een format string vulnerability, wat de mogelijkheid geeft ongeautoriseerde code uit te voeren en beveiligingsmaatregelen te passeren. 
</p>
<p>
Kijk voor meer informatie op<uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-07.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- END rgoessen@home.nl -->

<!-- BEGIN st3vie@gmail.com -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistieken</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Gesloten bugs ranglijst</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nieuwe bugs ranglijst</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistieken</title>
<body>
<p>
De Gentoo community gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>)
om bugs te melden en op te volgen. Tussen 27 maart 2005 en 03 april 2005 leidde de
activiteit op de site tot:
</p>
<ul>
<li>798 nieuwe bugs tijdens deze periode</li>
<li>471 bugs zijn gesloten of opgelost tijdens deze periode</li>
<li>23 gesloten bugs zijn heropend tijdens deze periode</li>
</ul>
<p>
Van de 8518 huidige openstaande bugs zijn er 88 gemarkeerd als 'blocker', 247 als 'critical'
en 634 als 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gesloten bugs ranglijst</title>
<body>
<p>
De ontwikkelaars en teams die het meest aantal bugs gesloten hebben in deze periode zijn:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, met 51
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, met 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, met 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, met 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail>, met 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=swift@gentoo.org" >closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, met 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, met 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >closed bugs</uri>
</li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, met 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >closed bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nieuwe bugs ranglijst</title>
<body>
<p>
De ontwikkelaars en teams die het meest aantal bugs toegewezen zijn deze week zijn:
</p>
<ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, met 24
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, met 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, met 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, met 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="desktop-misc@gentoo.org" >Desktop Misc. Team</mail>, met 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;assigned_to=desktop-misc@gentoo.org" >new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, met 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="text-markup@gentoo.org" >Text-Markup Team</mail>, met 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;assigned_to=text-markup@gentoo.org" >new bugs</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, met 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-03&amp;chfieldto=2005-04-10&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >new bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Meewerken aan GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Ben je geinteresseerd om mee te werken aan de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief? Stuur ons
dan een <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Reacties op de GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Stuur ons je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">reacties</mail> op de Gentoo
Wekelijkse Nieuwsbrief en help ons om de GWN nog beter te maken.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>GWN abonnementinformatie</title>
<section>
<body>
<p>
Om je te abonneren op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief (Engelse versie) stuur je een email met lege
inhoud naar <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Om je abonnement op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief op te zeggen stuur je een email met als afzender het email adres waarmee je een abonnement hebt aangevraagd en met lege
inhoud naar <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Andere talen</title>
<section>
<body>
<p>
De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is tevens verkrijgbaar in de volgende talen:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Deens</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Pools</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazilie)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turks</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
