<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050815-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>15 augustus, 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Auteur">
<mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Auteur">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Auteur">
<mail link="cokehabit@gmail.com">George Prowse</mail>
</author>
<author title="Auteur">
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Auteur">
<mail link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="st3vie@gentoo.org">Senno During</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="sejo@gentoo.org">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="macnetron@gmail.com">Marco de Reus</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="gwn@lennard.org">Lennard Klein</mail>
</author>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief voor de week van 15 augustus 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Jaargang 4, Uitgave 32</version>
<date>2005-08-15</date>

<chapter>
<title>Gentoo Nieuws</title>
<section>
<title>Gentoo Linux 2005.1 uitgegeven</title>
<body>
<p>
Het Gentoo Release Engineering team is trots om de uitgave van Gentoo Linux
2005.1 aan te kondigen. Deze uitgave is de tweede uitgave van 2005 en is
het hoogtepunt na vijf maanden werk. Een aantal grote veranderingen in
de software t.o.v. 2005.0 zijn GNOME 2.10, KDE 3.4.1, XFce 4.2.2, X.Org 6.8.2
en een 2.6.12 kernel.
</p>
<p>
Deze uitgave levert ook twee extra x86 LiveCD images, in combinatie
met de minimale- en universele InstallCD's, die we ook al zagen bij eerdere
uitgaven: een nieuwe x86 LiveCD van het Hardened project, en de nieuwe
x86 Installer LiveCD met de eerste publieke uitgave van de Gentoo Linux
Installer, met zowel een GTK+ als een op 'dialog' gebaseerde front-end.
</p>
<p>
Het SPARC-team is overgegaan naar het gebruik van <c>hwsetup</c> voor
het automatisch detecteren van apparatuur, wat meer compatibiliteit
geeft en het IA64 team heeft een minimale LiveCD uitgegeven, zoals
aangegeven in de vorige GWN. PPC en PPC64 opereren nu onder een
gesamenlijk hoofdprofiel, zoals SPARC en MIPS doen voor hun 32/64-bit
equivalenten, en G5 ondersteuning is compleet van PPC32 naar
PPC64 gegaan.
</p>
<p>
Er is ook flink gewerkt aan genkernel en het heeft nu
vele nieuwe eigenschappen, zoals <c>initramfs</c>, <c>gensplash</c>
en <c>dmraid</c> ondersteuning samen met nog vele andere verbeteringen
en bug fixes.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050815_iso.png"
short="ISO"
caption="CD labels kunnen voor elke architectuur gedownload worden" />
<p>
De uitgave is te downloaden van <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">
onze mirrors</uri> en van <uri link="http://tracker.netdomination.org/">de
BitTorrent tracker</uri>, die door <uri link="http://www.gentoo-ev.org/">Friends 
of Gentoo e.V.</uri> wordt aangeboden. Bijbehorende labels, met elke architectuur
in een eigen kleur, kunnen gedownload worden van een <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~plasmaroo/gentoo-cdcovers/2005.1/">gewone locatie</uri>. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Eertste webcast van Gentoo ontwikkelaarsconferentie</title>
<body>
<p>
Na net de Gentoo-kraam ingepakt te hebben van de Linux World Expoa fgelopen week
in San Francisco, bleven de ontwikkelaars, die Gentoo daar
hadden vertegenwoordigd (voornamelijk degene uit Amerika), nog een dag extra
om mee te doen met de eerste complete US Gentoo ontwikkelaarsconferentie,
gehouden in het gebouw van <uri link="http://www.netoptex.com/">Global
Netoptex, Inc. (GNi)</uri>. Met het succes te danken aan de onvermoeibare
<mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>, bracht het evenement
bestuurders van de Gentoo Stichting, ontwikkelaars en gasten bijeen.
Speciale dank gaat uit naar de Universiteit van Indiana, voor hun streaming
services, die het mogelijk maakten voor tientallen mede-ontwikkelaars om
bij te dragen aan de conferentie. Voor degene die de presentatie via de webcast
volgde, was een speciaal IRC-kanaal, <path>#gentoo-devconference</path>, opgezet
op irc.freenode.net, om interactie mogelijk te maken: ontwikkelaars
overal van daan hadden de mogelijkheid om in bijna real-time,
vragen te stellen en hun mening te geven gedurende het evenement die dag.
</p>
<p>
De gehouden presentaties staan op de <uri link="http://devconference.gentoo.org">
website van het evenement</uri>, en de dia's van de presentaties zullen
binnenkort beschikbaar gemaakt worden. De webcast is ook opgenomen en zal
ook beschikbaar gemaakt worden om te downloaden. Houdt het in de gaten.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Toekomstzone</title>
<section>
<title>Modulaire X</title>
<body>
<p>
Je zou je kunnen afvragen waarom in hemelsnaam een mooi handig enkel
<c>xorg-x11</c> pakket omgezet wordt naar bijna 300 aparte? En dat is terecht.
Het is niet iets wat door Gentoo alleen wordt gedaan, onafhankelijk
van <uri link="http://www.x.org/">X.Org</uri>; zij splitsen alle pakketten
in aparte uitgaven en wij volgen hun alleen maar.
</p>
<p>
Het splitsen en veranderen van de opzet heeft drie redenen:
</p>
<ul>
<li>
X is te ingewikkeld voor nieuwe ontwikkelaars om in te stappen, dus vandaar
de overgang naar autotools, een systeem wat voor veel mensen gemakkelijker is.
</li>
<li>
Met de overgang, is het mogelijk om de broncode op te splitsen met autotools,
en dit maakt het ook wat meer ontwikkelaarsvriendelijk.
</li>
<li>
Dingen waren in het verleden onnodig gekoppeld, en dit maakte
bugfixen vaak haast onmogelijk. Als het al lukte, moest de hele XOrg
opnieuw gecompileerd worden. Bijvoorbeeld, een bug in de ati driver, zou
zes maanden moeten wachten op de volgende uitgave, of je zou je lettertypen
voor niks moeten hercompileren om het te krijgen.
</li>
</ul>
<p>
Voor Gentoo-gebruikers, zou de verandering probleemloos moeten zijn. Al wat je
moet doen is <path>`emerge xorg-x11`</path> en je krijgt alle benodigde pakketten,
alhoewel minder gebruikte programma's, zoals <c>xedit</c> of <c>xmh</c> daar
niet zouden kunnen bij zitten.
</p>
<p>
Tot nu toe, zitten de meeste pakketten in Portage, maar nog niet de meta-ebuilds
die nodig zijn voor de naadloze overgang. Komende maand, kan je verwachten
de modulaire X te zien veranderen van lastig naar opwindend.
</p>
<p>
De uitgave van X11R7.0 wordt niet eerder dan ergens in september verwacht, maar
de allereerste release candidate kwam al een aantal weken geleden uit.
Als je al vroeg de modulaire X wilt adopteren, wees dan bereid om wat werk te
doen en bugs te rapporteren. Hier is een <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~spyderous/xorg-x11/migrating_to_modular_x_howto.txt">handleiding</uri>
om, wat Gentoo aan modulaire X in Portage heeft, te gebruiken. Het zal
langzamerhand steeds makkelijker worden om over te gaan ten opzichte van 
hoe het nu is. Als je vragen hebt, neem dan contact op met
<mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gehoord in de gemeenschap</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>imlate op x86</b></p>
<p>
<mail link="tester@gentoo.org">Olivier Crête</mail> heeft het
"imlate" script, wat gebruikt wordt om pakketten te vinden
die nieuwere versies hebben, gebruikt om te zien hoe up-to-date de x86 architectuur
is t.o.v. andere architecturen. Hij schrijft: "De resultaten zijn verrassend,
214 pakketten zijn meer recent op non-x86 architecturen. Maar het is vrij
moeilijk om te weten te komen, of het komt doordat ze arch-specifieke
patches hebben of omdat de arch van de beheerder niet x86 is..."
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30369">imlate on
x86
</uri></li>
</ul>

<p><b>hebben we een "man" USEflag nodig?</b></p>
<p>
Aangezien bijna alles in Gentoo aangepast kan worden, waarom hebben we
dan geen "man" useflag, die voorkomt dat man-pages geïnstalleerd worden? Uiteraard
is er FEATURES="noman", maar dat lost niet alle (potentiële) problemen op.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30264">do we need
a "man" useflag? </uri></li>
</ul>

<p><b>gcc-config 2.0 ontwikkeling</b></p>
<p>
<mail link="eradicator@gentoo.org">Jeremy Huddleston</mail> biedt wat
inzage in de ontwikkeling van gcc-config 2.0, een herschrijving van gcc-config
wat een aantal tekortkomingen van de gcc-config 1.3 tak moet aanpakken.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30235">gcc-config
2.0 </uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo Internationaal</title>
<section>
<title>UK: AFFS conferentie in Londen</title>
<body>
<p>
 Gentoo in de UK (Groot-Brittannië) was recentelijk gevraagd een
 spreekbeurt te houden op de jaarlijkse algemene bijeenkomst van de
 <uri link="http://www.affs.org.uk/affsac.html"> Association For Free 
 Software (Genootschap voor vrije software) </uri>.
 Gentoo ontwikkelaars <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>,
 <mail link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin
 </mail>, <mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail> en <mail 
 link="tigger@gentoo.org">Rob Holland</mail> gingen er heen, vergezeld
 door <mail link="cokehabit@gmail.com">George Prowse</mail> van de 
 Gentoo Forums. Tim Yamin gaf een introductie van 45 minuten over
 Gentoo en haar voordelen.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050815_affs.jpg"
short="AFFS"
caption="Van links naar rechts: Rob Holland, Stuart Herbert, Daniel Drake en Tim Yamin" />
<p>
 Georganiseerd door het genootschap, werd de bijeenkomst ook gebruikt
 om valkuilen en problemen met de aankomende software-patenten-problematiek
 in het Europese Parlement te bespreken; en op het zelfde moment konden de Linux 
 distributies in gesprek gaan met FOSS advocaten. De bijeenkomst maakte
 niet alleen mogelijk dat Gentoo ontwikkelaars in de UK enkele
 van de gebruikers konden ontmoeten maar ook enkele collega-ontwikkelaars
 van Debian. De dag is succesvol verlopen. Na Tim's verhaal werd het 
 erg druk aan de Gentoo kraam met geïntresseerde mensen en
 wij vernamen dat een paar van onze gebruikers gemigreerd waren van
 Debian naar Gentoo.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Duitsland: Verslag van het eerste GentooZomerKamp</title>
<body>
<p>
 Met dank aan de organisatie van de Duitse Forum moderator Uwe Hölzel (<uri
 link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=18822">slick</uri>),
 hadden van vrijdag tot zondag, 12 tot 14 augustus 2005, enige Gentoo gebruikers
 en ontwikkelaars hun tenten gepakt en een tocht gemaakt naar het Duitse 
 achterland genaamd "Westerwald". Op een weiland op de camping en herberg
 “Gasthof Hahnhof” zetten de eerste aanwezigen hun tent op op
 vrijdagmiddag. Er arriveerden meer mensen gedurende de avond, omdat zij
 soms wel tot 800 km moesten rijden. Zoals Stefan Walkner (<uri
 link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=51589">Hephaistos</uri>)
 uit Salzburg, die helemaal vanuit Oostenrijk moest komen, of <uri
 link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=13233">Hilefoks</uri>
 die woont aan de Duitse Noordzee kust.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050815_camp-tents+fire.jpg" short="Camping"
caption="Kampeerterrein “Gasthof Hahnhof” en het kampvuur" />
<p>
 Na een lange avond en een korte nacht, bleek de zaterdag een zeer mooie
 dag te zijn. De zon scheen de hele dag en bijna iedereen was lekker
 verbrand. In de namiddag duwde iemand zijn fiets naar het kampeerterrein... 
 Het bleek dat Thorsten Zantis (<uri
 link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=21281">psyqil</uri>)
 de trip van 100 km gemaakt had op zijn fiets en dat gedurende de allerlaatste
 kilometer hij een klapband had gehad. Gelukkig hadden we genoeg te drinken
 beschikbaar, zoals elk type bier van een goede Oostenrijkse “Helles”,
 via enkele Pils, Alt en Kölsch naar een droog biertje van de kust. En niemand
 hoefde hongerig te blijven, omdat we genoeg vlees hadden voor op de barbeque
 en ook salades voor iedereen.
</p>
<p>
 Een kampvuur in de avond hield ons warm gedurende de hele nacht en hoewel
 het begon te regenen vroeg op de zondag morgen, zaten nog steeds 
 enkelen van ons aan het kampvuur. Na een kort ontbijt in de regen braken
 we de natte tenten af.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050815_camp-group.jpg" short="Groepsfoto"
caption="(van links naar rechts) oma, HaPhi, tomyum, Pylon, dertobi123, Hilefoks,
Danny, Hephaistos, psyqil, slick, inte" />
<p>
 Het is vermeldingswaardig dat we geen computers nodig gehad hebben en evengoed
 voldoende stof hadden om over te praten, zelfs naast Gentoo! Het was een 
 genoegen om een paar mensen te ontmoeten die je anders alleen kent van de
 forums en IRC. En er zijn reeds enkele prille plannen voor een kamp volgend
 jaar aan de kust van de Noordzee.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo in de pers</title>
<section>
<title>Ars Technica (8 augustus 2005)</title>
<body>
<p>Een review van een 64-bit laptop waar Gentoo Linux op draait is afgelopen maandag
<uri link="http://arstechnica.com/reviews/hardware/lc2464.ars">gepubliceerd
in Ars Technica</uri>. Het <uri 
link="http://linuxcertified.com/linux-laptop-lc2464.html">"LinuxCertified" 
model</uri> heeft een AMD64 processor en komt kant-en-klaar met Gentoo, Fedora 
of SuSE Linux.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Harvard Business School Working Knowledge (1 augustus 2005)</title>
<body>
<p><uri link="http://workingknowledge.hbs.edu/item.jhtml?id=4928&amp;t=technology">
"How Toyota and Linux Keep Collaboration Simple"</uri> is de titel van een
artikel dat oorspronkelijk in de Harvard Business Review stond, dat vertelt over
de gebeurtenissen van wanneer Gentoo ontwikkelaar <mail link="lcars@gentoo.org">Andrea 
Barisani</mail> - of om precies te zijn zijn Trieste University's Gentoo
Linux server - een paar jaar geleden aangevallen werd. Auteurs Philip
Evans en Bob Wolf nemen de bug fix activiteiten door, die snel de wereld overgaan
als een voorbeeld voor de manieren van de Linux wereld, en zetten ze in perspectief
van het Toyota productiesysteem, waarbij ze veel overeenkomsten vinden:
"Verspreide, korrelige communicatie. In zowel de Linux als de Toyota gemeenschappen,
is informatie over problemen en oplossingen wijd, vaak, en in kleine hoeveelheden
verspreid."</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Vertrokken, toevoegingen en veranderingen</title>
<section>
<title>Vertrokken</title>
<body>
<p>
De volgende ontwikkelaars hebben recentelijk het Gentoo team verlaten:
</p>
<ul>
<li><e>Geen deze week</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Toevoegingen</title>
<body>
<p>
De volgende ontwikkelaars hebben zich recentelijk bij het Gentoo team aangesloten:
</p>
<ul>
<li>Luis Medinas (MetalGOD) - Printing herd en AMD64</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Veranderingen</title>
<body>
<p>De volgende ontwikkelaars zijn recentelijk binnen het Gentoo Linux project
van rol veranderd:</p>
<ul>
<li>Jose Alberto Suarez Lopez (BaSS) - gestopt als hoofd Spaanse vertaling</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo veiligheid</title>
<section>
<title>Geen veiligheidsaankondigingen deze week</title>
<body>
<p>
Geen GLSA's zijn sinds de publicatie van de laatste GWN gepubliceerd. Kijk volgende
week weer.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statistieken</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Gesloten bug ranglijst</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nieuwe bug ranglijst</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistieken</title>
<body>
<p>
    De Gentoo gemeenschap gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">
		bugs.gentoo.org</uri>) om bugs, berichten, suggesties en andere interactie met
		het ontwikkelteam te melden en te volgen. Tussen 07 augustus 2005 en 14 augustus
		2005, leidde de activiteit op de site tot:
</p>
<ul>
<li>832 nieuwe bugs tijdens deze periode</li>
<li>462 gesloten bugs of opgeloste bugs tijdens deze periode</li>
<li>34 voorheen gesloten bugs, die heropend zijn tijdens deze periode</li>
</ul>
<p>
Van de 8117 huidige openstaande bugs zijn er 108 gemarkeerd als 'blocker', 196 als 
'critical' en 538 als 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gesloten bug ranglijst</title>
<body>
<p>
De ontwikkelaars en teams die in deze periode het meeste aantal bugs gesloten hebben zijn:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, met 94
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="vim@gentoo.org">Vim Maintainers</mail>, met 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vim@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, met 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, met 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, met 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, met 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, met 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="gregkh@gentoo.org">Greg Kroah-Hartman</mail>, met 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gregkh@gentoo.org">gesloten bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nieuwe bug ranglijst</title>
<body>
     <p>
       De ontwikkelaars en teams die deze periode het meeste aantal bugs toegewezen hebben gekregen zijn:
     </p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, met 98
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, met 35
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, met 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="python@gentoo.org">Python Gentoo Team</mail>, met 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=python@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, met 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, met 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, met 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, met 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">nieuwe bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Reacties op de GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Stuur ons je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">reacties</mail> op de Gentoo
Wekelijkse Nieuwsbrief en help ons om de GWN nog beter te maken.
</p>
    </body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
<title>GWN abonnementinformatie</title>
<section>
<body>
<p>
Om je te abonneren op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief stuur je een
email met lege inhoud naar <mail link="gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Om je abonnement op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief op te zeggen stuur je een email met als afzender
het email adres waarmee je een abonnement hebt aangevraagd en met lege inhoud naar
<mail link="gentoo-gwn-nl-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-nl-unsubscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
  <title>Andere talen</title>
  <section>
    <body>
      <p>De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is ook beschikbaar in de volgende
        talen:</p>
      <ul>
        <li>
          <uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Deens</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japans</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Pools</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazilie)</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri>
        </li>
        <li>
          <uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turks</uri>
        </li>
      </ul>
  </body>
  </section>
</chapter>
</guide>
