<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050404-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Wekelijkse Niewsbrief</title>
<subtitle>4 April, 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Editor">
 <mail link="st3vie@gmail.com">Senno During</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="sejo@gentoo.org">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="gwn@lennard.org">Lennard Klein</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="cybermans@gmail.com">Mans Matulewicz</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessens</mail>
</author>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief van 4 april 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Jaargang 4, uitgave 15</version>
<date>2005-04-04</date>
<chapter>
<title>Gentoo Nieuws</title>
<section>
<title>1 April</title>
<body>
<p>
Onmogelijk om alle IT-gerelateerde 1-aprilgrappen van dit jaar op te vangen, ze waren
overal, op Google, OpenBSD, een aantal vonden zelfs een weg in de Gentoo ebuilds.
Eentje wist zich te kwalificeren voor de lijst van beste 1-aprilgrappen van 2005 van
menig publicatie: Het <uri link="http://gentooexperimental.org/nt">GeNToo project</uri>,
Gentoo voor de NT kernel is, helaas, een complete grap. Als je er een woord van geloofde,
ben je erin getrapt.
</p>
<p>
Van de verschillende grappen op Gentoo, was dit jaar het GeNToo-plot het meest
uitgebreid, en onstond al een tijd geleden toen een groep van drie ontwikkelaars zich
van de rest van de aanwezigen op FOSDEM, gehouden in februari, afsplitste voor een
spontane hack-en-friet-sessie:  <mail link="karltk@gentoo.org">Karl
Trygve Kalleberg</mail>, <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail> en <mail 
link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail>. Onder de invloed van te veel friet, karltk
was de eerste, die wees op de verschijning in de naam van het project: "Zie, als je
'Gentoo' schrijft, heeft het NT in het midden," zei de Noorse ontwikkelaar.

En hardop denkend: "Als je nu de NT kernel neemt ... er <e>is</e> een POSIX laag voor ...
Portage erop zet ...". Terwijl hij dit surrealistische beeld schepte, met steeds
schrillere contrasten, begonnen de drie ontwikkelaars zich te realiseren, dat de enig
mogelijke uitgavedatum van deze vluchtige versie, 1 april zou kunnen zijn.
</p> 
<p>
Zodoende, met het idee sinds februari al in de lucht, was het tijd om het verhaal te
ondersteunen met overvloedige documentatie en zelfs screenshots (die zijn gemaakt van
VMware tijdens een reguliere start van Windows 2000 in "Safe Mode"), met een laag van
zelfgemaakte bootlogtekst, wat een vrij goede benadering was van hoe <c>emerge info</c>
er eventueel uit zou kunnen zien op zo'n systeem.
</p>
<p>
Toen de aankondiging op de website en, bijna gelijktijdig rond het middaguur (UTC), in
de onderwerpen van de 2 IRC kanalen was geplaatst, schoten de dataverkeersstatistieken
van de website, waar de omschrijving van het project werd gehost, door het dak. Een
ongelooflijk constante datastroom, met ongeveer 1 hit per seconde of 100MB per huur,
werd over bijna de gehele dag aangehouden -- er vanuitgaand dat de totale website maar
165KB is, waren de schattingen dat de GeNTtoo-grap ongeveer 600 bezoekers per uur had.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050404_bonsai.png"
	short="Screenshot" 
	caption="Het dataverkeer van de webpagina's van het nepproject GeNToo: Net na de aankondiging" />
<figure link="/images/gwn/20050404_slashdot.png"
	short="Screenshot" 
	caption="Het dataverkeer van de webpagina's van het nepproject GeNToo: het effect van Slashdot na 22:00" />
<p>
Om de illusie nog geloofwaardiger te maken, was er ook een kanaal op Freenode gemaakt:
<path>#gentoo-nt</path>, de perfecte plaats om te discusieren over iets, wat niet eens
bestond. Een interessante wending was, dat een aantal van de eerste mensen die erin
getrapt waren, later echte aanhangers werden van GeNToo, en de mythe in het IRC-kanaal
doorgaven en zelfs verder gingen: een maakte "een aangepaste NT kernel" en bood deze
online aan, op zijn eigen website. Als je wat beter keek, dan zag je dat het erg veel
leek op een 2.6.11 Linux kernel, maar toch -- aangegeven als een "GeNToo binary" --
vond het vele nieuwsgierige downloaders. 
</p>
<p>
Terwijl het <path>#gentoo-nt</path> kanaal op Freenode nog bezig was met het ophouden
van de schijn, ging de datum over in zaterdag 2 april, en niemand was bedroefd toen
de wreedheden weg werden gehaald. Degene die <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-317053.html">de aankondiging</uri> in de
Gentoo forums hadden gevolgd, dat het nieuwe ontwerp klaar was en nu gebruikt kon worden,
via instellingen in het gebruikersprofiel, klaagden snel over hoofdpijn, spontane
opkomst van claustro- en andere fobien. Een klein wonder, kijkend naar welk effect het
"nieuwe ontwerp" had op berichten:</p>
<figure link="/images/gwn/20050404_forum.png"
	short="Screenshot" 
	caption="Kallamej's announcement, rendered in the freshly redesigned Forum layout" />
<p>
De reacties waren wisselend, terwijl sommige mensen de grap best snel doorhadden,
klaagden anderen over zere ogen. Terwijl moderators toekeken en de dubbele berichten
naar de <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-317056.html">centrale
discussie</uri> verplaatsen, besloten ze nog meer verwarring te scheppen door de
moderators te hernoemen naar "Ninjas" and administrators naar "Ninja Masters".
Bodhisatvas (the rang van ex-mods en -admins_ besloten deze trend niet te volgen --
en werden hernoemd naar HAL 9000. Hoe subtiel de moderatorbemoeienis was, bleek doordat
het mensen vaak bijna de hele dag kostte om de verandering
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-317461.html">te merken</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>emerge webrsync 'reloaded'</title>
<body>
<p>
Portage-ontwikkelaar <mail link="ferringb@gentoo.org">Brian Harring</mail> heeft een
meer bronvriendelijke versie van <c>emerge webrsync</c> geimplementeerd.
In plaats van de hele tarball binnen te halen, maakt het alleen maar gebruik van de
gecomprimeerde patches tussen (dagelijkse) versies. Op deze manier kan een gebruiker
met minimale belasting up-to-date blijven, zelfs als <c>rsync</c> niet beschikbaar is
(meestal door firewalls en bij inbelverbindingen). Een beschrijving en 'HowTo' kan
gevonden worden in <uri
link="http://dev.gentoo.org/~ferringb/blog/archives/2005-03.html#e2005-03-29T17_14_42.txt"> zijn blog</uri>. Eerste schattingen geven een 99% besparing aan t.o.v. <c>webrsync</c>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Donaties overtreffen verwachtingen</title>
<body>
<p>
De aankondiging van vorige week over de terugkeer van Paypal donaties, heeft een
geweldige reactie van de gemeenschap gegeven, zoals Corey Shields, een van de
vertrouwelingen van de Gentoo Stichting, afgelopen week heeft aangegeven.
De inleg voor de bankrekening werd spontaan compleet betaald door Gentoo-sponsor
Genesi, die een vooruitbetaling deed van de commisie van de verkoop van PegasosPPC Open
Desktop Workstations.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ontwikkelaar van de week</title>
<section>
<title>"Waarom Gentoo? Het is cool." -- Michael Hanselmann (hansmi)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050404_hansmi.jpg"
        short="hansmi" 
        caption="Michael Hanselmann aka hansmi" />
<p>
De ontwikkelaar van deze week is Michael Hanselmann, beter bekend als <mail 
link="hansmi@gentoo.org">hansmi</mail>. Hij doet verschillende dingen voor Gentoo/PPC, Gentoo/HPPA en <c>qmail</c>. Dat laatste komt vooral neer op het markeren van packages die stabiel zijn, bugs oplossen en rondhangen in IRC. Daarnaast is hij de administrator van een hosting experiment. Dit project is <uri link="http://www.forkbomb.ch">forkbomb.ch</uri>). Hij heeft ook zelf <uri link="http://www.hansmi.ch/software">wat software geschreven</uri>, heeft wat werk gedaan met <c>fli4l</c> en houdt zichzelf nog steeds bezig met het <c>m0n0wall</c> project.
</p>
<p>
Op dit moment zit hij in Liechtenstein m.b.t. zijn opleiding. Hiermee is hij deze zomer klaar. Hij zou een baan in Zwitserland erg waarderen. Zijn favoriete programma's zijn <c>vim</c>, <c>mutt</c> en <c>qmail</c> welke hij op verschillende architecturen draait.
Op de vraag welk programma hij als eerste start zodra de computer aan staat komt een nerdy antwoord: "Technisch gezien, <path>/sbin/init</path>. Of misschien toch <c>bash</c> bij het inloggen. In een grafische omgeving <c>aterm</c> en <c>ssh</c>."
</p>
<p>
Tijdens die zeldzame momenten dat er geen computer in de buurt is vindt hij het leuk om met elektronica aan de slag te gaan, dingen maken of kapot maken en soms overweegt hij om het echte leven eens te proberen i.p.v. constant met computers bezig te zijn.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Geluiden uit de gemeenschap</title>
<section>
<title>Web forums</title>
<body>
<p><b>Verbannen uit OTW</b></p>
<p>Een nieuwe optie, voor het eerst geintroduceerd door oud-ontwikkelaar Christian
Hartmann, en sinds een maand beschikbaar voor de forumbeheerders, is nu officieel bekend
gemaakt. De OTW ban-knop geeft de forumbeheerders een preciezere mogelijkheid om
mensen die de regels van "Off The Wall" aan hun laars lappen te verbannen, maar dan
met het intact en geactiveerd houden van hun ID zodat ze nog steeds in de technische
supportforums kunnen posten. Mensen kunnen heetgebakerd zijn en toch welwillend
(en competent) om andere mensen te helpen met hun linuxproblemen. Voordat deze
mogelijkheid werd geintroduceerd was het enkel mogelijk iemand volledig te verbannen
van de forums.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-317818.html">Bans from OTW</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>De Pluggable Hel - PAM</b></p>
<p>
<mail link="flameeyes@users.berlios.de">Diego Petteno</mail> vertelt over zijn werk aan
het werkend krijgen van PAM (Pluggable Authentication Modules) om zich hetzelfde te
gedragen op niet-Linux Gentoo's als op gewoon Linux. Voor iedereen die geintereseerd is
in porten van software zal dit een interresant stuk zijn, dat laat zien hoe kleine
verschillen je het leven zuur kunnen maken wanneer je iets werkend probeert te krijgen ...
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26664">Pluggable Hell
Part 1</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26726">Pluggable Hell
Part 2</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26731">pam_console
headaches</uri></li>
</ul>

<p><b>GTK / GTK2 USEflag gekte</b></p>
<p>
Het gebeurt ongeveer elke 6 maanden, een discussie die het mis-/gebruik van de combinatie
van de GTK en de GTK USEflags aan de kaak stelt. Er zijn veel ideeen om de situatie te
verbeteren, maar nog geen echt consensus wat "-gtk gtk2" zou moeten opleveren.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26681">GTK und GTK2 Use
Flag</uri></li>
</ul>

<p><b>1 april!!!</b></p>
<p>
Zoals elk jaar, werd een klein aantal grappen verzonden naar de -dev mailinglist op
1 april. Hier is een lijst van die berichten:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26744">Samenvoegen x86
en AMD64 keywords</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26752">Nieuwe "warez"
useflag</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26756">GeNToo, Gentoo
met een Microsoft NT kernel</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26760">Nieuwe dev
mr_t</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo in de pers</title>
<section>
<title>NewsForge (28 Maart 2005)</title>
<body>
<p>
Bruce Byfield heeft het over de aankomende OpenOffice.org versie 2.0 en de
implicaties van de beweging daarvan naar Java: "Omdat Java's licentie gratis noch
open source is, heeft een kleine maar luidruchtige minderheid zowel hevig als negatief
gereageerd," zegt Byfield, en legt in detail uit waarom er angst
bestaat, dat platformsupport voor OOo uit elkaar valt (FreeBSD en Linux
voor PPC, bijvoorbeeld, "hebben momenteel geen officiele versie van java,"
zoals hij opmerkt) en voor het vervreemden van gebruikers. In zijn artikel
met de provocerende titel <uri 
link="http://software.newsforge.com/article.pl?sid=05/03/22/204244&amp;tid=93">"Java
fallout: OpenOffice.org 2.0 and the FOSS community"</uri>, kijkt hij naar de
plannen van grote distributeurs over hoe om te gaan met het probleem OOo en
Java-inclusie, quote hij Gentoo developer <mail link="pauldv@gentoo.org">Paul de
Vrieze</mail> als voorkeur gevend aan een open-source implementatie van Java zoals
GCJ, maar openstaand om Java te gebruiken als er geen alternatief beschikbaar is.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Samenvatting van release verslagen (28 Maart 2005 en later)</title>
<body>
<p>
De lang-verwachte release van 2005.0 kreeg door de week heen veel aandacht,
hier is een compilatie van de belangrijke berichten:</p>
<ul>
<li><uri link="http://osnews.com/story.php?news_id=10121">OS News</uri></li>
<li><uri link="http://www.internetnews.com/dev-news/article.php/3493541">InternetNews.com</uri></li>
<li><uri link="http://bloggeditnews.blogspot.com/2005/03/new-gentoo-release.html">Blogged IT News</uri></li>
<li><uri link="http://www.desktoplinux.com/news/NS2703815206.html">Desktop Linux</uri></li>
<li><uri link="http://www.linuxelectrons.com/article.php/20050328065233355">Linux Electrons</uri></li>
<li><uri link="http://linuxfr.org/2005/03/29/18615.html">LinuxFR</uri></li>
<li><uri link="http://derstandard.at/?id=1995209">Der Standard (Oostenrijks dagblad, in het Duits)</uri></li>
<li><uri link="http://www.golem.de/0503/37161.html">Golem.de (Duits)</uri></li>
<li><uri link="http://www.dslteam.de/news2538.html">DSL Team (Duits)</uri></li>
<li><uri link="http://www.pro-linux.de/news/2005/7960.html">Pro-Linux (Duits)</uri></li>          <li><uri link="http://www.linuxhelp.it/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=2781">LinuxHelp (Italiaans)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Verplaatsingen, toevoegingen en veranderingen</title>
<section>
<title>Verplaatsingen</title>
<body>
<p>
De volgende ontwikkelaars hebben het Gentoo Team recentelijk verlaten:
</p>
<ul>
<li>
Chris White
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Toevoegingen</title>
<body>
<p>
De volgende developers zijn recentelijk bij Gentoo Team gekomen:
</p>
<ul>
<li>
Joe Sapp (nixphoeni) - gDesklets
</li>
<li>
Jory Pratt (anarchy) - qmail
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Veranderingen</title>
<body>
<p>De volgende developers zijn recentelijk van rol veranderd
in het Gentoo Linux project:</p>
<ul>
<li><e>Geen deze week</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo veiligheid</title>
<section>
<title>mpg321: Format string kwetsbaarheid</title>
<body>
<p>
    Een bug in het verwerken van ID3 tags in mpg321 kan mogelijk leiden tot
    het uitvoeren van willekeurige code.
</p>
<p>
Kijk voor meer informatie op <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-34.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Smarty: Template vulnerability</title>
<body>
<p>
    Smarty's "Template security" feature kan worden omzeild. mogelijk een aanvaller
    op afstand de mogelijkheid gevende willekeurige PHP code uit te voeren.
</p>
<p>
Kijk voor meer informatie op <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-35.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>netkit-telnetd: Buffer overflow</title>
<body>
<p>
    De netkit-telnetd telnet client is kwetsbaar voor een buffer overflow, die
    mogelijk een telnet server beheerder willekeurige code kan laten uitvoeren.
</p>
<p>
Kijk voor meer informatie op <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-36.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>LimeWire: Vrijgeven van gevoelige informatie</title>
<body>
<p>
    Twee kwetsbaarheden in LimeWire kunnen worden gebruik om gevoelige
    informatie vrij te geven.
</p>
<p>
Kijk voor meer informatie op <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-37.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>telnet-bsd: Meerdere buffer overflows</title>
<body>
<p>
    De telnet-bsd telnet client is kwetsbaar voor twee buffer overflows, die
    mogelijk een telnet server beheerder willekeurige code kan laten uitvoeren.
</p>
<p>
Kijk voor meer informatie op <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-01.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sylpheed, Sylpheed-claws: Buffer overflow bij bericht-weergave</title>
<body>
<p>
    Sylpheed en Sylpheed-claws hebben een kwetsbaarheid die gestart kan worden
    wanneer berichten met speciale bijlagen worde weergegeven.
</p>
<p>
Kijk voor meer informatie op <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-02.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistieken</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Gesloten bugs ranglijst</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nieuwe bug ranglijst</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistieken</title>
<body>
     <p>
      De Gentoo community gebruikt Bugzilla
      (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>)
      om bugs te melden en op te volgen. Tussen 27 maart 2005 en 03 april 2005 leidde de
      activiteit op de site tot:
     </p>
     <ul>
          <li>911 nieuwe bugs tijdens deze periode</li>
	  <li>489 bugs zijn gesloten of opgelost tijdens deze periode</li>
	  <li>32 gesloten bugs zijn heropend tijdens deze periode</li>
     </ul>
     <p>
      Van de 8410 huidige openstaande bugs zijn er 87 gemarkeerd als 'blocker', 235 
      als 'critical' en 633 als 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gesloten bug ranglijst</title>
<body>
     <p>
     De ontwikkelaars en teams die het meest aantal bugs gesloten hebben in deze periode
     zijn:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, met 48
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, met 36
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, met 27
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="livecd@gentoo.org" >Gentoo LiveCD Team</mail>, met 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=livecd@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, met 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, met 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org" >PPC Porters</mail>, met 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, met 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nieuwe bugs ranglijst</title>
<body>
     <p>
     De ontwikkelaars en teams die het meest aantal bugs toegewezen zijn deze week zijn:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, met 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, met 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, met 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, met 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, met 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, met 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, met 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, met 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Meewerken aan GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Ben je geinteresseerd om mee te werken aan de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief? Stuur ons
dan een <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Reacties op de GWN</title>
<section>
<body>
<p>Stuur ons je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">reacties</mail> op de Gentoo
Wekelijkse Nieuwsbrief en help ons om de GWN nog beter te maken.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>GWN abonnementinformatie</title>
<section>
<body>
<p>
Om je te abonneren op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief (Engelse versie) stuur je een email met lege inhoud naar <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Om je abonnement op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief op te zeggen stuur je een email met als afzender het email adres waarmee je een abonnement hebt aangevraagd en met lege inhoud naar <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Andere talen</title>
<section>
<body>
<p>De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is tevens verkrijgbaar in de volgende talen:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Deens</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Pools</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazilie)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turks</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

