<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050509-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>9 mei, 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="cory.oldford@shaw.ca">Cory Oldford</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="st3vie@gmail.com">Senno During</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="sejo@gentoo.org">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="j.dewolff@hccnet.nl">Johan de Wolff</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="cybermans@gmail.com">Mans Matulewicz</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="emiljacobs@gmail.com">Emil Jacobs</mail>
</author>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief voor de week van 9 mei 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Jaargang 4, uitgave 20</version>
<date>2005-05-09</date>
<chapter>
<title>Gentoo Nieuws</title>
<section>
<title>Werving van print-experts</title>
<body>
<p>
De Printgroep is op zoek naar hulp voor een aantal van hun pakketten, voornamelijk
om een aantal van de <uri link="http://shorl.com/gunygraprifatra">meer dan
honderd bugs</uri> te sluiten die zijn opgestapeld, omdat het team erg
onderbemand is. Mensen met aanzienlijke ervaring met zowel Gentoo en applicaties of
hulpmiddelen zoals CUPS, Ghostscript, <path>gimp-print</path>, <c>xpdf</c>,
<c>acroread</c> en meer, worden dringend verzocht om <mail 
link="lanius@gentoo.org">Heinrich Wendel</mail> direct te benaderen, of contact op
te nemen met <mail link="recruiters@gentoo.org">Gentoo developer relations</mail>
met een korte introductie van jezelf, inclusief een aantal woorden over je ervaring.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nieuws van de Forums</title>
<body>
<p>
Weer wat personeelsgerommel op de <uri link="http://forums.gentoo.org">Forums</uri>.
Beheerder <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail> is terug in
het spel na een rustpauze van een aantal weken. Tijdens zijn afwezigheid, heeft
medebeheerder <mail link="tomk@forums.gentoo.org">Tom Knight</mail> de forumsoftware
ge-update, naar de laatste versie van phpBB, 2.0.15, en wat handige veranderingen
aan de zoekfunctie aangebracht. De verzameling van deze en andere aankondigingen
kunnen gevonden worden in het <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-16.html">
News &amp; Announcements forum</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Developer of the week</title>
<section>
<title>"There must be no barriers to freedom of inquiry." -- Danny van Dyk (kugelfang)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050509_kugelfang.jpg"
short="kugelfang" 
caption="Danny van Dyk aka kugelfang" />
<p>
De ontwikkelaar van deze week is <mail link="kugelfang@gentoo.org">Danny
van Dyk</mail>, het Operationele Hoofd (samen met <mail link="kingtaco@gentoo.org">
Mike Doty</mail>) en Gentoo/AMD64 Release coordinator, alsmede een lid van het
Gentoo Scientific Project. "Als operationeel hoofdontwikkelaar voor
Gentoo/AMD64 moet ik vooral op de hoogte blijven van wat andere ontwikkelaars
doen, moet ik hun werk coordineren, en daarnaast probeer ik zoveel mogelijk
open bugs te repareren, waardoor ik ook in eerste instantie bij het team
terecht ben gekomen."
</p>
<p>
Gentoo is Danny's eerste OSS project, en hij is behoorlijk trots op al het
werk dat hij heeft gedaan voor Gentoo Linux op de AMD64. Hij is een natuurkunde
student aan de Universiteit van Dortmund en besteedt een groot deel van zijn
tijd aan Gentoo. Wanneer hij niet bezig is met zelfstudie, dan werkt hij wel als
priveleraar om anderen te helpen met alledaagse zaken als wiskunde, natuurkunde
en programeertalen, hoewel hij op dit moment beschikbaar is omdat zijn bijles
baantje beeindigd is.
</p>
<p>
He werd nog maar recentelijk aangewezen als release coordinator voor AMD64. <mail
link="jhuebel@gentoo.org">Jason Huebel</mail> zette hem aan het werk om 2005.0
release media (LiveCDs, stages, package-CD) te maken. Zijn computers hebben allen
Griekse letters als hostnaam om ze wat interessanter te maken, en z'n verzameling van
machines bevat het meeste van x86, PPC en AMD64. Zijn belangrijkste gereedschap is een
HP LaserJet 4+, terwijl hij op software gebied aangeeft behoorlijk ruimdenkend 
te kunnen zijn, door bijvoorbeeld KDE met Mozilla Thunderbird en XMMS te gebruiken,
waarmee hij aantoont dat Qt en GTK vriendelijk naast elkaar kunnen bestaan.
</p>
<p>
Verbazingwekkend is, dat hij fluit speelt en dol is op koken, vooral nieuwe
en ongeteste maaltijden die aangeven wat echte hackers kunnen doen in het echte leven.
Voor alle vrouwen van de gepaste leeftijdscategorie in Witten (Danny's
woonplaats): hij is vrijgezel, en heeft een indrukwekkende lijst vaardigheden. Danny's
motto is geleend van Robert Oppenheimer, en daar zit meer in dan alleen de bovenstaande
kop: <e>"There is no place for dogma in science. The scientist is 
free, and must be free to ask any questions, to doubt any assertion, to seek 
for any evidence, to correct any errors."</e>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Heard in the community</title>
<section>
<title>Web forums</title>
<body>
<p><b>Plotselinge striktheid verrast gebruikers</b></p>

<p>
<path>FEATURES="strict"</path> was een aantal weken terug geactiveerd, maar het aantal mensen
die verward zijn geraakt bij nieuwe foutmeldingen en onvoorwaardelijke installatiefouten
is niet afgenomen. Misschien komt dat doordat er geen "officiele" aankondiging was van
de verandering? Deze discussie is 'sticky' gemaakt om mensen met dezelfde problemen er makkelijk
naar te verwijzen:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-325007.html">Portage does more security checks? Digest verification fails</uri></li>
</ul>

<p><b>Nieuwe generatie</b> <path>init</path><b>vervanging</b></p>
<p>
Er is weer een nieuw <uri link="http://jw.dyndns.org/initng/">community project</uri>. Dit
project heeft niet alleen honderden reacties op het forum veroorzaakt, het is al behandeld
op Freshmeat en het krijgt ook al wat aandacht van de media. Zweedse forumgebruiker
Jimmy Wennlund heeft deze "vervanging voor de oude en op vele manieren afgekeurde
sysvinit" bedacht, die zojuist, afgelopen weekend, in de Portage tree is gezet:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-331844.html">Beta test New Init system, realy improved boot time.</uri></li>
<li><uri link="http://packages.gentoo.org/ebuilds/?initng-0.0.10">Initng in Portage</uri></li>
</ul>

<p><b>Onofficiele installatiemedia uitgegeven</b></p>
<p>
Samen met <uri link="http://jackass.homelinux.org/">een klein team van bijdragers</uri>,
heeft Bob Perdaina (een vaste forumbezoeker en schrijver van een populaire 'howto' over
Gentoo installeren met een onderliggende NPTL-structuur) een serie van opstartbare CD's,
die stage 3 tarballs bevatten, zo gemaakt, dat het lijkt alsof je gewwon een stage 1
installatie doet. De naam van het project zal alleen wel even wennen zijn:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-334276.html">Jackass! 2005.0 is Released!</uri></li>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-319349.html">Installing Gentoo 2005.0: Stage 1 NPTL on a Stage 3 Tarball</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Opdelen van dev-perl (fase een van een miljoen)</b></p>
<p>
<mail link="mcummings@gentoo.org">Michael Cummings</mail> brengt goed nieuws vanuit het perl-kamp:
"Dit weekend hoop ik te starten met het opdelen van dev-perl in subcategorieen,
beginnend met perl-core. Als iemand denkt dat er niet genoeg packages zitten in het huidige
dev-perl, resync je tree want het is dan al enkele jaren geleden dat je dat voor het laatst
deed :) Perl-core zal ebuilds bevatten voor die modules die ook worden gedistribueerd 
met de basisinstallaties van perl (alhoewel versies en patches kunnen verschillen
van de versie die je geinstalleerd hebt). Iedereen die wenst input te geven over deze
multigefaseerde migratie kan altijd reageren op
<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=75435">bug 75435</uri>"
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27699">Splitting
up dev-perl
</uri></li>
</ul>
<p><b>Gecertificeerde Gentoo?</b></p>
<p>
Een geinterreseerde Gentooist die bij IBM hardware werkt vraagt
wat er gedaan kan worden om Gentoo IBM-gecertificeerd te krijgen. Andere Gentooisten
vragen zich af hoe Gentoo gecertificeerd kan worden voor andere commercieele software.

Het lijkt er op dat IBM alleen distributies wil certificeren die een commerciele
basis hebben (vanwege Service Level Agreements etc.), maar het is altijd
goed mensen te zien, die Gentoo naar een hoger niveau proberen te tillen.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27626">Certified
Gentoo? </uri></li>
</ul>
<p><b>Portage als een tweede package manager</b></p>
<p>
Aangezien Portage software management vrij goed aankan, waarom het dan niet gebruiken
om andere distributies te voorzien van je eigen aanpassingen. Een vergelijkbare
gedachte moet dit GLEP concept om Portage te verbeteren hebben gemotiveerd, zodat
het ook software kan installeren en beheren op andere locaties en zo als 
tweede package manager kan fungeren als <c>rpm</c> weer eens tekort schiet.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27569">Portage as
a secondary package manager </uri></li>
</ul>
</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internationaal</title>
<section>
<title>Belgie: Gentoo website online gebracht</title>
<body>
<p>
Afgelopen zondag heeft Gentoo-ontwikkelaar <mail link="sejo@gentoo.org">Jochen 
Maes</mail> een server opgezet die <uri link="http://www.gentoo.be/">
Gentoo's regionale webaanwezigheid van Belgie</uri> host. Net als vele andere
Gentoo gemeenschapssites voro een apart land, heeft deze een aantal eigenschappen
naast content van de officiele Gentoo website, inclusief een gebruikersforum,
fotogalerij en andere gemeenschapsfuncties. De site is zo nieuw, dat het nog niet
eens een eigen logo heeft, dus vandaar een oproep voor bijdragen voor een
logocompetitie, die tot eind deze maand loopt. Een speciale sectie in het forum
is voor dit doel gereserveerd, ga naar de site voor instructies.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Canada: Gentoo LTSP installatie voor de lagere school</title>
<body>
<p>
Cory Oldford is de vice-president van de <uri link="http://plug.ca">Prairie Linux 
User Group</uri> en manager voor een wonderbaarlijk gemeenschapsproject in Winnipeg.
Zijn groep werd <uri link="20050110-newsletter.xml#doc_chap5">een tijdje geleden</uri>
benaderd om een laboratorium om te zetten naar Gentoo Linux, op een lokale prive-basisschool.
Het lab bestond uit ongeveer 30 werkstations, varierend van een P75 met 16MB RAM, tot een
handjevol PIII's 667MHz met 128MB RAM. De machines werden continu geplaagd door
hardware problemen en verouderde operatie systemen en software.
</p>
<p>
Orspronkelijk werd gedacht, dat de PIII's de belasting niet aan zouden kunnen, en
dat het beheren van een aantal LTSP servers te veel moeite zou zijn. De oplossing
die bedacht werd door het <uri 
link="http://plug.ca/article.php?story=20050410105433363">HC-Linux team</uri>
(wat staat voor "Holy Cross" [Heilig Kruis], de naam van de school), was een
openMosix-enabled LTSP, Gentoo Linux server. Maar, nadat de server's bestandssysteem
was gecreeerd, wist de systeembeheerder van de school zijn hand leggen op veel
meer geschikte hardware, een AMD Sempron 2500 met 1,2GB RAM.
</p>
<p>
openMosix werkte prima voor een tijdje, zegt Cory, maar in het klaslokaal
werd het een zwakke schakel, omdat leerlingen erop stonden, om de systemen
uit te zetten. Momenteel is openMosix uitgeschakeld, maar kan op elk moment
weer gestart worden, door simpelweg de service te starten. De schijfloze clients
delen hun eigen belasting niet, dus ze wachten gewoon op openMosix op de
server om de processen af te handelen.
</p>
<p>
<uri link="http://ltsp.org">LTSP</uri> functioneerde als verwacht nadat een
aantal netwerkproblemen waren opgelost, maar de gewenste desktop-omgeving
was eerst nog een uitdaging: de geheugeneisen van zo'n 30 instanties van
KDE en Konqueror, zorgde dat de server ten onderging aan de belasting.
Met maar een trage 40GB IDE schijf, ging de prestatie van de server erg snel
achteruit, als 30 leerlingen aan het werk waren in het lab. Een overstap
naar <c>icewm</c> en een vereenvoudigde ROX-filer loste dit op. De overstap naar
een minder vraatzuchtige desktop-omgevin, liet ook genoeg geheugenruimte over
om belangrijke applicaties en gerelateerde bibliotheken op een RAM disk te
precachen, voor een grotere prestatieverhoging.
</p>
<p>
De HC-Linux 'PLUGgers' worden voor kleine problemen van tijd tot tijd opgeroepen,
maar de server heeft nu al maanden betrouwbaar gedraaid. Cory is dankbaar voor
de ondersteuning die hij heeft gehad van de gemeenschap: "Bedankt <mail 
link="tantive@gentoo.org">Michael Imhof</mail> en de rest van het clusterteam,
en aan alle andere Gentoo ontwikkelaars, voor hun harde werken."
</p>
<figure link="/images/gwn/20050509_winnipeg.jpg"
short="PentiumI" 
caption="Gentoo op historische hardware - Pentium 75MHz met 16MB RAM" />
<note>Foto met toestemming van Cory Oldford</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in de pers</title>
<section>
<title>Coyotegulch (2 mei 2005)</title>
<body>
<p>
Afgelopen week voerde <mail link="scott.ladd@coyotegulch.com">Scott Robert Ladd</mail>, 
de schrijver van een tool voor compileeranalyse genaamd <uri 
link="http://www.coyotegulch.com/products/acovea/index.html">Acovea</uri>, 
een <uri link="http://www.coyotegulch.com/reviews/gcc4/index.html">benchmarking 
test</uri> uit om de compileerprestaties te vergelijken tussen 
de GNU C compiler (<c>gcc</c>) versie 3.4.3, en de nieuwe 4.0 dat net 
twee weken geleden is uitgegeven. "Het maakt niet uit welke compiler opties ik kies, 
iemand zal me waarschijnlijk een e-mail sturen om me te vertellen dat ik er volledig naast zit," zegt de
de schrijver van de recensie, zich volledig bewust van de valkuilen van het benchmarken, en hij houdt 
zich daarom ook afzijdig van vergelijkingen tussen <c>gcc</c> en Intel's of andere commerciele C 
compilers. De platformen die hij gebruikt voor de benchmarktest zijn een AMD64 Dual
Opteron en een gewone x86 Pentium 4 host -- beide draaiende op Gentoo Linux, die hij overigens 
niet zo snel volledig met 4.0 zal gaan compileren: "Versie 4.0.0 legt een fundament 
voor de toekomst, en moet gezien worden als een technologische stap vooruit met nieuwe 
interne architecturen en de toevoeging van Fortran 95. Als je een hoop 
C++ code compileert, zal je GCC 4.0 willen onderzoeken," zegt Scott Ladd. Als dat niet 
het geval is, ziet het ernaar uit dat de 3.4 serie nog steeds de beste keuze is.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Desktoplinux (8 mei 2005)</title>
<body>
<p>
De <uri link="http://www.desktoplinux.com/articles/AT2127420238.html">onderzoeksresultaten</uri>
van de Desktoplinux jaarlijkse lezersstemming laat een opmerkelijke daling 
zien in het aantal mensen dat meedoet, een onverklaarbare verdwijning van ongeveer twee-derde
van de Debian gemeenschap, en een mooie groei voor Gentoo 
tot ongeveer twee keer haar marktaandeel in 2003; maarliefst 10% van alle desktop 
Linux-installaties bij de Desktoplinux lezers draaiden Gentoo. Er is echter het idee,
dat een groot gedeelte van de markt bij dit onderzoek niet aan bod is gekomen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Verplaatsingen, Toevoegingen en Veranderingen</title>
<section>
<title>Verplaatsingen</title>
<body>
<p>
De volgende ontwikkelaars hebben het Gentoo Team recentelijk verlaten:
</p>
<ul>
<li>
<e>Niemand deze week</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Toevoegingen</title>
<body>
<p>
De volgende developers zijn recentelijk bij het Gentoo Team gekomen:
</p>
<ul>
<li>
Duncan Coutts (dcoutts) - Haskell
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Veranderingen</title>
<body>
<p>De volgende developers zijn recentelijk van rol veranderd in het Gentoo Linux project:</p>
<ul>
<li>
Tobias Scherbaum (dertobi123) - is bij het Gentoo PPC team gekomen
</li>
<li>
Bryan Ostergaard (kloeri) - nieuwe Alpha-architectuur co-lead
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>Sylpheed, Sylpheed-claws: Buffer overflow bij bericht weergave</title>
<body>
<p>

Sylpheed en Sylpheed-claws bevatten een kwetsbaarheid dat geactiveerd kan worden 
bij het weergeven van een speciaal mismaakte attachment.

</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-02.xml">GLSA aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Dnsmasq: Poisoning en Denial of Service kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

Dnsmasq is kwetsbaar voor DNS cache poisoning aanvallen en een potentiele Denial 
of Service van het lokaal netwerk.

</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-03.xml">GLSA aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mit-krb5: Meerdere buffer overflows in telnet client</title>
<body>
<p>

De mit-krb5 telnet client is kwetsbaar voor twee buffer overflows, waardoor
een kwaadwillende telnet server operator ongewenste code zou kunnen draaien.

</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-04.xml">GLSA aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gaim: Denial of Service problemen</title>
<body>
<p>

Gaim heeft meerdere kwestbaarheden, wat kan leiden tot een Denial of
Service.

</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-05.xml">GLSA aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>sharutils: Onveilige tijdelijke bestands aanmaak</title>
<body>
<p>
Het unshar programma is kwetsbaar voor symlink aanvallen, waardoor een 
lokale gebruiker willekeurige bestanden kan overschrijven.

</p>
<p>
Voor meer informatie, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-06.xml">GLSA aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistieken</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Gesloten bugs ranglijst</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nieuwe bugs ranglijst</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistieken</title>
<body>
<p>
De Gentoo gemeenschap gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">
bugs.gentoo.org</uri>) om bugs te melden en op te volgen. Tussen 01 mei 2005 en
08 mei 2005 leidde de activiteit op de site tot:
</p>
<ul>
<li>833 nieuwe bugs tijdens deze periode</li>
<li>433 bugs zijn gesloten of opgelost tijdens deze periode</li>
<li>27 gesloten bugs zijn heropend tijdens deze periode</li>
</ul>
<p>
Van de 8576 huidige openstaande bugs zijn er 95 gemarkeerd als 'blocker', 219 als
'critical' en 629 als 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gesloten bugs ranglijst</title>
<body>
<p>
De ontwikkelaars en teams die het meest aantal bugs gesloten hebben in deze periode zijn:
</p>
<ul>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, met 25
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, met 25
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, met 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, met 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, met 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, met 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, met 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, met 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nieuwe bugs ranglijst</title>
<body>
<p>
De ontwikkelaars en teams die het meest aantal bugs toegewezen zijn deze week zijn:
</p>
<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, met 31
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, met 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, met 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, met 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, met 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="release@gentoo.org" >Gentoo Release Team</mail>, met 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=release@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="python@gentoo.org" >Python Gentoo Team</mail>, met 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=python@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, met 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Reacties op de GWN</title>
<section>
<body>
<p>Stuur ons je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">reacties</mail> op de Gentoo
Wekelijkse Nieuwsbrief en help ons om de GWN nog beter te maken.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>GWN abonnementinformatie</title>
<section>
<body>
<p>
Om je te abonneren op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief stuur je een
email met lege inhoud naar <mail link="gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Om je abonnement op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief op te zeggen stuur je een email met als afzender
het email adres waarmee je een abonnement hebt aangevraagd en met lege inhoud naar
<mail link="gentoo-gwn-nl-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-nl-unsubscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Other languages</title>
<section>
<body>
<p>De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is ook beschikbaar in de volgende talen:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Deens</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Pools</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazilie)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turks</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>