<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050711-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>11 juli, 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="buanzo@buanzo.com.ar">Arturo 'Buanzo' Busleiman</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="st3vie@gentoo.org">Senno During</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="sejo@gentoo.org">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
<mail link="j.dewolff@hccnet.nl">Johan de Wolff</mail>
</author>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief voor de week van 11 juli 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Jaargang 4, Uitgave 27</version>
<date>2005-07-11</date>
<chapter>
<title>Gentoo Nieuws</title>
<section>
<title>2,5 miljoen berichten</title>
<body>
<p>
Terwijl het promoveren van Gentoo forummoderatoren naar officiele stafmedewerkers goed verloopt,
is er op hun werkterrein net weer een indrukwekkende mijlpaal gepasseerd: op 6 juli, werd het magische
aantal van 2,5 miljoen berichten bereikt. Aangezien het uitzoeken van de persoon, die
dit historische bericht plaatste ongelooflijk moeilijk is en ingewikkelde operaties vereist
op de onderliggende database, moeten we het voor nu doen met visueel bewijs van het moment:
</p>
<figure link="/images/gwn/20050711_postcount.png"
short="Postcount" 
caption="de grens van 2,5 miljoen voorbij: Totaal aantal forumberichten op 6 juli 2005" />
</body>
</section>
<section>
<title>Update van het documentatieproject</title>
<body>
<p>
<mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>, recentelijke toegevoegd aan het
documentatieteam, heeft de hevig verouderde ALSA handleiding herschreven en Daniel Robbins'
artikelen van IBM DeveloperWorks naar het standaard GuideXML-formaat geconverteerd en
ze beschikbaar gemaakt <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/articles/">op de 
Gentoo website</uri>. Een compleet nieuw stuk documentatie is de door 
<mail link="hollow@gentoo.org">Benedikt Boehm</mail> bijgedragen <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/en/vserver-howto.xml">vserver Howto</uri>, terwijl
grote veranderingen zijn gemaakt aan het <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/">Gentoo Handbook</uri>, nu met een verbeterde
beschrijving van <c>lspci</c> en een update op <c>devfsd</c> versus <c>udev</c>. Een nieuw
deel over netwerkconfiguratie, dat de huidige Gentoo <path>baselayout</path> bespreekt en
ook draadloze netwerken omvat, is ook toegevoegd, en de nVidia, Gentoo Secutiry en
Print handleidingen zijn ook bijgewerkt. De complete status van de updates kunnen bekeken
worden <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/status/status_20050630.xml">op de Gentoo
website</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Grieks vertaalteam zoekt nieuwe leden</title>
<body>
<p>
Het Griekse vertaalteam van de Gentoo documentatie zijn op zoek naar nieuwe teamleden
om de dekking van al het materiaal in zijn geheel te versterken. Als je Grieks goed genoeg
is en je wilt je wel aansluiten bij de andere vertalers, neem dan alsjeblieft contact op met
<mail link="deathwing00@gentoo.org">Ioannis Aslanidis</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ontwikkelaar van de week</title>
<section>
<title>"It's done when it's done" -- Tobias Scherbaum (dertobi123)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050711_dertobi123.jpg"
short="dertobi123" 
caption="Tobias Scherbaum aka dertobi123" />
<p>
De ontwikkelaar van deze week is Tobias Scherbaum, beter bekend bij de meesten als 
<mail link="dertobi123@gentoo.org">dertobi123</mail>. Hij woont in Oberhausen
in Duitslands industrieel Ruhrgebied, en is een van de veteranen onder de Duitse
ontwikkelaars. Zoals vele andere Gentoo ontwikkelaars, maakte hij zichzelf eerst
meer thuis met Gentoo voor hij zich met andere OSS projecten ging bemoeien.
</p>
<p>
Tobias is de Duitse hoofdvertaler, maar is pas begonnen met het maken van HPPA stages
en ook met 'PPC stable keywording'. Waarschijnlijk is zijn meest bekende project,
waar hij veel tijd aan heeft besteed, de FizzleWizzle XLiveCD's waarvan de nieuwe uitgaven
net op tijd worden gemaakt voor de meeste grote Europese Linux evenementen, zoals
FOSDEM, LinuxTag of de Duitse editie van de Linux World Expo. Momenteel is hij aan het
leren voor "Fachinformatiker Systemintegration", wat neerkomt op een goed getrainde
aap worden voor het repareren van kabel- en computerproblemen. Daarvoor heeft hij zijn
Duitse "Abitur" gehaald (na 12 of 13 jaar school) en studeerde hij twee jaar economie.
</p>
<p>
Zoals vele Gentooisten bezit hij een indrukwekkende hardwarecollectie, wat meerdere
architecturen omvat, inclusief SGI, SUN en HPPA, plus een iBook en een aantal
verouderde x86 machines. Een aantal platformen ontbreken nog, maar een van Tobais zijn
ambities in het leven is, om zijn huis aan te kleden met minstens een exemplaar
van elke architectuur waar gentoo op draait.
</p>
<p>
Zijn normale werkomgeving is Gnome, met <c>ssh</c> en <c>screen</c> als de
hoofdhelpers voor het beheren van conencties op afstand. De applicatie die hij
elke ochtend als eertse start is meestal Evolution, gevolgd door genoeg terminals
om al zijn <c>screen</c> sessies te voorzien. In tegenstelling tot wat wordt beweerd
heeft hij een leven buiten computers, met meer exotische hobbies zoals tuinieren
(met barbecues als een belangrijk onderdeel ervan), computerboeken lezen en fietsen,
maar zit momenteel zonder vrouwelijk gezelschap.
</p>
<p>
Tobias is een van de oprichters van de "Friends of gentoo e.V.", de Duitse NFP
vereniging, en een vaste kraammedewerker op de Duitse Linux gebeurtenissen.
Pas een paar weken geleden haalde hij de 'ebuild quiz' en heeft nu de
mogelijkheid om schade aan te richten aan de Portage tree, en hij beheert de GTK+-2
frontend voor CD/DVD branden, <c>graveman</c>. Tobias heeft tot dusver compleet gefaald
om de tree te beschadigen, maar aan de andere kant heeft hij wel een aantal verouderde
pakketten aan een stable status geholpen, met als belangrijkste Gnome 2.10 voor PPC.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gehoord in de gemeenschap</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Keywording problemen</b></p>
<p>
Enkele minuten na elkaar, werden twee discussies gestart naar aanleiding
van wat schendingen van het keywording-beleid. Zo te zien waren een paar devs
wat optimistisch en maakten wat dingen stuk op SPARC. Dit zou niet moeten
gebeuren, maar op een of andere manier gebeurt het toch zo nu en dan. Om Monty
Python te quoten: "Onze excuses hiervoor. De mensen die verantwoordelijk waren zijn
ontslagen".
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29230">Keys and
words: ways to fail your team </uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29220">Brainless
keywording </uri></li>
</ul>

<p><b>GLEP 38: Status van forummoderatoren</b></p>
<p>
De forummoderatoren, die nog geen ontwikkelaars zijn, werden neit gezien als
officiele stafmedewerkers, terwijl de forums wel officieel waren. Om dit recht
te zetten was GLEP 38 voorgesteld waarin de algemene moderatoren officiele
stafmedewerkers zouden worden door het nemen van de 'staff quiz'. Door niet
echt optimale bewoording werd dit verkeerd opgevat en leidde het tot een 'flamewar',
maar uiteindelijk werd tot een overeenkomst gekomen.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29139">Glep 38:
Status of forum moderators in The Gentoo project </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29219">Glep 38:
round two </uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo Internationaal</title>
<section>
<title>Argentinie: Ututo-E 2005.1 uitgave</title>
<body>
<p>
Het core team van <uri link="http://e.ututo.org.ar">Ututo-e</uri> kondigt de uitgave
van zijn op Gentoo gebaseerde GNU/linux distributie aan, Ututo XS 2005.1. Ututo-e is
een op Gentoo gebaseerde distributie voor dekstopgebruikers dat blijft aansluiten op
Gentoo en de aanbeveling van de FSF en Richard M. Stallman zelf geniet als de
<uri link="http://kerneltrap.org/node/4484">"enige vrije GNU/Linux 
distributie"</uri> die hij kent.
</p>
<p>
De nieuwe uitgave XS 2005.1 is bedoeld om met gemak over te stappen van commerciele
operatiesystemen. Ututo-e biedt een geheel per-processor geoptimaliseerde bron aan
softwarepakketten , te downloaden processor-geoptimaliseerde ISO images voor de installatie,
en een LiveCD die speodig uitgegeven zal worden. Daarbij, ondersteunt Ututo-e de x86_64
architectuur. je kan de verschillende soorten van Ututo-e's XS 2005.1 direct downloaden
van de <uri link="http://ftp.gnu.org/pub/gnu+linux-distros/ututo-e/">GNU Project
servers</uri>, of van een van de <uri 
link="https://e.ututo.org.ar/xp/modules/mydownloads/">negen mirrors</uri> die
wereldwijd beschikbaar zijn, of via <uri link="http://www.linuxtracker.org/">BitTorrent</uri>.
Het Ututo-e XS 2005.1 instalatiesysteem is bschikbaar in het Engels, Italiaans, Portugees
en Spaans en komt met een GUI- of console-based (ncurces) beheersysteem.
</p>
<p>
Ututo-e's core team zou graag hun dank willen betuigen in deze aankondiging:
heel veel dank aan een ieder persoon dat heeft bijgedragen aan het Gentoo Project.
Mensen, baseer je projecten op gentoo. Het is een geweldige meta-distributie.
Nogmaals, bedankt!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Japan: Bezoekende Europese ontwikkelaars worden rondgeleid</title>
<body>
<p>
Gentoo ontwikkelaar <mail link="cryos@gentoo.org">Marcs D. Hanwell</mail> uit de UK,
bleef een week in Tokyo, nadat hij was teruggekomen van een bijeenkomst in Sapporo.
Een goed genoeg excuus voor Tomoyuki Sakurai, GWN hoofdvertaler, om een avondje uit
te organiseren for cryos en zijn engelse vrienden: ze gingen naar Tokyo's traditionele
gedeelte van Asakusa, waar zij hebben genoten van het Japanse eten, inclusief <uri
link="http://en.wikipedia.org/wiki/Okonomiyaki">Okonomiyaki en
Monjayaki</uri>, waarna zij naar een echte spa zijn geweest, een van de weinige bronnen
in hartje Tokyo. De lange dag werd afgesloten in een typische Izakaya, een bar in Japanse
stijl watnet wat meer snacks te bieden heeft en de vier Engelsmannen, die niets anders
kenden dan Sushi en Sashimi, gingen blij verrast over het brede aanbod aan eten, naar huis.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050711_cryos.jpg"
short="Cryos" 
caption="Cryos (rechts) en vrienden op het station in Ueno" />
<p>
Maar een paar dagen later, op 7 juli, hield de groep GentooJP een feest ter ere van
een volgende Gentoo ontwikkelaar op bezoek, <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail>
en zijn Italiaanse vrienden. Als een Japanse familie van Gentooisten, sloten de in Japan wonende <mail 
link="jstubbs@gentoo.org">Jason Stubbs</mail> en Mudrii zich aan bij de groep, wat handig was,
aangezien zij ervaren buitenlanders levend in Japan zijn: handige informatiebronnen, vooral als
gidsen voor ongedocumenteerde regels in de Japanse maatschappij voor Italiaanse reizigers. Het soort
informatie dat Luca en zijn vrienden kregen kan je onmogelijk uit de boeken halen, en is beschikbaar
voor andere Gentooisten, mochten zij eens helemaal in Japan komen. De volgende keer dat je dat doet,
vergeet dan niet om van je te laten horen op de <path>gentoojp-misc@ml.gentoo.gr.jp</path>
verzendlijst, of <path>/join</path> het <path>#gentoo-ja</path> IRC kanaal op Freenode.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050711_luzero.jpg"
short="Luca en vrienden" 
caption="Mudrii, jstubss en lu_zero in een kroeg in Tokyo" />
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo in de pers</title>
<section>
<title>Linux Weekly News (28 juni 2005)</title>
<body>
<p>
Gentoo ontwikkelaar en regelmatig bijdrager aan GWN <uri link="http://lwn.net/Articles/141886/">
Patrick Lauer's artikel</uri> over de Gentoo gemeenschap is twee geleden gepubliceerd, maar
is nu pas beschikbaar gemaakt voor niet-leden van de Linux Weekly News. Hij geeft een overzicht
van de gemeenschap, met mede Gentoo ontwikkelaars <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie
Berkholz</mail> en <mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail> die bijval geven voor de
doorlopende discussie.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Vertrokken, toevoegingen en veranderingen</title>
<section>
<title>Vertrokken</title>
<body>
<p>
De volgende ontwikkelaars hebben het Gentoo team recentelijk verlaten:
</p>
<ul>
<li><e>Geen deze week</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Toevoegingen</title>
<body>
<p>
De volgende ontwikkelaars zijn recentelijk bij het Gentoo Team gekomen:
</p>
<ul>
<li>Brent Baude (ranger) - PPC/PPC64</li>
<li>Jan Hendrik Grahl (grahl04) - Documentation vertaler</li>
<li>Joshua Baergen (Josh_B) - X11</li>
<li>Kahtryn Kulick - commonbox, net-im, X11 themes</li>
<li>Michael Curtis Napier (curtis119) - WWW redesign</li>
<li>Scott Shawcroft (tannewt) - Bugday team</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Veranderingen</title>
<body>
<p>
De volgende ontwikkelaars zijn recentelijk binnen het Gentoo Linux project
van rol veranderd:
</p>
<ul>
<li>Tobias Scherbaum (dertobi123) - Voegt HPPA release engineering toe aan z'n andere werkzaamheden</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo veiligheid</title>
<section>
<title>Clam AntiVirus: Denial of Service kwetsbaarheid</title>
<body>
<p>

Clam Antivirus is kwetsbaar voor een Denial of Service aanval bij het verwerken
van bepaalde Quantum archieven.

</p>
<p>
Voor meer info, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-23.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Heimdal: Buffer overflow kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

Meerdere buffer overflow kwetsbaarheden in Heimdal's telnetd server kunnen ertoe
leiden dat ongeautoriseerde code wordt uitgevoerd.

</p>
<p>
Voor meer info, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-24.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PEAR XML-RPC, phpxmlrpc: PHP script injection kwetsbaarheid</title>
<body>
<p>

De PEAR XML-RPC en phpxmlrpc bibliotheken kunnen gebruikt worden door aanvallers
om op afstand ongeautiseerde PHP script commando's uit te voeren.

</p>
<p>
Voor meer info, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-01.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>WordPress: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

WordPress bevat PHP script injection, cross-site scripting en path disclosure
kwetsbaarheden.

</p>
<p>
Voor meer info, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-02.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpBB: Uitvoeren van ongeautoriseerde code</title>
<body>
<p>

Een kwetsbaarheid in phpBB staat toe dat een aanvaller op afstand ongeautoriseerde
commando's kan uitvoeren met de rechten van de web server.

</p>
<p>
Voor meer info, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-03.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>RealPlayer: Heap overflow kwetsbaarheid</title>
<body>
<p>

RealPlayer is kwetsbaar voor een heap overflow die kan leiden tot
het uitvoeren van ongeautoriseerde code op afstand.

</p>
<p>
Voor meer info, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-04.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>zlib: Buffer overflow</title>
<body>
<p>

Een buffer overflow is ontdekt in zlib, die potentieel kan leiden tot het
uitvoeren van ongeautoriseerde code.

</p>
<p>
Voor meer info, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-05.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TikiWiki: Ongeautoriseerde code uitgevoerd door XML-RPC</title>
<body>
<p>

TikiWiki bevat PHP XML-RPC code, waardoor het kwetsbaar is voor het
uitvoeren van ongeautoriseerde code.

</p>
<p>
Voor meer info, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-06.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

phpWebSite is kwetsbaar voor het uitvoeren van ongeautoriseerde PHP script code
op afstand en bevat andere, nog niet bekend gemaakte, kwetsbaarheden.

</p>
<p>
Voor meer info, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-07.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpGroupWare, eGroupWare: PHP script injection kwetsbaarheid</title>
<body>
<p>

phpGroupWare en eGroupWare bevatten een XML-RPC implementatie waardoor aanvallers
op afstand ongeautoriseerde PHP script commando's kunnen uitvoeren.

</p>
<p>
Voor meer info, zie de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-08.xml">GLSA Aankondiging</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistieken</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Gesloten bugs ranglijst</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nieuwe bugs ranglijst</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistieken</title>
<body>
<p>
De Gentoo gemeenschap gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">
bugs.gentoo.org</uri>) om bugs te melden en te volgen. Tussen 26 juni 2005 en
10 juli 2005, leidde de activiteit op de site tot:
</p>
<ul>
	<li>1437 nieuwe bugs tijdens deze periode</li>
	<li>840 bugs gesloten of opgeloste bugs tijdens deze periode</li>
	<li>35 voorheen gesloten bugs, die heropend zijn tijdens deze periode</li>
</ul>
<p>
Van de 8392 huidige openstaande bugs zijn er 103 gemarkeerd als 'blocker', 200 als
'critical' en 597 als 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gesloten bugs ranglijst</title>
<body>
<p>
De ontwikkelaars en teams die in deze periode het meeste aantal bugs gesloten hebben zijn:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, met 44
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, met 41
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="web-apps@gentoo.org" >Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, met 36
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, met 33
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="smithj@gentoo.org" >Jonathan Smith</mail>, met 31
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=smithj@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, met 30
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, met 29
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, met 28
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nieuwe bugs ranglijst</title>
<body>
<p>
De ontwikkelaars en teams die deze periode het meeste aantal bugs toegewezen hebben gekregen zijn:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org" >Default Assignee for New Packages</mail>, met 103
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org" >Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, met 59
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, met 25
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, met 21
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="stuart@gentoo.org" >Stuart Herbert</mail>, met 20
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=stuart@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, met 17
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, met 17
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, met 15
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Reacties op de GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Stuur ons je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">reacties</mail> op de Gentoo
Wekelijkse Nieuwsbrief en help ons om de GWN nog beter te maken.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>GWN abonnementinformatie</title>
<section>
<body>
<p>
Om je te abonneren op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief stuur je een
email met lege inhoud naar <mail link="gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Om je abonnement op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief op te zeggen stuur je een email met als afzender
het email adres waarmee je een abonnement hebt aangevraagd en met lege inhoud naar
<mail link="gentoo-gwn-nl-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-nl-unsubscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Andere talen</title>
<section>
<body>
<p>
De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is tevens beschikbaar in de volgende talen:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Deens</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Pools</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugeese (Brazilie)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turks</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
