<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/base/amd64/Attic/install-hardware.xml,v 1.1 2005/03/24 20:49:51 so Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The context of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommonds.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<section>
	<title>Aggiornamento del BIOS</title>
<body>
<p>
Molti produttori di schede madri per AMD64 sono noti per fornire firmare del BIOS buggato. Asssicurarsi di aver aggiornato il BIOS all' 
ultima release disponibile prima di tentare l'installazione di Gentoo/AMD64. Aggiornare il BIOS potrebbe risolvere problemi relativi 
ai memory timings ed includere il supporto per caratteristiche addizionali (come Cool'n'Quiet).
</p>
</body>
</section>

<section>
	<title>Raid Controller SATA/PATA</title>
<subsection>
	<title>Controller, Stato e Tipo</title>
<body>
<p>
Qui viene riportato lo stato dei controller SATA/PATA più comuni:
</p>
<table>
<tr>
	<th>Fabbricante</th>
	<th>Modello</th>
	<th>Tipo di Raid</th>
	<th>Stato</th>
</tr>
<tr>
	<ti>VIA</ti>
	<ti>8237</ti>
	<ti>Software</ti>
	<ti>FUNZIONANTE</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>Promise</ti>
	<ti>PDC202xx/PDC203xx</ti>
	<ti>Software</ti>
	<ti>FUNZIONANTE</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>Silicon Image</ti>
	<ti>3112[a],3512,3114</ti>
	<ti>Software</ti>
	<ti>FUNZIONANTE</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>Promise</ti>
	<ti>SX4000 (PDC20621)</ti>
	<ti>Hardware</ti>
	<ti>FUNZIONANTE</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>3Ware</ti>
	<ti>Escalade 7xxx and 8xxx</ti>
	<ti>Hardware</ti>
	<ti>FUNZIONANTE</ti>
</tr>
</table>
</body>
</subsection>

<subsection>
	<title>Differenze tra Hardware e Software RAID</title>
<body>
<p>

 Un controller RAID hardware è sempre una scheda aggiuntiva, non viene mai distribuito su una scheda madre. Ha un BIOS nel quale si può 
accedere prima di effettuare il boot in qualsiasi OS e solitamente supporta, come minimo, i livelli 0,1,1+0 e 5. Ha una propria CPU a 
bordo che controlla tutti i calcoli del RAID e  l'I/O, e si annuncia all'OS in base a come è stato configurato (es. se l'utente ha 
configurato un RAID 5, da 3 drive, verrà visto dall'OS come un solo grosso drive.). Un RAID hardware sarà sempre più veloce di un RAID 
software, e consumerà sempre meno CPU. Un controller RAID hardware può avere slot di memoria aggiuntivi per la cache, ed anche una 
batteria di backup per essa. L'Hardware RAID limita anche la possibile complessità dei driver poichè la funzionalità RAID è espletata 
completamente dall'hardware.
</p>
<p>
 Un controller RAID software, può essere fornito sia da schede aggiuntive, sia come integrato su molte schede madri. Un controller 
software può avere o non avere un BIOS, ma la funzionalità RAID è attualmente implementata nel driver per l'OS. Per questa ragione non 
troverete MAI un controller RAID software che supporti il boot da un RAID 5. L'OS sarà in grado di vedere ogni drive come un'hard disk 
standard, poichè non viene mascherato/trasformato dal controller in nessun modo. Nei kernel 2.4, è presente un modulo in grado di leggere 
molti BIOS di controller SATA, creare un RAID software linux così come specificato dal BIOS, e creare una pseudo device come quella 
creata da un controller hardware. Di questo modulo 'ataraid' è stato effettuato il porting sui kernel della serie 2.6, la versione presente  nella serie 2.4 non supporta i controller SATA, ma solamente i controller raid PATA. Per dirla senzi mezzi termini, un controller RAID 
software non è nulla di più di un controller SATA/PATA standard con la possibilità di avere un BIOS in cui memorizzare le informazioni, 
questo fa si che sia estremamente economico da costruire, ed è il motivo per cui viene incluso in così tante schede madri.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
	<title>Compatibilità delle Riser Card con schede 3ware e Motherboard Tyan</title>
<body>
<p>
Per ulteriori informazioni sulla compatibilità delle riser cards con schede 3ware e motherboard Tyan, si faccia riferimento a <uri link="http://www.3ware.com/KB/article.aspx?id=10964">questo articolo della 3ware</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
	<title>Domande frequenti su Opteron/Athlon64</title>
<subsection>
	<title>Qual è la differenza tra Athlon64, Athlon64FX, e Opteron?</title>
<body>
 <p>
 L'Athlon64 è un processore con 754 pin per sistemi desktop, con un bus di memoria a singolo canale, che può operare solamente in 
configurazione singolo processore. L'Athlon64FX è un processore con 940 pin per workstation con bus di memoria a doppio canale. 
L'Opteron viene proposto in tre varianti, la serie 1xx per sistemi a processore singolo, la serie 2xx per sistemi biprocessore, e 
la serie 8xx per sistemi fino a 8 vie (anche di più utilizzando dei controller intermedi), queste varianti non si differenziano per 
la velocità e generalmente riflettono solamente il numero di bus hypertransport attivi nel chip. Tutti i chip hanno le stesse 
caratteristiche in ambito di prestazioni (anche se il tipo di bus di memoria e le dimensioni della cache hanno impatto sulle prestazioni), 
e l'Athlon64FX non è altro che un'Opteron 1xx rimarchiato. Nel futuro, il socket a 754 pin sarà abbandonato in favore del 939 pin 
che riunirà le linee Athlon64 e Athlon64FX.
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
	<title>Perchè l'Athlon64 3200+ e l'Athlon64 3000+ hanno la stessa frequenza di clock?</title>
<body>
 <p>
 L'Athlon64 3000+ ha la metà della cache (512K) dell' Athlon64 3200+ (1MB). Questo causa la riduzione nella valutazione della velocità 
(nell'utilizzo quotidiano la reale differenza di prestazioni è di meno del 5%).
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
	<title>Sono supportate le applicazioni a 32bit? Attraverso l'emulazione o in modo nativo?</title>
<body>
<p>
Si, le applicazioni a 32bit sono pienamente supportate dalla CPU, e sono eseguite in modo nativo. Un'OS standard x86 può essere installato
 su un processore amd64, e può eseguire applicazioni a 32bit da un sistema operativo a 64bit se l'OS è in grado di mappare syscalls 32bit 
verso le interfacce di un kernel 64bit (Linux è in grado di farlo se l'opzione viene abilitata nel kernel). Vi preghiamo di controllare 
la sezione sul supporto 32bit per ulteriori informazioni. Vi ricordiamo che non c'è alcuna penalizzazione nelle performance nell'eseguire 
applicazioni 32bit su un processore amd64, e sarà sempre più veloce della linea di processori athlonxp nell'eseguire codice a 32bit  (differentemente da ciò che accade con i processori ia64 itanium).

</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
	<title>Controller SCSI MPT Fusion</title>
<body>
<p>
Per far funzionare questo controller SCSI, in fase di boot, si dovrà passare al kernel la seguente opzione:
</p>
 <pre>
iommu=merge
</pre>
</body>
</section>

<section>
	<title>Supporto per l'accelerazione Video 3D</title>
<subsection>
	<title>Schede ATI Radeon</title>
<body>
<p>
ATI ha finalmente rilasciato i driver 64bit per le schede Radeon superiori
al modello 9200. L'utente dovrà utilizzare il comando <c>ACCEPT_KEYWORDS="~amd64" emerge ati-drivers</c>
per poterli installare. Se i driver proprietari non funzionassero in modo 
corretto, il team di sviluppo suggerisce di provare il driver open 
source "radeon" incluso in xorg. Tuttavia, il driver "radeon" include 
solamente l'accelerazione 2d.
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
	<title>nVidia GeForce</title>
<body>
<p>
nVidia ha rilasciato i driver per AMD64. Gentoo ha provveduto agli ebuild. Per installare i driver nvidia, eseguire 
le seguenti operazioni:
</p>
<pre>
emerge nvidia-kernel
emerge nvidia-glx
emerge nvidia-settings
</pre>
<impo>L'utente dovrà utilizzare un kernel 2.6.7 o superiore, questo per risolvere i 
casuali riavvii e blocchi del sistema sperimentati da alcuni utenti.</impo>
<p>
Una volta completato l'emerge, si attivi il driver nVidia nel file <path>/etc/X11/xorg.conf</path> come specificato 
dalla documentazione nVidia.
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
	<title>Schede Video Matrox</title>
<body>
<p>
Molte schede video Matrox richiedono il modulo proprietario 'mga_hal' per poter abilitare il supporto 
dual-head (G400 e precedenti) o la cattura video. Matrox non ha ancora rilasciato una versione compilata 
per amd64 di questo modulo. Questo significa che anche se la scheda funziona, gli utenti non potranno 
utilizzare le features avanzate.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
	<title>Driver bcm/tigon3 per schede di rete</title>
<body>
<p>
Molte schede madri per Opteron escono con schede di rete ingrate basate su chip Broadcom. Abbiamo provveduto ad inserire nel kernel 
standard, sia il driver tg3 sia il driver bcm5700, per fornire il supporto per queste schede. Se possibile si scelga di utilizzare il 
driver tg3, poichè è quello supportato dalla comunità, il driver bcm5700 viene fornito solo per aiutare le persone che hanno problemi 
con tg3.
</p>
</body>
</section>

</sections>
