<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/security/it/bug-searching.xml" lang="it">
<title>Suggerimenti per la ricerca e l.identificazione di bugs di sicurezza</title>
<author title="Author">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="dungeon01@gmail.com">Dungeon01</mail>
</author>
<abstract>
Questo documento fornisce le linee guida ed i suggerimenti per migliorare l'identificazione dei bugs inerenti alla sicurezza di bugzilla
</abstract>

<license/>

<version>1.1</version>
<date>2004-10-17</date>

<chapter>
<title>Ricerca dei Bug</title>
<section>
<title>Tutti i bugs di Sicurezza</title>
<body>
<p>
Per identificare tutti i bugs inerenti alla sicurezza, utilizzate la <uri link="http://bugs.gentoo.org/query.cgi">pagina </uri>di ricerca di bugzilla, ed impostate i seguenti campi: 
</p>
<ul>
<li><b>Component:</b> selezionare "Vulnerabilities"</li>
<li><b>Status:</b> impostare questo campo con il tipo di bug che state cercando (es.: bugs chiusi, bugs aperti, etc.)</li>
</ul>
<p>
Questo vi darà una lista di tutti i bugs aperti nel nostro sistema (o almeno quelli correttamente assegnati)
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Contrassegnare come "stable" i bugs per una determinata architettura </title>
<body>
<p>
Quando ad un pacchetto è stata applicata una patch, solitamente questi deve essere testato prima di venir contrassegnato come stable per le architetture interessate. Per identificare tutti i bugs dove una architettura necessita di contrassegnare un pacchetto come stable, utilizzare la pagina di <uri link="http://bugs.gentoo.org/query.cgi">ricerca </uri>e compilare i seguenti campi:
</p>
<ul>
<li><b>Component:</b> selezionare "Vulnerabilities"</li>
<li><b>Status:</b> impostarlo a "New", "Assigned" o "Reopened"  (in questo caso non cercate bugs che sono stati chiusi)</li>
<li><b>Email and Numbering:</b> Ognuno dei: "destinatari in CC" dovrebbe essere impostato a: "contains &lt;arch&gt;@gentoo.org"</li>
</ul>
<p>
Quando un pacchetto viene patchato e richiede di essere testato, il Security Team metterà in CC gli staff di tutte le principali architetture relative a quel particolare bug e richiederà loro che testino e contrassegnino il package come stable per l'architettura di loro competenza. Quindi, usando il metodo di ricerca descritto precedentemente, potrete vedere facilmente quali bugs richiedono attenzione per una particolare architettura.  </p>
<impo>Per rendere questo rapporto efficace, è molto importante che i teams delle varie architetture si ricordino di rimuoversi dalla lista di cc una volta che il package è stato resto stabile.</impo>
<note>Per architetture non supportate, i bugs possono essere chiusi senza che il pacchetto venga segnato come stable per quella particolare architettura. Quindi, gli sviluppatori per queste architetture possono voler includere i bugs chiusi nelle loro queries.  (per meglio comprendere la differenza fra "supportato" e "non supportato", si rimanda alla <uri link="/security/en/vulnerability-policy.xml"> Policy sul trattamento delle Vulnerabilità</uri></note> 
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
