<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/alsa-guide.xml,v 1.15 2006/04/02 15:51:56 alin Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/ro/alsa-guide.xml" lang="ro">
<title>Ghid ALSA pentru Gentoo Linux</title>

<author title="Autor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Translator Iniţial">
  <mail link="diaboliq@petar.ro">Ciortea Cristian</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="alin@gentoo.org">Alin Dobre</mail>
</author>

<abstract>
Acest document oferă informaţii despre setarea ALSA de către utilizator în
Gentoo Linux.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.11</version>
<date>2006-03-25</date>

<chapter>
<title>Introducere</title>
<section>
<title>Ce este ALSA?</title>
<body>

<p>
ALSA, ce înseamnă <e>Advanced Linux Sound Architecture</e> (Arhitectura
Avansată de Sunet în Linux), oferă funcţionalitate audio şi MIDI
(<e>Musical Instrument Digital Interface</e> - Interfaţa Digitală pentru
Instrumente Muzicale) în sistemul de operare Linux. ALSA este subsistemul
implicit în versiunea de kernel 2.6, acesta înlocuind OSS (<e>Open Sound
System</e> - Sistemul Deschis pentru Sunet), ce a fost utilizat în versiunile
de kernel 2.4.
</p>

<p>
Principalele caracteristici ale ALSA includ suportul eficient pentru toate
tipurile de interfeţe audio, de la plăcile de sunet pentru consumatorii
normali, până la echipamente de sunet profesionale, driver-e modularizate,
suport SMP şi comunicarea sigură între thread-uri, compatibilitate
inversă cu OSS şi o librărie din spaţiul utilizator denumită
<c>alsa-lib</c> pentru a înlesni dezvoltarea de aplicaţii.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ALSA în Gentoo</title>
<body>

<p>
Una din caracterisiticile cele mai puternice din Gentoo reprezintă oferirea
controlului maxim asupra modului în care un sistem este instalat/configurat.
ALSA din Gentoo urmează acelaşi principiu. Există două modalităţi
în care puteţi să includeţi suportul ALSA în sistem. Le vom trata în
detaliu în capitolul următor.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalarea ALSA</title>
<section>
<title>Opţiuni</title>
<body>

<warn>
Metodele descrise mai jos se exclud mutual. Nu puteţi avea ALSA compilată
în kernel şi utiliza şi <c>media-sound/alsa-driver</c>. Va returna <e>cu
siguranţă</e> eroare.
</warn>

<p>
Cele două opţiuni sunt :
</p>

<ol>
  <li>
    Utilizarea sistemului ALSA oferit de kernel-ul dvs. Aceasta este metoda
    preferată/recomandată.
  </li>
  <li>
    Utilizaţi pachetul <c>media-sound/alsa-driver</c> din Gentoo.
  </li>
</ol>

<p>
Vom arunca o privire în ambele variante înainte de a decide, în final,
pentru una din ele.
</p>

<p>
Dacă aţi utiliza ALSA din kernel, există următoarele argumente pro şi
contra:
</p>

<table>
<tr>
  <th>ALSA din Kernel</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Destul de stabil şi driver-ele sunt integrate în kernel.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>O singură instalare, nu există operaţii de emerge repetate.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Poate fi o versiune puţin mai veche decât <c>alsa-driver</c>.</ti>
</tr>
</table>

<p>
Iar, dacă aţi utiliza alsa-driver,
</p>

<table>
<tr>
  <th>alsa-driver</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Ultimile driver-e publicate de Proiectul ALSA.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Fiecare recompilare de kernel necesită o reinstalare a pachetului
    <c>alsa-driver</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Are nevoie ca anumite opţiuni de kernel să fie dezactivate pentru a
    funcţiona corect.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Deci...</title>
<body>

<p>
Principala diferenţă între utilizarea pachetului <c>alsa-driver</c> şi a
modulelor ALSA ce sunt integrate în kernel este că <c>alsa-driver</c> este,
în general, mai actualizată decât versiunea din kernel. Deoarece aceasta nu
face o diferenţă imensă, sunteţi încurajaţi să utilizaţi modulele
ALSA oferite de kernel, pentru o utilizare mai uşoară. Înainte de a
raporta orice probleme legate de sunet în <uri
link="https://bugs.gentoo.org">Gentoo Bugzilla</uri>, vă rugăm să
încercaţi să le reproduceţi utilizând <c>alsa-driver</c> şi apoi să
completaţi raportul indiferent de rezultat.
</p>

</body>
</section>
<section id="lspci">
<title>Înainte de a începe</title>
<body>

<p>
Orice metodă de instalare veţi alege, trebuie să ştiţi ce driver-e
utilizează placa dvs. de sunet.  În majoritatea cazurilor, plăcile de
sunet (integrate sau nu) sunt bazate pe PCI iar <c>lspci</c> vă va ajuta în
descoperirea informaţiei necesare. Vă rugăm să efectuaţi <c>emerge
sys-apps/pciutils</c> pentru a avea comanda <c>lspci</c>, în cazul în care nu
îl aveţi deja instalat. În cazul în care aveţi o placă de sunet pe USB,
comanda <c>lsusb</c> din pachetul <c>sys-apps/usbutils</c> vă poate fi de
folos. Pentru plăcile ISA, încercaţi să utilizaţi
<c>sys-apps/isapnptools</c>. De asemenea, următoarele pagini <e>pot</e> ajuta
utilizatorii cu plăcile de sunet pe magistrală ISA.
</p>

<ul>
  <li>
  <uri link="http://www.roestock.demon.co.uk/isapnptools/">Pagina ISAPNPTOOLS</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www2.linuxjournal.com/article/3269">Articol LinuxJournal despre PnP</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/Sound-HOWTO/x320.html">Ghid TLDP pentru Sunet</uri>
  </li>
</ul>

<note>
Pentru uşurinţa explicaţiei, vom presupune că utilizatorul deţine o
placă bazată pe PCI pentru tot restul acestui ghid.
</note>

<p>
Vom începe prin găsirea detaliilor despre placa de sunet.
</p>

<pre caption="Detalii despre Placa de Sunet">
# <i>lspci -v | grep -i audio</i>
0000:00:0a.0 Multimedia audio controller: Creative Labs SB Live! EMU10k1 (rev 06)
</pre>

<p>
Acum, cunoaştem că placa dvs. de sunet de pe maşină este modelul Sound
Blaster Live! şi producătorul acesteia este Creative Labs. Deschideţi <uri
link="http://www.alsa-project.org/alsa-doc/">Matricea Plăcilor de Sunet
ALSA</uri> şi selectaţi Creative Labs din căsuţa meniu. Veţi fi
direcţionaţi către pagina cu matricea Creative Labs unde veţi putea
observa că SB Live! utilizează modulul <c>emu10k1</c>. Aceasta este
informaţia de care avem nevoie momentan. Dacă sunteţi interesat de
informaţiile detaliate, puteţi efectua click pe link-ul de lângă textul
"Details" şi veţi fi direcţionaţi către pagina specifică
<c>emu10k1</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernel">
<title>Utilizarea modulelor ALSA oferite de Kernel</title>
<body>

<p>
Dacă sunteţi o persoană care păstrează lucrurile simple, aşa cum fac
eu, atunci aceasta este soluţia ce trebuie urmată.
</p>

<note>
Începând cu versiunea 2005.0, Gentoo Linux utilizează 2.6 ca kernel
implicit. Doar în cazul în care utilizaţi în mod special profilul 2.4,
<c>gentoo-sources</c> va fi un kernel 2.6 pe <e>majoritatea</e> arhitecturilor.
Vă rugăm să verificaţi dacă versiunea dvs. de kernel este din seria
2.6. Această metodă <e>nu</e> va funcţiona pe un kernel 2.4.
</note>

<p>
Haideţi, acum, să configurăm kernel-ul pentru a activa ALSA.
</p>

<impo>
Utilizatorii <c>genkernel</c> ar trebui să ruleze, acum, <c>genkernel
--menuconfig all</c> şi apoi să urmeze instrucţiunile din <uri
link="#doc_chap2_pre3">Opţiuni de Kernel pentru ALSA</uri>.
</impo>

<pre caption="Navigând către surse">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<note>
Exemplul de mai sus presupune că link-ul simbolic <path>/usr/src/linux</path>
indică spre sursele kernel-ului pe care doriţi să-l utilizaţi. Vă
rugăm să vă asiguraţi de acest lucru înainte de a începe.
</note>

<p>
Acum, vom vedea unele din opţiunile ce vor trebui activate în kernel-ul 2.6
pentru a ne asigura suportul ALSA corect pentru placa noastră de sunet.
</p>

<p>
Vă rugăm să notaţi că, pentru o mai mare uşurinţă, toate
exemplele vor indica ALSA compilată cu module. Este recomandată această
soluţie pentru că permite utilizarea ulterioară a <c>alsaconf</c> ce este
foarte utilă când vă configuraţi placa de sunet. Vă rugăm să
<e>nu</e> omiteţi secţiunea despre <uri link="#alsa-config">Configurare</uri>
a acestui document. Dacă tot mai doriţi să aveţi opţiunile direct în
kernel, asiguraţi-vă că efectuaţi modificări configuraţiei, în
concordanţă.
</p>

<pre caption="Opţiuni de Kernel pentru ALSA">
Device Drivers  ---&gt;
   Sound  ---&gt;
   
<comment>(Aceasta trebuie activată)</comment>
&lt;M&gt; Sound card support

<comment>(Asiguraţi-vă că OSS este dezactivat)</comment>
Open Sound System   ---&gt;
   &lt; &gt; Open Sound System (DEPRECATED)

<comment>(Navigaţi un pas înapoi şi intraţi în ALSA)</comment>
Advanced Linux Sound Architecture  ---&gt;
   &lt;M&gt; Advanced Linux Sound Architecture
   <comment>(Selectaţi această opţiune dacă doriţi secvenţiere şi rutare MIDI)</comment>
   &lt;M&gt; Sequencer support
   <comment>(Suport pentru stilul vechi /dev/mixer* şi /dev/dsp*. Recomandat.)</comment>
   &lt;M&gt; OSS Mixer API
   &lt;M&gt; OSS PCM (digital audio) API 

<comment>(Acum, trebuie să alegeţi dispozitivele pentru care activaţi suportul.
În general, aveţi doar un tip de dispozitiv, şi nu mai multe. Dacă aveţi 
mai mult de un dispozitiv, vă rugăm să le activaţi pe toate aici.)</comment>

<comment>(Mai mult în scopuri de testare şi dezvoltare, nu este necesar pentru
utilizatorii normali, decât dacă ştiţi ce faceţi.)</comment>
Generic devices  ---&gt;
   
<comment>(Pentru plăcile de sunet ISA)</comment>
ISA devices   ---&gt;
<comment>(DACĂ aţi fi avut Gravis, aţi fi selectat această opţiune)</comment>
   &lt;M&gt; Gravis UltraSound Extreme

<comment>(Navigaţi un nivel anterior în secţiunea PCI devices. Cele mai multe dintre
plăcile din ziua de astăzi sunt dispozitive PCI</comment>
PCI devices   ---&gt;
   <comment>(Vom selecta driver-ul emu10k1 pentru placa noastră)</comment>
   &lt;M&gt; Emu10k1 (SB Live!, Audigy, E-mu APS)
   <comment>(Sau, o placă Intel ar fi)</comment>
   &lt;M&gt; Intel/SiS/nVidia/AMD/ALi AC97 Controller
   <comment>(Sau, dacă aveţi o placă VIA)</comment>
   &lt;M&gt; VIA 82C686A/B, 8233/8235 AC97 Controller

<comment>(Navigaţi un nivel anterior şi selectaţi în cazul în care aveţi
o placă de sunet pe USB)</comment>
USB Devices   ---&gt;
</pre>

<p>
Acum, că toate opţiunile sunt selectate, puteţi (re)compila kernel-ul şi
suportul ALSA pentru placa dvs. de sunet ar trebui să fie funcţional odată
ce reporniţi în noul kernel. Nu uitaţi să actualizaţi configuraţia GRUB
pentru a utiliza noul kernel compilat. Puteţi continua, acum, cu <uri
link="#alsa-utilities">Utilitare ALSA</uri> şi să vedeţi dacă totul
funcţionează aşa cum ar trebui.
</p>

</body>
</section>
<section id="alsa-driver">
<title>Utilizarea pachetului ALSA Driver</title>
<body>

<p>
Aşadar, aţi decis să utilizaţi soluţia <c>alsa-driver</c>. Să
începem, atunci. Există unele lucruri minore ce trebuie efectuate pentru a
vă asigura că numai driver-ele pentru placa dvs. de sunet sunt compilate.
Deşi acest pas nu este chiar necesar, acesta va determina necompilarea
tuturor driver-e, ce vor fi compilate altfel.
</p>

<p>
Dacă nu aveţi nici o idee despre ce driver-e necesită placa dvs. de sunet,
vă rugăm să consultaţi secţiunea <uri link="#lspci">lspci</uri> a
acestui ghid. Odată ce aveţi un nume de driver (<c>emu10k1</c> în exemplul
nostru), editaţi <path>/etc/make.conf</path> şi adăugaţi o variabilă,
<c>ALSA_CARDS</c>.
</p>

<pre caption="Adăugarea ALSA_CARDS în make.conf">
<comment>(Pentru o placă de sunet)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1"
<comment>(Pentru mai mult de o placă de sunet, separaţi numele cu spaţii)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1 via82xx"
</pre>

<note>
Utilizatorii <c>genkernel</c> pot continua cu <uri
link="#doc_chap2_pre6">Instalarea alsa-driver</uri> deoarece configuraţia lor
este aceeaşi cu cea descrisă mai jos, implicit.
</note>

<p>
Dacă aţi compilat kernel-ul dvs. şi doriţi să utilizaţi
<c>alsa-driver</c>, vă rugăm să vă asiguraţi că urmaţi următorii
paşi înainte de a începe, altfel <c>alsa-driver</c> probabil că va
returna eroare. Următorul cod vă oferă o modalitate de a efectua aceste
verificări.
</p>

<ol>
  <li>
    <c>CONFIG_SOUND</c> este activat. (suportul Basic Sound activat)
  </li>
  <li>
    <c>CONFIG_SOUND_PRIME</c> nu este activat. (Suportul din kernel pentru OSS
    este dezactivat)
  </li>
  <li>
    <c>CONFIG_SND</c> nu este activat. (Suportul ALSA din kernel este
    dezactivat)
  </li>
  <li>
    <path>/usr/src/linux</path> indică kernel-ul în care doriţi să
    funcţioneze ALSA.
  </li>
</ol>

<pre caption="verificări pentru .config">
<comment>(Presupunând că link-ul simbolic linux indică kernel-ul corect)</comment>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>grep SOUND .config</i>
<comment>(1. este adevărat)</comment>
CONFIG_SOUND=y
<comment>(2. este adevărat)</comment>
CONFIG_SOUND_PRIME is not set
# <i>grep SND .config</i>
<comment>(şi 3. este adevărat)</comment>
CONFIG_SND is not set
</pre>

<p>
Acum, tot ce trebuie să faceţi este să tastaţi cuvintele magice... şi
nu, nu este vorba de abracadabra.
</p>

<pre caption="Instalarea alsa-driver">
# <i>emerge alsa-driver</i>
</pre>

<impo>
Vă rugăm să notaţi că va trebui să rulaţi <c>emerge alsa-driver</c>
după fiecare (re)compilare de kernel, deoarece driver-ele precedente sunt
şterse.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurarea/Testarea ALSA</title>
<section id="alsa-utilities">
<title>Utilitare ALSA</title>
<body>

<p>
<c>alsa-utils</c> formează o parte integrală cu ALSA şi conţine multe
programe ce sunt foarte utile, inclusiv script-urile de iniţializare ALSA. De
aceea, vă recomandăm foarte mult să instalaţi <c>alsa-utils</c>
</p>

<pre caption="Instalarea alsa-utils">
# <i>emerge alsa-utils</i>
</pre>

<note>
Dacă aţi activat ALSA în <uri link="#kernel">kernel</uri> <e>şi</e> nu
aţi compilat ALSA ca module, vă rugăm să continuaţi cu secţiunea
despre <uri link="#initscript">Script-ul de iniţializare</uri>. Restul, va
trebui să configuraţi ALSA. Aceasta se efectuează foarte uşor prin
existenţa utilitarului <c>alsaconf</c> oferit de <c>alsa-utils</c>.
</note>

</body>
</section>
<section id="alsa-config">
<title>Configurare</title>
<body>

<note>
Vă rugăm să închideţi orice program ce <e>ar putea</e> să acceseze
placa de sunet în timp ce rulează <c>alsaconf</c>.
</note>

<p>
Cea mai uşoară soluţie pentru a vă configura placa de sunet este rularea
<c>alsaconf</c>. Trebuie doar să tastaţi <c>alsaconf</c> într-o sesiune
shell a utilizatorului de sistem root.
</p>

<pre caption="Invocarea alsaconf">
# <i>alsaconf</i>
</pre>

<p>
Acum, veţi vedea o interfaţă simplă bazată pe meniuri ce vă va proba
automat dispozitivele dvs. şi va încerca să vă găsească placa dvs.
de sunet. Vi se va cere să selectaţi placa de sunet dintr-o listă. Odată
ce efectuaţi acest pas, vi se va cere permisiunea de a efectua automat
modificările necesare în <path>/etc/modules.d/alsa</path>. Vă va ajusta,
apoi, nivelele de volum la valori optime şi va rula <c>modules-update</c>
şi porni serviciul <path>/etc/init.d/alsasound</path>. Odată ce
<c>alsaconf</c> există, puteţi începe setarea script-ului de iniţializare
ALSA.
</p>

</body>
</section>
<section id="initscript">
<title>Script-ul de Iniţializare ALSA</title>
<body>

<p>
Suntem aproape gata cu toate setările. Oricare metodă alegeţi pentru a
instala ALSA, va trebui să vi se încarce modulele sau să vi se
iniţializeze ALSA şi să vă restaureze setările de volum când sistemul
este pornit. Script-ul de iniţializare ALSA manipulează toate aceste
operaţii pentru dvs., şi este denumit <c>alsasound</c>. Adăugaţi-l în
nivelul de iniţializare boot.
</p>

<pre caption="Adăugarea ALSA în nivelul boot">
# <i>rc-update add alsasound boot</i>
 * alsasound added to runlevel boot
 * rc-update complete.
</pre>

<p>
Apoi, trebuie doar să verificaţi fişierul
<path>/etc/conf.d/alsasound</path> şi să vă asiguraţi că variabila
SAVE_ON_STOP este setată pe yes. Aceasta salvează setările plăcii dvs.
de sunet când opriţi sistemul.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Grupul Audio</title>
<body>

<p>
Înainte de a continua cu testarea, mai există un ultim lucru
<e>important</e> ce trebuie setat. Regula de bază într-un sistem de operare
*nix: Nu rulaţi ca root decât dacă este necesar. Aceasta se aplică şi
aici, de asemenea ;) Cum? Ei bine, în majoritatea situaţiilor când ar trebui
să vă autentificaţi ca un utilizator de sistem veţi dori să ascultaţi
muzică sau să accesaţi placa de sunet. Pentru aceasta să se poată
întâmpla, trebui să fiţi în grupul "audio". La acest pas vom adăuga
utilizatori în grupul audio pentru ca aceştia să nu întâmpine nici o
problemă când vor dori să acceseze dispozitive de sunet. Vom utiliza
<c>gpasswd</c> acum, şi trebuie să fiţi autentificaţi ca root pentru ca
aceasta să funcţioneze.
</p>

<pre caption="Adăugarea utilizatorilor în grupul audio">
<comment>(Înlocuiţi &lt;nume-utilizator&gt; cu numele utilizatorului dvs.)</comment>
# <i>gpasswd -a &lt;nume-utilizator&gt; audio </i>
Adding user &lt;nume-utilizator&gt; to group audio
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Verificarea Volumului!</title>
<body>

<p>
Am completat toate setările şi necesităţile, deci haideţi să pornim
ALSA. Dacă aţi rulat <c>alsaconf</c>, puteţi omite acest pas, deoarece
<c>alsaconf</c> l-a efectuat deja pentru dvs.
</p>

<pre caption="Pornirea serviciului">
<comment>(ALSA ca module)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 * Loading: snd-card-0 ...        [ ok ]
 * Loading: snd-pcm-oss ...       [ ok ]
 * Loading: snd-seq ...           [ ok ]
 * Loading: snd-emu10k1-synth ... [ ok ]
 * Loading: snd-seq-midi ...      [ ok ]
 * Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
<comment>(ALSA compilată în kernel)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 * Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
</pre>

<p>
Acum, că acţiunile necesare au fost efectuate, trebuie să verificăm
volumul, deoarece, în anumite cazuri, este mut. Vom utiliza <c>alsamixer</c>
în acest scop.
</p>

<pre caption="Rularea alsamixer">
<comment>(Deschide un program de consolă. Doar setările necesare sunt afişate)</comment>
# <i>alsamixer</i>
</pre>

<impo>
Dacă aveţi probleme la pornirea <c>alsamixer</c> şi primiţi erori ca
alsamixer: function snd_ctl_open failed for default: No such file or directory,
aceasta se întâmplă de obicei din cauza unei probleme cu udev la setarea
dispozitivelor. Rulaţi <c>killall udevd; udevstart</c> pentru a reîncărca
intrările din directorul <path>/dev</path> şi porniţi <c>alsamixer</c>. Ar
trebui să rezolve problema.
</impo>

<p>
Aşa <e>ar putea</e> arăta ALSA Mixer, prima data când o deschideţi. Fiţi
atenţi la canalele Master şi PCM care, amândouă, au afişat MM dedesupt.
Aceasta înseamnă că sunt mute. Dacă încercaţi să rulaţi ceva cu
<c>alsamixer</c> în această stare, nu veţi auzi nimic în difuzoare.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixermuted.png" short="AlsaMixer Mut"
caption="Fereastra Principală a Alsa Mixer, Mută"/>

<p>
Acum, vom activa volumele canalelor, şi seta volumele acestora, după
necesităţi.
</p>

<warn>
Atât Master <e>cât şi</e> PCM trebuie să fie active şi setate la nivele
de volum sesizabile dacă doriţi să auziţi ceva în difuzoare.
</warn>

<ul>
  <li>
    Pentru a naviga între canale, utilizaţi tastele cu săgeţi pentru
    stânga sau dreapta. (&lt;- &amp; -&gt;)
  </li>
  <li>
    Pentru a comuta între mut şi activ, mutaţi-vă pe respectivul canal,
    spre exemplu Master, şi apăsaţi tasta <e>m</e> de pe tastatură.
  </li>
  <li>
    Pentru a mări sau micşora nivelele de volum, utilizaţi tastele cu
    săgeţi sus şi jos, respectiv.
  </li>
</ul>

<note>
Atenţie la setarea valorilor pentru Bass şi Treble (Înalte). 50 este, de
obicei un număr bun pentru amândouă. Valorile extrem de mari pentru Bass
poate cauza <e>trepidarea</e> difuzoarelor ce nu sunt proiectate să le
interpreteze.
</note>

<p>
După ce sunteţi gata cu tot, ALSA Mixer ar trebui să arate similar cu cea
de mai jos. Notaţi valorile 00 în locul MM şi, de asemenea, nivelurile
volumelor, pentru setări optime.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixerunmuted.png" short="AlsaMixer Activat"
caption="Alsa Mixer gata de acţiune"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Verficarea Sunetului!</title>
<body>

<p>
În sfârşit. Ceva muzică. Dacă toţi paşii anteriori s-au încheiat
cu succes, ar trebui să puteţi, acum, să ascultaţi nişte muzică
bună. O modalitate rapidă de a testa, este utilizarea unui utilitar în
linie de comandă, cum este <c>media-sound/madplay</c>. Puteţi utiliza şi
altele ceva mai cunoscute, cum ar fi <c>mpg123</c> sau <c>xmms</c>. Dacă
sunteţi un fan al fişierelor ogg, puteţi utiliza <c>ogg123</c> oferit de
<c>media-sound/vorbis-tools</c>. Utilizaţi orice aplicaţie cu care vă
simţiţi confortabili. Ca de obicei, <c>emerge</c> este ceea ce aveţi nevoie.
</p>

<pre caption="Instalarea aplicaţiilor">
<comment>(Instalaţi aplicaţiile dorite)</comment>
# <i>emerge madplay mpg123 xmms</i>
<comment>(Pentru a rula fişiere .ogg)</comment>
# <i>emerge vorbis-tools</i>
</pre>

<p>
Apoi, rulaţi piesele dvs. favorite...
</p>

<pre caption="Rularea Muzicii">
# <i>madplay -v /mnt/shyam/Music/Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.mp3</i>
MPEG Audio Decoder 0.15.2 (beta) - Copyright (C) 2000-2004 Robert Leslie et al.
          Title: Dread Rock
         Artist: Paul Oakenfold
          Album: Matrix Reloaded
           Year: 2003
          Genre: Soundtrack
                 Soundtrack
 00:04:19 Layer III, 160 kbps, 44100 Hz, joint stereo (MS), no CRC

# <i>ogg123 Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.ogg</i>
Audio Device:   Advanced Linux Sound Architecture (ALSA) output

Playing: Paul Oakenfold - Dread Rock.ogg
Ogg Vorbis stream: 2 channel, 44100 Hz
Genre: Soundtrack
Transcoded: mp3;160
Title: Dread Rock
Artist: Paul Oakenfold
Date: 2003
Album: Matrix Reloaded
Time: 00:11.31 [04:28.75] of 04:40.06  (200.6 kbps)  Output Buffer  96.9%
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>ALSA şi USE</title>
<body>

<p>
Puteţi adăuga indicatorul USE <c>alsa</c> în <path>/etc/make.conf</path>
pentru a vă asigura că aplicaţiile dvs. care suportă ALSA sunt compilate
cu suport pentru aceasta. Unele arhitecturi ca x86 şi amd64 au indicatorul
activat implicit.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Probleme?</title>
<body>

<p>
Dacă, dintr-un anume motiv, nu puteţi auzi sunetul, primul lucru care
trebuie verificat sunt <uri link="#doc_chap3_pre6">alsamixer</uri>. 80% din
probleme se află în canalele mute sau volumele joase. De asemenea,
verificaţi aplicaţia applet pentru sunet din Managerul dvs. de Ferestre,
anume dacă volumele sunt setate la nivele sesizabile.
</p>

<p>
<path>/proc</path> este prietenul dvs. Şi în acest caz,
<path>/proc/asound</path> este prietenul dvs. cel mai bun. Vom arunca doar o
scurtă privire la câte informaţii sunt disponibile pentru noi, în acesta.
</p>

<pre caption="Distracţia cu /proc/asound">
<comment>(Mai întâi de toate, dacă /proc/asound/cards vă afişează placa
dvs., ALSA v-a detectat placa corect.)</comment>
# <i>cat /proc/asound/cards</i>
0 [Live           ]: EMU10K1 - Sound Blaster Live!
                     Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

<comment>(Dacă rulaţi ALSA din kernel, ca mine, şi vă întrebaţi cât de în urmă
sunteţi faţă de alsa-driver, aceasta vă afişează versiunea ALSA ce rulează curent)</comment>
# <i>cat /proc/asound/version</i>
Advanced Linux Sound Architecture Driver Version 1.0.8 (Thu Jan 13 09:39:32 2005 UTC).

<comment>(Detalii despre emularea ALSA OSS)</comment>
# <i>cat /proc/asound/oss/sndstat</i>
Sound Driver:3.8.1a-980706 (ALSA v1.0.8 emulation code)
Kernel: Linux airwolf.zion 2.6.11ac1 #2 Wed May 4 00:35:08 IST 2005 i686
Config options: 0

Installed drivers:
Type 10: ALSA emulation

Card config:
Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

Audio devices:
0: EMU10K1 (DUPLEX)

Synth devices: NOT ENABLED IN CONFIG

Midi devices:
0: EMU10K1 MPU-401 (UART)

Timers:
7: system timer

Mixers:
0: SigmaTel STAC9721/23
</pre>

<p>
Cealaltă problemă comună pe care utilizatorii o întâlnesc este eroarea
"Unknown symbol in module". Un exemplu aveţi mai jos.
</p>

<pre caption="eroarea Unknown Symbol in module">
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 *   Loading: snd-card-0 ...                                              [ ok ]
 *   Loading: snd-pcm-oss ...
WARNING: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg) FATAL: Error inserting
snd_pcm_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-pcm-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)                             
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-mixer-oss ...
FATAL: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)                             
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-seq ...                                                 [ ok ]
 *   Loading: snd-emu10k1-synth ...                                       [ ok ]
 *   Loading: snd-seq-midi ...                                            [ ok ]
 * Restoring Mixer Levels ...                                             [ ok ]
</pre>

<p>
Iar când analizaţi textul afişat de <c>dmesg</c>, aşa cum vi s-a sugerat,
veţi observa cel mai probabil:
</p>

<pre caption="dmesg output">
<comment>(Doar părţile relevante sunt afişate ma jos)</comment>
# <i>dmesg | less</i>
ACPI: PCI Interrupt 0000:02:06.0[A] -> Link [APC3] -> GSI 18 (level, low) -> IRQ 209
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_ioctl_card
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
</pre>

<p>
Problema de mai sus este cauzată în momentul în care comutaţi de la
<c>alsa-driver</c> la driver-ele ALSA din kernel, deoarece când dezinstalaţi
<c>alsa-driver</c>, fişierele module sunt protejate şi sunt lăsate în
urmă. Deci, când comutaţi la driver-ele ALSA din kernel, rulând
<c>modprobe</c> vă va afişa o mixtură de module ale pachetului
<c>alsa-driver</c> şi a celor din kernel, cauzând erorile de mai sus.
</p>

<p>
Soluţia este destul de uşoară. Trebuie doar să ştergem manual
directorul problematic după ce dezinstalaţi <c>alsa-driver</c>.
Asiguraţi-vă că ştergeţi versiunea de kernel corectă şi nu pe cea
curentă!
</p>

<pre caption="Ştergerea modulelor pachetului alsa-driver">
<comment>(Înlocuiţi KERNELVER cu versiunea dvs. de kernel)</comment>
# <i>rm -rf /lib/modules/KERNELVER/alsa-driver</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Alte lucruri despre ALSA</title>
<section>
<title>Setarea suportului MIDI</title>
<body>

<p>
Dacă placa dvs. de sunet este una dintre cele ce conţin sintetizatoare MIDI
integrate pe placă, şi doriţi să ascultaţi unele fişiere .mid, va
trebui să instalaţi <c>awesfx</c>, care este, în principiu, un set de
utilitare pentru manipularea driver-ului AWE32. Va trebui să-l instalăm mai
întâi. Dacă nu aveţi un sintetizator hardware, puteţi utiliza unul
virtual. Vă rugăm să consultaţi secţiunea despre <uri
link="#vsynth">Sintetizatoare Virtuale</uri> pentru mai multe informaţii.
</p>

<pre caption="Instalarea awesfx">
# <i>emerge awesfx</i>
</pre>

<note>
Va trebui să copiaţi fişierele SoundFont (SF2) de pe mediul CD al
driver-ului plăcii dvs. de sunet sau dintr-o instalare Windows în
<path>/usr/share/sounds/sf2/</path>. Spre exemplu, un fişier de font de sunet
pentru placa Creative SBLive! ar fi 8MBGMSFX.SF2.
</note>

<p>
După copierea fişierelor SoundFont, putem rula un fişier midi, ca în
următorul exemplu. Puteţi adăuga, de asemenea, comanda <c>asfxload</c> în
fişierul <path>/etc/conf.d/local.start</path>, pentru ca fişierul de font
de sunet să fie încărcat la fiecare pornire a sistemului.
</p>

<note>
Căile <path>/mnt</path> menţionate în afişările de cod de mai jos
<e>nu</e> vor fi aceleaşi pe maşina dvs. Aceasta sunt doar un exemplu. Vă
rugăm să fiţi atenţi să modificaţi calea pentru a se potrivi cu
sistemul dvs.
</note>

<pre caption="Încărcarea fişierelor Soundfont">
<comment>(Mai întâi, copiaţi fişierul Soundfont)</comment>
# <i>cp /mnt/win2k/Program\ Files/CreativeSBLive2k/SFBank/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i> 
<comment>(Sau le luăm de pe mediul CD SoundBlaster)</comment>
# <i>cp /mnt/cdrom/AUDIO/ENGLISH/SFBANK/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i>
<comment>(Încărcăm fişierul SoundFont)</comment>
# <i>asfxload /usr/share/sounds/sf2/8MBGMSFX.SF2</i>
</pre>

<p>
Acum, puteţi rula fişiere midi utilizând un program ca <c>aplaymidi</c>.
Rulaţi <c>aplaymidi -l</c> pentru a vi se afişa o listă cu toate porturile
disponibile şi apoi alegeţi unul prin care să rulaţi fişierul.
</p>

<pre caption="Rularea MIDI">
<comment>(Verificaţi porturile deschise)</comment>
# <i>aplaymidi -l</i>
 Port    Client name                      Port name
 64:0    EMU10K1 MPU-401 (UART)           EMU10K1 MPU-401 (UART)
 65:0    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 0
 65:1    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 1
 65:2    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 2
 65:3    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 3
<comment>(Alegeţi un port şi rulaţi un fişier mid)</comment>
# <i> aplaymidi --port=65:0 /mnt/shyam/music/midi/mi2.mid</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="vsynth">
<title>Sintetizatoare Virtuale</title>
<body>

<p>
Dacă placa dvs. de sunet nu deţine un sintetizator hardware, puteţi utiliza
unul virtual, cum ar fi <c>timidity++</c>. Instalarea este foarte uşoară.
</p>

<pre caption="Instalarea timidity++">
# <i>emerge timidity++</i>
</pre>

<p>
Pentru ca timidity să poată rula sunete, are nevoie de un font de sunet.
Dacă nu aveţi nici unul, instalaţi <c>timidity-eawpatches</c> sau
<c>timidity-shompatches</c> ce vă vor oferi câteva fonturi. Puteţi avea
multiple configuraţii de fonturi de sunet instalate, şi vi le puteţi stoca
pe cele proprii în <path>/usr/share/timidity/</path>. Pentru a comuta între
diverse configurări timidity, ar trebui să utilizaţi utilitarul
<c>timidity-update</c> oferit în pachetul timidity++.
</p>

<pre caption="Instalarea fonturilor de sunet">
# <i>emerge timidity-eawpatches</i>
# <i>timidity-update -g -s eawpatches</i>

<comment>(sau)</comment>

# <i>emerge timidity-shompatches</i>
# <i>timidity-update -g -s shompatches</i>
</pre>

<p>
Nu uitaţi să adăugaţi <c>timidity</c> nivelului de iniţializare default.
</p>

<pre caption="Adăugarea timidity nivelului de iniţializare default">
# <i>rc-update add timidity default</i>
# <i>/etc/init.d/timidity start</i>
</pre>

<p>
Acum, puteţi să încercaţi <uri link="#doc_chap4_pre3">Rularea MIDI</uri>
din fişiere.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilitare şi Suport Firmware</title>
<body>

<p>
Unele plăci de sunet pot beneficia de anumite utilitare oferite de către
pachetele <c>alsa-tools</c> şi <c>alsa-firmware</c>. Dacă aveţi nevoie de
<c>alsa-tools</c>, asiguraţi-vă că definiţi variabila ALSA_TOOLS în
<path>/etc/make.conf</path> cu utilitarele de care aveţi nevoie. Spre exemplu:
</p>

<pre caption="Selectarea Utilitarelor ALSA în /etc/make.conf">
ALSA_TOOLS="as10k1 ac3dec"
</pre>

<p>
Dacă variabila ALSA_TOOLS nu este setată, toate utilitarele disponibile vor
fi compilate. Acum, instalaţi pachetul(ele) <c>alsa-tools</c> (şi/sau
<c>alsa-firmware</c>):
</p>

<pre caption="Instalarea Utilitarelor ALSA">
# <i>emerge alsa-tools</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Multe mulţumiri către...</title>
<body>

<p>
Toţi ce au contribuit la versiunea anterioară a Ghidului Gentoo ALSA:
Vincent Verleye, Grant Goodyear, Arcady Genkin, Jeremy Huddleston, John P.
Davis, Sven Vermeulen, Benny Chuang, Tiemo Kieft şi Erwin.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Referinţe</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="http://www.alsa-project.org/">Proiectul ALSA</uri></li>
  <li><uri link="http://linux-sound.org">Aplicaţii Sound/MIDI pentru Linux</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
