<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/colinux-howto.xml,v 1.9 2012/06/30 18:51:13 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="ro">
<title>Ghid pentru setarea coLinux în scopul rulării Gentoo</title>
<author title="Autor">
  IWBCMAN
</author>
<author title="Autor">
  janlaur
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="joshua@sungentoo.homeunix.com">Joshua Preston</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="wladyx@gentoo.ro">Vlad Mocanu</mail>
</author>
<abstract>
Acest ghid intenţionează să ofere instrucţiuni pentru o configurare
uşoară pentru coLinux care să permită maşinii dvs. cu Windows să
ruleze Linux ca un proces.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.4</version>
<date>2005-07-26</date>

<chapter>
<title>Introducere</title>
<section>
<title>Ce este coLinux?</title>
<body>

<p>
coLinux este un program demon pentru Windows. Scopul este rularea nucleului
Linux ca un proces nativ Windows şi deci rularea Linux nativă sub Windows.
</p>

<p>
Dezavantajul principal este probabil performanţa. Performanţa aplicaţiilor X
este proastă, dar utilizabilă. Aplicaţiile obişnuite rulează la fel de
repede ca pe un Linux adevărat.
</p>

<warn>
coLinux este încă în stadiul alpha. Funcţionează, şi încă bine, dar
sunt încă multe lucruri care nu sunt încă suportate.
</warn>

<p>
Acest GHID este bazat pe îmbinarea a două ghiduri, redactate pe <uri
link="http://forums.gentoo.org">Forumurile Gentoo</uri> de către IWBCMAN şi
janlaur. Trimiterile la aceste discuţii sunt oferite mai jos ca referinţă:
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=162420">Partea de la IWBCMAN</uri></li>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=163154">Partea de la janlaur</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Instalarea</title>
<section>
<title>Obţinerea coLinux</title>
<body>

<warn>
Trebuie să rulaţi Windows 2000, 2003, sau XP (Home/Professional) pentru a
folosi coLinux.
</warn>

<p>
Trebuie doar să descărcaţi ultima versiune snapshot de la <uri
link="http://colinux.org/snapshots/">coLinux.org</uri>.
</p>

<note>
coLinux-20040417.exe a fost folosit pentru acest ghid. În versiunile snapshot
sunt câteva rezolvări ale unor probleme, aşa că recomandăm să le
folosiţi pe acestea.
</note>

<p>
Fişierul .EXE este un program de instalare care este capabil să descarce o
imagine a unei distribuţii de pe SourceForge (Gentoo/Debian/Fedora).
</p>

<p>
Lansaţi fişierul .EXE, lăsând valorile implicite, excepţie făcând,
bineînţeles, atunci când vă alegeţi distribuţia, care în cazul dvs.
este Gentoo.
</p>

<p>
Imaginea va fi descărcată în directorul de instalare şi se numeşte
<path>gentoo-i586-ext3-2g-deluxe.bz2</path>.
</p>

<p>
Această nouă partiţie virtuală conţine o instalare Gentoo stage3. De
fapt este mai mult decât un simplu stage3, deoarece include XFree86, XFCE4,
Firefox, GAIM şi XChat. Partiţia virtuală este formatată ext3.
</p>

<ul>
  <li>
    Dezarhivaţi acest fişier pe orice partiţie Windows ce are spaţiu
    pentru un fişier de 2 gigaocteţi
  </li>
  <li>Nu ar trebui să fie spaţii în calea către acest fişier</li>
  <li>Opţional, puteţi şterge fişierul .bz2 după dezarhivare.</li>
</ul>

<p>
Probabil veţi avea nevoie de Winrar pentru Windows pentru a-l dezarhiva.
Uitaţi-vă la <uri link="http://wiki.colinux.org/cgi-bin/NiceTools">pagina de
utilitare coLinux</uri> pentru a găsi utilitarele necesare pentru a extrage
fişierele din imagine şi pentru a crea partiţiile virtuale de swap.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Configurarea</title>
<section>
<title>Modificarea fişierului de configurare</title>
<body>

<p>
Este un singur fişier de configurare; este localizat în directorul de
instalare şi se numeşte <path>default.colinux.xml</path>. Deschideţi-l cu
editorul dvs. favorit şi editaţi-l să arate aşa:
</p>

<pre caption="default.colinux.xml">
&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;colinux&gt;
    <comment>&lt;!-- calea dvs. poate să difere un pic. --&gt;</comment>
    &lt;block_device index="0" path="\DosDevices\e:\gentoo-i586-ext3-2g-deluxe" enabled="true"&gt;&lt;/block_device&gt;
    &lt;bootparams&gt;root=/dev/cobd0&lt;/bootparams&gt;
    &lt;image path="vmlinux"&gt;&lt;/image&gt;
    <comment>&lt;!-- modificaţi mărimea conform nevoilor dvs. --&gt;</comment>
    &lt;memory size="256"&gt;&lt;/memory&gt;
    <comment>&lt;!-- Asiguraţi-vă că name= numele exact al dispozitivului TAP din Network Connections!--&gt;</comment>
    &lt;network index="0" type="tap" name="TAP"&gt;&lt;/network&gt;
&lt;/colinux&gt;
</pre>

<p>
Modificaţi calea către unde aţi extras imaginea şi configuraţi cât de
multă memorie vreţi să alocaţi coLinux-ului.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Setarea reţelei</title>
<body>

<p>
Ar trebui să puteţi iniţializa coLinux prin dublu click pe
colinux-daemon.exe, dar din moment ce majoritatea persoanelor doresc reţea, o
vom configura întâi pe aceasta. Trebuie să instalaţi interfaţa virtuală
de reţea cu care să porniţi.
</p>

<ul>
  <li>
    Selectaţi "Add Hardware" din control panel şi faceţi click pe "Next"
  </li>
  <li>
    Faceţi click pe "Yes I have already connected the new hardware" iar apoi
    pe "Next"
  </li>
  <li>
    Navigaţi până la sfârşitul listei din fereastra următoare şi
    selectaţi "Add a new hardware device" apoi faceţi click pe "Next"
  </li>
  <li>
    Selectaţi "Install the hardware that I manually select from a list" apoi
    click pe "Next"
  </li>
  <li>Selectaţi "Network Adapters" apoi click pe "next"</li>
  <li>
    Faceţi click pe "Have Disk" şi navigaţi în locul în care aţi extras
    colinux. Intraţi in directorul "netdriver". Un fişier va apărea.
  </li>
  <li>Selectaţi-l şi apăsaţi pe "Open"</li>
</ul>

<p>
Acum aveţi interfaţa virtuală de reţea configurată! O puteţi configura
ca pe orice altă interfaţă pe care o aveţi deja pe sistem.
</p>

<ul>
  <li>Deschideţi "Control Panel->Network Connections"</li>
  <li>
    Faceţi click pe conexiunea dvs. de internet şi apoi CTRL+click pe noua
    conexiune TAP.
  </li>
  <li>
    Apăsaţi butonul din dreapta de la mouse şi selectaţi "Bridge
    connections".
  </li>
</ul>

<p>
Windows ar trebui să creeze un bridge de reţea. Dacă încă mai aveţi o
conexiune la internet activă in Windows, atunci probabil funcţionează.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Iniţializarea</title>
<body>

<p>
Acum sunteţi gata să rulaţi colinux-daemon.exe şi să descoperiţi
magia: aţi iniţializat o instalare de bază Gentoo, cu programe cum ar fi
XFree86, XFCE4, GAIM, kernel-2.4.26 şi alte lucruri de bază la dispoziţia
dvs.
</p>

<p>
Odată pornit, veţi vrea să faceţi câteva lucruri pentru început:
</p>

<ul>
  <li>
    Identificaţi-vă ca root fără parolă şi definiţi parola de root
  </li>
  <li>Verificaţi dacă reţeaua merge</li>
  <li>
    Porniţi sshd şi intraţi pe ssh cu Putty (Folosiţi cygwin ca tipul
    terminalului)
  </li>
</ul>

<p>
Probabil veţi dori să actualizaţi sistemul, aşa că haideţi să
realizăm aceasta acum:
</p>

<pre caption="Finalizarea configurării">
# <i>emerge --sync</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
<comment>(Dacă preferaţi să folosiţi vnc)</comment>
# <i>emerge tightvnc</i>
</pre>

<p>
Acum trebuie să configuraţi X. Puteţi pur şi simplu să copiaţi peste
<path>/etc/X11/Xf86Config</path> fişierul din instalarea dvs. Linux (dacă
aveţi).
</p>

<note>
Puteţi folosi doar module driver oferite cu X (ex. fără nvidia-glx/kernel)
şi se pare că funcţionează cu o adâncime de culori de 16, aşa că va
trebui să editaţi un pic fişierul. Amintiţi-vă că nu aveţi access
direct la dispozitivul hardware video al sistemului Windows, deci va trebui
să copiaţi fişierul din altă parte sau să-l creaţi. Ca alternativă
puteţi iniţializa sistemul cu Knoppix şi să lăsaţi Knoppix să creeze
un fişier <path>XF86Config</path> pentru dvs.
</note>

<p>
Când aţi terminat creaţi <path>~/.vnc/xstartup</path>:
</p>

<pre caption="Exemplu de ~/.vnc/xstartup">
startxfce4 &amp;
</pre>

<p>
Acum pur şi simplu rulaţi vncserver cu opţiunile dvs. Veţi fi întrebat de
o parolă, creaţi una şi memoraţi-o.
</p>

<pre caption="Lansarea vncserver">
$ <i>vncserver -geometry "1024x768" -depth 16</i>
</pre>

<p>
Tot ce trebuie să faceţi acum este să downloadaţi VNC pentru Windows,
rulaţi vncviewer şi introduceţi adresa de IP a interfeţei virtuale (ex.
192.168.0.X:1) odată cu parola dvs. Dacă totul decurge bine, vncviewer ar
trebui să pornească acum desktop-ul dvs. XFCE4 - distracţie plăcută!
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Subiecte avansate</title>
<section>
<title>Crearea unei partiţii swap</title>
<body>

<p>
Descărcaţi un fişier de tip swap de <uri
link="http://gniarf.nerim.net/colinux/swap/">aici</uri> (numele fişierului
indică mărimea fişierului de tip swap). Dezarhivaţi-l oriunde aveţi
spaţiu pentru acesta şi adăugaţi următoarele în fişierul dvs.
<path>default.colinux.xml</path>:
</p>

<pre caption="Adăugarea unui dispozitiv swap">
    <comment>&lt;-- index="1" înseamnă că va fi asociat pentru /dev/cobd1 --&gt;</comment>
    &lt;block_device index="1" path="\DosDevices\e:\swap-file" enabled="true"&gt;&lt;/block_device&gt;
</pre>

<p>
Acum (re)porniţi coLinux şi rulaţi <c>mkswap</c>:
</p>

<pre caption="Setarea partiţiei dvs. swap">
# <i>mkswap /dev/cobd1</i>
</pre>

<p>
Va trebui să modificaţi şi fişierul dvs. <path>/etc/fstab</path> pentru
a adăuga următoarea linie:
</p>

<pre caption="Adăugaţi în /etc/fstab">
/dev/cobd1    none    swap    sw    0    0
</pre>

<p>
Acum, activaţi partiţia swap fără a reporni sistemul!
</p>

<pre caption="Activarea partiţiei swap">
# <i>swapon -a</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Accesarea partiţiilor existente Linux din coLinux</title>
<body>

<p>
Pagina de internet a coLinux oferă un document care acoperă <uri
link="http://wiki.colinux.org/cgi-bin/GettingStarted">lucrurile de bază</uri>.
După citirea acestuia puteţi ajunge la următorul fişier de configurare:
</p>

<pre caption="Noul default.colinux.xml">
&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;colinux&gt;
    &lt;block_device index="0" path="\DosDevices\e:\gentoo-i586-ext3-2g-deluxe" enabled="true"&gt;&lt;/block_device&gt;
    &lt;block_device index="1" path="\DosDevices\e:\swap-file" enabled="true"&gt;&lt;/block_device&gt;
    <comment>&lt;!-- Calea dvs. poate diferi în funcţie de aranjamentul discului dvs,, etc --&gt;</comment>
    &lt;block_device index="2" path="\Device\Harddisk0\Partition5" enabled="true"&gt;&lt;/block_device&gt; 
    &lt;bootparams&gt;root=/dev/cobd0&lt;/bootparams&gt;
    &lt;image path="vmlinux"&gt;&lt;/image&gt;
    &lt;memory size="256"&gt;&lt;/memory&gt;
    &lt;network index="0" type="tap" name="TAP"&gt;&lt;/network&gt;
&lt;/colinux&gt;
</pre>

<p>
Va trebui să (re)porniţi coLinux pentru ca schimbările să intre în
vigoare. Ar trebui să puteţi accesa "\Device\Harddisk0\Partition5" prin
dispozitivul /dev/cobd2 din coLinux.
</p>

<pre caption="Mount-area">
# <i>mount /dev/cobd2 /mnt/linux</i>
</pre>

<impo>
Ţineţi minte că aceasta va funcţiona doar cu partiţii pe care nu le
foloseşte Windows. Dacă Windows o foloseşte, veţi fi nevoit să o
accesaţi prin smbfs.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Întrebări şi Răspunsuri</title>
<section>
<title>Ce indicatori USE ar trebui să folosesc?</title>
<body>

<p>
Indicatorii USE sunt identici cu cei ai sistemului nativ.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Voi reuşi să partajez conexiunea mea dial-up?</title>
<body>

<p>
Se foloseşte de "Internet connection sharing" pentru a conecta reţeaua din
Linux la reţeaua exterioară, aşa că ar trebui să reuşiţi să
legaţi conexiunea TAP la cea PPP.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Reuşeşte kernel-ul Linux să acceseze în continuare dispozitivele fizice?</title>
<body>

<p>
coLinux emulează fiecare din tip de dispozitive folosite. Aveţi acces emulat
al discului, al reţelei, etc. Momentan nu este disponibil accesul la USB,
acces direct la dispozitivele grafice sau la placa de sunet. Vestea bună este
că în acest moment coLinux lucrează la utilizarea USB (excluzând
tastaturile şi dispozitivele mouse USB).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Existe alternative la coLinux?</title>
<body>

<p>
Da!
</p>

<ul>
<li><uri link="http://www.vmware.com/">VMWare</uri></li>
<li><uri link="http://bochs.sourceforge.net/">Bochs</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Funcţionează coLinux cu kernel 2.6?</title>
<body>

<p>
În prezent nu, foloseşte un kernel 2.4, care a fost modificat pentru a
permite dispozitivele emulate şi resursele împărţite cu Windows.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>De ce nu funcţionează X?</title>
<body>

<p>
Nu există suport nativ pentru X. Trebuie să folosiţi ori vnc, ori
Cygwin-X11. Urmaţi instrucţiunile din acest ghid.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Concluzie</title>
<section>
<body>

<p>
Este un număr uimitor de posibilităţi cu coLinux. Puteţi rula servere de
Apache, Samba, DHCP, mail, disct, NFS, <e>orice doriţi</e>, sub coLinux.
Exceptând suportul dispozitivelor şi accesul discului cineva nu îşi poate
da seama că rulaţi Windows sau Linux, ceea ce este cu adevărat uimitor.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
