<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!--
   Based on /doc/en/desktop.xml rev 1.39
-->
<guide link="/doc/ro/desktop.xml">
<title>Ghid de configurare Desktop Gentoo Linux</title>
<author title="Author"><mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail></author>
<author title="Author"><mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="klasikahl@gentoo.org">Zack Gilburd</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail></author>
<author title="Translator"><mail link="diaboliq@petar.ro">Ciortea Cristian</mail></author>
<author title="Translator"><mail link="teddy_draguta@yahoo.com">Teddy Drăguţă</mail></author>

	<abstract>Acest ghid vă arată cum să configuraţi Gentoo Linux ca să fie un
                  sistem desăvârşit.În special am urmărit instalarea şi configurarea
                  X, KDE, GNOME, OSS (sound), postfix (electronic mail), şi samba
                  (interoperabilitate unix/windows).
	</abstract>

<license/>

<version>1.4.6</version>
<date>30 Septembrie 2003</date>

<chapter>
<title>Preliminarii</title>
<section>
			
<body>
			
<p>Nu mai este nevoie să spun că trebuie să ai instalat Gentoo Linux (<uri>http://www.gentoo.org/doc/en/build.xml</uri>).  Odată ce ai terminat acest proces,trebuie să mai descarci structura <e>Portage</e>.  Trebuie neaparat să citeşti (<uri>http://www.gentoo.org/doc/en/portage-user.xml</uri>), dar dacă te grăbeşti poţi să tastezi: </p>
			
<pre caption = "Actualizare Portage">
# <i>emerge sync</i>
</pre>

<p>O scurtă notă despre pachetele discutte aici. Gentoo Linux conţine o listă impresionantă de managere de ferestre,poştă electronică, etc care pot fi instalate cu uşurinţă. Pachetele alese aici nu reflectă preferinţa utilizatorilor gentoo ci propria mea alegere ca utilizator capabil de a le folosi corect. Cu alte cuvinte, sunt pachetele folosite la mine pe desktop.</p>

<impo>Depinzând de care mediu desktop vei instala, ar trebui să dezactvaţi suportul pentru celelalte medii pe care nu le veţi folosi, în <path>/etc/make.conf</path>. În secţiunea <i>USE</i>, adăugaţi <e>-gnome -gtk</e> dacă folosiţi KDE, sau <e>-kde -qt</e> dacă veţi folosi GNOME.
</impo>

<warn>Dacă găsiţi un bug în oricare dintre aceste pachete, raportaţi-l la <uri>http://bugs.gentoo.org/</uri>. <e>Să nu</e> le raportaţi celor care menţin pachetele (i.e. KDE), pentru că Developerii Gentoo vor muta bug-ul unde trebuie.</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalarea XFree86</title>
<section>
<title>Instalarea</title>

<body>

<p>Procesul de instalare va lua un anumit timp, chiar pe un sistem rapid. Acest sistem este relativ mare, aşa că alegeţi-vă o carte bună sau odihniţi-vă. </p>

<p>Pentru a instala XFree86, tastaţi: </p>

<pre caption = "Instalarea XFree86">
# <i>emerge xfree</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>Odată această procedură terminată, configuraţia poate începe. </p>

</body>
</section>

<section>
<title>Configurare X</title>

<body>

<p>Îmi place OCsă utilizez instrumentul de configuraţie în mod text <c>xf86config</c> pentru a configura X-ul, chiar dacă el generează un fişier text /etc/X11/XF86Config care nu este prea plăcut la vedere. Înainte de a începe trebuie să consultaţi manualul monitorului şi să notaţi frecvenţa de reîmprospătare pe orizontală şi pe verticală. (monitorul meu viewsonic G773 are următoarele caracteristici: pe orizontală 30-69KHz, pe verticală 55-90KHz) tipul şi cantitatea de memorie (măsurată în KB) din manualul plăci dumneavoastră video (Geforce la 32.768KB), ca şi tipul de mouse (al meu este un intellimouse conectat la un PS/2 -- /dev/psaux) </p>

<pre caption = "Rularea xf86config">
# <i>/usr/X11R6/bin/xf86config</i>
</pre>

<p>Pentru că mouseul meu are 3 butoane nu am ales emularea celui de al treilea. Nu uitaţi să adăugaţi suportul KXB dacă aveţi o tastatură internaţională sau dacă aveţi nevoie de suport pentru mai multe limbi. Apoi trebuie să stabiliţi o rezoluţie şi numărul de culori.Eu folosesc 1280x1024 în 24bpp  pentru că sonic-ul meu nu suportă mai mult. Dacă nu aţi mai făcut niciodată asta nu vă uimiţi că trebuie să executaţi <c>xf86config</c> de mai multe ori. </p>

<p>Puteţi configura XFree86 cu comanda XFree86 <c>XFree86-configure</c>. Aceasta va crea un fişier de configuraţie <path>XF86Config</path> în directorul home al root-ului (<path>/root</path>). Acest fişier ar trebui să permită ca XFree86 să funcţioneze, dar puteţi să-l modificaţi pentru nevoile voastre. Dacă vi se pare corect, copiaţi-l în <path>/etc/X11/XF86Config</path>. </p>

<p>Acest <uri link="http://www-106.ibm.com/developerworks/edu/os-dw-linuxxwin-i.html"> tutorial</uri> oferă mai multe detalii despre configuraţia X-ului.</p>

<note>Dacă nu cunoaşteţi rata de reîmprospătare a monitorului, căutaţi pe <uri>http://www.google.com/</uri>, precizând tipul monitorului şi fabricantul. Aceste date sunt specificate de obicei în documentaţia care însoţeşte monitorul.</note>

<note>Dacă utilizaţi o tastatură internaţională care are nevoie de diacritice (î,ţ,ă,â,ş,etc.) trebuie să stabiliţi localizarea înainte de a începe X-ul. Pentru aceasta creaţi un fişier /etc/env.d/02 local şi adăugaţi LC_CTYPE="xx_YY" unde xx este limba voastră şi YY ţara voastră.Dacă vreţi să folosiţi un simbol european, adăugaţi "@euro" la variabilă.Nu uitaţi să faceţi apoi env-update &amp;&amp; source /etc/profile după ce faceţi aceste schimbări.</note>

<p>Utilizatorii care au experienţă în configurarea X sunt obişnuiţi să facă o legatura simbolică (symbolic link) de la mouse la <path>/dev/mouse</path>. Aceste legături simbolice erau problematice cu devfs, pentru că aveau tendinţa să dispară după reboot. Gentoo Linux asigură acum legături simbolice corecte în directorul /dev. Puteţi crea legături simbolice /dev/mouse utilizând ln -s si vor rămâne după reboot.</p>

<p>Dacă utilizaţi XFS (XFontServer) urmaţi instrucţiunile de mai jos. Utilizarea XFS este recomandată pentru că facilitează configurarea font-urilor .Consultaţi acest articol de pe situ <uri link = "http://www.redhat.com/docs/manuals/linux/RHL-7.3-Manual/ref-guide/s1-x-fonts.html">RedHat</uri> pentru a şti mai multe despre XFS.</p>

<pre caption = "Testarea configuraţiei">
# <i>rc-update add xfs default</i>
# <i>/etc/init.d/xfs start</i>
# <i>startx</i>
</pre>
			
<p>Dacă aţi configurat corect X-ul comanda <c>startx</c> ar trebui să pornească un meneger de ferestre X (deosebit de urât, twm dacă doriţi să ştiţi). Dacă X porneşte, puteţi continua.Apăsaţi pe <c>&lt;ctrl&gt;&lt;alt&gt;&lt;backspace&gt;</c> pentru a opri serverul X în caz de nevoie.</p>

<p><c>xf86config</c> crează doar un joc de opţiuni. Utilizatorii de plăci NVIDIA, mouse USB trebuie să le configureze manual. O să Incerc să răspund la majoritatea acestor întrebări mai jos dar vă recomand să citiţi fişierul <i>XF86Config</i> ca să vedeţi ce puteţi modifica voi înşivă. Nu este foarte dificil. Puteţi începe cu informaţii de <uri link = "http://www.tldp.org/HOWTO/mini/FDU/">aici</uri>.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Configurarea unui mouse PS/2</title>

<body>
				
<p>Dacă aveţi un mouse PS/2 cu scroll, modificaţi fişierul XF86Config astfel:</p>
				
				
<pre caption = "Editarea XF86Config">
# <i>cp /etc/X11/XF86Config /etc/X11/XF86Config.working</i>
# <i>nano -w /etc/X11/XF86Config</i>
</pre>
				
<pre caption="Secţiunea Pointer din XF86Config">
Section "InputDevice"

#Identificator şi driver

Identifier	"Mouse1"
Driver	"mouse"
<i>Option "Protocol"    "IMPS/2" </i>
Option "Device"      "/dev/psaux"
<i>Option "ZAxisMapping"	"4 5"</i>
				
</pre>
<p>Utilizatorii de mouse de tip Intellimouse vor înlocui "Protocol" "PS/2" cu "IMPS/2". Pentru a activa scroll-ul este suficient să adăugaţi linia 'Option "ZAxisMapping" "4 5"' unde "4" şi "5" corespund mişcărilor în sus şi în jos.Dacă aveţi un mouse cu scroll şi dacă PS/2 nu funcţionează, încercaţi IMPS/2 chiar dacă mouseul nu este de tip Intellimouse.Cel puţin, anumie tipuri de mouse Logitech funcţionează dacă faceţi asta.</p>
				
<note>Netscape 4.x nu va merge  default cu scroll-ul trebuie să creezi un fişier .Xdefaults. Vizitează <uri link="http://www-sop.inria.fr/koala/colas/mouse-wheel-scroll/">această adresă</uri> pentru instrucţiuni despre mouseul cu scroll sub X. Sau mai bine foloseşte konqueror, opera, mozilla, galeon, sau alte browsere. </note>

<p>Lansaţi <c>startx</c> pentru a verifica dacă X porneşte întotdeauna corect.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Configurarea unui mouse USB</title>

<body>
			
<p>Un mouse USB este foarte util pe un monitor cu înaltă rezoluţie, pentru că kernelul îi îmbunătăţeste mişcările, pentru a nu-l deplasa de 5 ori pe pad ca să traverseze ecranul. </p>

<p>Pentru a-l utiliza corect trebuie să aveţi modulele incluse în kernelului. Aceste module sunt: <i>usbmouse</i>, <i>mousedev</i>, <i>hid</i>, <i>usbcore</i>, <i>usb-uhci</i> şi <i>input</i>. După configurarea necesară a kernel-ului lansaţi <i>insmod</i>.</p>

<note>Folosiţi <i>usbmouse</i> <b>sau</b> <i>hid</i>. Dacă le veţi instala pe amândouă, mouseul nu va funcţiona.</note>
<note>Când configuraţi suportul de bază al mouseului, precizaţi corect rezoluţia ecranului care va fi utilizat sub XFree86. Asta ar trebui să facă folosirea uşuară şi plăcută. </note>

<p>Deconectaţi mouseul, aşteptaţi câteva secunde, apoi reconectaţi-l. Iar în logourile kernelului ar trebui să găsiţi ceva ca mai jos (dmesg):</p>

<pre caption = "Mesaje Kernel">
hub.c: USB new device connect on bus1/1, assigned device number 2
input0,hiddev0: USB HID v1.00 Mouse [Microsoft Microsoft IntelliMouse Optical] on usb1:2.0
</pre>

<p>După ce mouseul a fost detectat, verifică în <path>/dev/input</path> ca să fi sigur că funcţionează. </p>

<pre caption = "Verificarea Mouseului USB">
# <i>cd /dev/input</i>
# <i>cat mice</i>
<comment>Mişcaţi mouseul când afişaţi conţinutul device-ului cu <i>cat</i> the device, şi veţi vedea multe ciudăţenii. Pentru a ieşi, doar apăsaţi <c>control-C.</c></comment>
</pre>

<p>După ce mouseul a fost corect instalat, trebuie să-i spui serverului X cum să-l utilizeze. Pentru asta este suficient să schimbaţi o secţiune din fişierul de configurare.</p>

<pre caption = "Edarea XF86Config">
# <i>cp /etc/X11/XF86Config /etc/X11/XF86Config.working</i>
# <i>nano -w /etc/X11/XF86Config</i>
</pre>

<pre caption="Secţiunea Pointer din XF86Config">
Section "InputDevice"

# Identificator şi driver

Identifier	"Mouse1"
Driver	"mouse"
<i>Option "Protocol"    "IMPS/2" </i>
Option "Device"      "/dev/input/mice"
<i>Option "ZAxisMapping"	"4 5"</i>

</pre>

<p>Reporniţi X şi mousul trebuie să funcţioneze! </p>
<p>Nu uitaţi să adăugaţi modulele pe care le foloseşte mousul vostru în <path>modules.autoload.d/kernel-2.4</path>.</p>

<pre caption = "Adăugarea de intrări în modules.autoload.d/kernel-2.4">
# <c>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</c>
<comment> # Vom adăuga următoarele linii în fişier.</comment>
mousedev
hid
usbcore
input
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Configurarea unei Plăci video NVIDIA</title>
			
<body>
<p>Dacă aveţi o placă NVIDIA, este timpul să o accelerezi cu driverele NVIDIA.</p>

<note>Dacă recompilezi kernelul, trebuie să recompilezi şi <i>nvidia-kernel</i>. Aceasta trebuie făcută pentru ca noul
kernel îţi va şterge modulele nvidia, când le va instala pe ale sale </note>
			
<pre caption="Doar pentru utilizatorii NVIDIA">
# <i>emerge nvidia-glx</i>
# <i>emerge nvidia-kernel</i>
# <i>nano -w /etc/X11/XF86Config</i>
# <i>modprobe nvidia</i>
</pre>

<note> Dacă foloseşti o versiune a kernelului alta decât 2.4.x înlocuieşte 2.4.x cu acea versiune. </note>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4 (Numai utilizatorii NVIDIA)">
# <c>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</c>
<comment># Vom adăuga următoarea linie în fişier.</comment>
nvidia
</pre>
			
<pre caption="Activarea GLX în /etc/X11/XF86Config">
Section "Module"

# Aceasta încarcă modulul GLX
#    Load       "glx" <comment>(Decomentaţi această linie)</comment>
</pre>
			
<pre caption="Specificaţi serverului X să folosească driverul NVIDIA în /etc/X11/XF86Config">
Section "Device"
	Identifier  "NVIDIA GeForce"
	#Driver      "nv"
	Driver      "nvidia"
	#VideoRam    32768
	#Inseraţi liniile ce conţin frecvenţele de ceas aici, dacă este cazul
EndSection
</pre>

<p> Daţi <c>startx</c> pentru a vă asigura că X porneşte în continuare (ecranul de întâmpinare cu logoul de NVIDIA ar trebui să apară dacă aţi instalat corect driverul de accelerare.) </p>

<note>Dacă aveţi probleme,consultaţi documentaţia despre glx în fişierul <path>/usr/share/doc/nvidia-glx-1.0.XXXX/README.gz</path>. Numeroase variabile de configurare pot să influenţeze performanţele sistemului vostru.</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>	
<title>Manager de ferestre</title>

<section>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>În general, după configurarea X, se instalează un manager de ferestre. Bineînţeles, puteţi utiliza tWm dacă apreciaţi urâţenia lui.</p>

<p>Un mare număr de manageri de ferestre sunt disponibili. KDE, GNOME, Fluxbox, Blackbox, alte *box, Windowmaker, Sawfish, etc sunt doar câteva exemple. După cum vedeţi, evantaiul de posibilităţi este foarte larg în Gentoo Linux.</p>
		
</body>
</section>
	
<section>
<title>KDE</title>
<body>

<p>Dacă citiţi această secţiune, presupun că aţi ales KDE. KDE este perfect suportat de Gentoo Linux dar vă sfătuiesc să citiţi ce urmează înainte de emerge KDE: </p>

<ul>
			<li>Asiguraţi-vă că aveţi "qt" şi "kde" în variabila USE în fişierul <i>make.conf</i>. </li>
			<li>Asiguraţi-vă că aţi pus (facultativ) "-gnome" şi "-gtk" în fişierul <i>make.conf</i>. </li>
</ul>

<p>Puteţi să realizaţi aceste două etape modificând fişierul <path>/etc/make.conf</path> după cum urmează:</p>

<pre caption = "Editarea make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf </i>
<comment>În interiorul <i>make.conf</i></comment>

USE="qt kde -gnome -gtk"
				
</pre>

<p>Pentru a şti mai multe despre opţiunile variabilei USE, consultaţi <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/use-howto.xml">USE HOWTO</uri>.</p>
			
<p>Vă sfătuiesc să utilizaţi opţiunea <c>--pretend</c> înainte de  <c>emerge</c> pentru a vedea care dependenţe vor fi instalate şi, pentru KDE sunt multe. </p>

<pre caption = "Analizarea dependenţelor pachetelor KDE">
# <i>emerge --pretend kde</i>
# <i>emerge kde</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>Uitaţi-vă la fişierul <path>/etc/X11/Sessions/</path> şi vedeţi ce sesiuni KDE sunt disponibile (de exemplu <path>kde-3.1.2</path>). Apoi deschideţi fişierul <path>/etc/rc.conf</path> şi editaţi-l adăugând:</p>

<pre caption = "Setting the XSESSION variable">
XSESSION="kde-3.1.2"
</pre>

<p>Dacă nu vreţi să instalaţi KDE cu toate pachetele sale (adică ceea ce face <c>emerge kde</c>) puteţi să instalaţi pachetele pe care le doriţi. Instalaţi ceea ce doriţi tastând <c>emerge packagename</c>. </p>

<table>
<tr>
 <th>Pachet</th>
 <th>Descriere</th>
</tr>
<tr>
 <ti>kdebase</ti><ti>Pachetle de bază KDE şi utlitare necesare</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>kdeaddons</ti><ti>Diverse utilitare KDE vechi</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>kdeadmin</ti><ti>Utilitare pentru Administrare KDE</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>kdeedu</ti><ti>Utilitare Educaţionale KDE</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>kdegames</ti><ti>Jocuri KDE</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>kdegraphics</ti><ti>Utilitare KDE pentru artă grafică</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>kdemultimedia</ti><ti>Utilitare pentru redare multimedia în KDE</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>kdenetwork</ti><ti>Utilitare pentru reţea în KDE</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>kdepim</ti><ti>Utilitare PIM pentru KDE, calendare, aplicătii de notiţe pentru desktop etc.</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>kdetoys</ti><ti>Utilitare Amuzante pentru KDE</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>kdeutils</ti><ti>Utilitare grafice de sistem</ti>
</tr>
</table>

<note> Dacă vreţi să utilizaţi CUPS pentru a printa trebuie să adăugaţi "cups" în opţiunile USE în fişierul <path>/etc/make.conf</path> înainte de a instala KDE. Puteţi să faceţi asta şi dintr-o linie de comandă tastând <i>USE="cups" emerge kde </i>. Consultaţi Gentoo Print Guide pentru a afla detaliile despre instalarea CUPS. </note>
<note> Pachetul kde-i18n utilizează variabila de mediu LINGUAS pentru a stabili ce limbi trebuie să instaleze. De exemplu LINGUAS="ro fr it" permite instalarea traducerilor în româna, franceză şi italiană.</note>


<p>Somn uşor!</p>

<note>Dacă aveţi un CD Gentoo Linux conţinând binare puteţi instala pachetele ca în exemplul de mai jos. </note>

<pre caption="Instalarea pachetelor binare de pe CD">
# <i>export PKGDIR=/mnt/cdrom/gentoo/packages</i>
<comment>Normal, Portage consideră că pachetele se află în /usr/portage/packages
</comment>
# <i>emerge --usepkg /mnt/cdrom/gentoo/packages/All/kdebase-x.y.z.tbz2</i>
<comment>Opţiunea <c>--usepkg</c> asigură că pachetele binare sunt luate în considerare pentru dependenţe</comment>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Configurarea KDM</title>
<body>
			
<p>După ce aţi instalat KDE, puteţi folosi managerul de login, adică KDM. Face parte din pachetele KDE şi se execută simplu tastând:</p>
			
<pre caption = "Rularea KDM">
# <i>kdm</i>
</pre>
			
<p>Ar trebui să porniţi KDE şi să vedeţi dacă totul funcţionează. Sunetul nu funcţionează încă, dar asta se va aranja în curând. Încercaţi <c>ls /usr/bin</c> într-o consolă şi verificaţi dacă scroll-ul permite desfăşurarea conţinutului ferestrei. Ar trebui să meargă! </p>
			
<p>Nu vă mai rămas decât să verificaţi dacă intrâ în X, după ce gentoo bootează. Editaţi <path>/etc/rc.conf</path> şi indicaţi <e>DISPLAYMANAGER="kdm"</e>.  </p>
			
<pre caption = "Editarea /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>
			
<pre caption="/etc/rc.conf -- setarea DISPLAYMANAGER">
# What display manager do you use ?  [ xdm | gdm | kdm ]
DISPLAYMANAGER=kdm
</pre>
			
<p>Nu a mai rămas decât să adăugaţi scriptul startup <e>xdm</e>, pentru a-l încarca la bootare.</p>
			
<pre caption = "Adăugarea scriptului XDM în nivelul de execuţie default">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>
			
<p>Restartaţi, şi vedeţi dacă X/KDE porneşte! </p>
			
<impo>Comanda Gentoo Linux <c>rc-update</c> este o versiune ameliorată a mai vechii comenzi <c>chkconfig</c> pentru scripturile de pornire.  Tastaţi comanda <c>rc-update</c> pentru a lista opţiunile. </impo>
		
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>GNOME</title>

<section>
<title>Instalare</title>
<body>

<p>Înainte de a începe să instalaţi pachetele GNOME,trebuie să modificaţi variabila USE pentru a activa suportul de GNOME când compilaţi aplicaţiile. </p>

<ul>
		<li>Verificaţi dacă "gtk" şi "gnome" sunt definite în variabila USE în fişierul <i>make.conf</i>. </li>
		<li>Verificaţi eventual dacă "-kde" şi "-qt" sunt definite în variabila USE în fişierul <i>make.conf</i>. </li>
</ul>

<p>Puteţi să realizaţi aceste două etape modificând fişierul <path>/etc/make.conf</path> după cum urmează: </p>

<pre caption = "Editarea make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf </i>
<comment>În interiorul <i>make.conf</i></comment>

USE="gnome gtk -kde -qt"
				
</pre>

<p>Pentru a şti mai multe despre opţiunile variabilei USE consultaţi <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/use-howto.xml">USE HOWTO</uri>. </p>

<p>Instalaţi acum pachetele GNOME.</p>

<pre caption = "Instalarea Pachetelor GNOME">
# <i>emerge --pretend gnome</i>
# <i>emerge gnome</i>
# <i>emerge xscreensaver</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>Asta va dura ceva timp, uitaţi-vă la un film bun. Recomandăm Pulp Fiction. </p>

<p>Modificaţi fişierul <path>/etc/rc.conf</path> pentru ca variabila XSESSION să indice GNOME. </p>

<pre caption = "Modificarea XSESSION în /etc/rc.conf">
XSESSION="Gnome"
</pre>

<p>Mai departe, configurarea GNOME este aproximativ la fel cu cea a KDE. Nu există nici un fişier specific care să configureze GNOME, dar trebuie configurat GDM, managerul de login.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Configurarea GDM</title>
<body>

<p>După ce aţi instalat GNOME, puteţi utiliza managerul său de login, adică GDM. Face parte din pachetele GDE şi se execută simplu tastând:</p>
			
<pre caption = "Rularea GDM">
# <i>gdm</i>
</pre>
			
<p>Ar trebui să porniţi GNOME şi să vedeţi dacă totul funcţionează. Sunetul nu funcţionează încă,dar asta se va aranja în curând. Încercaţi <c>ls /usr/bin</c> într-o consolă şi verificaţi dacă scroll-ul permite desfăşutrarea conţinutului ferestrei. Ar trebui să meargă!</p>
			
<p>Nu va mai rămas decât să verificaţi dacă intră în X, după ce Gentoo boot-ează. Editaţi <path>/etc/rc.conf</path> şi indicaţi <e>DISPLAYMANAGER="gdm"</e>.  </p>
			
<pre caption = "Editarea /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>
			
<pre caption="/etc/rc.conf -- setarea DISPLAYMANAGER">
# What display manager do you use ?  [ xdm | gdm | kdm ]
DISPLAYMANAGER=gdm
</pre>
			
<p> Nu a mai rămas decât să adăugaţi scriptul startup <e>xdm</e>, pentru al încărca la bootare.</p>
			
<pre caption = "Adăugarea scriptului XDM în nivelul de execuţie default">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>
			
<p>Restartaţi şi X/GNOME trebuie să apară!</p>
			
<impo>Comanda Gentoo Linux <c>rc-update</c> este o versiune ameliorată a mai vechii comenzi <c>chkconfig</c> pentru scripturile de pornire. Tastaţi comanda <c>rc-update</c> pentru a lista opţiunile. </impo>
		
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurarea sunetului</title>
<section>
<title>Alsa</title>
<body>

<p>Pentru a instala ALSA consultaţi Ghidul pentru Configurarea ALSA <uri link = "http://www.gentoo.org/doc/alsa-guide.html">aici</uri> </p>

</body>
</section>

<section>
<title>KDE şi sunetul</title>
<body>
				
<p>KDE are câteva utilitare de sunet, printre care şi mixerul de sunet <c>kmix</c>.  </p>

<note>Dacă kmix nu găseşte mixerul, crede că nu ati instalat suportul de sunet. Părăsiţi sesiunea X, şi ştergeţi <path>~/.kde/share/config/kmixrc</path> şi <path>~/.kde/share/config/kmix:*</path> şi reporniţi X. KDE ar trebui să găsească acum sound mixerul adecvat.</note>
				
</body>
</section>

<section>
<title>GNOME şi sunetul</title>
<body>

<p>Ar trebui să încercaţi gnome-alsamixer pentru a modifica volumul. El face parte din pachetul media-sound/gnome-alsamixer.</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mail</title>
<section>
<title>Postfix -- Instalare şi configurare</title>
<body>
				
<p>Îmi place <c>postfix</c> deoarece emulează <c>sendmail</c> fără să treci prin coşmarul configurării sale. Vom instala de asemenea <c>mutt</c>, un cititor de mail pentru a testa configurarea <c>postfix</c>. </p>

<pre caption = "Instalarea postfix şi mutt">
# <i>emerge postfix mutt</i>
</pre>

<p>Dacă vrei să foloseşti serverul de mail doar pentru a trimite mail-uri, atunci postfix-ul este deja setat. Altfel vei vrea să editezi <path>/etc/postfix/main.cf</path>. Fişierul <path>main.cf</path> este destul de bine documentat iar setările default sunt în limitele normale pentru o maşină. Dacă staţia de lucru este conectată direct la internet (având propria adresă IP non-privată si un DNS) atunci singura schimbare pe care va trebui să o faci este să modifici fişierul pentru ca postfix-ul să priemască mail-uri. </p>

<pre caption="Activarea recepţionării de mail în main.cf">
# RECEIVING MAIL

# The inet_interfaces parameter specifies the network interface
# addresses that this mail system receives mail on.  By default,
# the software claims all active interfaces on the machine. The
# parameter also controls delivery of mail to user@[ip.address].
#
#inet_interfaces = all
#inet_interfaces = $myhostname
#inet_interfaces = $myhostname, localhost
<i>inet_interfaces = $myhostname, localhost</i>
<i>mydestination = $myhostname, localhost.$mydomain</i>
</pre>


</body>
</section>

<section>
<title>Testarea Postfix-ului (cu Mutt)</title>
<body>
				
<p>Să vedem dacă merge</p>

<pre caption = "Testarea Postfix">
# <i>postfix check</i>
# <i>newaliases</i>
# <i>postfix start</i>
postfix-script: starting the Postfix mail system
# <i>mutt -x root</i>
/root/.maildir does not exist. Create it? ([y]/n): <comment>[answer y]</comment>
To:  &lt;root&gt;
Subject: test
(End message with a . on a line by itself)
test
.

# <i>mutt</i>
<comment>[Ar trebui să vă regăsiţi mesajul]</comment>
</pre>
			
<p>Folosind comanda <c>postfix check</c> ne asigurăm că fişierul <path>main.cf</path> este citit corect şi că un număr de directoare importante au fost create. Folosind comanda <c>newaliases</c> vei instala system mail aliases şi comanda <c>postfix start</c> porneşte apoi serverul de mail. Apoi am folosit <c>mutt</c> (în <c>mailx</c>, sau tradiţionalul <c>mail</c>, mode) ca să-mi trimit un mesaj, la staţia locală. În timpul procesului <c>mutt</c> crează utilizatorului, root-ului în cazul acesta un director <path>~/.maildir</path>.  Rulând apoi <c>mutt</c> în modul interactiv (full interactive mode) mi-a arătat mesajul trimis aşa că cel puţin trimiterea şi livrarea locală merg. Apoi am trimis un mesaj uneia dintre adresele mele de mail non-locale (nu apare în exemplu) şi am verificat că mail-ul a ajuns într-adevăr. </p>
				
<warn>Dacă trimiţi de pe un calculator sau o reţea privată un mail unui cont, folosind default main.cf atunci este posibil să nu-l mai vezi niciodată. Multe servere de mail resping automat mail-ul care vine dintr-o sursă ce nu poate fi verificată de DNS.</warn>

<p>Presupunând că totul este în regulă, atunci este timpul să adaugi scriptul postfix la boot-area sistemului. </p>

<pre caption = "Configurarea Postfix pentru a porni la boot">
# <i>postfix stop</i>
postfix-script: stopping the Postfix mail system
# <i>rc-update add postfix default</i>
 * postfix added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...          [ ok ] 
 * rc-update complete.
# <i>/etc/init.d/postfix start</i>
Starting postfix......     [  ok  ]
</pre>
				
<impo>Veteranii <c>sendmail</c> şi <c>postfix</c> sunt obişnuiţi să stocheze mailuirile în  <path>/var/spool/mail</path>  în loc de directoarele utilizatorului şi astfel mail-ul este stocat în format <e>mbox</e> în loc de formatul <e>maildir</e>.  Nu-i chiar atât de greu să reconfigurezi <c>postfix</c> şi <c>mutt</c> să folosească sistemul unix standard mailbox (<e>mbox</e>) în loc.  Editaţi <path>/etc/postfix/main.cf</path> pentru a comenta <i>home_mailbox</i> and a decomenta <i>mail_spool_directory = /var/spool/mail</i>. Creaţi directorul de spool cu <c>mkdir -p /var/spool/mail</c> şi reporniţi <c>postfix</c>. Aceasta va seta doar clientul de mail, pentru <c>mutt</c> va trebui să editaţi <path>/etc/mutt/Muttrc</path> pentru a folosi <e>mbox</e> cu <i>set mbox_type = mbox</i> şi directorul <path>/var/spool/mail</path> cu <i>set spoolfile=/var/spool/mail</i>. </impo>
				
<p>Dacă preferi un client GUI, vom interfaţa web a serverului de mail, Squirrelmail, mai târziu. De altfel, Daniel Robbins recomsandă o combinaţie de IMAP (pe care îl vom instala pentru Squirrelmail) şi clientul KDE <c>kmail</c>.Programul kmail face parte din <path>kde-base/kdenetwork</path>. </p>

	
<p>În continuare vom instala de asemena clientul <e>Evolution</e> de la Ximian în varianta Personal Information Management software, cu suport pentru Palm pilot. Poate de asemenea servi ca un excelent client de mail. </p>
			
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Samba</title>
			
<section>
<title>Instalare/Configurare Samba</title>
<body>
			
<p>Samba este un pachet remarcabil care lasă Linuxul să împartă fişierele şi imprimantele cu masinile MS Windows. Pentru informaţii mai detaliate citeşte articolul samba de Daniel Robbins la <uri>http://www.ibm.com/developerworks?ca=dgr-Gentoo-dWhp</uri>. </p>

<pre caption = "Instalarea Samba">
# <i>emerge samba</i>
# <i>rc-update add samba default</i>
# <i>cd /etc/samba</i>
# <i>cp smb.conf.example smb.conf</i>
# <i>nano -w smb.conf</i>
</pre>
				
<pre caption="smb.conf -- setarea grupului">
# workgroup = NT-Domain-Name or Workgroup-Name, eg: REDHAT4
workgroup = MYGROUP <comment>[schimbaţi cu numele grupului dvs]</comment>
</pre>
				
<pre caption="smb.conf -- imprimarea prin cups">
# It should not be necessary to specify the print system type unless
# it is non-standard. Currently supported print systems include:
# bsd, sysv, plp, lprng, aix, hpux, qnx
;   printing = bsd
printing = cups
</pre>
				
<pre caption="smb.conf -- encripţie">
# You may wish to use password encryption. Please read
# ENCRYPTION.txt, Win95.txt and WinNT.txt in the Samba documentation.
# Do not enable this option unless you have read those documents
encrypt passwords = yes
</pre>
				
<p>Am nevoie doar de puţine lucruri de la Samba. Vreau doar să pot share-ui fişiere între maşinile linux şi windows, şi vreau să folosesc linuxul ca server de imprimantă (folosind <c>cups</c>). Dupa ce am instalat-o, este suficient să efectuezi fişierului <path>/etc/samba/smb.conf</path> câteva modificări minore. Variabila <e>workgroup</e> din linux trebuie să se potrivească cu workgroup-ul din reţeaua windows (eu de obicei folosesc"OLYMPUS" dar "WORKGROUP" este implicit în windows dacă-mi amintesc corect), <e>printing</e> trebuie să indice <e>cups</e> în loc de <e>bsd</e>, şi linia <e>encrypt passwords = yes</e> trebuie să fie necomentată. Maşinile windows folosesc default encrypted passwords astfel încât ultima modificare este esenţială în afară de cazul în care vrei să afectezi regiştrii Windows de pe toate maşinile [nu este recomandat]. Din păcate windows foloseşte o metodă diferită de criptare pentru parole faţă de cea din linux, încât trebuie să păstrezi un fişier de parole separat pentru samba. </p>

<pre caption = "Adăugarea de utilisatori în Samba">
# <i>smbpasswd -a grant</i> <comment>[Înlocuiţi "grant" cu numele dvs de utilizator]</comment>
New SMB password:
Retype new SMB password:
Added user grant.
</pre>

<note>Înainte de a adăuga un user la lista de parole samba, acel user trebuie mai întâi listat în <path>/etc/passwd</path>.</note>

<p>Pentru fiecare utilizator pe care vrei să-l laşi să folosească samba de pe o maşină windows trebuie să rulezi comanda <c>smbpasswd</c>. Samba stochează parolele în fisierul <path>/etc/samba/private/smbpasswd</path>, care va fi creat prima dată când rulezi comanda <c>smbpasswd</c>. </p>
				
<pre caption = "Pornirea Samba">
# <i>/etc/init.d/samba start</i>
Starting samba...        [  ok  ]
</pre>

<p>Porneşte samba şi ar trebui să te poţi conecta la Gentoo Linux de pe orice maşină windows şi să vezi directoarele home pentru orice utilizator pe care-l conectezi şi de asemenea pentru orice imprimantă partajată. Dacă nu te poţi conecta, pentru mai mult ajutor, du-te la <path>/usr/share/doc/samba-2.2.5-r1/full_docs/textdocs/DIAGNOSIS.txt.gz</path> pentru mai multe informaţii. </p>
				
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Apache şi Squirrelmail Webmail</title>
<section>
<title>Apache cu SSL şi PHP</title>
				
<body>
				
<p>Presupunând că ai o adresă statică IP (sau foloseşti serviciul dyndns pentru a obţine o adresă dinamică IP), atunci s-ar putea să vrei să-ţi citeşti mail-urile de la distanţă. Soluţia aleasă este de a instala un webmail server, Squirrelmail, pe care îl poţi accesa de la distanţă folosind un browser de internet.</p>
				
<p>Primul pas este instalarea unui server web. Cei mai mulţi utilizează Apache; şi noi vom face la fel. Vom instala de asemenea mod_php (PHP-suport pentru Apache) de vreme ce Squirrelmail este un program PHP. </p>

<pre caption = "Instalarea şi configurarea Apache">
# <i>emerge apache php mod_php</i>
# <i>ebuild /var/db/pkg/dev-php/mod_php-4.2.2-r1/mod_php-4.2.2-r1.ebuild config</i>
</pre>
				
<p>Ar trebui să te uiţi şi în <path>/etc/apache2/conf/apache2.conf</path>, de vreme ce Apache este configurabil. Implicit, documentul radăcină al Apache (unde caută fişierele html când va conectaţi la http://www.numeserver.orice sau http://localhost) este <path>/home/httpd/htdocs</path>; îl puteţi reloca, dacă doriţi. </p>
				
<pre caption="/etc/apache/conf/apache.conf">
# Nu adăugaţi un caracter slash la sfârşitul căii.
#
DocumentRoot "/home/httpd/htdocs" <comment>(dacă doriţi, puteţi edita această linie)</comment>
</pre>
				
<pre caption = "Setarea Apache să pornească la boot">
# <i>rc-update add apache2 default</i>
 * apache2 added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...               [ ok ]
 * rc-update complete.
# <i>nano -w /etc/conf.d/apache2</i>
</pre>
				
<p>Foloseşte <c>rc-update</c> ca să adaugi Apache la nivelul de rulare default (runlevel), apoi editează <path>/etc/conf.d/apache2</path> ca să adaugi urmatoarele linii astfel încât Apache să încarce automat modulele SSL şi PHP la pornirea sistemului.</p>
			
<pre caption="/etc/conf.d/apache">
APACHE_OPTS="-D SSL -D PHP4"
</pre>

<pre caption = "Repornirea Apache">
# <i>/etc/init.d/apache2 start</i>
 * Starting Apache...                            [ OK ]
# <i>lynx localhost</i>
</pre>
			
<p>Poţi verifica, ca să te asiguri că serverul Apache merge, folosind orice browser pentru a te conecta la localhost.  Ca să fii sigur că suportul SSL funcţionează, foloseşte un browser ca să te conectezi <uri>http<comment>s</comment>://localhost</uri>.Prefixul <c>https</c> îi spune browser-ului să facă o conexiune <e>securizată</e> la  server, folosind SSL. Browserele grafice vor avea undeva o icoană padlock pentru a indica o conexiune securizată. </p>
			
<note>Când realizezi o conexiune securizată la serverul tău, cel mai probabil vei primi o avertizare care-ţi spune că certificatul de securitate al sitului nu este recunoscut. Modulul ssl instalează un certificat de securitate auto semnat care are rolul de a fi folosit doar pentru testare. Pentru uzul personal este de ajuns un certificat auto semnat.</note>
			
<p>Acum trebuie să ne asigurăm că PHP merge cum trebuie. În primul rând trebuie creat un fisier simplu PHP şi pus în directorul Apache DocumentRoot. </p>

<pre caption = "Testarea PHP">
# <c>nano -w /home/httpd/htdocs/test.php</c>
&lt;? phpinfo(); ?&gt;
# <c>lynx http://localhost/test.php</c>
</pre>

<pre caption="funcţionarea Apache + PHP">
phpinfo() (p1 of 26)
PHP Logo
 	PHP Version 4.0.6
 
     System Linux my.server.edu 2.4.10 #1 Tue Oct 9 16:33:50 Local
 	        time zone must be set--see zic manuali686 i686 unknown
   	                       Build Date Oct 16 2001
</pre>
			
<p>Dacă vezi ceva asemănător cu ce este mai sus atunci Apache a procesat cu succes codul PHP. </p>
		
<warn>Dacă citiţi întregul text afişat deasupra, veţi observa că scriptul <path>test.php</path> oferă o mulţime de informaţii despre sistemul dumneavoastră. Probabil că ar trebui să vă debarasaţi de el, o dată ce veţi şti că php-ul merge (sau puteţi face ce am făcut eu, şi doar <c>mv test.php test.phps</c>. Apache va afişa <path>test.phps</path> ca fişier sursă PHP în loc să execute scriptul.) </warn>

</body>
</section>
	
<section>
<title>Courier IMAP</title>
<body>
			
<p>Squirrelmail este o aplicaţie PHP,care foloseşte un server IMAP pentru a face legătura dintre web server şi e-mail.Devreme ce Gentoo Linux foloseşte Maildir implicit, Courier IMAP este o bună alegere.</p>
			
<pre caption = "Instalarea/Testarea Courier-imap">
# <i>emerge courier-imap</i>
# <i>rc-update add courier-imapd default</i>
 * courier-imapd added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...                        [ ok ]
 * rc-update complete.
# <i>nano -w /etc/courier-imap/authdaemonrc</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd start</i>
# <i>telnet localhost 143</i>
Trying 127.0.0.1...
Connected to localhost.localdomain.
Escape character is '^]'.
* OK Courier-IMAP ready. Copyright 1998-2001 Double Precision, Inc.  
See COPYING for distribution information.
1 LOGIN grant passwd <comment>(&lt;-- replace "grant" w/ your username 
and "passwd" w/ your password)</comment>
1 OK LOGIN OK
<comment>(Hit &lt;ctrl&gt;-"]" and type "quit" to exit)</comment>
</pre>
			
			<pre caption="Autorizarea corectă în /etc/courier-imap/authdaemonrc">
##NAME: authmodulelist:0
#
# The authentication modules that are linked into authdaemond.  The
# default list is installed.  You may selectively disable modules simply
# by removing them from the following list.  The available modules you
# can use are: authcustom authcram authuserdb authpam

#authmodulelist="authcustom authcram authuserdb authpam"
authmodulelist="authpam"
</pre>
	
<impo>Courier IMAP, de obicei, specifică numele tipului Maildir al directorului inbox ce este folosit în scriptul rc <path>/usr/lib/courier-imap/imapd.rc</path>, ca fiind <path>$HOME/Maildir</path>. Gentoo Linux foloseşte $HOME/.maildir în loc, deci ebuild-ul courier-imap modifică scriptul <path>imapd.rc</path> pentru a folosi <e>$MAILDIR</e>, care este obţinut din scriptul de iniţializare Gentoo <path>/etc/init.d/courier-imap</path>. Dacă doriţi să folosiţi altă căsuţă de mail decât <path>.maildir</path>, va trebui să modificaţi intrarea <e>MAILDIR=.maildir</e> din scriptul de iniţializare al courier-imap.
</impo>		

<p>Dacă vrei ca Courier IMAP să aibă un suport SSL trebuie să faci un certificat IMAP SSL (şi să-i specifici courier-imap unde să-l găsească)</p>
			
<pre caption = "Crearea de ceritificate SSL pentru IMAP">
# <i>/usr/sbin/mkimapdcert</i> 
</pre>
			
<p>şi apoi porneşte imap-ssl.</p>

<pre caption = "Adăugarea Courier IMAP în nivelul default">
# <i>rc-update add courier-imapd-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd-ssl start</i>
</pre>
			
<p>Poţi să verifici dacă imap merge folosind orice client de mail care foloseşte IMAP ca netscape, kmail,sau mutt. </p>

<pre caption = "Verificarea serverului IMAP">
# <i>mutt -f imap://localhost</i>
</pre>

<pre caption = "Verificarea serverului SSL IMAP">
# <i>mutt -f imaps://localhost</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Squirrelmail</title>
<body>
		
<p>Din fericire,instalarea şi configurarea Squirrelmail,o dată ce toate componentele se află la locul lor,devine un joc de copii.</p>

<pre caption = "Emerging Squirrelmail">
# <i>emerge squirrelmail</i>
# <i>cd /home/httpd/htdocs</i>
# <i>cd squirrelmail</i>
# <i>./configure</i>
</pre>
		
<note>Dacă Apache DocumentRoot nu este în <path>/home/httpd/htdocs</path>, va trebui să editezi ebuild-ul <path>net-mail/squirrelmail</path> pentru aceasta.</note>

<p>Pentru ca squirrelmail să funcţioneze corect, trebuie să vă asiguraţi că proprietarul tuturor fişierelor este acela ca userul sub care rulează Apache (ebuild-ul squirrelmail presupune că acest user este "apache"). Folosiţi <c>./configure</c> pentru a selecta opţiunea <e>2</e>.</p>

<pre caption="Configuraţia Squirrelmail -- Setările de server">
SquirrelMail Configuration : Read: config.php
---------------------------------------------------------
Server Settings
1.  Domain               : serverul.meu.edu
2.  IMAP Server          : localhost
3.  IMAP Port            : 143
4.  Use Sendmail/SMTP    : SMTP
6.    SMTP Server        : localhost
7.    SMTP Port          : 25
8.    Authenticated SMTP : false
9.  Server               : courier
10. Invert Time          : false
11. Delimiter            : detect

R   Return to Main Menu
C.  Turn color off
S   Save data
Q   Quit
 
Command >>
</pre>

<p>Asigură-te că <e>Server</e> este setat pe <e>courier</e>. Întoarce-te la meniul principal şi selectează opţiunea <e>4</e> din General Options. </p>

<pre caption="Configuraţia Squirrelmail -- Opţiuni generale">
SquirrelMail Configuration : Read: config.php
---------------------------------------------------------
General Options
1.  Default Charset        : iso-8859-1
2.  Data Directory         : ../data/
3.  Attachment Directory   : /tmp/
4.  Default Left Size      : 150
5.  Usernames in Lowercase : false
 
R   Return to Main Menu
C.  Turn color off
S   Save data
Q   Quit
 
Command >>
</pre>
		
<p>Eu folosesc data directory deşi ar fi mai sigur să foloseşti din afara arborelui de directoare Apache. De asemenea folosesc <path>/tmp</path> ca director pentru stocarea ataşamentelor. </p>

<p>Acum trebuie doar să repornim Apache şi putem începe! </p>
		
<pre caption = "Repornirea Apache">
# <i>/etc/init.d/apache2 restart</i>
</pre>

<p>Poţi să te conectezi la <uri>https://localhost/squirrelmail/src/login.php</uri>, şi ar trebui să meargă!</p>

<pre caption = "Testarea Squirrelmail">
# <i>lynx https://localhost/squirrelmail/</i>
</pre>

<pre caption="Pagina de login a Squirrelmail">
                                           SquirrelMail - Login
   	                           [sm_logo.jpg]

       	              SquirrelMail version 1.2.0 [rc2]
           	        By the SquirrelMail Development Team
 
               	             SquirrelMail Login
 
       Name: ____________________
 Password: ____________________
 
   	                               Login
</pre>

<p>(Nu sugerez să foloseşti link-uri cu Squirrelmail, dar poţi!)</p>
		
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Administrarea Informaţiilor personale (Personal Information Management)</title>
		
<section>
<title>Evolution cu suport Palm</title>
<body>

<p>Evolution este un excelent instrument Personal Information Management care se poate sincroniza cu Palm pilot-ul vostru.  Primul lucru care trebuie făcut este să-l instalezi (emerge evolution). Dacă intenţionezi să utilizezi evolution cu Palm pilot, asigură-te că "pda" se află în variabilele USE în  <path>/etc/make.conf</path> înainte de emerge evolution. </p>

<pre caption = "Instalarea Evolution">
# <i>emerge --pretend evolution</i>
# <i>emerge evolution</i> 
</pre>

<p>Din păcate, compilarea durează ceva mai mult, (ţine cont că depinde de <c>mozilla</c>).</p>

<p>În timpul compilării <c>evolution</c> ar trebui să fi fost compilate deasemenea şi instrumentele necesare Palm pilot tools.  Ca să te asiguri că utilizatorii obişnuiţi pot sincroniza un Palm pilot trebuie să facem câteva schimbări în permisiunile pe porturile seriale. Presupun că Palm-ul tău se conectează la primul port serial (/dev/ttyS0, or /dev/tts/0 în "devfs"). </p>

<pre caption = "Adaugarea device-ului serial">
# <i>groupadd serial</i>
# <i>chown root.serial /dev/tts/0</i>
# <i>chmod g+rw /dev/tts/0</i>
# <i>ls -l /dev/tts/0</i>
crw-rw----    1 root     serial     4,  64 Dec 31  1969 /dev/tts/0
# <i>ln -s /dev/tts/0 /dev/pilot</i>
# <i>nano -w /etc/group</i> <comment>(adaugă userii necesari pentru grupul serial)</comment>
</pre>

<p>Am adăugat un grupul "serial" la sistem, şi ar trebui să adaugi orice utilizator care are nevoie să folosească portul serial (orice utilizator Palm pilot) la serial group. Am dat permisiunea "rw" în <path>/dev/tts/0</path>, şi am creat o legatură simbolică de la <path>/dev/pilot</path> la <path>/dev/tts/0</path>. Datorită recentelor schimbări în felul în care devfs este folosit de Gentoo, aceste schimbări vor fi pastrate şi după reboot. </p>

<note>Utilizatorii de pre-rc6-r13 pot fie upgrada <path>sys-apps/baselayout</path> şi <path>sys-fs/devfsd</path> (şi emerge în orice fişier "._cfg*" files în <path>/etc</path> that result), sau adauga permisiunile potrivite şi legatura simbolică în <path>/etc/devfsd.conf</path>. </note>

<p>Utilizatorii vor dorii să folosească <path>tools/Pilot settings</path> din meniul de opţiuni evolution ca să seteze Gnome pilot software. Nu uita să setezi "Pilot Conduits" precum şi "Pilot Link" în Gnome Control Center. </p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
