<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/devfs-guide.xml,v 1.9 2012/06/30 18:51:13 swift Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="ro">
<title>Ghid Device File System</title>
<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Corector">
  <mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="adiroiban@gmail.com">Adi Roiban</mail>
</author>

<abstract>
În acest ghid veţi găsi informaţii despre ceea ce este devfs şi cum
să lucraţi cu el.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>0.6</version>
<date>2005-07-21</date>

<chapter>
<title>Ce este devfs?</title>
<section>
<title>Zilele (bune?) de demult</title>
<body>

<warn>
devfs este <e>depreciat</e> şi a fost îndepărtat din ramura stabilă 2.6
în versiunea 2.6.13. Utilizatorii versiunilor de kernel 2.6 sunt, astfel,
sfătuiţi să comute la udev. Pentru mai multe informaţii despre udev, vă
rugăm să consultaţi <uri link="/doc/ro/udev-guide.xml">Ghidul Gentoo
pentru udev</uri>.
</warn>

<p>
Implementarea tradiţională Linux oferă utilizatorilor un director abstract
denumit <path>/dev</path>. În interiorul acestui director, utilizatorul poate
găsi <e>noduri dispozitiv</e>, fişiere speciale care reprezintă
dispozitivele din interiorul sistemului. De exemplu, <path>/dev/hda</path>
reprezintă primul dispozitiv IDE din sistem. Oferind fişiere dispozitiv
utilizatorilor, ei pot crea programe care lucrează cu componentele hardware
ca şi cum ar fi un fişier obişnuit în loc de a folosi API-uri speciale.
</p>

<p>
Fişierele disozitivelor sunt împărţite în două grupe, numite
dispozitive <e>caracter</e> şi dispozitive <e>bloc</e>. În a prima grupă
intră, de obicei, dispozitivele ale căror operaţii de citire/scriere nu
folosesc zone temporare de memorie (buffers). Ambele dispozitive pot fi citite
câte un caracter o dată, sau în blocuri. Aşadar, nomenclatura ar putea
suna confuz şi de fapt este greşită.
</p>

<p>
Dacă aruncaţi o privire asupra unui fişier dispozitiv, veţi putea observa
ceva similar cu:
</p>

<pre caption="Vizualizarea informaţiilor despre un fişier dispozitiv">
# <i>ls -l /dev/hda</i>
brw-rw----    1 root     disk       3,   0 Jul  5  2000 /dev/hda
</pre>

<p>
În exemplul anterior am văzut ca <path>/dev/hda</path> este un dispozitiv
bloc. Oricum, mai important este faptul că are două numere speciale
ataşate: <b>3, 0</b>. Această pereche este denumită pereche
<e>major-minor</e>. Este folosită de kernel pentru a creea o legătură
între fişierul dispozitiv şi dispozitivul real. Majorul corespunde unui
dispozitiv, minorul unui subdispozitiv. Pare confuz? Nu este.
</p>

<p>
Două exemple ar fi <path>/dev/hda4</path> şi <path>/dev/tty5</path>. Primul
dispozitiv corespunde partiţiei a patra de pe primul dispozitiv IDE. Perechea
lui major-minor este <b>3, 4</b>. Cu alte cuvinte, minorul corespunde
partiţei pe când majorul corespunde dispozitivului. Al doilea exemplu are
<b>4, 5</b> ca pereche major-minor. În aces caz majorul corespunde
dispozitivului reprezentat de terminalul în timp ce minorul corespunde
numărului terminalului (în cazul nostru al cincilea terminal).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Problemele</title>
<body>

<p>
Dacă faceţi o scurtă verificare în <path>/dev</path>, veţi observa că
nu doar toate dispozitivele dumneavoastră sunt prezente, ci <e>toate</e>
dispozitivele pe care vi le-aţi putea imagina. Cu alte cuvinte, aveţi
fişiere dispozitiv pentru dispozitive pe care nu le aveţi. Gestionarea unui
asemenea grup de dispozitive este cel puţin greoaie. Imaginaţi-vă că
trebuie să schimbaţi permisiunile tuturor fişierelor dispozitiv cărora
le corespune un dispozitiv din sitemul dumneavoastră, dar lasând celelalte
fişiere intacte.
</p>

<p>
Când adăugaţi o nouă componentă hardware sistemului dumneavoastră,
iar această componentă nu are creată anterior un fişier dispozitiv, va
trebui să creaţi un asemenea fişier. Utilizatori avansaţi ştiu că
acest lucru se poate face cu comanda <c>./MAKEDEV</c> din directorul
<path>/dev</path>, dar dumneavoastră o să ştiţi ce fişier dispozitiv
trebuie creeat?
</p>

<p>
Când aveţi un program care interacţionează cu hardware-ul folosind
fişierele dispozitiv, nu puteţi avea partiţia de root mount-ată doar
pentru citire, în timp ce nu există nici o necesitate ca aceasta să fie
mount-ată pentru citire şi scriere. Şi nu puteţi avea <path>/dev</path>
pe o partiţie separată, deoarece <c>mount</c> are nevoie de
<path>/dev</path> pentru a putea mount-a partiţii.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Soluţiile</title>
<body>

<p>
După cum vă puteţi imagina, programatorii kernel-ului au găsit o
sumedenie de soluţii pentru problemele menţionate anterior. Oricum, multe
dintre ele au alte scăpări după cum este descris în
<uri>http://www.atnf.csiro.au/people/rgooch/linux/docs/devfs.html#faq-why</uri>.
Nu o să vorbim despre aceste implementări, ci să ne concentrăm atenţia
asupra implemetării care a ajuns în sursele de kernel: devfs.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>devfs ca un câştigător absolut</title>
<body>

<p>
devfs abordează toate probleme menţionate. El oferă utilizatorului doar
dispozitivele existente, adaugă noile dispozitive când ele sunt găsite,
şi face posibilă mount-area sistemului de fişiere rădăcină doar
pentru citire. Abordează mult mai multe probleme, pe care nu le-am discutat
deoarece sunt mai puţin interesante pentru utilizatori...
</p>

<p>
De exemplu, cu devfs nu trebui să vă ingrijoraţi de perechea major/minor.
Ea este în continuare suportată (pentru compatibilitate anterioară), dar
nu mai este necesară. Aces lucru face posibil ca Linux să suportă chiar
mai multe dispozitive, din moment ce nu mai există limite (numerele
întotdeauna au limite :)
</p>

<p>
Totuşi, devfs are problemele sale; pentru utilizatorii de rând acestea nu
sunt chiar vizibile, dar pentru programatorii de kernel probleme sunt
îndeajuns de mari pentru a marca devfs ca <e>învechit</e> în favoarea lui
<uri link="udev-guide.xml">udev</uri>, pe care Gentoo îl suportă şi îl
foloseşte implicit pe majoritatea arhitecturilor începând cu versiunea
2005.0 în momentul utilizării unui kernel 2.6.
</p>

<p>
Pentru mai multe informaţii, cum ar fi motivul pentru care devfs a fost marcat
ca învechit, puteţi citi documentul despre <uri
link="http://www.kernel.org/pub/linux/utils/kernel/hotplug/udev-FAQ">Întrebări
Frecvente despre udev</uri> şi <uri
link="http://www.kernel.org/pub/linux/utils/kernel/hotplug/udev_vs_devfs">documentul
udev contra devfs</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Navigarea prin directorul dispozitivelor</title>
<section>
<title>Directoarele</title>
<body>

<p>
Unul dintre primele lucruri pe care probabil le-aţi observat este faptul că
devfs foloseşte directoare pentru a grupa dispozitivele. Aces lucru
uşurează utilizarea lor, deoarece acum toate dispozitivele similare se
află într-un director comun.
</p>

<p>
De exemplu, toate dispozitivele IDE se găsesc în directorul
<path>/dev/ide/</path>, iar cele SCSI se găsesc în <path>/dev/scsi/</path>.
Discurile SCSI şi IDE sunt considerate de acelaşi tip, acest lucru
însemnând că ambele au aceeaşi structură de subdirectoare.
</p>

<p>
Discurile IDE and SCSI sunt controlate de un adaptor (pe placa de baza sau pe o
placă separată), numită <e>gazdă</e> (host). Orice adaptor are un
număr de canale. Un canal este denumit <e>magistrală</e> (bus). Pe fiecare
canal, puteţi avea mai mulţi identificatori. Un asemenea identificator
corespunde unui disc. Acest identificator este denimit <e>ţintă</e>
(target). Unele dispozitive SCSI pot avea mai multe valori lun (<e>Logical Unit
Numbers</e>), de exemplu dispozitive care accesează mai multe medii simultan
(hi-end tapedrives). De cele mai multe ori o să aveţi o singură valoare
lun, <path>lun0/</path>.
</p>

<p>
Aşa că, dacă <path>/dev/hda4</path> a fost folosit anterior, acum avem
<path>/dev/ide/host0/bus0/target0/lun0/part4</path>. Acesta este mult mai
uşor ... nu, nu vă certaţi cu mine ... <e>este</e> mai uşor... ah
oricum! :)
</p>

<note>
Puteţi folosi de asemenea mai multe denumiri de fişiere dipozitiv în
tradiţia Unix, cum ar fi <path>c0b0t0u0p2</path>. Ele pot fi găsite în
<path>/dev/ide/hd</path>, <path>/dev/scsi/hd</path> etc.
</note>

<p>
Pentru a vă crea o idea asupra directorelor, aceasta este o listă a
directoarelor pe care le am pe sistemul meu laptop:
</p>

<pre caption="Directoarele din /dev">
cdroms/     cpu/        discs/          floppy/
ide/        input/      loop/           misc/
netlink/    printers/   pts/            pty/
scsi/       sg/         shm/            sound/
sr/         usb/        vc/             vcc/
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Compatibilităţi anterioare folosind devfsd</title>
<body>

<p>
Folosirea noii scheme pare uşoară, dar multe utilitare şi programe
folosesc vechea schemă. Pentru a vă asigura că nimic nu se va strica a
fost creat <c>devfsd</c>. Acest daemon crează legături simbolice cu numele
vechi către noile fişiere dispozitiv.
</p>

<pre caption="Legăturile simbolice create">
$ <i>ls -l /dev/hda4</i>
lr-xr-xr-x    1 root     root           33 Aug 25 12:08 /dev/hda4 -> ide/host0/bus0/target0/lun0/part4
</pre>

<p>
Cu <c>devfsd</c>, puteţi de asemenea să atribuiţi permisiuni, să creaţi
fişiere dispozit noi, să definiţi acţiuni etc. Toate aceste lucruri sunt
descrise în capitolul următor.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Administrarea arborelui de dispozitive</title>
<section>
<title>Repornirea devfsd</title>
<body>

<p>
Când modificaţi fişierul <path>/etc/devfsd.conf</path>, nu trebuie să
reporniţi sistemul. În funcţie de ce doriţi, puteţi folosi unul dintre
următoarele semnale:
</p>

<p>
<b>SIGHUP</b> va face ca <c>devfsd</c> să recitească fişierul de
configuraţie, reîncarce obiectele partajate şi să genereze evenitemul
REGISTER pentru fiecare nod terminal din arborele fişierelor dispozitiv.
</p>

<p>
<b>SIGUSR1</b> va face acelaşi lucru, dar nu va genera evenimentele REGISTER.
</p>

<p>
Pentru a trimite un semnal, folosiţi <c>kill</c> sau <c>killall</c>:
</p>

<pre caption="Trimitrea unui semnal SIGHUP către devfsd">
# <i>kill -s SIGHUP `pidof devfsd`</i>
<comment>sau</comment>
# <i>killall -s SIGHUP devfsd</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Înlăturarea legăturilor simbolice de compatibilitate</title>
<body>

<warn>
Momentan, Gentoo nu poate funţiona fără legăturile simbolice de
compatibilitate.
</warn>

<p>
Dacă doriţi ca legăturile simbolice de compatibilitate care vă încarcă
<path>/dev</path> să fie înlăturate din sistemul dumneavoastră Gentoo
(Gentoo le activează implicit), modificaţi <path>/etc/devfsd.conf</path>
şi înlăturaţi următoarele doua linii:
</p>

<pre caption="/etc/devfsd.conf pentru compatibilitate anterioară">
<comment># Comentaţi următoarele două linii pentru a înlătura
legăturile simbolice</comment>
REGISTER        .*  MKOLDCOMPAT
UNREGISTER      .*  RMOLDCOMPAT
</pre>

<p>
Trebui să reporniţi calulatorul pentru ca schimbarea să aibă efect.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Dezactivarea funcţiei de autoîncărcare</title>
<body>

<p>
Când încărcaţi un modul, devfs va crea automat un fişier dispozitiv.
Dacă nu doriţi acest comportament, înlăturaţi următoarea linie din
<path>/etc/devfsd.conf</path>:
</p>

<pre caption="/etc/devfsd.conf, funcţia de autoîncărcare">
LOOKUP      .*  MODLOAD
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aspecte legate de permisiuni</title>
<section>
<title>Definirea/schimbarea permisiunilor cu devfsd</title>
<body>

<note>
Aceste instrucţiuni sunt valide atâta timp cât pam_console este dezactivat
în <path>/etc/pam.d/system-auth</path>. Dacă aţi activat pam_console în
acest fişier, atunci PAM decide asupra permisiunilor.
</note>

<p>
Daca chiar doriţi să modificaţi permisiunile folosind
<path>/etc/devfsd.conf</path>, atunci folosiţi sintaxa din următorul
exemplu:
</p>

<pre caption="Permisiuni în /etc/devfsd.conf">
REGISTER    ^cdroms/.*  PERMISSIONS root.cdrom 0660
</pre>

<p>
Al doilea câmp este grupul dispozitivului, începînd cu <path>/dev</path>.
Este o expresiu regulată, însemnînd că puteţi selecta mai multe
fişiere dispozitiv într-o singură definiţie.
</p>

<p>
Al patrulea câmp specifică proprietarul fişierului dispozitiv iar al
cincilea conţine permisiunile fişierului dispozitiv, respectiv.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Schimbarea permisiunilor manual şi folosirea devfs pentru a le salva</title>
<body>

<p>
Acesta este comportamentul implicit pentru Gentoo: dacă utilizaţi
<c>chown</c> (CHange OWNer - schimbarea proprietarului) şi <c>chmod</c>
(CHange MODe - schimbarea modului) pentru unele fişiere dispozitiv,
<c>devfsd</c> va salva informaţiile atunci când opriţi sistemul. Aces lucru
de datorează faptului că fişierul <path>/etc/devfsd.conf</path> conţine
următoarele linii:
</p>

<pre caption="/etc/devfsd.conf pentru salvarea permisiunilor">
REGISTER        ^pt[sy]/.*   IGNORE
CHANGE          ^pt[sy]/.*   IGNORE
CREATE          ^pt[sy]/.*   IGNORE
DELETE          ^pt[sy]      IGNORE
REGISTER        ^log         IGNORE
CHANGE          ^log         IGNORE
CREATE          ^log         IGNORE
DELETE          ^log         IGNORE
REGISTER        .*           COPY    /lib/dev-state/$devname $devpath
CHANGE          .*           COPY    $devpath /lib/dev-state/$devname
CREATE          .*           COPY    $devpath /lib/dev-state/$devname
DELETE          .*           CFUNCTION GLOBAL unlink
/lib/dev-state/$devname
RESTORE         /lib/dev-state
</pre>

<p>
Cu alte cuvinte, fişierele dispozitiv modificate sunt copiate în
<path>/lib/dev-state</path> imediat cum se întâmplă modificarea şi sunt
copiate inapoi în <path>/dev</path> când porniţi sistemul.
</p>

<p>
O altă posibilitate ar fi să mount-aţi <path>/lib/dev-state</path> în
<path>/dev</path> în momentul pornirii sistemului. Pentru a efectua acest
lucru, trebui să vă asiguraţi că devfs nu este montat automat (acest
lucru poate însemna recompilarea kernelului) şi că
<path>/dev/console</path> există. Apoi, undeva pe la începutul scriptului de
iniţiere a sistemului adăugaţi:
</p>

<pre caption="Mount-area /lib/dev-state peste /dev">
mount --bind /dev /lib/dev-state
mount -t devfs none /dev
devfsd /dev
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Resurse</title>
<section>
<body>

<p>
Pentru mai multe informaţii despre devfs, verificaţi următoarele resurse.
</p>

<p>
Pagina man a devfsd.conf explică sintaxa fişierului
<path>/etc/devfsd.conf</path>. Pentru a o putea vedea tastaţi <c>man
devfsd.conf</c>.
</p>

<p>
Documentul <uri
link="http://www.atnf.csiro.au/people/rgooch/linux/docs/devfs.html">Întrebări
Frecvente despre devfs</uri> explică totul despre devfs. De asemenea conţine
informaţii despre structura interioară a devfs şi cum aplicaţiile driver
pot comunica cu devfs.
</p>

<p>
Pe <uri link="http://www.linuxjournal.com">LinuxJournal</uri> exista un articol
interesant despre <uri
link="http://www.linuxjournal.com/article.php?sid=6035">devfs pentru Management
şi Administrare</uri>.
</p>

<p>
Daniel Robbins a scris câteva articole pentru IBM's DeveloperWorks despre
sisteme de fişiere avansate. Trei dintre ele sunt despre devfs:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/l-fs4/">
    Introducere în devfs</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/l-fs5/">
    Setarea sistemului devfs</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/l-fs6/">
    Implementarea sistemului devfs</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
