<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/dri-howto.xml,v 1.3 2006/05/27 07:26:18 alin Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/en/dri-howto.xml">
<title>Ghid pentru Accelerare 3D Hardware</title>
<author title="Autor">
<mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Editor">
<mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Translator">
<mail link="alin@gentoo.org">Alin Dobre</mail>
</author>

<abstract>
Acest document este un ghid cu scopul de a avea funcţională accererarea 3D
utilizând X11-DRM cu Xorg în Gentoo Linux.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.3</version>
<date>2006-05-12</date>

<chapter>
<title>Introducere</title>
<section>
<title>Ce este accelerarea 3D hardware şi de ce aş dori-o?</title>
<body>

<p>
Cu ajutorul accelerării 3D hardware, calculele tri-dimensionale utilizează
procesorul grafic al plăcii dvs. video în locul consumului unor resurse
valoroase de procesor prin desenarea imaginilor 3D. Este referită, de
asemenea, ca "accelerare hardware" în loc de "accelerare software", deoarece
fără această accelerare 3D, procesorul dvs. este forţat să deseneze
orice singur utilizând bibliotecile de afişare software Mesa, care
necesită destulă putere de procesare. În timp ce Xorg suportă în mod
normal accelerarea hardware 2D, suferă adesea de lipsa accelerării 3D.
Accelerarea tri-dimensională hardware este valoroasă în situaţiile care
necesită desenarea de obiecte 3D, cum ar fi jocurile, aplicaţiile CAD şi
modelarea.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cum pot obţine accelerarea 3D hardware?</title>
<body>

<p>
În cele mai multe cazuri, sunt prezente atât driver-ele binare cât şi
cele open-source. Driver-ele open-source sunt preferate, deoarece utilizăm
Linux şi open source este unul dintre principiile de bază. Uneori,
driver-ele binare sunt singura opţiune, ca în cazul plăcilor nVidia.
Driver-ele binare includ media-video/nvidia-kernel şi media-video/nvidia-glx
pentru plăcile nVidia, media-video/mgavideo pentru plăcile Matrox şi
media-video/ati-drivers pentru plăcile ATI. Alte driver-e open-source includ
media-video/kyro-kernel pentru plăcile KyroII şi media-video/ati-gatos
pentru plăcile ATI, ce pretind să suporte capabilităţile video ale
plăcilor ATI cât mai complet.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ce este DRI?</title>
<body>

<p>
<uri link="http://dri.freedesktop.org/wiki/">Infrastructura de Procesare
Directă</uri> (eng. Direct Rendering Infrastructure), cunoscută, de
asemenea, sub numele de DRI, este o infrastructură ce permite accesul direct
la componentele hardware într-o manieră sigură şi eficientă. Acesta
include modificări ale server-ului X, ale unor biblioteci client şi ale
kernel-ului. Prima utilizare majoră pentru DRI este crearea implementărilor
rapide OpenGL.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ce este X11-DRM şi cum interacţionează acesta cu aplicaţia normală Xorg?</title>
<body>

<p>
X11-DRM este o <e>îmbunătăţire</e> pentru Xorg ce adaugă accelerare 3D
pentru plăci, prin adăugarea modulului de kernel necesar pentru procesarea
directă.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Scop</title>
<body>

<p>
Acest ghid este pentru cei ce nu pot face funcţională procesarea directă
doar cu ajutorul Xorg. X11-DRM funcţionează pentru driver-ele 3dfx, gamma,
i8x0, matrox, rage128, radeon, mach64 and sis300. Deţinătorii plăcilor VIA
nu ar trebui să utilizeze <c>x11-drm</c>, dar ar trebui în loc să
utilizeze driverul DRI din versiunile recente de kernel (&gt;2.6.13). Vizitaţi
<uri link="http://dri.freedesktop.org/">pagina DRI</uri> pentru mai multe
informaţii şi documentaţie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sugestii</title>
<body>

<p>
Pentru sugestii, întrebări, etc, trimiteţi-i un mesaj lui <mail
link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalarea Xorg şi configurarea kernel-ului dvs.</title>
<section>
<title>Instalarea Xorg</title>
<body>

<p>
Vă rugăm să consultaţi <uri link="/doc/en/xorg-config.xml">Ghidul pentru
Configurarea Xorg</uri> pentru a face funcţional Xorg.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurarea kernel-ului dvs.</title>
<body>

<p>
Faceţi o probă pentru a afla care este chipset-ul dvs. şi activaţi-l doar
pe acela.
</p>

<pre caption="Verficarea chipset-ului dvs. AGP">
# <i>emerge pciutils; lspci | grep AGP</i>
# <i>00:01.0 PCI bridge: Intel Corp. 440BX/ZX/DX - 82443BX/ZX/DX AGP bridge (rev 03)</i>
<comment>(Linia afişată la dvs. este posibil să nu se potrivească cu cea de mai sus, din cauza componentelor diferite)</comment>
</pre>

<p>
Dacă chipset-ul dvs. nu este suportat de către kernel, aţi putea avea
succes prin adăugarea <c>agp=try_unsupported</c> ca parametru de kernel.
Aceasta va utiliza rutinele generice ale Intel pentru suportul AGP. Pentru a
adăuga acest parametru, editaţi fişierul de configurare al aplicaţiei
bootloader!
</p>

<p>
Cele mai multe kernel-uri, dacă nu toate, ar trebui să aibă aceste
opţiuni. Acesta a fost configurat utilizând gentoo-sources-2.4.20-r5.
</p>

<pre caption="Configurarea kernel-ului">
# <i>ls -l /usr/src/linux </i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           22 May 29 18:20 /usr/src/linux -> linux-2.4.20-gentoo-r5
<comment>(Asiguraţi-vă că /usr/src/linux indică spre kernel-ul curent.)</comment>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<pre caption="opţiunile make menuconfig">
Processor type and features ---&gt;
&lt;*&gt; MTRR (Memory Type Range Register) support
Character devices ---&gt;
&lt;M&gt; /dev/agpgart (AGP Support)
[M] Intel 440LX/BX/GX and I815/I820/I830M/I830MP/I840/I845/I850/I860 support
<comment>(Activaţi pentru chipset-ul dvs. în locul celui de sus.)</comment>
&lt; &gt; Direct Rendering Manager (XFree86 4.1.0 and higher DRI support)
</pre>

<p>
Asiguraţi-vă că Direct Rendering Manager (DRM) este <e>dezactivat</e>.
Pachetul X11-DRM va oferi propriile module.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Compilaţi şi instalaţi kernel-ul dvs.</title>
<body>

<pre caption="Compilarea şi instalarea kernel-ului">
<comment>(Acest exemplu este pentru un kernel 2.4)</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make clean bzImage modules modules_install</i>
# <i>mount /boot</i>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot</i>
</pre>

<p>
Dacă doriţi să denumiţi kernel-ul altfel decât bzImage, asiguraţi-vă
să îl copiaţi ca /boot/numeleales, în loc. Nu uitaţi să setaţi
grub.conf sau lilo.conf şi să rulaţi /sbin/lilo în cazul în care
utilizaţi LILO.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalarea X11-DRM şi configurarea procesării directe</title>
<section>
<title>Instalarea X11-DRM</title>
<body>

<pre caption="Instalarea X11-DRM">
# <i>emerge x11-drm</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="configure_xorg">
<title>Configurarea Xorg.conf</title>
<body>

<p>
Unele chipset-uri necesită să recompilaţi <c>xorg-x11</c> cu indicatorul
<c>USE="insecure-drivers"</c>. Aceasta se aplică la chipset-urile mach64,
unichrome şi savage pe xorg-x11-6.8.2, şi mach64 şi unichrome pe
xorg-x11-6.8.99.x. Utilizatorii Savage nu ar trebui să încerce să ruleze
xorg-x11-6.8.99.x deoarece suportul pentru savage este eronat.
</p>

<pre caption="Recompilarea xorg-x11">
<comment>(Adăugaţi indicatorul USE insecure-drivers dacă utilizaţi unul din chipset-urile menţionate mai sus)</comment>
# <i>echo "x11-base/xorg-x11 insecure-drivers" &gt;&gt; /etc/portage/package.use</i>
# <i>emerge xorg-x11</i>
</pre>

<p>
Deschideţi <path>/etc/X11/xorg.conf</path> cu editorul de texte favorit şi
editaţi-l pentru a activa DRI şi GLX.
</p>

<pre caption="xorg.conf">
...
Section "Module"
  Load "dri"
  Load "glx"
  ...
EndSection
...
Section "Device"
  Driver "radeon"
  ...
EndSection
...
Section "dri"
  Mode 0666
EndSection
</pre>

<p>
Dacă utilizaţi un alt driver, înlocuiţi "radeon" cu al dvs.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Modificări în modules.autoload.d</title>
<body>

<p>
Va trebui să adăugaţi numele modulului utilizat de placa dvs. în
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> pentru a vă asigura că
modulul este încărcat automat când sistemul porneşte.
</p>

<pre caption="Editarea /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
<comment>(Modificaţi numele modului, corespunzător.)</comment>
intel-agp
</pre>

<note>
Dacă aţi compilat <c>agpgart</c> ca modul, va trebui, de asemenea, să îl
adăugaţi în fişierul <path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path>.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Testarea accelerării 3D</title>
<section>
<title>Reporniţi în noul kernel</title>
<body>

<p>
Reporniţi sistemul dvs. cu noul kernel şi autentificaţi-vă ca un
utilizator normal. Este timpul să vedem dacă aveţi procesarea directă
activă şi cât de bună este.
</p>

<pre caption="Testarea procesării directe">
$ <i>startx</i>
<comment>(Nu trebuie să încărcăm modulele pentru driver-ul dvs. sau pentru agpart, dacă aţi compilat agpart ca modul.)</comment>
<comment>(Vor fi încărcate automat.)</comment>
$ <i>glxinfo | grep rendering</i>
direct rendering: Yes
<comment>(Dacă afişează "No," atunci nu aveţi accelerare 3D.)</comment>
$ <i>glxgears</i>
<comment>(Testaţi numărul de cadre pe secundă (FPS - eng. Frames Per Second) la mărimea implicită. Numărul ar trebui să fie )</comment>
<comment>(semnificativ mai mare decât înainte de a instalat x11-drm. Faceţi acest lucru cât timp nu există prea mare activitate pe procesor, pe cât posibil.)</comment>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Utilizarea surselor CVS</title>
<section>
<body>

<warn>
Nu faceţi acest lucru dacă pachetul a funcţionat.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Aveţi novoie de sursele CVS?</title>
<body>

<p>
Mai întâi trebuie să verificaţi dacă pachetul x11-drm funcţionează.
Dacă nu funcţionează şi aţi verificat fişierele log pentru vreo
eroare de configurare, aţi putea lua în considerare sursele CVS. Există
şi versiuni snapshot zilnice disponibile, dacă nu doriţi să compilaţi
din CVS.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Suportă sursele CVS placa dvs?</title>
<body>

<p>
Verificaţi <uri link="http://dri.freedesktop.org/wiki/Status">lista de plăci
suportate</uri> de DRI pentru a vedea dacă sursele CVS vă suportă placa
dvs. Chiar dacă nu, dar suportă o placă similară, încercaţi-o.
</p>

<!-- I see a couple of 8x AGP stuff on the Internet about vanilla 2.4 kernels;
     is this now available or not? I've commented it out for the time being,
     hoping that this doesn't affect us :)

<warn>
"Linux 2.4 doesn't support agp 8x, so I had to go find a backport. The backport 
works .... it doesn't patch quite properly, and it requires 2.4.21 (I've only 
gotten it to work with vanilla, straight from the tarball (not ebuild)). First 
go get the 2.4.20-2.4.21 patch from kernel.org .... (then get the patch,) It 
was on a mailing list somewhere. It doesn't patch cleanly - - one file fails, 
the pci_ids.h file, but if you actually read the file and the reject list, it's
very easy to fix. But it does load, and it gives me 1600x1200 with video 
(although a bit slow b/c of lack of dga) with xfree-drm." (SanityInAnarchy on 
#gentoo)
</warn>

<impo>
The patch is a little tricky to work with but <uri 
link="http://www.ussg.iu.edu/hypermail/linux/kernel/0302.2/att-1618/01-agp3.diff.bz2">here's 
the link</uri>. If you can disable 8X AGP in your BIOS, change it to 4X and you 
may not need the patch.
</impo>
-->

</body>
</section>
<section>
<title>Urmaţi Instrucţiunile CVS</title>
<body>

<p>
Proiectul DRI are un document despre compilarea CVS. Vă rugăm să
consultaţi <uri
link="http://dri.freedesktop.org/wiki/Building">documentul</uri> şi să
urmaţi instrucţiunile până la partea denumită <e>Installing for
X.org</e>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalarea surselor CVS</title>
<body>

<p>
Verificaţi că modulul kernel DRI pentru sistemul dvs. a fost compilat:
</p>

<pre caption="Verificare">
# <i>cd ~/DRI-CVS/build/xc/programs/Xserver/hw/xfree86/os-support/linux/drm/kernel; ls</i>
</pre>

<p>
Pentru plăcile 3dfx Voodoo, ar trebui să observaţi <path>tdfx.o</path>.
Pentru Matrox G200/G400, ar trebui să observaţi <path>mga.o</path>. Pentru
ATI Rage 128, ar trebui să existe <path>r128.o</path>. Pentru ATI Radeon, ar
trebui să vedeţi <path>radeon.o</path>. Pentru Intel i810, ar trebui să
vedeţi <path>i810.o</path>. Dacă modulul DRI nu s-a compilat, ar trebui să
verficaţi dacă utilizaţi versiunea corectă de kernel Linux. Cele mai
recente kernel-uri nu sunt întotdeauna suportate.
</p>

<p>
Instalaţi peste instalarea dvs. de X.org. Aţi putea să faceţi o copie de
siguranţă a xorg-x11.
</p>

<pre caption="Copie de siguranţă pentru Xorg">
# <i>quickpkg xorg-x11</i>
<comment>(Aceasta vă face o copie de siguranţă pentru pachetul dvs. Xorg-X11.)</comment>
# <i>make install</i>
</pre>

<p>
Urmaţi secţiunea "Configurarea Xorg", de mai sus.
</p>

<p>
Pentru a încărca modulul DRM corespunzător în kernel-ul ce rulează,
copiaţi modulul de kernel în directorul <path>/lib/modules/`uname
-r`/kernel/drivers/char/drm/</path> şi apoi rulaţi <c>modules-update</c>
şi reporniţi server-ul X. Dacă nu rulaţi kernel-ul pe care îl veţi
utiliza, în loc de <c>`uname -r`,</c> scrieţi numele kernel-ului respectiv.
</p>

<warn>
Asiguraţi-vă că prima dată descărcaţi orice module mai vechi de
kernel pentru DRI ce ar fi putut fi deja încărcate. Notaţi faptul că
unele module DRM necesită ca modulul agpgart să fie încărcat primul.
</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ajustarea performanţelor</title>
<section>
<title>Scoateţi tot ce se poate din procesarea directă</title>
<body>

<p>
Unele opţiuni pot îmbunătăţi performanţele cu până la 30 de procente
(sau mai mult) peste valoarea implicită. Setaţi-le în
<path>/etc/X11/xorg.conf</path>. Oricum, va trebui mai întâi să verificaţi
dacă placa dvs. de bază şi placa video suportă aceste opţiuni.
</p>

<p>
Mai întâi, să vedem dacă placa dvs. video poate suporta scrierile rapide.
Vom face asta prin inspectarea atentă a textului afişat de comanda
<c>lspci</c>. În mod specific, căutăm informaţiile despre "VGA
compatible controller".
</p>

<pre caption="Verificarea plăcii video">
# <i>lspci -vv</i>
01:00.0 VGA compatible controller: ATI Technologies Inc Radeon Mobility M6 LY (prog-if 00 [VGA])
. . .
Capabilities: [58] AGP version 2.0
    Status: RQ=48 Iso- ArqSz=0 Cal=0 SBA+ ITACoh- GART64- HTrans- 64bit- FW+ AGP3- Rate=x1,x2,x4
</pre>

<p>
În timp ce destul de multe informaţii sunt afişate, vom căuta <b>FW</b>
în subsecţiunea "Status" a secţiunii de capabilităţi AGP. Dacă textul
<b>FW+</b> este prezent în linia "Status", aceasta înseamnă că placa
video suportă scrierile rapide. Putem verifica, acum, dacă placa de bază
suportă scrierile rapide.
</p>

<impo>
Dacă nu vedeţi <b>FW+</b>, dar in loc vedeţi <b>FW-</b>, nu puteţi activa
scrierile rapude în <path>xorg.conf</path>. Placa nu suportă scrierile
rapide.
</impo>

<p>
Acum, să ne asigurăm că şi placa dvs. de bază suportă scrierile
rapide. De această dată, analizaţi secţiunea "Host bridge" din textul
afişat de comanda <c>lspci</c>.
</p>

<pre caption="Verificarea plăcii de bază">
# <i>lspci -vv</i>
00:00.0 Host bridge: Intel Corporation 82830 830 Chipset Host Bridge (rev 02)
. . .
Capabilities: [a0] AGP version 2.0
    Status: RQ=32 Iso- ArqSz=0 Cal=0 SBA+ ITACoh- GART64- HTrans- 64bit- FW+ AGP3- Rate=x1,x2,x4
</pre>

<p>
Din nou, examinaţi subsecţiunea "Status" din cadrul secţiunii "Capabilities"
pentru AGP. Căutaţi textul <b>FW</b>. Dacă vedeţi <b>FW+</b>, placa dvs.
de bază suportă scrierile rapide.
</p>

<impo>
Amintiţi-vă, atât informaţiile despre placa video cât şi cele despre
placa de bază trebuie să afişeze capabilitatea <b>FW</b>. Dacă una
dintre ele afişează <b>FW-</b> în linia "Status", nu puteţi activa
scrierile rapide în <path>xorg.conf</path>.
</impo>

<p>
Presupunând că totul a funcţionat corect şi atât placa video cât şi
placa de bază suportă scrierile rapide, să activăm această opţiune
în <path>/etc/X11/xorg.conf</path> şi să obţinem cea mai mare
performanţă din placa dvs.
</p>

<pre caption="xorg.conf">
Section "Device"
  Option     "AGPMode" "4"
  <comment>(Aceasta a îmbunătăţit numărul de cadre pe secundă de la 609 la 618.)</comment>
  Option     "AGPFastWrite" "True"
  <comment>(Aceasta nu a avut un efect măsurabil, dar poate mări instabilitatea sistemului dvs.)</comment>
  <comment>(Este posibil să trebuiască să o setaţi şi din BIOS.)</comment>
  Option     "EnablePageFlip" "True"
  <comment>(Aceasta a îmbunătăţi numărul de cadre pe secundă de la 618 la 702. Este şi riscantă, însă puţini utilizatori au raportat probleme.)</comment>
  ...
EndSection
</pre>

<warn>
Activarea <c>AGPFastWrite</c> pe un cipset VIA va cauza, mai mult ca sigur,
blocarea maşinii dvs. Cipseturile VIA nu reacţionează corect la scrierile
rapide, deci utilizaţi această opţiune pe riscul dvs.
</warn>

<note>
Amintiţi-vă, dacă doriţi să puteţi utiliza scrierile rapide corect,
trebuie mai întâi să activaţi opţiunea corespunzătoare în BIOS.
</note>

<p>
Dacă doriţi să mai setaţi şi alte opţiuni, consultaţi <uri
link="http://dri.freedesktop.org/wiki/FeatureMatrix">matricea de opţiuni</uri>
de pe situl DRI, sau <uri
link="http://dri.sourceforge.net/doc/dri_driver_features.phtml">lista de
opţiuni</uri> de pe Sourceforge.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Probleme</title>
<section>
<title>Nu funcţionează. Tocmai am recompilat kernel-ul sau am trecut la o versiune mai nouă.</title>
<body>

<p>
Ori de câte ori vă recompilaţi kernel-ul sau treceţi la o altă versiune
de kernel, va trebui să recompilaţi modulul de kernel. Notaţi faptul că
nu trebuie să recompilaţi xorg-x11, însă va trebui să recompilaţi
x11-drm.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Nu funcţionează. Procesarea directă nu este activă şi nu ştiu de ce.</title>
<body>

<p>
Încercaţi <c>insmod radeon</c> înainte de a porni server-ul X. De asemenea,
încercaţi să compilaţi agpgart în kernel în loc de ca modul.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Când rulez startx, primesc eroarea: "[drm] failed to load kernel module agpgart"</title>
<body>

<p>
Aceasta se întâmplă în cazul în care compilaţi agpgart în kernel în
loc de ca modul. Ignoraţi acest mesaj în cazul în care nu vă cauzează
probleme.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Procesarea directă nu funcţionează şi în /var/log/Xorg.0.log există o eroare despre versiunea prea mică a driver-ului.</title>
<body>

<p>
Nu utilizaţi driver-ul x11-drm. Verificaţi dacă aţi compilat DRM ca driver
în kernel; nu ar trebui.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Am o placă Radeon şi doresc funcţionarea TV-Out.</title>
<body>

<p>
Instalaţi driver-ele ati-gatos. <c>emerge -s gatos</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nu funcţionează. Placa mea este atât de nouă şi de bună încât nu este suportată deloc.</title>
<body>

<p>
Încercaţi driver-ele binare. Pentru ati-drivers, o listă de plăci
suportate este prezentă la
<uri>http://www.schneider-digital.de/html/download_ati.php</uri>. Dacă acelea
nu suportă placa dvs., utilizaţi fbdev. Este lent, dar funcţionează.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Am o placă PCI şi nu funcţionează. Ajutor!</title>
<body>

<p>
În secţiunea "Device" activaţi ForcePCIMode. 
</p>

<pre caption="Activarea ForcePCIMode">
Option "ForcePCIMode" "True"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mulţumiri</title>
<section>
<body>

<ol>
  <li>
    Lui Christopher Webber pentru sugestia secţiunii de probleme despre
    modificarea sau recompilarea kernel-ului
  </li>
  <li>
    Lui Steve, pentru sugestia despre consistenţa în cazurile dri şi DRI
    în XF86Config
  </li>
</ol>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Referinţe</title>
<section>
<body>

<ol>
  <li><uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=46681</uri></li>
  <li><uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29264</uri></li>
  <li><uri>http://dri.freedesktop.org/</uri></li>
  <li><uri>http://www.retinalburn.net/linux/dri_status.html</uri></li>
</ol>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
