<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/ebuild-submit.xml,v 1.6 2012/06/30 18:51:13 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" link = "/doc/ro/ebuild-submit.xml" lang="ro">
<title>Contribuirea cu Fişiere Ebuild</title>
<author title="Autor">
  <mail link="mbutcher@frii.com">Matt Butcher</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="adiroiban@gmail.com">Adi Roiban</mail>
</author>


<abstract>
Acest ghid explică cum să contribuiţi la crearea pachetelor ebuild cu ajutorul
sistemul de urmărire Bugzilla .
</abstract>

<version>1.5</version>
<date>2005-10-24</date>

<chapter>
<title>Să începem</title>
<section>
<title>Creaţi un cont Bugzilla</title>
<body>

<p>
Cu ajutorul navigatorului dumneavoastră de web, mergeţi la
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri>. Aceasta este adresa bazei de date a
sistemului de urmările a erorilor Bugzilla. În lista cu adrese va trebui să o
găsiţi pe cea denumită "Open a new Bugzilla account" (Creaţi un nou cont
Bugzilla). Dacă nu v-aţi înscris până acum, efectuaţi un click şi creaţi un
cont nou.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nu adăugaţi fişiere Ebuild CPAN</title>
<body>

<p>
Portage-ul oferă un utilitar numit <c>g-cpan.pl</c> care instalează un anumit
modul CPAN în sistemul dumneavoastră Gentoo folosind Portage, stocând
informaţiile adiţionale (cum ar fi dependenţele, fişierele necesare, etc.) în
baza de date Portage, ca şi atunci când aţi fi instalat un ebuild. De aceea nu
este nevoie (şi nici nu este recomandat) să adăugaţi fişiere CPAN.
</p>

<p>
Pentru mai multe informaţii despre <c>g-cpan.pl</c>, consultaţi manualul.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Adăugarea unui ebuild</title>
<section>
<title>Raportaţi un bug nou</title>
<body>

<p>
La sfârşitul paginii principale sau paginii de înregistrare, există un câmp
galben. Alegeţi <c>New - Expert</c> . Sau, puteţi merge direct la
<uri>http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi</uri>. Amândouă vă va duce la pagina
<c>Enter Bug</c>.
</p>

<note>
În sistemul Bugzilla, toate intrările sunt bug-uri. Acestea includ fişiere
ebuild, noi adăugate. Fiecărui bug îi este alocat un identificator pentru
urmărire. Notaţi acel identificator, în special dacă aveţi alte fişiere ebuild
care depind ce acesta.
</note>

<p>
Bugzilla poate urmări mai multe produse (products). De exemplu, în Gentoo, alte
produse pot fi documentaţii sau utilitare folosite la administrarea site-ului
web. Din lista de produse, fişierele Ebuild vor trebui adăugate tot timpul la
<c>Gentoo Linux</c>.
</p>

<p>
Un clik pe produsul <c>Gentoo Linux</c> ar trebui să vă ducă la formularul de
introducere a unui bug nou.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Completarea formularul pentru bug-uri noi</title>
<body>

<p>
Primul câmp din formular este <c>version</c> (versiunea). Dacă ştiţi ce
versiunea are pachetul dumneavoastră, întroduceţi-o. Altfel selectaţi
<c>unspecified</c> (nespecificat). Apoi, selectaţi tipul componentei. Toate
fişierele ebuild sunt componente de tipul <c>Ebuilds</c>.
</p>

<impo>
Fişierele ebuild trebuie să fie <e>întotdeauna</e> de tipul <c>Ebuild</c>.
Categorii de genul <c>GNOME</c>, <c>Libraries</c> şi <c>Server</c> ar putea
părea că sunt adecvate fişierului ebuild, dar ele sunt folosite pentru a adăuga
bug-uri adevărate, nu pentru a adăuga fişiere ebuild.
</impo>

<p>
Câmpurile <c>Platform</c>, <c>OS</c>, şi <c>Priority</c> nu sunt necesare
pentru a adăuga un fişier ebuild.
</p>

<p>
Câmpul <c>Severity</c> va trebui ales drept <c>enhancement</c> (îmbunătăţire).
</p>

<p>
Lăsaţi câmpul <c>Assigned To</c> necompletat. Dacă nu aţi modificat setările
pentru e-mail din Bugzilla, atunci dvs., ca reporter, veţi primi automat un
mesaj la fiecare actualizare a bug-ului.
</p>

<p>
Completaţi câmpul <c>Summary</c> cu o scurtă descriere despre pachetul pe care
îl adăugaţi şi dacă este un update sau un pachet nou. Ceva de genul:
<c>foo-bar-x.y.z.ebuild (New Package)</c> pentru un pachet nou, sau
<c>foo-x.y.z.ebuild (Update)</c> pentru un update, ar fi excelent.
</p>

<p>
Câmpul <c>Description</c> (descriere) ar trebui complectat cât mai complet
posibil. Aici este un exemplu pentru bug-ul cu numărul 7:
</p>

<pre caption="Exemplu de descriere">
Salut!

Veţi găsi ataşat gramps-0.7.0.ebuild şi un patch pentru a se putea compila cu
python-2.2.

gramps vine de la Genealogical Research and Analysis Management Programming
System. Este o aplicaţie foarte drăguţă gnome/python. Dacă locuiţi în US,
puteţi accesa pagina http://www.familysearch.com/ şi posibil că veţi găsi un
fişier pentru arborele genealogic al familiei dumneavoastră pe care apoi îl
puteţi importa în gramps. 

Sugerez app-misc/gramps. De asemenea, acest ebuild depinde de Imaging şi
ReportLab pe care le-am adăugat anterior.

tod
</pre>

<p>
După ce aţi completat descrierea, efectuaţi un click pe <c>Commit</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ataşarea scriptului Ebuild</title>
<body>

<p>
După ce aţi dat click pe <c>submit</c> din pagina <c>Enter Bug</c> veţi fi
direcţionaţi la pagina <c>Posting Bug</c> (Postare bug). Notaţi numărul
bug-ului.
</p>

<p>
La sfârşitul paginii, există o legătură către <c>Create a new attachment</c>
(Creaţi un nou ataşament). Efectuaţi un click pe acest link.
</p>

<p>
Selectaţi fişierul dorit, fie introducând calea către el sau cu ajutorul
dialogului <c>Browse</c>. În câmpul <c>Description</c> (Descriere), introduceţi
numele fişierului ebuild, asemănător cu numele pe care l-aţi introdus în
secţiunea <c>Summary</c> (Sumar) de pe pagina trecută.
</p>

<p>
Asiguraţi-vă că tipul conţinutului este setat la "text/plain", iar butonul
radio pentru <c>select from list</c>(selectează din listă) este marcat.
</p>

<p>
Atât pentru acest formular. Daţi clik pe  <c>Submit</c> şi aţi terminat!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Fişiere Ebuild multiple</title>
<section>
<title>Dependinţe</title>
<body>

<p>
În cazul în care doriţi să adăugaţi mai multe fişiere ebuilds, iar unele dintre
ele depind de alte, este foarte util ca aceste dependenţe să fie menţionate. La
următoarea vizionare a a bug-ului vă va permite adăugarea altei notiţe.
Adăugaţi informaţiile referitoare la dependenţe aici.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
