<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/faq.xml,v 1.19 2006/02/13 19:55:49 alin Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/ro/faq.xml" lang="ro">
<title>Întrebări Frecvente pentru Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Corector">
  Colin Morey
</author>
<author title="Editor"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John P. Davis
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="zhware@gentoo.org">Stoyan Zhekov</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Translator Iniţial">
  <mail link="zinky@gentoo.ro">Talos Teodor</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="alin@gentoo.org">Alin Dobre</mail>
</author>

<abstract>
Acest set de întrebări frecvente este o colecţie de întrebări şi răspunsuri
strânse de pe lista de discuţii gentoo-dev şi de pe IRC.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>3.6</version>
<date>2006-02-13</date>

<chapter>
<title>Întrebări</title>
<section>
<title>Să Începem</title>
<body>

<p>
Notaţi faptul că multe dintre aceste întrebări au răspunsul în documentele şi
ghidurile oficiale Gentoo. Aceasta este pur şi simplu o listă de întrebări
comune. Vă rugăm să consultaţi documentaţia şi/sau paginile de manual pentru a
acumula cunoştinţe despre funcţionarea Gentoo şi GNU/Linux şi pentru răspunsuri
la întrebările ce nu au răspunsul aici.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#pronunciation">Cum se pronunţă Gentoo şi ce înseamnă?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#differences">Ce îl face pe Gentoo diferit?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalare</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#optimizations">Lucrurile sunt instabile şi utilizez
    optimizările "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer". Ce înseamnă?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#password">Cum pot schimba parola pentru root (sau pentru alţi
    utilizatori de sistem)?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#useradd">Cum adaug un utilizator de sistem normal?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#su">De ce un utilizator de sistem nu poate utiliza su în
    root?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#devfs">Cum dezactivez devfs?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#upgrade">Pot sa actualizez Gentoo de la o versiune publicată la
    alta fără să reinstalez?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#bootrescue">Kernel-ul meu nu boot-ează (corect), ce trebuie să
    fac acum?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#proxy">Aplicaţia mea proxy necesită autentificare, ce trebuie
    să fac?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#isoburning">Cum scriu un fişier ISO?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#cpus">Ce CD/fişier stage trebuie să utilizez pentru procesorul
    meu?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#dhcp">Nu pot să intru online după reboot. Ce s-a întâmplat?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#dualboot">Vreau să efectuez boot în Windows din GRUB sau LILO,
    dar este afişat un ecran gol. Ce pot să fac?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#stage12">Cum Instalez Gentoo Utilizând O Arhivă Tar Stage1
    sau Stage2?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Administrarea Pachetelor</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#ebuilds">În ce format sunt stocate pachetele?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#configure">Vreau să efectuez pasul ./configure personal.
    Pot?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#firewall">Cum utilizez emerge din spatele unei aplicaţii
    firewall?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#norsync">Ce fac dacă nu îmi funcţionează rsync?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#manualdownload">Am doar o conexiune înceată de modem, acasă.
    Pot descărca sursele în altă parte şi să le adaug în sistemul meu?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#distfiles">Fişierele tar cu surse se strâng în
    /usr/portage/distfiles. Este sigur să şterg aceste fişiere?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#tmpportage">Ce se află în /var/tmp/portage? Este sigur să şterg
    fişierele şi directoarele din /var/tmp/portage?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilizare</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#intkeyboard">Cum setez o dispunere de tastatură
    internaţională?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#rootdns">Rezolvarea de nume DNS funcţionează doar pentru
    root.</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#crontab">De ce nu poate utilizatorul meu de sistem să
    folosească crontab?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#numlock">Cum pot să pornesc numlock la boot?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#clear">Cum îmi şterg terminalul când ies din sesiunea
    curentă?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#suinx">Nu pot rula aplicaţii X ca root, după ce am efectuat
    su</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Mentenanţă</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#filecorruption">ReiserFS şi probleme de corupere a sistemului
    de fişiere -- cum să le rezolvaţi, etc.</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Dezvoltare</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#reportbugs">Unde pot raporta erori?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#releases">Cât de des sunt publicate versiuni oficiale?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#beeping">Difuzorul meu emite sunete în mod ciudat. Cum
    dezactivez sunetele din consolă?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Resurse</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#resources">Unde pot găsi mai multe informaţii despre Gentoo
    Linux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#buycd">Pot să cumpăr un CD cu Gentoo Linux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#help">Acest set de întrebări frecvente nu mi-a răspuns la
    întrebare. Ce fac acum?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Să Începem</title>

<section id="pronunciation">
<title>Cum se pronunţă Gentoo şi ce înseamnă?</title>
<body>

<p>
Un <e>Gentoo</e> este o specie de pinguini mici şi rapizi, pronunţat "gen-too"
(consoana "g" din "Gentoo" este una moale ca în cazul pronunţiei cuvântului
"gentil"). Numele ştiinţific al pinguinului Gentoo este <e>Pygoscelis
papua</e>. Numele <e>Gentoo</e> a fost acordat pinguinului de către locuitorii
Insulelor Falkland (Islas Malvinas).
</p>

</body>
</section>
<section id="differences">
<title>Ce îl face pe Gentoo diferit?</title>
<body>

<p>
Gentoo utilizează un sistem asemănător porturilor BSD denumit <uri
link="/proj/en/portage">Portage</uri>. Portage este un sistem de administrare
al pachetelor ce permite o flexibilitate în instalarea şi mentenanţa
aplicaţiilor pe un sistem Gentoo. Acesta oferă suport pentru opţiunilor de
compilare (prin intermediul <uri
link="/doc/ro/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Indicatorilor
USE</uri>), dependenţele condiţionale, afişarea de sumare pentru pre-instalarea
pachetelor, instalări sigure (prin intermediul sistemului sandbox) şi
dezinstalarea aplicaţiilor, profile de sistem, <uri 
link="/doc/ro/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=2#doc_chap3">protecţia
fişierelor de configuraţie</uri> alături de multe alte <uri
link="/doc/ro/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">caracteristici</uri>.
</p>

<p>
Cum ajutorul Gentoo puteţi construi un sistem din surse, utilizând exclusiv
alegerea dvs. pentru optimizare. Deţineţi controlul complet asupra pachetelor
ce sunt sau nu instalate. Gentoo vă oferă numeroase opţiuni putând, deci, să
vă instalaţi Gentoo după preferinţe. Acesta este motivul pentru care Gentoo
este denumită o <e>meta-distribuţie</e>.
</p>

<p>
Gentoo este dezvoltat activ. Întreaga distribuţie are un ritm foarte rapid
pentru stilul de dezvoltare: seturile de patch-uri sunt integrate rapid în
arborele principal, documentaţia este actualizată zilnic, caracteristici al
structurii Portage sunt adăugate frecvent, versiunile oficiale se întâmplă
de două ori pe an.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalare</title>
<section id="optimizations">
<title>
  Lucrurile sunt instabile şi utilizez optimizările "-O9 -ffast-math
  -fomit-frame-pointer". Ce înseamnă?
</title>
<body>

<p>
Nu încercaţi să utilizaţi orice mai mare decât <c>-O3</c> deoarece nu este
suportat de versiunile curente de gcc. Optimizările foarte agresive cauzează,
în general, compilatorului să reorganizeze codul de asamblare până la punctul
în care nu mai efectuează aceleaşi acţiuni.
</p>

<p>
Vă rugăm să încercaţi să compilaţi cu CFLAGS <c>-O2
-march=&lt;arhitectura_dvs&gt;</c>, înainte de a raporta o eroare.
</p>

</body>
</section>
<section id="password">
<title>Cum schimb parola pentru root (sau pentru alţi utilizatori de sistem)?</title>
<body>

<p>
Puteţi utiliza utilitarul <c>passwd</c> pentru a schimba parola utilizatorului
cu care sunteţi autentificat. Ca root, puteţi să schimbaţi parola oricărui
utilizator cu ajutorul comenzii <c>passwd nume_utilizator</c>. Pentru mai
multe opţiuni şi setări, vă rugăm să consultaţi <c>man passwd</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="useradd">
<title>Cum adaug un utilizator de sistem normal?</title>
<body>

<p>
Comanda <c>adduser nume_utilizator</c> va adăuga un utilizator de sistem
denumit "nume_utilizator". În orice caz, această modalitate nu-i dă
utilizatorului multe dintre drepturile pe care aţi fi dorit să-i daţi, deci
următoarea comandă este preferată:
</p>

<pre caption="Utilizarea useradd">
# <i>useradd -m -G users,audio,wheel username</i>
</pre>

<p>
Aceasta va adăuga un utilizator denumit "nume_utilizator". Opţiunea
<c>audio</c> adaugă utilizatorul în grupul <c>audio</c> şi-i va face posibilă
utilizarea dispozitivelor legate de sunet. Opţiunea <c>wheel</c> adaugă
utilizatorul în grupul <c>wheel</c>, ce îi permite utilizatorului să execute
comanda <c>su</c>, care în schimb, îi va permite să obţină privilegiile
utilizatorului de sistem <c>root</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="su">
<title>De ce un utilizator de sistem nu poate utiliza su în root?</title>
<body>

<p>
Din motive de securitate, utilizatorii pot utiliza <c>su</c> în root doar dacă
fac parte din grupul wheel. Pentru a adăuga un utilizator în grupul wheel,
executaţi următoarea comandă ca root:
</p>

<pre caption="Adăugarea unui utilizator în grupul wheel">
# <i>gpasswd -a username wheel</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="devfs">
<title>Cum dezactivez devfs?</title>
<body>

<p>
Gentoo necesită, fie suportul devfs în kernel, fie suportul udev din mediul
utilizator sau <path>/dev</path> static pentru a funcţiona corect. Odată cu
marcarea versiunii 2.6 de kernel ca stabilă pe majoritatea arhitecturilor,
udev este recomandat. Vă rugăm să consultaţi <uri
link="/doc/ro/udev-guide.xml">ghidul udev</uri> pentru informaţii despre
configurarea udev.
</p>

<p>
Dacă doriţi să utilizaţi directorul <path>/dev</path> în mod static,
puteţi seta <c>RC_DEVICES="static"</c> în fişierul
<path>/etc/conf.d/rc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgrade">
<title>
Pot sa actualizez Gentoo de la o versiune publicată la alta fără să reinstalez?
</title>
<body>

<p>
De fapt, nu există nici o diferenţă între versiunile diferite publicate oficial
după ce au fost instalate. Gentoo 1.4 sau versiunile mai recente sunt bazate pe
<c>glibc-2.3.x</c>. Astfel, rularea <c>emerge --sync; emerge -uDN world</c> vă
va aduce întregul sistem la viteza "ultimei versiuni Gentoo". Diferenţele
reale între versiuni diferite se află în mediul de instalare şi pachetele
precompilate. Consultaţi <uri link="/doc/en/gentoo-upgrading.xml">Ghidul pentru
Actualizarea Gentoo</uri> pentru mai multe informaţii despre profile şi rolul
acestora în procesul de actualizare.
</p>

<p>
Mai multe informaţii pot fi găsite în <uri link="gentoo-upgrading.xml">Ghidul
pentru Actualizarea Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootrescue">
<title>Kernel-ul meu nu boot-ează, ce trebuie să fac acum?</title>
<body>

<p>
Nu trebuie să refaceţi fiecare pas al instalării, ci este necesar doar să
investigaţi kernel-ul şi paşii asociaţi acestuia. Presupunând că aţi instalat
Gentoo pe <path>/dev/hda1</path> (/boot) şi <path>/dev/hda3</path> (/) cu
<path>/dev/hda2</path> ca partiţie swap:
</p>

<pre caption = "Reconfigurarea kernel-ului">
<comment>Boot-aţi de pe mediul Install CD şi aşteptaţi până când vă apare un prompt</comment>
<comment>Mai întâi mount-ăm toate partiţiile:</comment>
# <i>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
<comment>Apoi efectuăm chroot în mediul nostru Gentoo şi configurăm kernel-ul:</comment>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
<comment>Acum, (de)selectaţi orice aţi (de)selectat incorect la</comment>
<comment>încercarea anterioară. Apoi ieşiţi şi compilaţi kernel-ul:</comment>
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
<comment>Acum, copiaţi fişierul dvs. bzImage, suprascriindu-l pe cel anterior:</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot/&lt;nume_kernel&gt;</i>
<comment>Dacă utilizaţi LILO, rulaţi din nou lilo -- utilizatorii GRUB nu trebuie să efectueze acest pas:</comment>
# <i>/sbin/lilo</i>
<comment>Acum, ieşiţi din mediul chroot şi reporniţi.</comment>
# <i>exit</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Dacă, pe de altă parte, problema se află în configuraţia aplicaţiei bootloader,
urmaţi aceeaşi paşi, dar în loc să compilaţi kernel-ul, va trebui să vă
reconfiguraţi aplicaţia bootloader (recompilarea nu este necesară).
</p>

</body>
</section>
<section id="proxy">
<title>Aplicaţia mea proxy necesită autentificare, ce trebuie să fac?</title>
<body>

<p>
Pentru a seta Portage să utilizeze automat această schemă, definiţi-o în
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption = "/etc/make.conf">
HTTP_PROXY="http://nume_utilizator:parola@server_proxy.org:numar_portului"
FTP_PROXY="ftp://nume_utilizator:parola@server_proxy.org:numar_portului"
RSYNC_PROXY="rsync://nume_utilizator:parola@server_proxy.org:numar_portului"
</pre>

</body>
</section>
<section id="isoburning">
<title>Cum scriu un fişier ISO?</title>
<body>

<p>
Trebuie să scrieţi fişierul în modul raw. Aceasta înseamnă că
<e>nu</e> trebuie să copiaţi fişierul pe CD, ci să-l interpretaţi ca un
CD întreg.
</p>

<p>
Sunt disponibile multe utilitare de scris pe medii CD; acoperirea tuturor ar fi
foarte costisitor. Oricum, descrierea unor utilitare populare nu strică
niciodată:
</p>

<ul>
  <li>
    Cum EasyCD Creator selectaţi <c>File</c>, <c>Record CD from CD image</c>.
    Apoi modificaţi <c>Files of type</c> la valoarea <c>ISO image file</c>.
    Apoi, localizaţi fişierul ISO şi apăsaţi <c>Open</c>. Cănd veţi apăsa
    <c>Start recording</c>, imaginea ISO va fi scrisă corect pe un mediu CD-R.
  </li>
  <li>
    Cu Nero Burning ROM, anulaţi aplicaţia wizard ce porneşte automat, şi
    selectaţi <c>Burn Image</c> din meniul <c>File</c>. Selectaţi imaginea pe
    care doriţi să o scrieţi şi efectuaţi click pe <c>Open</c>. Acum, apăsaţi
    pe butonul <c>Burn</c> şi urmăriţi procesul de scriere a noului dvs. CD.
  </li>
  <li>
    Cu cdrecord, trebuie doar să tastaţi <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c>
    (înlocuiţi <path>/dev/hdc</path> cu calea până la dispozitivul dvs. CD-RW)
    urmat de calea până la fişierul ISO :)
  </li>
  <li>
    Cu K3B, selectaţi <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn CD Image</c>.
    Apoi, puteţi să localizaţi fişierul ISO în zona 'Image to Burn'. La final,
    apăsaţi <c>Start</c>.
  </li>
  <li>
    Cu Mac OS X Panther, lansaţi <c>Disk Utility</c> din
    <path>Applications/Utilities</path>, selectaţi <c>Open</c> din meniul
    <c>Images</c>, selectaţi imaginea de disc mount-ată în fereastra principală
    şi selectaţi <c>Burn</c> d meniul <c>Images</c>.
  </li>
  <li>
    Cu Mac OS X Jaguar, lansaţi <c>Disk Copy</c> din
    <path>Applications/Utilities</path>, selectaţi <c>Burn Image</c> din meniul
    <c>File</c>, selectaţi fişierul ISO şi apăsaţi pe butonul <c>Burn</c>.
  </li>
</ul>


</body>
</section>
<section id="cpus">
<title>Ce CD/fişier stage trebuie să utilizez pentru procesorul meu?</title>
<body>

<p>
Mai întâi, trebuie să aflaţi ce procesor utilizaţi. Presupunem că este un
Pentium-M. Apoi, va trebui să consultaţi ce procesor este, tipul de
instrucţiuni, compatibilitatea. Este posibil să fie necesară consultarea
site-ului producătorului procesorului, deşi <uri
link="http://www.google.com">Google</uri> este la fel de eficient :-).
</p>

<p>
Dacă nu sunteţi sigur, alegeţi un mediu CD/fişier stage mai "jos", spre exemplu
un i686 sau chiar generic x86 (sau echivalentul din arhitectura dvs.). Aceasta
va asigura funcţionarea sistemului dvs., dar este posibil să nu fie foarte
rapid ca în cazul unor optimizări ulterioare.
</p>

<p>
Notaţi faptul că există mult mai multe opţiuni decât cele cu care Gentoo
construieşte fişierele stage binare. Vă rugăm să consultaţi <uri
link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-3.4.4/gcc/i386-and-x86_002d64-Options.html#i386-and-x86_002d64-Options">ghidul
gcc</uri> pentru informaţii despre setarea <c>-march</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="dhcp">
<title>Nu pot să intru online după reboot. Ce s-a întâmplat?</title>
<body>

<p>
Mai întâi trebuie să verificaţi dacă placa dvs. de reţea este
detectată corect de kernel. Rulaţi <c>ifconfig&nbsp;-a</c> şi căutaţi
după eth0 sau wlan0 (în cazul unor plăci wireless). Este posibil să
trebuiască să încărcaţi anumite module de kernel pentru ca kernel-ul
să detecteze corect placa dvs. de reţea. Dacă acesta este şi cazul dvs.,
asiguraţi-vă că aceste module sunt prezente în fişierul
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> (sau <path>kernel-2.4</path>
dacă încă utilizaţi un kernel 2.4).
</p>

<p>
Dacă aţi uitat să includeţi suport pentru placa dvs. de reţea în
kernel, va trebui să vă reconfiguraţi kernel-ul.
</p>

<p>
Dacă placa dvs. de reţea este detectată de kernel, dar aţi setat
configurarea reţelei utilizând DHCP, este posibil să fi uitat să
efectuaţi <c>emerge&nbsp;dhcpcd</c>. Va trebui să reporniţi cu mediul dvs.
Installation CD pentru a instala <c>dhcpcd</c>.
</p>

<p>
Informaţii despre cum să intraţi în modul rescue utilizând mediul
Installation CD sunt <uri link="#bootrescue">disponibile</uri>, de asemenea.
</p>

</body>
</section>
<section id="dualboot">
<title>
Vreau să efectuez boot în Windows din GRUB sau LILO, dar este afişat un
ecran gol. Ce pot să fac?
</title>
<body>

<p>
Aceasta este o problemă cunoscută. Windows refuză să boot-eze atunci
când nu este instalat pe primul disc şi afişează un ecran gol. Pentru a
rezolva această problemă, va trebui să "păcăliţi" Windows pentru a
considera că este instalat pe primul disc cu un mic truc în configuraţia
aplicaţiei dvs. bootloader. Vă rugăm să notaţi faptul că în exemplul
de mai jos, Gentoo este instalat pe <path>hda</path> (primul disc) şi Windows
pe <path>hdb</path> (cel de-al doilea). Ajustaţi configuraţia dvs.
corespunzător.
</p>

<pre caption="Exemplu de intrare pentru Windows în cazul unui boot dual în grub.conf">
title Windows XP
     map (hd1) (hd0)
     map (hd0) (hd1)
     rootnoverify (hd1,0)
     chainloader +1
</pre>

<pre caption="Exemplu de intrare pentru Windows în cazul unui boot dual în lilo.conf">
other=/dev/hdb1
     label=WindowsXP
     table=/dev/hdb
     map-drive = 0x80
     to = 0x81
     map-drive = 0x81
     to = 0x80
</pre>

<p>
Aceasta va face Windows să considere că este instalat pe primul disc şi
să boot-eze fără probleme. Mai multe informaţii despre această
problemă pot fi găsite în <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/html_node/DOS_002fWindows.html">documentaţia
GRUB</uri> şi în <c>man lilo.conf</c>, în funcţie de aplicaţia bootloader
utilizată de dvs.
</p>

</body>
</section>
<section id="stage12">
<title>Cum Instalez Gentoo Utilizând O Arhivă Tar Stage1 sau Stage2?</title>
<body>

<p>
Manualul Gentoo descrie doar o instalare Gentoo utilizând o arhivă tar
stage3. În orice caz, Gentoo încă oferă arhive stage1 sau stage2.
Acestea sunt în scopuri de dezvoltare (echipa Release Engineering începe de
la un fişier stage1 pentru a obţine un fişier stage3) şi nu ar trebui
să fie folosite de către utilizatori: un fişier stage3 poate fi foarte
bine utilizat pentru a efectua procesul de bootstrap al unui sistem. Aveţi,
totuşi, nevoie de o legătură la Internet.
</p>

<p>
Procesul de bootstrap înseamnă construirea sistemului toolchain (biblioteca
C şi compilatorul) pentru sistemul dvs., după care să instalaţi toate
pachetele de bază. Pentru a efectua un proces de bootstrap pentru sistem,
efectuaţi o instalare stage3. Înainte de a începe capitolul despre
<e>Configurarea Kernel-ului</e>, modificaţi script-ul
<path>bootstrap.sh</path> pentru a se potrivi necesităţilor dvs. şi apoi
rulaţi-l:
</p>

<pre caption="Efectuarea procesului de bootstrap pentru sistem">
# <i>cd /usr/portage/scripts</i>
# <i>vi bootstrap.sh</i>

# <i>./bootstrap.sh</i>
</pre>

<p>
Apoi, reconstruiţi toate pachetele de bază ale sistemului cu noul sistem
toolchain construit. Trebuie să le reconstruim, deoarece arhiva tar stage3
deja le oferă:
</p>

<pre caption="Reconstruirea pachetelor de bază ale sistemului">
# <i>emerge -e system</i>
</pre>

<p>
Acum puteţi continua cu secţiunea despre <e>Configurarea Kernel-ului</e>.
Totuşi, nu mai puteţi utiliza pachetele precompilate GRP.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Administrarea Pachetelor</title>
<section id="ebuilds">
<title>În ce formă sunt stocate pachetele?</title>
<body>

<p>
Pachetele nu sunt "stocate" efectiv. În loc, Gentoo oferă un set de fişiere
script ce pot rezolva dependenţele, descărca codul sursă şi compila o versiune
a pachetului, special pentru nevoile dvs. În general construim binare pentru
versiunile publicate oficial şi versiuni snapshot. <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Ghidul Ebuild
pentru Gentoo</uri> acoperă conţinutul unui script ebuild în detaliu.
</p>

<p>
Pentru versiuni ISO oficiale complete, noi creăm o suită completă de pachete
binare într-un format de fişier îmbunătăţit <c>.tbz2</c>, ce este compatibil
cu <c>.tar.bz2</c> cu meta-informaţia ataşată la sfârşitul fişierului).
Acestea pot fi utilizate pentru a instala o versiune funcţională (deşi
neoptimizată în totalitate) a pachetului, în mod rapid şi eficient.
</p>

<p>
Este posibilă crearea pachetelor RPM (fişiere specifice Redhat package manager)
utilizând sistemul Portage din Gentoo, dar nu este posibilă, momentan,
utilizarea de pachete RPM deja existente pentru a instala pachete.
</p>

</body>
</section>
<section id="configure">
<title>Vreau să efectuez pasul ./configure personal. Pot?</title>
<body>

<p>
Da, dar nu nici este trivial şi nici recomandat. Deoarece metoda de a efectua
aceasta operaţie necesită o înţelegere bună a comenzilor şi a funcţionării
interne a Portage, este în loc recomandat să efectuaţi un patch asupra
fişierului ebuild şi să efectuaţi ceea ce doriţi, apoi să-l stocaţi într-un
director overlay al Portage (de aceea există). Această metodă este mult mai
bună pentru mentenanţă şi, de obicei, mai facilă. Consultaţi <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Ghidul pentru
Ebuild</uri>, pentru mai multe informaţii.
</p>

</body>
</section>
<section id="firewall">
<title>Cum utilizez emerge din spatele unei aplicaţii firewall?</title>
<body>

<p>
Verificaţi întrebările despre <uri link="#proxy">setările proxy</uri>, <uri
link="#norsync">rsync</uri>, şi <uri link="#manualdownload">descărcarea
manuală a fişierelor sursă</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="norsync">
<title>Ce fac dacă nu îmi funcţionează rsync?</title>
<body>

<p>
Dacă vă aflaţi în spatele unui sistem firewall ce nu permite traficul rsync,
atunci puteţi utiliza <c>emerge-webrsync</c> ce va descărca şi va instala
o versiune snapshot a Portage pentru dvs., prin protocolul normal HTTP.
Consultaţi <uri link="#proxy">secţiunea despre proxy</uri> a acestui document
pentru mai multe informaţii despre descărcarea fişierelor sursă şi a
versiunilor snapshot ale Portage printr-un proxy.
</p>

</body>
</section>
<section id="manualdownload">
<title>
  Am doar o conexiune înceată de modem, acasă. Pot descărca sursele în altă
  parte şi să le adaug în sistemul meu?
</title>
<body>

<p>
În mod clar. Puteţi rula <c>emerge --pretend pachet</c> pentru a vedea ce
programe vor fi instalate. Pentru a afla sursele pentru aceste pachete şi
locaţia de unde vor fi descărcate, puteţi rula <c>emerge -fp pachet</c>.
Descărcaţi sursele şi aduceţi-le pe orice tip de mediu, acasă. Stocaţi sursele
în <path>/usr/portage/distfiles</path> şi rulaţi <c>emerge pachet</c>. Aveţi
grijă, deoarece acesta este un proces plictisitor.
</p>

</body>
</section>
<section id="distfiles">
<title>
  Fişierele tar cu surse se strâng în /usr/portage/distfiles. Este sigur să
  şterg aceste fişiere?
</title>
<body>

<p>
Ştergerea acestor fişiere nu va avea un impact negativ asupra performanţelor
normale. În orice caz, ar fi înţelept să păstraţi versiunile cele mai recente
ale fişierelor; adesea, mai multe fişiere ebuild vor fi publicate pentru
aceeaşi versiune a unei anumite aplicaţii. Dacă aţi şters arhiva şi actualizaţi
aplicaţia, va trebui descărcată de pe internet, din nou. Există programe
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-337074.html">dezvoltate de
utilizatori</uri> pentru a curăţa toate fişierele, în afara celor mai recente
versiuni ale fişierelor sursă. Notaţi faptul că, chiar dacă este posibil să
funcţioneze, acestea <e>nu</e> nu sunt suportate oficial. Utilizaţi-le cu
riscurile pe care le implică.
</p>

</body>
</section>
<section id="tmpportage">
<title>
Ce se află în /var/tmp/portage? Este sigur să şterg fişierele şi directoarele
din /var/tmp/portage?
</title>
<body>

<p>
În timpul compilării, Gentoo salvează sursele pachetului în
<path>/var/tmp/portage</path>. Aceste fişiere şi directoare sunt şterse după
o operaţie de instalare terminată cu succes, dar câteodată aceasta returnează
eroare. Este sigur să ştergeţi conţinutul acestui director <e>dacă</e> emerge
nu rulează. Ca să vă asiguraţi, rulaţi întotdeauna <c>pgrep emerge</c> înainte
de a curăţa acest director.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Utilizare</title>
<section id="intkeyboard">
<title>Cum setez o dispunere de tastatură internaţională?</title>
<body>

<p>
Editaţi variabila <c>KEYMAP</c> din <path>/etc/conf.d/keymaps</path>. Pentru
ca consola să funcţioneze corect cu caracterele din lista de dispunere a
tastelor este posibil să trebuiască să setaţi variabilele
<c>CONSOLETRANSLATION</c> şi <c>CONSOLEFONT</c> din fişierul dvs.
<path>/etc/conf.d/consolefont</path> (pentru mai multe informaţii despre
localizarea mediului dvs., vă rugăm să consultaţi <uri
link="/doc/ro/guide-localization.xml">ghidul nostru despre localizare</uri>.).
Apoi, fie reporniţi sistemul cu <c>reboot</c> sau reporniţi script-urile
keymaps şi consolefont:
</p>

<pre caption="Repornirea keymaps">
# <i>/etc/init.d/keymaps restart</i>
# <i>/etc/init.d/consolefont restart</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="rootdns">
<title>Rezolvarea de nume DNS funcţionează doar pentru root</title>
<body>

<p>
<path>/etc/resolv.conf</path> are permisiunile incorecte; utilizaţi
<c>chmod</c> pentru acesta, în modul următor:
</p>

<pre caption="Modificarea permisiunilor pentru /etc/resolv.conf">
# <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="crontab">
<title>De ce nu poate utilizatorul meu de sistem să folosească crontab?</title>
<body>

<p>
Trebuie să adăugaţi utilizatorul în grupul <c>cron</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="numlock">
<title>Cum pot să pornesc numlock la boot?</title>
<body>

<p>
Dacă utilizaţi linia de comandă, va trebui doar să executaţi <c>rc-update add
numlock default &amp;&amp;/etc/init.d/numlock start</c>.
</p>

<p>
Fiecare mediu grafic oferă diferite utilitare pentru această operaţie; vă rugăm
să verificaţi secţiunea de ajutor sau manualele online pentru asistenţă.
</p>

</body>
</section>
<section id="clear">
<title>Cum îmi şterg terminalul când ies din sesiunea curentă?</title>
<body>

<p>
Pentru a vi se şterge terminalul, adăugaţi <c>clear</c> în script-ul
<path>~/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption = "Ştergerea terminalului la ieşirea din sesiune">
$ <i>echo clear &gt;&gt; ~/.bash_logout</i>
</pre>

<p>
Dacă doriţi ca acest lucru să se întâmple automat în momentul adăugării unui
nou utilizator, efectuaţi aceeaşi operaţie pentru fişierul
<path>/etc/skel/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption = "Ştergerea terminalului pentru utilizatorii noi">
# <i>echo clear &gt;&gt; /etc/skel/.bash_logout</i></pre>
</body>

</section>
<section id="suinx">
<title>Nu pot rula aplicaţii X ca root, după ce am efectuat su</title>
<body>

<p>
Această problemă se pare că se întâmplă când vă autentificaţi în modul grafic.
Utilizatorii <c>startx</c> nu întâlnesc această problemă. Problema este o <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14560">eroare</uri> în
implementarea PAM din Gentoo, soluţia fiind destul de simplă: adăugaţi
următoarea linie în <path>/etc/profile</path>.
</p>

<pre caption="Exportarea XAUTHORITY">
export XAUTHORITY="${HOME}/.Xauthority"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mentenanţă</title>
<section id="filecorruption">
<title>
ReiserFS şi probleme de corupere a sistemului de fişiere -- cum să le
rezolvaţi, etc.
</title>
<body>

<p>
Dacă partiţia dvs. ReiserFS este coruptă, încercaţi să porniţi mediul Cd de
boot Gentoo şi să rulaţi <c>reiserfsck --rebuild-tree</c> pentru sistemul de
fişiere corupt. Aceasta ar trebui să reasigure consistenţa sistemului de
fişiere, deşi este posibil să fi pierdut unele fişiere şau directoare din cauza
coruperii.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Dezvoltare</title>
<section id="reportbugs">
<title>Unde pot raporta erori?</title>
<body>

<p>
Utilizaţi sistemul nostru <uri link="http://bugs.gentoo.org">Buzilla</uri>.
Dacă nu sunteţi siguri de problemă, puteţi utiliza canalul <c>#gentoo</c> din
reţeaua IRC <uri link="http://www.freenode.net">FreeNode</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="releases">
<title>Cât de des sunt publicate versiuni oficiale?</title>
<body>

<p>
Pachetele din Gentoo sunt actualizate, de obicei, la scurt timp după ce autorul
publică o versiune nouă. Pentru momentele când Gentoo publică noi versiuni de
fişiere stage/profile/medii ISO, verificaţi pagina <uri
link="/proj/en/releng">Proiectului pentru Publicarea Versiunilor Noi</uri>.
Noile versiunile oficiale sunt anunţate pe lista de discuţii <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">gentoo-announce</uri>. Verificaţi
întrebarea despre <uri link="#upgrade">actualizare</uri> pentru mai multe
informaţii.
</p>

</body>
</section>
<section id="beeping">
<title>
  Difuzorul meu emite sunete în mod ciudat. Cum dezactivez sunetele din consolă?
</title>
<body>

<p>
Sunetele din consolă pot fi dezactivate utilizând setterm, în modul următor:
</p>

<pre caption="Utilizarea setterm">
# <i>setterm -blength 0</i>
</pre>

<p>
Dacă doriţi să dezactivaţi sunetele în consolă la boot, trebuie să adăugaţi
această comandă în fişierul <path>/etc/conf.d/local.start</path>. În orice caz,
aceasta dezactivează sunetele doar pentru terminalul curent. Pentru a dezactiva
sunetele pentru alte terminale, transmiteţi informaţia afişată de comandă
printr-o componentă pipe spre terminalul ţintă, în felul următor:
</p>

<pre caption="Utilizarea setterm (bis)">
# <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i>
</pre>

<p>
Va trebui să înlocuiţi /dev/vc/1 cu terminalul pentru care doriţi să
dezactivaţi sunetele din consolă.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Resurse</title>
<section id="resources">
<title>Unde pot găsi mai multe informaţii despre Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
Documentaţia oficială Gentoo poate fi găsită la adresa 
<uri>http://www.gentoo.org/doc/ro/</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="buycd">
<title>Pot să cumpăr un CD cu Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
Mediile Install CD pentru toate arhitecturile suportate sunt disponibile pe
site-ul nostru oficial <uri
link="http://www.cafepress.com/officialgentoo/">Gentoo Store</uri>. Când cumpăraţi
un CD de la magazinul nostru virtual, ne suportaţi, de asemenea, şi procesul de
dezvoltare. Aşadar, vă rugăm să luaţi în considerare cumpărarea de la magazinul
nostru virtual, dacă este posibil.
</p>

<p>
Puteţi, de asemenea, găsi medii CD recente de la resellerii listaţi pe pagina
nostră <uri link="/main/en/where.xml">Get Gentoo!</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="help">
<title>Acest set de întrebări frecvente nu mi-a răspuns la întrebare. Ce fac acum?</title>
<body>

<p>
Un prim pas bun este să navigaţi prin <uri
link="/doc/ro/index.xml">documentaţia</uri> relevantă, iar dacă nu vă satisface
puteţi naviga prin numeroasele liste de discuţii afişate de <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>.  Pentru a căuta prin listele
de discuţii Gentoo, trebuie să introduceţi "lists.gentoo.org foo" pentru a
căuta informaţii despre "foo". Dacă tot nu vă ajută, sau doar doriţi să
discutaţi cu utilizatorii Gentoo, vizitaţi-ne pe irc: <c>#gentoo</c> pe
<c>irc.freenode.net</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
