<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/fluxbox-config.xml,v 1.16 2006/03/02 05:56:15 alin Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/ro/fluxbox-config.xml" lang="ro">

<title>Ghid de Configurare pentru Fluxbox</title>

<author title="Autor">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Editor, Translator">
  <mail link="alin@gentoo.org">Alin Dobre</mail>
</author>

<abstract>
Acest ghid vă va indica paşii necesari pentru a configura managerul de
ferestre pentru X11, Fluxbox.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->
<license/>

<version>1.1.10</version>
<date>2006-02-26</date>

<chapter>
<title>Introducere</title>
<section>
<title>Introducere în Managerul de Ferestre Fluxbox</title>
<body>

<p>
Pentru cei ce nu sunt familiari cu modelul de desktop din Linux, managerii de
ferestre (aplicaţii WM, în engleză: Window Manager)sunt aplicaţii ce sunt
rulate de mediul X11 pentru a administra alte aplicaţii grafice. Aplicaţiile
WM controlează unde este plasată fiecare fereastră, dimensiunea acesteia
şi care medii desktop au acces la aceasta. Aceasta poate fi efectuată în
timpul rulării uilizând mausul şi, posibil, combinaţii de taste,
depizând de fiecare aplicaţie WM în parte.

</p>

<p>
Totuşi, unele aplicaţii WM, aplică mai mult funcţionalitatea decât doar
administrarea ferestrelor. Fluxbox oferă, de asemenea, o platformă pentru
lansarea în execuţie a aplicaţiilor, configurarea combinaţiilor de taste
şi a imaginilor de fundal, cât şi afişarea informaţiilor cu ajutorul
componentei slit. Aplicaţia WM implicită din GNOME, Metacity, nu include
aceste funcţionalităţi, însă aceastea sunt disponibile prin intermediul
altor aplicaţii GNOME. Astfel, nimeni nu poate spune că, într-adevăr,
Fluxbox este o aplicaţie WM simplist. Totuşi, deoarece Fluxbox include tot
ceea ce este necesar unui mediu desktop de bază, mulţi oameni îl
utilizează în locul altor medii desktop mai mari cum sunt KDE sau GNOME.
</p>

<p>
Pentru a face lucrurile chiar mai confuze, totuşi, Fluxbox poate înlocui
aplicaţia WM implicită pentru GNOME sau KDE. Spre exemplu, unii oameni cred
că Metacity, aplicaţia WM implicită pentru GNOME, pur şi simplu nu are
flexibilitatea necesară acestora, însă nici Fluxbox nu are toate
aplicaţiile integrate şi integrarea dorită de la un mediu desktop complet.
Astfel, o persoană poate utiliza Fluxbox pentru a administra ferestrele şi
GNOME pentru restul operaţiilor. Notaţi, totuşi, că în acest scenariu
apar unele probleme cauzate de seturile de funcţionalităţi de îmbinare
prin suprapunere.
</p>

<p>
Fluxbox poate fi, de asemenea, extins de către aplicaţiile separate. Acest
lucru este, deseori, ideal în situaţiile în care resursele hardware sunt
limitate sau este doar o problemă de gusturi personale.
</p>

<p>
Acest ghid este adresat celor care sunt neiniţiaţi în Fluxbox, curioşi sau
celor care aşteaptă să afle mai multe din experienţa Gentoo/Fluxbox. Acest ghid
ilustrează, de asemenea, cum să obţineţi (deşi opţional) funcţionalitatea prin
utilizarea unor programe separate ce funcţionează corect cu Fluxbox.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalarea Fluxbox</title>
<section>
<title>Instalarea de bază</title>
<body>

<p>
Gentoo oferă un pachet ebuild pentru a instala rapid şi uşor Fluxbox. În timp
ce Gentoo oferă indicatorii USE <c>gnome</c> şi <c>kde</c> pentru a oferi
compatibilitate cu aceste două aplicaţii WM, experienţa autorului indică
faptul că acestea două sunt necesare. Dacă doriţi să instalaţi qt, gtk+, sau
alte utilitare KDE/GNOME, atunci sunteţi liberi să le instalaţi şi să le
configuraţi pe acestea independent. Spre exemplu, autorul utilizează Fluxbox cu
<c>k3b</c>, utilitarul de scris medii CD-R(W) din KDE.
</p>

<p>
Este, de asemenea, necesar să aveţi o aplicaţie care să vă blocheze accesul la
mediul X pentru a preveni accesul neautorizat, deci este înţelept să instalaţi,
de asemenea, <c>xlock</c>. Vasta majoritate a utilizatorilor va putea să îşi
seteze imaginea de fundal, deci vom instala <c>eterm</c>, ce reprezintă un
terminal X11 drăguţ.
</p>

<pre caption="Instalarea Fluxbox">
# <i>emerge fluxbox xlockmore x11-terms/eterm</i>
</pre>

<p>
Ei bine, asta este; Fluxbox este acum instalat! Oricum, este probabil ca dvs.
să nu puteţi să îl utilizaţi în mod eficient doar cu aceste utilitare.
Următoarele secţiuni vă vor ajuta să instalaţi alte pachete, probabil, necesare
şi să configuraţi Fluxbox şi aplicaţiile separate pentru dvs. Reţineţi faptul
că toţi aceşti paşi sunt opţionali, deci simţiţi-vă liberi să alegeţi.
</p>


</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Configurarea Fluxbox</title>
<section>
<title>Pregătirea X11</title>
<body>

<p>
Fluxbox este pur şi simplu o altă aplicaţie pe care X11 o rulează. Dacă dorit
acest lucru, se poate tasta <c>startx</c> şi apoi <c>fluxbox</c> într-un
terminal xterm. Oricum, acest lucru este cel puţin deranjant. Dacă nu doriţi să
efectuaţi procesul de boot direct în interfaţa grafică, în schimb doriţi să
porniţi X11 manual, este posibil să setaţi X să încarce Fluxbox automat prin
execuţia, ca utilizator de sistem normal (non-root), următoarea comandă:
</p>

<pre caption="Editarea xinit">
$ <i>echo "exec startfluxbox" > ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Această soluţie nu este cea ideală pentru majoritatea utilizatorilor, deoarece
vor dori să aibă mediul desktop tot timpul; este un efort să porniţi
<c>startx</c> dacă doriţi să utilizaţi un mediu GUI la fiecare proces de boot.
De asemenea, prezintă un risc de securitate pentru cine nu realizează acest
lucru. Dacă blocaţi accesul la mediul X11 utilizând <c>xlock</c>, dar rulaţi
X11 dintr-o consolă, atunci cineva ce are acces fizic la sistem poate comuta la
acea consolă, apoi să oprească X11 şi să vă utilizeze contul. Singura
modalitate de a preveni acest lucru este, fie să rulaţi X11 în fundal sau să-l
rulaţi prin intermediul screen, apoi să detaşaţi aplicaţia screen şi să ieşiţi
din consolă, nişte paşi cel puţin anoşti. Dacă cineva rulează un manager de
login grafic, această problemă nu mai există. În orice caz, veţi rula mediul
X11 ca root, ce poate reprezenta un lucru neplăcut. Nu există, la momentul
redactării, nici un exploit cunoscut de autor, dar dacă vă aflaţi în această
situaţie, atunci fie nu utilizaţi X11 sau utilizaţi metoda amintită mai sus ce
implică screen. Notaţi faptul că aceasta nu este o problemă strictă de Fluxbox,
dar afectează X11.
</p>

<!--
thanks to Josh Nichols for helping cleanup this section. see comment #4 on bug
87330
-->

<p>
Există un număr de aplicaţii grafice de login din care să alegeţi; noi vom
utiliza gdm. Puteţi utiliza altă aplicaţie de management pentru login, dar gdm
funcţionează corect atât pentru Fluxbox, cât şi pentru alte aplicaţii WM pe
care le-aţi putea avea instalate, cum ar fi GNOME, KDE sau xfce.
</p>

<pre caption="Manager de Login">
# <i>emerge gdm</i>
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<impo>
Asiguraţi-vă că mai întâi instalaţi gdm şi apoi adăugaţi xdm nivelului de
iniţializare default, şi nu invers! Inversarea acestor paşi va genera probleme.
Va trebui, de asemenea, să modificăm unul din fişierele de configurare generale
ale sistemului:
</impo>

<pre caption="Editarea /etc/rc.conf">
DISPLAYMANAGER="gdm"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Teme şi Modele</title>
<body>

<p>
Această secţiune poate fi omisă dacă utilizatorul doreşte un mediu minimal.
Oricum, este plăcut să permitem utilizatorilor să-şi personalizeze felul
aparenţa aplicaţiei WM a acestora. Teme specifice aplicaţiei Fluxbox, modele
Gentoo pentru orice altă aplicaţie WM, şi teme ce pot fi utilizate pe orice
aplicaţie WM *box, vor fi instalate.
</p>

<pre caption="Instalarea stilurilor şi a modelelor">
# <i>emerge commonbox-styles commonbox-styles-extra \
  fluxbox-styles-fluxmod gentoo-artwork</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Sintaxa Fluxbox pentru Vim</title>
<body>

<p>
Urmează instalarea schemei de culori Fluxbox pentru <c>vim</c>. Aceasta permite
utilizatorilor să fie mai lizibil conţinutul fişierelor de definiţii de taste
şi fişierele de iniţializare pentru Fluxbox. Acesta este o extensie foarte mică
pentru vim, deci este foarte recomandată (doar dacă, bineînţeles, sunteţi unul
dintre acei utilizatori de emacs, caz în care recomand <c>emerge -C emacs
&amp;&amp; emerge vim gvim</c> ;-).
</p>

<pre caption="Instalarea Sintaxei Fluxbox">
# <i>emerge fluxbox-syntax</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Lansarea în Execuţie a Aplicaţiilor</title>
<body>

<p>
Orice manager de ferestre are (sau ar trebui să aibă) o aplicaţie proprie
utilizată pentru a lansa, la rându-i, alte aplicaţii din aceasta. Aplicaţia de
pentru lansarea în execuţie din Fluxbox este denumită <c>fbrun</c>, şi este
deja instalată. Poate fi rulată prin tastarea <c>fbrun</c> din linia de
comandă, dar rularea <c>fbrun</c> dintr-o consolă şi apoi lansarea unei alte
aplicaţii din acesta este chiar mai complicat decât rularea aplicaţiei însăşi
dintr-o consolă. De aceea, o combinaţie de taste trebuie definită sau o intrare
introdusă în meniul fluxbox ce va indica către comanda <c>fbrun</c>, sau
amândouă soluţiile.
</p>

<p>
Puteţi defini o intrare în meniu denumită "Run...", prin editarea fişierului
<path>~/.fluxbox/menu</path> şi indroducerea:
</p>

<pre caption="Definirea unei intrări în meniu pentru a lansa fbrun">
[exec] (Run...) {fbrun}
</pre>

<p>
Puteţi găsi mai multe informaţii despre meniurile din fluxbox ulterior în acest
ghid.
</p>

<p>
Pentru mai multe informaţii, cum ar fi opţiunile din linia de comandă, vă rugăm
să consultaţi pagina de manual a acestei aplicaţii, prin tastarea <c>man
fbrun</c>. Amintiţi-vă faptul că, pentru a utiliza opţiunile din linie de
comandă, va trebuie să editaţi fişierele keys şi menu din nou, pentru a include
aceste opţiuni.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tastele Fluxbox</title>
<body>

<p>
Fluxbox include un set foarte slab de definiţii de taste implicite. Activează
utilizatorului suportul pentru comutarea între ferestre şi între spaţiile de
lucru, şi atât. Înainte de a le modifica, sunt câteva lucruri ce sunt necesare
a fi cunoscute. În fişierul de definiţii ale tastelor din Fluxbox, există unele
denumiri bizare pentru tastele modificante. Mod1 este cunoscuta tastă "Alt" şi
Mod4 este celebra tastă utilizată în windows. Tastele Control şi Shift sunt
Control şi Shift. Oricum, în general este bine să utilizaţi tastele Alt/Windows
pentru că alte aplicaţii X11 tind să utilizeze Control şi Shift pentru
scurtăturile acestora.
</p>

<p>
Toate acestea sunt independente, deci le puteţi să excludeţi ceea ce nu doriţi,
sau să modificaţi conform cu necesităţile dvs. Acest ghid utilizează ceea ce
autorul crede că reprezintă toate aplicaţiile comune, deci înlocuiţi, de
asemenea, numele pachetului utilizat, dacă acesta diferă de ceea ce este
indicat aici. Pentru mai multe informaţii, consultaţi pagina de manual pentru
Fluxbox.
</p>

<p>
Deci, acestea fiind spuse, deschideţi un editor (ca utilizator de sistem
non-root), indicaţi-l spre fişierul <path>~/.fluxbox/keys</path>, şi haideţi să
actualizăm acele scurtături pentru taste!
</p>

<pre caption="Modificarea Scurtăturilor pentru Taste">
<comment># blochează mediul X11 pentru utilizatorul curent</comment>
Mod4 l   :ExecCommand xlock

<comment># deschide o serie de aplicaţii cu tastele rapide. Acestea sunt doar exemple, sunt sigur că înţelegeţi acest aspect...</comment>
Mod1 f   :ExecCommand firefox
Mod1 t   :ExecCommand thunderbird
Mod1 o   :ExecCommand oowriter
Mod1 v   :ExecCommand gvim

<comment># Fluxbox nu are o aplicaţie de control pentru sunet, deci trebuie să ne procurăm o astfel de aplicaţie
# (presupune utilizarea alsa. dacă utilizaţi oss, sunteţi pe cont propriu)</comment>
Mod1 e   :ExecCommand Eterm -name alsa -e alsamixer

<comment># Aceasta lansează fbrun, care, la rându-i, lansează alte programe</comment>
Mod1 r   :ExecCommand fbrun

<comment># Controlul Aplicaţiilor. Pur şi simplu uşurează viaţa...</comment>
Mod1 4   :Close
Mod1 m   :Minimize

<comment># Dacă aveţi aterm (emerge x11-terms/aterm), atunci comanda aceasta deschide o instanţă foarte plăcută,
# transparentă a aplicaţiei aterm fără margini, ce se încadrează bine cu o rezoluţie de 1024x768
# în timp ce mai lasă loc şi pentru torsmo. Din nou, simţiţi-vă liberi să o modificaţi</comment>
Mod1 a   :ExecCommand aterm -name aterm -sl 3000 -tr +sb -sr -sk -bg black -fg \
white -fade 90 -bl -tn xterm -fn \
-misc-fixed-medium-r-normal-*-*-120-*-*-c-*-iso8859-15 -g 116x57

<comment># similar liniei de mai sus, dar deschide un terminal transparent pentru root.
# trebuie, bineînţeles, să cunoaşteţi parola pentru root pentru a o utiliza</comment>
Mod1 s   :ExecCommand aterm -name aterm -sl 3000 -tr +sb -sr -sk -bg black -fg \
white -fade 90 -bl -tn xterm -fn \
-misc-fixed-medium-r-normal-*-*-120-*-*-c-*-iso8859-15 -g 116x57 -e su -
</pre>

</body>
</section>
<!-- Torsmo hasn't been in Portage since at least Jan. 2006. Commented until a
STABLE replacement for multiple arches is found -->
<!--
<section>
<title>Monitorizarea Sistemului</title>
<body>

<p>
Există, în sistemele desktop, o necesitate comună de a rula o aplicaţie de
monitorizare pentru X11. Gkrellm este cea mai utilizată aplicaţie de
monitorizare, dar, în spiritul minimalismului din Fluxbox, vom instala o
aplicaţie de monitorizare mai simplă: Torsmo. Dacă doriţi, utilizaţi altă
aplicaţie de monitorizare; există destule ghiduri pentru aceasta în alte
locuri.
</p>

<pre caption="Instalarea torsmo">
# <i>emerge torsmo</i>
</pre>

<p>
Fişierul de configurare implicit este, mai degrabă, slab, dar mai multe
informaţii pot fi obţinute prin consultarea paginii de manual sau în <uri
link="http://torsmo.sourceforge.net/readme.php">pagina readme</uri>.
</p>

</body>
</section>
-->
<section>
<title>Icoane</title>
<body>

<p>
Fluxbox nu are integrat un utilitar sau aplicaţie pentru a plasa inconiţe pe
fundal; totul este manipulat din scurtături de taste sau din meniul deschis
prin accesarea click-dreapta. iDesk este un program ce poate fi utilizat pentru
a vă satisface această necesitate. Este destinat pentru utilizatorii unor
aplicaţii WM ca noi, ce vor să-şi plaseze iconiţe în fereastra root, şi suportă
chiar şi unele efecte speciale, cum ar fi transparenţa! În ciuda numelui, iDesk
nu este afiliat cu Apple sau Mac (din cunoştinţele autorului). Instalarea iDesk
este la fel de simplă ca:
</p>

<pre caption="Instalarea idesk">
# <i>emerge idesk</i>
</pre>

<!--
if someone wants to write a better description of idesk, feel free. it would be
appreciated!
-->

<p>
Odată instalat, va fi necesar să configuraţi iDesk să vă poată afişa iconiţele
pe care le doriţi. Fişierul său de configurare poate fi regăsit ca
<path>~/.ideskrc</path>. Aceasta este o activitate destul de laborioasă şi nu
poate fi acoperită în acest ghid. Următoarele resurse v-ar putea fi de folos
pentru a vă ajuta să configuraţi iDesk: <c>man idesk</c>, <uri
link="http://idesk.sourceforge.net/usage.html">Ghidul de Utilizare al
iDesk</uri> şi această <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-87262.html">discuţie de pe
Forumurile Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opţiuni pentru Managerul de Fişiere Grafic</title>
<body>

<p>
Este important să notăm că Gentoo nu necesită un manager de fişiere. Este
perfect posibil, şi într-adevăr simplu (în opinia autorului), să efectuaţi
toate operaţiile de manipulare a datelor din linie de comandă. În orice caz, nu
toată lumea este de acord...
</p>

<p>
Mulţi utilizatori ce sunt noi în mediul Gentoo/Fluxbox sunt puşi în dificultate
de lipsa unui manager de fişiere grafic, cum ar fi <c>nautilus</c> din Gnome.
Fluxbox însuşi, nu oferă un asemenea program, dar ca întotdeauna, suntem în
spiritul ideii <uri link="#gentoo">minimaliste</uri> pentru modul text şi în
spiritul celor care doresc să aibă <uri link="#rox">iconiţe să facă
click</uri>. Este, bineînţeles, posibil să le instalaţi pe amândouă şi să le
încercaţi.
</p>

</body>
</section>
<section id="gentoo">
<title>Managerul de Fişiere Gentoo - Minimalism</title>
<body>

<p>
Gentoo este un manager de fişiere ce caută să ofere beneficiile unei interfeţe
grafice fără toate complicaţiile care sunt, în general, asociate cu asemenea
interfeţe.
</p>

<pre caption="Instalarea Managerului De Fişiere Gentoo">
# <i>emerge gentoo</i>
</pre>

<note>
Managerul de fişiere Gentoo este un proiect separat de distribuţia Gentoo
Linux. Pentru mai multe informaţii despre acesta, consultaţi <uri
link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap4">Ghidul pentru Utilizarea Numelui şi a
Imaginii Logo</uri>.
</note>

<p>
Managerul de fişiere Gentoo este considerat în totalitate configurabil prin
intermediul interfeţei grafice, deci simţiţi-vă liberi să îl personalizaţi.
</p>


</body>
</section>
<section id="rox">
<title>Managerul de Fişiere Rox - Include Iconiţe</title>
<body>

<p>
Rox este un manager de fişiere ce utilizează atât iconiţe, cât şi text şi este
foarte asemănător cu aplicaţia Explorer din Windows.
</p>

<pre caption="Instalarea Managerului de Fişiere Rox">
# <i>emerge rox</i>
</pre>

<p>
Rox are comportamentul apropiat de aplicaţiile de management de fişiere
"tradiţionale", aşadar interfaţa acesteia ar trebui să fie intuitiv. Dacă nu,
întotdeauna există paginile de manual.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Vizualizarea de Imagini</title>
<body>

<p>
Multe aplicaţii de management de ferestre oferă utilitare pentru a vizualiza
imaginile dintr-un director. Aceste aplicaţii sunt mici şi uşoare şi nu permit
editarea (ce se presupune a se efectua din <c>gimp</c> sau aplicaţiile
similare). Aceasta este necesar dacă utilizaţi linia de comandă, <c>gentoo</c>
sau <c>rox</c> ca manager de ferestre.
</p>

<pre caption="Instalarea xzgv">
# <i>emerge xzgv</i>
</pre>

<p>
<c>xzgv</c> poate fi lansat în orice direct şi poate naviga prin orice format
de imagini suportat.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Setarea unei teme, a imaginii de fundal şi a script-ului de pornire</title>
<body>

<p>
Fluxbox are un număr de teme ce pot fi accesate prin meniul click-dreapta, apoi
navigând prin "Fluxbox menu," şi "System Styles." Aceste teme îşi setează, de
obicei, propria imagine de fundal, ce reprezintă, fie o singură culoare sau un
tip de gradient. Majoritatea utilizatorilor preferă să-şi seteze imaginea de
fundal proprie şi să o păstreze indiferent de tema aleasă de aceştia. Pentru
acest lucru, trebuie să editaţi un alt fişier din Fluxbox, ce administrează
comportamentul la pornire. Aşadar, porniţi editorul preferat din nou, şi
indicaţi-l către <path>~/.fluxbox/startup</path>.
</p>

<p>
Dacă acest fişier există, atunci ştergeţi-i conţinutul. Adăugaţi următoarele
linii noului fişier creat, decomentând, dacă este necesar şi completând
valorile scrise cu MAJUSCULE.
</p>

<pre caption="Editarea script-urilor de pornire ale Fluxbox">
<comment># Script-ul de pornire al Fluxbox

# Aplicaţiile ce necesită să ruleze în permanenţă, spre deosebire de programele care
# au nevoie doar de o execuţie, necesită "&amp;" la sfârşitul comenzii.

# Afişează imaginea splash a Fluxbox
#fbsetbg -C /usr/share/fluxbox/splash.jpg

# Această comandă setează imaginea de fundal. Trebuie să aveţi o aplicaţie setată pentru aceasta.
# (x11-terms/eterm este recomandat)
#fbsetbg -f CALE_CATRE_IMAGINE

# Directorul cu font-uri, propriu
#xset +fp CALE_CATRE_DIRECTOR_CU_FONT-URI

# Porneşte aplicaţia pentru iconiţe
#idesk &amp;

# Aceasta TREBUIE să fie ultima comandă!</comment>
exec /usr/bin/fluxbox -log ~/.fluxbox/log
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Generarea meniului</title>
<body>

<p>
Autorul utilizează un editor de texte pentru a crea meniurile. Dacă sună
tentant pentru dvs., vă rugăm să omiteţi această secţiune şi să consultaţi
secţiunea despre <uri link="#manual_menu">editarea manuală a meniurilor</uri>.
</p>

<p>
Este posibil să editaţi <path>~/.fluxbox/menu</path> manual după utilizarea
unei aplicaţii de generare automată (vedeţi următoarea secţiune), fie pentru a
adăuga pachete sau să le ştergeţi pe cele care nu sunt utilizate. Notaţi faptul
că, dacă o intrare a fost ştearsă din acest meniu, nu va genera ştergerea
pachetului corespondent din sistem, ci doar din meniul acelui utilizator.
Aplicaţia, încă poate fi rulată din linie de comandă.
</p>

<p>
Există, deja, o aplicaţie în sistemul dvs. denumită
<c>fluxbox-generate_menu</c> ce poate fi utilizată pentru a genera meniuri.
Pentru a utiliza acest program, trebuie să aveţi instalată versiunea 0.9.13 sau
mai recentă de Fluxbox. Pentru a vă asigura că aveţi acea versiune, tastaţi
<c>emerge --sync &amp;&amp; emerge -u fluxbox</c>. Aceasta vă va instala o
versiune specială a acestui script modificată special pentru Gentoo, ce
facilitează acestuia găsirea mai multor pachete ca înainte. Aceste script este
infinit mai bun decât cele de dinainte şi a găsit programe în sistemul meu ce
nici nu ştiam că există. Pentru a-l rula (ca utilizator non-root):
</p>

<pre caption="Generarea meniurilor pentru >=fluxbox-0.9.13">
$ <i>fluxbox-generate_menu -is -ds</i>
</pre>

<p>
Este recomandat să vă actualizaţi şi să utilizaţi <c>fluxbox-generate_menu -is
-ds</c> în locul altor programe, cum ar fi <c>mmaker</c>, ce nu percep corect
structura de directoare din Gentoo.
</p>

<note>
Este posibil să utilizaţi această metodă pentru a genera automat meniuri şi
totuşi să aveţi şi un control manual asupra meniului. Crearea şi editarea
manuală a fişierului <path>~/.fluxbox/usermenu</path> (consultaţi secţiunea
următoare pentru sintaxă) va oferi utilizatorului un meniu personalizat ce nu
va fi şters următoarea dată când script-ul va fi rulat.
</note>

</body>
</section>
<section id="manual_menu">
<title>Editarea Manuală a Meniurilor</title>
<body>

<p>
Meniul Fluxbox are la bază un fişier text ce urmează o sintaxă simplă, descrisă
în această secţiune. Definirea implicită a meniului este prezentă în fişierul
<path>~/.fluxbox/menu</path>.
</p>

<p>
Intrările din meniuri utilizate pentru execuţia aplicaţiilor sunt definite de
elementul <c>[exec]</c>. Puteţi defini o intrare, fie sub definiţia
<c>[begin]</c> (rădăcina meniului), sau între o linie <c>[submenu]</c> şi linia
sa corespondentă <c>[end]</c> (definiţiile de submeniuri), spre exemplu:
</p>

<pre caption="Definirea intrărilor de meniuri noi">
# Meniu Fluxbox personalizat
[begin] (Fluxbox)
  <comment>(...)</comment>
  [exec] (XTerm Alb pe Negru) {xterm -ls -fg white -bg black}
  <comment>(...)</comment>
  [submenu] (Mai multe terminale)
    [exec] (Aterm default) {aterm}
    [exec] (Rxvt default) {rxvt}
  [end]
  <comment>(...)</comment>
[end]
</pre>

<p>
Definiţia rădăcină a meniului începe cu tag-ul <c>[begin]</c>, urmat de numele
acestuia între paranteze rotunde, şi se încheie cu tag-ul corespondent
<c>[end]</c>. Toate comenzile de meniu (denumite în acest document, tag-uri)
sunt definite între paranteze pătrate, numele meniurilor sunt incluse între
paranteze rotunde, iar comenzile efective sunt incluse între paranteze acolade.
Comentariile sunt permise în acest fişier, pentru liniile ce încep cu <c>#</c>.
</p>

<p>
În exemplul arătat mai sus, prima linie <c>[exec]</c> defineşte o nouă intrare
denumită "XTerm Alb pe Negru", ce va executa <c>xterm -ls -fg white -bg
black</c> ca în cazul în care ar fi fost executată în linie de comandă.
Următorul este un submeniu, ce este definit utilizând tag-ul <c>[submenu]</c>
şi după aceasta, o secţiune denumită "Mai multe terminale", cu două comenzi
<c>[exec]</c> conţinute. Orice definiţie a unui submeniu trebuie să îşi aibă
corespondentul <c>[end]</c>.
</p>

<p>
Mai sunt şi alte comenzi de meniu pe care le puteţi utiliza în fişierul dvs.
<path>~/.fluxbox/menu</path>. Vă rugăm să consultaţi <uri
link="http://www.fluxbox.org/docbook.php">documentaţia oficială</uri>
disponibilă online, pentru mai multe informaţii.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sumar</title>
<body>

<p>
Felicitări! Fluxbox este, acum, instalat, configurat şi utilizabil. Dacă aveţi
orice întrebări sau sugestii, vă rugăm să îi scrieţi un mesaj electronic
autorului şi/sau să raportaţi un bug în <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri> de la Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
