<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/gentoo-amd64-faq.xml,v 1.8 2006/02/02 19:24:12 alin Exp $ -->

<guide link="/doc/ro/gentoo-amd64-faq.xml" lang="ro">
<title>Întrebări Frecvente despre Gentoo Linux/AMD64</title>

<author title="Editor">
  <mail link="lmedinas@gmail.com">Luis Medinas</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="gerrynjr@gentoo.org">Gerald J. Normandin Jr.</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="blubb@gentoo.org">Simon Stelling</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="alin@gentoo.org">Alin Dobre</mail>
</author>

<abstract>
Acesta este setul de întrebări frecvente despre Gentoo Linux/AMD64
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.7</version>
<date>2005-02-01</date>

<chapter>
<title>Întrebări</title>
<section>
<title>Introducere în documentul cu întrebări frecvente despre Gentoo/AMD64</title>
<body>

<p>
Acest document conţine cele mai frecvente întrebări despre Gentoo/AMD64.
Intenţionăm să ajutăm şi să oferim informaţii utile despre
Gentoo/AMD64. Unele din aceste întrebări pot fi găsite pe forumuri, canale
irc sau liste de discuţii. Dacă aveţi sugestii sau întrebări despre
acest document, sunteţi bineveniţi să le transmiteţi prin e-mail
autorilor, explicând problema.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalare</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#cflags">Ce opţiuni CFLAGS ar trebui să utilizez pentru
    AMD64/EM64T?</uri>
  </li>
  <li><uri link="#kernel">Ce kernel ar trebui să utilizez?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#perfup">Voi avea o creştere a performanţei dacă utilizez
    sistemul pe 64 de biţi în locul celui pe 32 de biţi?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#emul32">Cum fac să funcţioneze emularea pe 32 de biţi pe
    sistemul meu?</uri>
  </li>
  <li><uri link="#multilib">Ce este multilib şi cum îl pot utiliza?</uri></li>
  <li><uri link="#chroot32">Cum creez un mediu chroot pe 32 de biţi?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#upgradex86">Pot actualiza sistemul meu x86 la unul amd64 prin
    efectuarea operaţiei emerge -e world?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Componente Hardware</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#videobindrivers">Vor funcţiona driver-ele mele binare
    NVIDIA/ATI?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#coolnquiet">Cum utilizez proprietăţile
    Cool'n'Quiet/Powernow?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Aplicaţii</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#flash">Pot face să funcţioneze Macromedia Flash?</uri></li>
  <li><uri link="#OOo">Pot face să ruleze OpenOffice.org?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#java">Cum pot face java funcţională în aplicaţia mea
    browser?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#masked">Vreau să instalez pachetul foo, dar emerge
    afişează: (masked by: ~amd64 keyword)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#keyword">Vreau să instalez pachetul foo, dar emerge
    afişează: (masked by: missing keyword)</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Cum pot ajuta proiectul Gentoo/AMD64?</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#bugs">Cum raportez probleme?</uri></li>
  <li><uri link="#project">Cu ce pot să ajut?</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Alte Resurse</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#other">De unde pot să aflu mai multe informaţii despre
    Gentoo/AMD64?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalare</title>
<section id="cflags">
<title>Ce opţiuni CFLAGS ar trebui să utilizez pentru AMD64/EM64T?</title>
<body>

<p>
Este recomandat să utilizaţi opţiuni <c>CFLAGS</c> simple, pentru a evita
probleme ulterioare cu sistemul dvs. Spre exemplu, ar trebui să utilizaţi
<c>CFLAGS="-march=k8 -O2 -pipe"</c> pentru Athlon64 sau Opteron şi
<c>CFLAGS="-march=nocona -O2 -pipe"</c> pentru un procesor EM64T. Dacă
plănuiţi să utilizaţi un mediu chroot pe 32 de biţi, ar trebui să
utilizaţi <c>CFLAGS="-march=athlon-xp -O2 -pipe -msse2"</c> pentru un procesor
AMD64; pentru un procesor EM64T, ar trebui să utilizaţi
<c>CFLAGS="-march=pentium4 -O2 -pipe"</c> <e>în interiorul mediului
chroot</e>.
</p>

<note>
<c>-march=k8</c> este acelaşi lucru cu <c>-march=athlon64</c> şi
<c>-march=opteron</c>.
</note>

<warn>
Nu ar trebui să introduceţi <e>niciodată</e> <c>-fPIC</c>, <c>-m32</c> sau
<c>-m64</c> între opţiunile dvs. <c>CFLAGS</c>. Sunt adăugate în mod
automat ori de câte ori sunt necesare. De asemenea, notaţi faptul că
opţiunea <c>-Os</c> nu este suportată, momentan.
</warn>

</body>
</section>
<section id="kernel">
<title>Ce kernel ar trebui să utilizez pentru AMD64?</title>
<body>

<p>
Puteţi utiliza aproape toate sursele de kernel disponibile în Portage. Vă
recomandăm să utilizaţi <c>gentoo-sources</c>, pentru că este un kernel
special conceput pentru Gentoo Linux. Conţine multe patch-uri specifice
platformei AMD64 şi, deci, este singurul kernel suportat oficial de
Gentoo/AMD64. Puteţi încerca <c>vanilla-sources</c>, de asemenea. Dacă vă
simţiţi curajoşi sau aveţi nevoie de suport hardware suplimentar, puteţi
oricând să încercaţi kernel-ul experimental al lui Andrew Morton denumit
<c>mm-sources</c>.
</p>

<warn>
Ar trebui să vă feriţi de unele opţiuni de kernel care nu au fost
îndeajuns testate, cum ar fi <c>PREEMPT</c>.
</warn>

</body>
</section>
<section id="perfup">
<title>
Voi avea o creştere a performanţei dacă utilizez sistemul pe 64 de biţi
în locul celui pe 32 de biţi?
</title>
<body>

<p>
Aceasta este o întrebare dificilă de răspuns. În unele cazuri, veţi
avea experienţa unei creşteri a performanţei, în alte cazuri, nu. Pentru
uzul zilnic, nu există aproape nici o îmbunătăţire a performanţei în
64 de biţi şi 32 de biţi. Platforma pe 64 de biţi este în general mai
rapidă în cazul operaţiilor cu virgulă mobilă, care este în general
cazul aplicaţiilor multimedia şi reprezentările 3D. Acest <uri
link="http://enterprise.linux.com/enterprise/05/06/09/1413209.shtml?tid=121">articol</uri>
v-ar putea interesa. Există, de asemenea, o <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-349691.html">discuţie</uri>
interesantă pe <uri link="http://forums.gentoo.org">forumurile</uri> noastre.
</p>

</body>
</section>
<section id="emul32">
<title>Cum fac să funcţioneze emularea pe 32 de biţi pe sistemul meu?</title>
<body>

<p>
Trebuie să instalaţi unele pachete pentru a introduce emularea pe 32 de
biţi în sistemul dvs. Aceste pachete sunt instalate automat ca dependenţe de
pachetele pe 32 de biţi din Portage, deci nu este nevoie să le instalaţi
manual. Puteţi instala aceste pachete prin:
</p>

<pre caption="Instalarea bibliotecilor pe 32 de biţi">
# <i>emerge emul-linux-x86-baselibs</i>
# <i>emerge emul-linux-x86-compat</i>
# <i>emerge emul-linux-x86-glibc</i>
</pre>

<p>
Mai mult, trebuie să aveţi opţiunea <c>IA32_EMULATION</c> activată în
kernel.
</p>

<pre caption="Activarea emulării IA32 în sursa de Kernel">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>

Executable file formats / Emulations  ---&gt;
  [*] IA32 Emulation
</pre>

</body>
</section>
<section id="multilib">
<title>Ce este multilib şi cum îl pot utiliza?</title>
<body>

<p>
Orice procesor AMD64 poate rula atât cod pe 32 de biţi cât şi cod pe 64 de
biţi. Dar, când aveţi o aplicaţie pe 32 de biţi, nu o puteţi amesteca cu
biblioteci pe 64 de biţi şi invers. Puteţi, însă, să rulaţi nativ
aplicaţii pe 32 de biţi în cazul în care toate bibliotecile de care au
nevoie sunt disponibile ca obiecte pe 32 de biţi. Puteţi alege dacă doriţi
sau nu suport multilib prin selectarea profilului corespunzător. Cel implicit
este probabil cu multilib activat.
</p>

</body>
</section>
<section id="chroot32">
<title>Cum creez un mediu chroot pe 32 de biţi?</title>
<body>

<p>
Vă rugăm să consultaţi <uri
link="/proj/en/base/amd64/howtos/index.xml?part=1&amp;chap=3">ghidul pentru
mediul chroot pe 32 de biţi</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgradex86">
<title>Pot actualiza sistemul meu x86 la unul amd64 prin efectuarea operaţiei emerge -e world?</title>
<body>

<p>
Din cauza mai multor diferenţe dintre o instalare <c>x86</c> şi una
<c>amd64</c>, este imposibil să actualizaţi. Vă rugăm să efectuaţi o
instalare nouă. Procesul de instalare este puţin diferit de cel pentru x86,
deci vă rugăm să utilizaţi <uri
link="/doc/ro/handbook/handbook-amd64.xml">Manualul AMD64</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Componente Hardware</title>
<section id="videobindrivers">
<title>Vor funcţiona driver-ele mele binare NVIDIA/ATI?</title>
<body>

<p>
Da, NVIDIA şi ATI oferă driver-e ce funcţionează pe AMD64. Le puteţi
instala prin rularea <c>emerge nvidia-kernel</c> sau <c>emerge ati-drivers</c>.
Dacă mai aveţi întrebări despre aceste driver-e, ar trebui să
consultaţi <uri link="/doc/ro/nvidia-guide.xml">Ghidul Nvidia</uri> sau <uri
link="/doc/ro/ati-faq.xml">Întrebări Frecvente despre ATI</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="coolnquiet">
<title>Cum utilizez proprietăţile Cool'n'Quiet/Powernow?</title>
<body>

<p>
Trebuie să vă compilaţi kernel-ul cu suport pentru aceste proprietăţi.
Trebuie doar să activaţi opţiunile de mai jos:
</p>

<pre caption="Opţiuni de kernel pentru Cool'n'Quiet/Powernow">
Power management options ---&gt;
  [*] Power Management support
CPU Frequency scaling ---&gt;
  [*] CPU Frequency scaling
  [*] CPU frequency table helpers
  [*] AMD Opteron/Athlon64 PowerNow!
</pre>

<p>
Apoi, rulaţi <c>emerge cpudyn</c> şi editaţi
<path>/etc/conf.d/cpudyn</path> utilizând editorul dvs. de texte favorit.
</p>

<pre caption="Exemplu de /etc/conf.d/cpudyn">
INTERVAL=1
CPU_UP=0.5
CPU_DOWN=0.9
THROTTLING_LOW=7
CPUFREQ_25="/sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq /sysfs/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq"
CPUFREQ_ACPI="/proc/acpi/processor/CPU0/throttling"
</pre>

<p>
Acum, trebuie doar să rulaţi <c>rc-update add cpudyn default</c> pentru a
vă asigura că este pornit la fiecare proces de boot.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplicaţii</title>
<section id="flash">
<title>Pot face să funcţioneze Macromedia Flash?</title>
<body>

<p>
Da. Pentru a face să funcţioneze Flash, vă va trebui un browser pe 32 de
biţi, cum ar fi <c>mozilla-bin</c>, <c>mozilla-firefox-bin</c> sau
<c>opera</c>, deoarece Macromedia nu oferă o versiune pe 64 de biţi. După
ce instalaţi pachetul -bin a aplicaţiei browser favorită, instalaţi flash
prin comanda <c>emerge netscape-flash</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="OOo">
<title>Pot face să ruleze OpenOffice.org?</title>
<body>

<p>
OpenOffice 1.x şi 2.0.x nu se compilează pe sistemele pe 64 de biţi, deci
va trebui să utilizaţi versiunea binară pe 32 de biţi, disponibilă în
portage ca <c>openoffice-bin</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="java">
<title>Cum pot face java funcţională în aplicaţia mea browser?</title>
<body>

<p>
Blackdown oferă o versiune a JRE pe 64 de biţi. Pentru a o instala, rulaţi
<c>emerge blackdown-jre</c>. Apoi, urmaţi pasul:
</p>

<pre caption="Exemplu de link java în directorul de aplicaţii plugin al aplicaţiei browser">
# <i>ln -s /opt/blackdown-jre-*/plugin/amd64/mozilla/libjavaplugin_oji.so /usr/lib64/nsbrowser/plugins/libjavaplugin_oji.so</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="masked">
<title>Vreau să instalez pachetul foo, dar emerge afişează: (masked by: ~amd64 keyword)</title>
<body>

<p>
Acesta înseamnă că pachetul este încă în arborele 'testing' (n.t.: de
testare). Vă rugăm să consultaţi <c>man portage</c> sau capitolul despre
<uri link="/doc/ro/handbook/handbook-amd64.xml?part=3&amp;chap=3">Interclasarea
Categoriilor Software</uri> conţinut în <uri
link="/doc/ro/handbook/handbook-amd64.xml">Manualul AMD64</uri>, pentru mai
multe informaţii.
</p>

</body>
</section>
<section id="keyword">
<title>Vreau să instalez pachetul foo, dar emerge afişează: (masked by: missing keyword)</title>
<body>

<p>
Aceasta înseamnă că pachetul nu a fost testat, încă. <e>Nu înseamnă
neapărat</e> că pachetul nu funcţionează. Îl puteţi demasca prin acceptarea
unei alte arhitecturi pentru pachet. Următorul exemplu vă arată cum puteţi
accepta cuvântul cheie ~x86 pentru un anumit pachet:
</p>

<pre caption="Exemplu de adăugare de cuvinte cheie pentru pachete">
# <i>echo "categorie/pachet ~x86" >> /etc/portage/package.keywords</i>
# <i>emerge pachet</i>
</pre>

<p>
Dacă funcţionează corect pentru dvs., anunţaţi-ne despre acest fapt şi
completaţi un raport de bug în <uri link="http://bugs.gentoo.org/">Interfaţa
Bugzilla din Gentoo</uri>, pentru ca echipa AMD64 să introducă cuvântul cheie
pentru pachet şi alţi utilizatori să beneficieze de acest lucru, de asemenea.
</p>

<warn>
Nu încercaţi comenzi ca <c>ACCEPT_KEYWORDS="~x86" emerge pachet</c>. Vă va
strica în mod sigur structura pachetelor dvs.
</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cum pot ajuta proiectul Gentoo/AMD64?</title>
<section id="bugs">
<title>Cum raportez probleme?</title>
<body>

<p>
Dacă găsiţi un bug sau doriţi să ne trimiteţi patch-uri, trebuie să
completaţi un raport de bug. Durează puţin timp şi este apreciat foarte
mult. Vă rugăm să urmaţi <uri
link="/proj/en/base/amd64/howtos/index.xml?part=1&amp;chap=2">Ghidul despre
Completarea Bug-urilor</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="project">
<title>Cu ce pot să ajut?</title>
<body>

<p>
Având o popularitate în creştere pentru arhitectura amd64, avem, de
asemenea, nevoie de din ce în ce mai mult ajutor. Există încă multe
lucruri de realizat pentru a îmbunătăţi calitatea Gentoo/AMD64. Un
utilizator mediu ne poate ajuta prin:
</p>

<ul>
  <li>Raportarea de bug-uri generale</li>
  <li>Testarea aplicaţiilor software ce nu au încă cheia <c>~amd64</c></li>
  <li>
    Participarea la <uri
    link="/proj/en/base/amd64/tests/index.xml?part=1&amp;chap=1">Proiectul
    Testerilor de Arhitectură</uri>
  </li>
  <li>
    Ajutorul în răspunsul la întrebările de pe listele de discuţii,
    forumuri şi canale IRC
  </li>
  <li>Transmiterea de patch-uri</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Alte Resurse</title>
<section id="other">
<title>De unde pot să aflu mai multe informaţii despre Gentoo/AMD64?</title>
<body>

<p>
Dacă nici o întrebare nu v-a fost răspunsă în acest document, puteţi
încerca şi alte resurse, cum ar fi <uri
link="/doc/ro/handbook/handbook-amd64.xml">Manualul AMD64</uri>, <uri
link="/proj/ro/base/amd64/howtos/index.xml">Tutoriale pentru Gentoo/AMD64</uri>
sau <uri link="/proj/en/base/amd64/index.xml">pagina oficială a proiectului
nostru</uri>. Puteţi, de asemenea, să ne puneţi întrebări pe canalul
<c>#gentoo-amd64</c> de pe <c>irc.freenode.net</c>, <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-46.html">Forumurile
Gentoo/AMD64</uri> sau pe lista de discuţii
<c>gentoo-amd64@lists.gentoo.org</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
