<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/gentoo-kernel.xml,v 1.14 2006/01/16 19:11:04 alin Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/ro/gentoo-kernel.xml" lang="ro">
<title>Ghid pentru Kernel Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Contribuitor">
  <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="alin@gentoo.org">Alin Dobre</mail>
</author>

<abstract>
Acest document vă oferă o imagine de ansamblu asupra surselor de kernel pe care
Gentoo le oferă prin intermediul Portage.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.12</version>
<date>2006-01-13</date>

<chapter>
<title>Introducere</title>
<section>
<body>

<p>
Ca orice altceva în Gentoo Linux, folosofia echipei Gentoo Kernel este să vă
ofere dvs., utilizatorul, pe cât posibil, libertatea de a alege. Dacă analizaţi
ceea ce afişează comanda <c>emerge -s sources</c>, veţi observa o varietate
foarte largă de surse de kernel din care să alegeţi. În acest document, vom
încerca să vă oferim un sumar concludent al avantajelor fiecărui set de
patch-uri, pe care noi la Gentoo le proiectăm, şi, de asemenea, explicăm
celelalte surse de kernel pe care vi le punem la dispoziţie.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pachete de kernel suportate</title>
<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> este un set de utilitare pentru kernel folosite pentru
autodetecţia componentelor hardware şi configurarea auomată pentru kernel.
Aceasta este, de obicei, recomandată pentru utilizatorii ce nu agreează
compilarea manuală a unui kernel.
</p>

<p>
Pentru mai multe informaţii, vă rugăm să consultaţi <uri
link="/doc/ro/genkernel.xml">Ghidul Genkernel pentru Gentoo Linux</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Scop general: gentoo-sources</title>
<body>

<p>
Pentru majoritatea utilizatorilor recomandăm sursele de kernel
<c>gentoo-sources</c>. De la publicarea versiunii 2005.0, Gentoo Linux
utilizează 2.6 ca versiune implicită de kernel. Doar în cazul în care utilizaţi
în mod specific profilul 2.4, <c>gentoo-sources</c> va fi un kernel 2.6 pe
<e>majoritatea</e> arhitecturilor.
</p>

<p>
<c>gentoo-sources</c> este un kernel bazat pe Linux 2.6, cu anumite
patch-uri incluse pentru a rezolva problemele de securitate, probleme de kernel
şi să mărească gradul de compatibilitate cu arhitecturile sistemelor mai puţin
comune. Linux 2.6 este ramura de kernel stabilă curentă, iar dezvoltarea
progresează rapid. Pentru performanţe sporite, cel mai bun suport hardware şi
numărul mare de funcţionalităţi, noi recomandăm versiunea 2.6 în locul ramurii
mai vechi, 2.4.
</p>

<p>
Unele din cele mai necomune arhitecturi de sisteme nu sunt în totalitate
compatibile cu Linux 2.6, şi unii utilizatori preferă versiunea cea mai
încercată şi testată Linux 2.4; din acest motiv, vă oferim
<c>gentoo-sources</c> (versiunea 2.4). Seturile de patch-uri acest kernel sunt
similare cu cele incluse în ramura 2.6, în plus oferind un număr de
patch-uri proiectate pentru a adăuga funcţionalitate şi
îmbunătăţirea performanţei. Linux 2.4 nu mai este, în acest moment,
dezvoltat în continuare - doar bug-uri şi rezolvări ale unor probleme de
securitate sunt incluse în versiunile noi publicate. Dacă puteţi, vă
recomandăm să vă actualizaţi versiunea de kernel la 2.6. V-ar putea fi
de folos <uri link="/doc/ro/migration-to-2.6.xml">documentul despre
migrare</uri>, în acest sens.
</p>

<p>
Pachetul <c>gentoo-sources</c>, absoarbe majoritatea resurselor echipei de
dezvoltare pentru kernel de la Gentoo. Acestea vă sunt oferite de un grup de
dezvoltatori talentaţi, ce pot conta pe expertiza popularului dezvoltator de
kernel Greg Kroah-Hartman, ce asigură mententanţa pentru udev şi este
responsabil pentru subsistemele USB şi PCI din echipa de dezvoltare oficială a
kernel-ului.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Surse simple de kernel: vanilla-sources şi development-sources</title>
<body>

<p>
Următoarele surse de kernel cu care, probabil, cei mai mulţi dintre dvs.
sunteţi familiari ca utilizatori de Linux, sunt <c>vanilla-sources</c>. Acestea
sunt sursele oficiale de kernel publicate pe <uri>http://www.kernel.org/</uri>.
Notaţi faptul că noi nu aplicăm nici un patch pe aceste surse de kernel -
acestea sunt pure pentru utilizatorii ce doresc să ruleze un kernel complet,
nemodificat.
</p>

<p>
Similar cu <c>gentoo-sources</c>, două versiuni de Linux pot fi regăsite în
acest pachet: 2.4 and 2.6.
</p>

<p>
Linux 2.4 este menţinut de Marcelo Tosatti. Linus Torvalds, creatorul original
al sistemului Linux, a încredinţat mentenanţa ramurii 2.4 lui Marcelor în
momentul în care a început dezvoltarea noii ramuri de kernel 2.6. Marcelo a
făcut o treabă bună în a menţine versiunea 2.4 stabilă si securizată, iar acum
acceptă doar rezolvări de probleme generale şi de securitate pentru versiunea
2.4. Dezvoltarea efectivă este efectuată doar în ramura 2.6.
</p>

<p>
Linux 2.6 este menţinut de Andrew Morton, ce lucrează îndeaproape cu Linus
Torvalds pentru a oferi un kernel Linux rapid, puternic şi cu multe
funcţionalităţi. Dezvoltarea se desfăşoară într-o linişte incedibilă şi această
ramură de kernel este foarte stabilă.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Pentru server: hardened-sources şi rsbac-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-sources</c> este bazat pe versiunea oficială de kernel Linux şi are
ca ţintă utilizatorii ce rulează Gentoo pe systemele server. Oferă patch-uri
pentru diferite subproiecte ale Gentoo Hardened (cum ar fi suportul pentru <uri
link="http://www.nsa.gov/selinux/">LSM/SELinux</uri> şi <uri
link="http://grsecurity.net">grsecurity</uri>),
alături de cele pentru stabilitate şi îmbunătăţiri de securitate. Ca şi
<c>gentoo-sources</c> aceasta vă este oferit în variante de versiuni 2.6 şi
2.4. Vizitaţi <uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> pentru mai
multe informaţii.
</p>

<p>
<c>rsbac-sources</c> conţine patch-uri pentru a putea utiliza Controlul
Accesului pe Baza unui Set de Reguli (<uri
link="http://www.rsbac.org">RSBAC</uri>) şi este distribuit în versiunile
2.4 şi 2.6. Este întreţinut de <uri link="/proj/en/hardened/rsbac/">proiectul
RSBAC</uri>, un subproiect al Gentoo Hardened.
</p>

<impo>
Aceste seturi de kernel oferă patch-uri foarte puternice din punct de vedere
al îmbunătăţirii securităţii. Vă rugăm să consultaţi <uri
link="/proj/en/hardened/">documentaţia</uri> înainte de a le utiliza.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Surse de kernel dependente de arhitectură</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>hppa-sources</c>, <c>mips-sources</c>,
<c>sh-sources</c>, <c>sparc-sources</c> şi <c>xbox-sources</c> conţin,
aşa cum le sugerează şi numele, patch-uri pentru rularea optimă pe anumite
arhitecturi. Pot, de asemenea, conţine unele patch-uri pentru suport şi
funcţionalităţi hardware din celelalte seturi de patch-uri descrise anterior
sau ulterior.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pachete de kernel nesuportate</title>
<section>
<body>

<p>
Acum, vom încerca, pe scurt, să descriem unele din celelalte pachete
<path>sys-kernel/*-sources</path>, pe care le-aţi observat când aţi rulat
<c>emerge -s sources</c>. Să le analizăm in ordine alfabetică. Aceste surse de
kernel sunt oferite numai prin contribuţie iar diversele seturi de patch-uri nu
sunt suportate de echipa Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> este setul de patch-uri al lui Con Kolivas. Acest kernel este
în primul rând proiectat pentru a îmbunătăţi răspunsurile şi interactivitatea
sistemului şi este configurabil pentru diferite medii de activitate (de la
maşini server la staţii de lucru). Setul de patch-uri este, de asemenea, destul
de matur şi este a fost supus multor serii de dezvoltare şi personalizare.
Caracteristica principală a fiecărei versiuni publicate este stabilitatea şi
securitatea. Suportul şi informaţiile sunt disponibile la
<uri>http://kernel.kolivas.org</uri> şi pe canalul <c>#ck</c> de pe
<c>irc.oftc.net</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>git-sources</title>
<body>

<p>
Pachetul <c>git-sources</c> conţine versiuni snapshot zilnice ale arborelui
dezvoltat de către programatorii kernel-ului. Ar trebui să rulaţi aceste
kernel-uri dacă sunteţi interesat în dezolvatarea de kernel sau testare.
Raportarea problemelor trebuie să se facă în <uri
link="http://bugme.osdl.org/">Aplicaţia de Urmărire a Bug-urilor pentru
Kernel-ul Linux</uri> sau LKML (Linux Kernel Mailing List - Lista de Discuţii
pentru Kernel-ul Linux).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
Sursele <c>mm-sources</c> au la bază <c>vanilla-sources</c> şi conţin setul
de patch-uri al lui Andrew Morton. Ele includ funcţionalităţi experimentale şi
de ultimă-oră ce vor fi incluse în ramura oficială de kernel (sau vor fi
respinse pentru că afectează funcţionalitatea sistemului). Sunt cunoscute ca
evoluând foarte repede şi se pot schimba radical de la o saptămână la alta;
dezvoltatorii de kernel le utilizează ca mediu de test pentru apariţiile noi.
</p>

<p>
Dacă chiar doriţi să vă aflaţi la limita instabilităţii şi credeţi că pachetul
<c>vanilla-sources</c> este pentru necunoscători, atunci încercaţi
<c>mm-sources</c>. Aveţi grijă de faptul că acest kernel este foarte
experimental şi nu funcţionează întotdeauna conform aşteptărilor.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
Sursele <c>openmosix-sources</c> conţin patch-uri pentru suportul sistemului
openMosix (ca şi MOSIX, dar Open Source). Pentru mai multe informaţii, vizitaţi
<uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openvz-sources</title>
<body>

<p>
OpenVZ este o soluţie server de virtualizare construită pe Linux. OpenVZ
crează servere virtuale private (VPS - Virtual Private Server) izolate şi
securizate sau medii virtuale pe un singur server fizic activând utilizarea
mai bună a server-ului şi asigurându-se că aplicaţiile nu intră în
conflict. Pentru mai multe informaţii, vizitaţi
<uri>http://www.openvz.org</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>suspend2-sources</title>
<body>

<p>
Sursele <c>suspend2-sources</c> conţin patch-uri, atât din genpatches care
include seturile de patch-uri regăsite în gentoo-sources, cât şi <uri
link="http://www.suspend2.net">Software Suspend 2</uri> care este o
implementare nouă şi îmbunătăţită a operaţiei de suspendare pe
disc (suspend-to-disk) pentru Kernel-ul Linux.
</p>

<p>
Acest kernel este recomandat pentru utilizatorii de laptop ce se bazează
adesea pe posibilitatea de a-şi suspenda laptop-urile şi a-şi relua
lucrul în altă locaţie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>uclinux-sources</title>
<body>

<p>
Sursele <c>uclinux-sources</c> sunt destinate atât procesoarelor fără
Unităţi de Administrare a Memoriei (MMU) cât şi pentru dispozitivele
integrate. Pentru mai multe informaţii, vizitaţi
<uri>http://www.uclinux.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
<c>usermode-sources</c> sunt patch-urile de kernel User Mode Linux. Acest
kernel este proiectat pentru a permite unui sistem Linux să ruleze în alt
sistem Linux care va rula în alt sistem Linux care ... User Mode Linux are ca
scop testarea şi suportul pentru server virtual. Pentru mai multe informaţi
despre acest tribut impresionant stabilităţii şi scalabilităţii Linux, vizitaţi
<uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>. 
</p>

<p>
Pentru mai multe informaţii despre UML şi Gentoo, consultaţi <uri
link="/doc/ro/uml.xml">Ghidul Gentoo pentru UML</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pachete de kernel oferite anterior</title>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
<c>aa-sources</c> a fost cel mai mult modificat kernel cu toate tipurile de
patch-uri de kernel. Persoana principală care se ocupa cu mentenanţa, nu a mai
furnizat seturi de patch-uri pentru kernel, iar acest pachet a fost îndepărtat
şi considerat depăşit.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>alpha-sources</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c> a fost un kernel 2.4 cu toate patch-urile aplicate pentru
a îmbunătăţi compatibilitatea hardware pentru arhitectura Alpha. Aceste
patch-uri au fost dezvoltate şi incluse în ramura principală de kernel.
Utilizatorii Alpha pot rula orice kernel recent, fără nevoia unor patch-uri
suplimentare.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>development-sources</title>
<body>

<p>
<c>development-sources</c>, ramura de kernel oficială de la kernel.org, poate
fi regăsită acum în pachetul <c>vanilla-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev-sources</title>
<body>

<p>
<c>gentoo-dev-sources</c>, un kernel 2.6 ce conţine rezolvarea unor bug-uri,
probleme de securitate şi stabilitate, poate fi regăsit, acum, în pachetul
<c>gentoo-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
Sursele de kernel <c>grsec-sources</c> conţineau patch-uri cu ultimile
actualizări grsecurity (grsecurity versiunea 2.0 sau mai nouă) ce include,
alături de alte patch-uri de securitate, suport pentru PaX. Deoarece
patch-urile grsecurity sunt incluse în <c>hardened-sources</c>, acest pachet
nu mai există în Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
Sursele de kernel <c>hardened-dev-sources</c>  pot fi regăsite, acum, în
pachetul <c>hardened-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>rsbac-dev-sources</title>
<body>

<p>
Sursele de kernel <c>rsbac-dev-sources</c> pot fi regăsite, acum, în pachetul
<c>rsbac-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>selinux-sources</c>, un kernel 2.4 ce includea multe îmbunătăţiri la nivel
de securitate, a fost subclasat de dezvoltarea securităţii în arborele 2.6.
Funcţionalitatea SELinux poate fi regăsită în pachetul <c>hardened-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
<c>win4lin-sources</c> conţineau patch-uri pentru a suporta utilitarele
win4lin din mediul utilizator, ce permit utilizatorilor Linux să suporte
multe din aplicaţiile Microsoft Windows (TM), la viteze aproape native. Acest
pachet a fost îndepărtat din cauza unor probleme de securitate.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
