<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/gentoo-kernel.xml,v 1.4 2005/02/23 20:13:22 alin Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/ro/gentoo-kernel.xml" lang="ro">
<title>Ghid pentru Kernel Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Contribuitor">
  <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="alin@gentoo.ro">Alin Dobre</mail>
</author>

<abstract>
Acest document vă oferă o imagine de ansamblu asupra surselor de kernel pe care
Gentoo le oferă prin intermediul Portage.
</abstract>

<license/>

<version>1.0</version>
<date>2005-01-28</date>

<chapter>
<title>Introducere</title>
<section>
<body>

<p>
Ca orice altceva în Gentoo Linux, folosofia echipei Gentoo Kernel este să vă
ofere dvs., utilizatorul, pe cât posibil, libertatea de a alege. Dacă analizaţi
ceea ce afişează comanda <c>emerge -s sources</c>, veţi observa o varietate
foarte largă de surse de kernel din care să alegeţi. În acest document, vom
încerca să vă oferim un sumar concludent al avantajelor fiecărui set de
patch-uri, pe care noi la Gentoo le proiectăm, şi, de asemenea, explicăm
celelalte surse de kernel pe care vi le punem la dispoziţie.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pachete de kernel suportate</title>
<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> este un set de utilitare pentru kernel folosite pentru
autodetecţia componentelor hardware şi configurarea auomată pentru kernel.
Aceasta este, de obicei, recomandată pentru utilizatorii ce nu agreează
compilarea manuală a unui kernel.
</p>

<p>
Pentru mai multe informaţii, vă rugăm să consultaţi <uri
link="/doc/ro/genkernel.xml">Ghidul Genkernel pentru Gentoo Linux</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Scop general: gentoo-sources şi gentoo-dev-sources</title>
<body>

<p>
Pentru majoritatea utilizatorilor, sursele de kernel recomandate sunt
<c>gentoo-sources</c>. Pachetul <c>gentoo-sources</c> conţine diferite
patch-uri de kernel, proiectate pentru a îmbunătăţi experienţa utilizatorilor
în diferite arii. În legătură cu <e>securitatea</e>: puteţi obţine suport
pentru <uri link="http://www.grsecurity.net">grsecurity</uri>, împreună cu alte
îmbunătăţiri de securitate şi, în mod natural, corectarea tuturor
vulnerabilităţilor cunoscute. Patch-urile incluse au legătură şi cu
<e>performanţa</e> (incluzând ajustări pentru utilizarea ca desktop şi suport
pentru componentele hardware, recente) şi <e>funcţionalităţi</e> (supermount,
bootsplash, ultimile driver-e NTFS, şi altele).
</p>

<p>
Pentru utilizatorii ce caută sa obţină un avantaj al noilor funcţionalităţi,
stabilitate şi performanţă pentru Linux 2.6, le oferim
<c>gentoo-dev-sources</c>. Acest pachet conţine un set de patch-uri minimal,
oferind corectări şi îmbunătăţiri în favoarea stabilităţii şi securităţii.
Acest kernel va deveni cel implicit recomandat de noi, la un moment dat în
viitorul apropiat.
</p>

<p>
Seturile <c>gentoo-sources</c> (împreună cu <c>gentoo-dev-sources</c>) consumă
cele mai multe resurse echipei Gentoo kernel. Acestea vă sunt oferite de către
un grup de dezvoltatori talentaţi, ce pot conta pe expertiza unui foarte-bun şi
popular cunoscător de kernel, Greg Kroah-Hartman, ce se ocupă cu mentenanţa
udev şi este responsabil pentru subsistemele USB şi PCI ale surselor oficiale
de kernel Linux.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Surse simple de kernel: vanilla-sources şi development-sources</title>
<body>

<p>
Următoarele surse de kernel cu care, probail, cei mai mulţi dintre dvs. sunteţi
familiari ca utilizatori de Linux, sunt <c>vanilla-sources</c>. Acestea sunt
sursele oficiale de kernel 2.4 publicate pe <uri>http://www.kernel.org/</uri>,
de a căror mentenanţă se ocupă (contrar a ceea ce cred majoritatea) nu Linus
Torvalds, ci Marcelo Tosatti. Linus este liderul dezvlotării active de kernel,
dar, cum este unul singur, încredinţează mentenanţa ramurii stabile de kernel
cuiva de incredere pentru a o menţine odata ce aceasta s-a stabilizat. Astfel,
Alan Cox a devenit responsabil cu mententanţa seriilor de kernel Linux-2.2 şi
Marcelo Tosatti a devenit responsabil cu mentenanţa seriilor de kernel
Linux-2.4. Acesta din urmă este cel pe care se bazează toate seturile de
patch-uri din seriile 2.4. Marcelo a efectuat un efort considerabil pentru
mentenanţă şi poate fi luat în considerare pentru stabilitate şi actualitatea
(chiar de ultimă oră) suportului hardware.
</p>

<p>
Fişierele ebuild <c>development-sources</c> oferă sursele de kernel stabile
2.6. Contrar cu ceea ce poate sugera, aceste surse de kernel sunt complet
stabile şi gata pentru producţie. Acestea sunt sursele oficiale de kernel 2.6
publicate pe <uri>http://www.kernel.org/</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Pentru server: hardened-sources şi hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-sources</c> este bazat pe Linux 2.4 şi are ca ţintă utilizatorii ce
rulează Gentoo pe systemele server. Oferă patch-uri pentru diferite subproiecte
ale Gentoo Hardened (cum ar fi suportul pentru LSM/SELinux şi GRSecurity),
alături de cele pentru stabilitate şi îmbunătăţiri de securitate. Vizitaţi
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> pentru mai multe informaţii.
</p>

<p>
<c>hardened-dev-sources</c> are acelaşi scop ca <c>hardened-sources</c>, dar
este bazat pe mai-noul kernel Linux 2.6.
</p>

<p>
Următorii indicatori USE pot fi setaţi pentru a selecta patch-urile opţionale:
</p>

<table>
<tr><th>Indicator</th><th>Descriere</th></tr>
<tr><ti>selinux</ti><ti>Înlocuieşte grSecurity cu suport pentru SELinux</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Surse de kernel dependente de arhitectură</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>hppa-sources</c>, <c>hppa-dev-sources</c>,
<c>mips-sources</c>, <c>pegasos-dev-sources</c>, <c>sparc-sources</c> şi
<c>xbox-sources</c> conţin, aşa cum le sugerează şi numele, patch-uri pentru
rularea optimă pe anumite arhitecturi. Pot, de asemenea, conţine unele
patch-uri pentru suport şi funcţionalităţi hardware din celelalte seturi de
patch-uri descrise anterior sau ulterior. Şirul de caractere "-dev-" în numele
unui pachet de kernel înseamnă faptul că sursele utilizează un kernel 2.6 în
locul unui kernel 2.4.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pachete de kernel nesuportate</title>
<section>
<body>

<p>
Acum, vom încerca, pe scurt, să descriem unele din celelalte pachete
<path>sys-kernel/*-sources</path>, pe care le-aţi observat când aţi rulat
<c>emerge -s sources</c>. Să le analizăm in ordine alfabetică. Aceste surse de
kernel sunt oferite numai prin contribuţie iar diversele seturi de patch-uri nu
sunt suportate de echipa Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> este setul de patch-uri al lui Con Kolivas. Acest kernel este
<e>FOARTE</e> optimizat pentru performanţa ca desktop cu costul rezultatelor şi
unora din capacităţile modulului scheduler de a acorda prioritate aplicaţiilor.
Con Kolivas efectuează teste de performanţă pentru sursele de kernel pentru a
găsi combinaţia ideală de funcţionalităţi pentru utilizare ca desktop.
Consultaţi <uri>http://kernel.kolivas.org</uri> pentru mai multe informaţii
despre Con şi patch-urile lui.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
Sursa de kernel <c>grsec-sources</c> conţine patch-uri cu ultimile actualizări
GRSecurity (GRSecurity versiunea 2.0 sau mai nouă) ce include, alături de alte
patch-uri de securitate, suport pentru PaX.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
Sursele <c>mm-sources</c> au la bază <c>development-sources</c> şi conţin setul
de patch-uri al lui Andrew Morton. Ele includ funcţionalităţi experimentale şi
de ultimă-oră ce vor fi incluse în ramura oficială de kernel (sau vor fi
respinse pentru că afectează funcţionalitatea sistemului). Sunt cunoscute ca
evoluând foarte repede şi se pot schimba radical de la o saptămână la alta;
dezvoltatorii de kernel le utilizează ca mediu de test pentru apariţiile noi.
</p>

<p>
Dacă chiar doriţi să vă aflaţi la limita instabilităţii şi credeţi că pachetul
<c>development-sources</c> este pentru necunoscători, atunci încercaţi
<c>mm-sources</c>. Aveţi grijă de faptul că acest kernel este foarte
experimental şi nu funcţionează întotdeauna conform aşteptărilor.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
Sursele <c>openmosix-sources</c> conţin patch-uri pentru suportul sistemului
openMosix (ca şi MOSIX, dar Open Source). Pentru mai multe informaţii, vizitaţi
<uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
Sursele <c>selinux-sources</c> de la <uri>http://www.nsa.gov/selinux</uri> sunt
patch-uri în scopuri de securitate pentru a suporta LSM (Linux Security Modules
- Module de Securitate Linux) şi Flask Security Architecture (Arhitectura de
Securitate Flask).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
<c>usermode-sources</c> sunt patch-urile de kernel User Mode Linux. Acest
kernel este proiectat pentru a permite unui sistem Linux să ruleze în alt
sistem Linux care va rula în alt sistem Linux care ... User Mode Linux are ca
scop testarea şi suportul pentru server virtual. Pentru mai multe informaţi
despre acest tribut impresionant stabilităţii şi scalabilităţii Linux, vizitaţi
<uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>. 
</p>

<p>
Pentru mai multe informaţii despre UML şi Gentoo, consultaţi <uri
link="/doc/ro/uml.xml">Ghidul Gentoo pentru UML</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
<c>win4lin-sources</c> conţin patch-uri pentru a suporta utilitarele win4lin
din mediul utilizator, ce permit utilizatorilor Linux să suporte multe din
aplicaţiile Microsoft Windows (TM), la viteze aproape native. Pentru mai multe
informaţii, vizitaţi <uri>http://www.netraverse.com/</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>wolk-sources</title>
<body>

<p>
<c>wolk-sources</c> conţine <e>Working Overloaded Linux Kernel</e> (Kernel
Linux Suprasolicitat Funcţional) de la
<uri>http://sourceforge.net/projects/wolk</uri>. Acest kernel conţine multe
patch-uri dintr-o mare varietate, toate combinate în kernel cu foarte mare
grijă. Aceasta vă permite să configuraţi aproape orice din şi în kernel în
momentul compilării -- deci, kernel-ul va funcţiona cu aproape orice combinaţie
de patch-uri.
</p>

<p>
Dacă aveţi nevoie de o anumită combinaţie de patch-uri pe care nu o puteţi
regăsi în alte surse de kernel, WOLK merită, cu siguranţă, să-l încercaţi.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pachete de kernel oferite anterior</title>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
<c>aa-sources</c> a fost cel mai mult modificat kernel cu toate tipurile de
patch-uri de kernel. Persoana principală care se ocupa cu mentenanţa, nu a mai
furnizat seturi de patch-uri pentru kernel, iar acest pachet a fost îndepărtat
şi considerat depăşit.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>alpha-sources</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c> a fost un kernel 2.4 cu toate patch-urile aplicate pentru
a îmbunătăţi compatibilitatea hardware pentru arhitectura Alpha. Aceste
patch-uri au fost dezvoltate şi incluse în ramura principală de kernel.
Utilizatorii Alpha pot rula orice kernel recent, fără nevoia unor patch-uri
suplimentare.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>selinux-sources</c>, un kernel 2.4 ce includea multe îmbunătăţiri la nivel
de securitate, a fost subclasat de dezvoltarea securităţii în arborele 2.6.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
