<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/gnome-config.xml,v 1.6 2006/04/04 05:00:01 alin Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/ro/gnome-config.xml" lang="ro">

<title>Ghid pentru Configurarea Gnome</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="lars@strojny.net">Lars Strojny</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="wladyx@gentoo.ro">Vlad Mocanu</mail>
</author>

<abstract>
Un mediu grafic des folosit este GNOME. Acest ghid încearcă să descrie toate
aspectele GNOME, inclusiv instalarea, configurarea, utilizarea, ...
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.6</version>
<date>2006-04-03</date>

<chapter>
<title>Ce este GNOME?</title>
<section>
<title>Proiectul</title>
<body>

<p>
Proiectul <uri link="http://www.gnome.org">GNOME</uri> este un proiect sofware
gratuit dedicat dezvoltării GNOME, o platforma Unix/Linux pentru desktop şi
pentru dezvoltare. <uri link="http://foundation.gnome.org">Fundaţia GNOME</uri>
coordonează dezvoltarea şi celelalte aspecte ale Proiectului GNOME.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Aplicaţia</title>
<body>

<p>
GNOME este un mediu desktop şi o platformă pentru dezvoltare. Această parte de
software gratuit este alegerea pentru desktop făcută de câţiva lideri din
industrie. Este interesantă atât pentru utilizatorii afacerişti, utilizatorii
obişnuiţi cât şi pentru dezvoltatori.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Comunitatea</title>
<body>

<p>
Ca orice mare proiect de software gratuit, GNOME are o bază vastă de
utilizatori şi dezvoltatori. <uri
link="http://www.gnomedesktop.org">Footnotes</uri> conţine ştiri ale GNOME
Desktop pentru utilizatori; <uri
link="http://planet.gnome.org">GnomePlanet</uri> este pentru hackeri şi
contribuitori, iar <uri
link="http://developer.gnome.org">Developer.Gnome.Org</uri> este pentru
dezvoltatorii GNOME.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Instalarea GNOME</title>
<section>
<title>De ce aveţi nevoie?</title>
<body>

<p>
Înainte de a porni instalarea GNOME, ar trebui să vă modificaţi variabilele
USE. Asiguraţi-vă că <c>gtk</c> şi <c>gnome</c> sunt afişate în lista dvs. de
variabile USE din <path>/etc/make.conf</path>. Dacă doriţi suport pentru
<c>hald</c>, aplicaţia daemon pentru accesul la nivelul abstract hardware
(hardware abstraction layer daemon), adăugaţi <c>hal</c> indicatorilor dvs.
USE. Variabila USE <c>howl</c> activează detecţia DNS în GNOME (similar cu
Rendevouz din Mac OS X). Dacă nu doriţi suport pentru KDE (celălalt mare mediu
desktop), înlăturaţi <c>qt</c> şi <c>kde</c>.
</p>

<pre caption="Exemplu USE în /etc/make.conf">
USE="-qt -kde gtk gnome hal howl"
</pre>

<p>
Odată realizat acest lucru, începeţi instalarea GNOME cu ajutorul emerge
<c>gnome</c> şi <c>xscreensaver</c>
</p>

<pre caption="Instalarea GNOME">
# <i>emerge gnome xscreensaver</i>
</pre>

<p>
Puteţi, de asemenea, opta pentru o instalare minimală a Gnome, utilizând
<c>gnome-light</c>:
</p>

<pre caption="Instalarea unui mediu GNOME minimal">
# <i>emerge gnome-light</i>
</pre>

<p>
Aceasta va dura ceva timp, aşa că poate doriţi să citiţi toate cărţile pe care
mama dvs. vi le-a cumpărat dar nu le-aţi deschis niciodată. Gata? Perfect, acum
actualizaţi variabilele de mediu:
</p>

<pre caption="Actualizarea variabilelor de mediu">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Dacă sunteţi atent la datele afişate de comanda <c>emerge</c>, veţi
observa că sugerează utilizarea <c>famd</c> pentru ca nautilus si gnome-vfs
să monitorizeze schimbările fişierelor:
</p>

<pre caption="Installing gamin, a file alteration monitor">
# <i>emerge gamin</i>
</pre>

<impo>
Dacă comutaţi de la <c>fam</c> (vechea aplicaţie de monitorizare de
fişiere) la <c>gamin</c>, va trebui să îndepărtaţi <c>famd</c> din
toate nivelele de iniţializare şi apoi să-l dezinstalaţi:
</impo>

<pre caption="Comutarea la gamin">
# <i>rc-update del famd default</i>
# <i>emerge --unmerge fam</i>
</pre>

<p>
Apoi, vom curăţa nivelele de iniţializare rămase.
</p>

<pre caption="Adăugarea hald şi mDNSResponder la nivelul de execuţie default">
# <i>/etc/init.d/hald start</i>
# <i>rc-update add hald default</i>

# <i>/etc/init.d/mDNSResponder start</i>
# <i>rc-update add mDNSResponder default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Primele Impresii</title>
<body>

<p>
Ca prim lucru haideţi să aruncăm o privire pe ceea ce am construit. Ieşiţi din
mediul shell root şi efectuaţi login ca utilizator obişnuit. Vom configura
sesiunea noastră să ruleze GNOME când executăm comanda <c>startx</c>
(consultaţi, de asemenea, <uri
link="/doc/ro/xorg-config.xml#using_startx">Utilizarea startx</uri> din <uri
link="/doc/ro/xorg-config.xml">Ghidul de Configurare pentru XOrg</uri>):
</p>

<pre caption="Setarea GNOME ca mediu desktop implicit">
$ <i>echo "exec gnome-session" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Acum porniţi mediul grafic prin rularea <c>startx</c>:
</p>

<pre caption="Pornirea GNOME">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Dacă totul merge bine ar trebui să fiţi întâmpinaţi de GNOME. Felicitări. Acum
haideţi să vedem cum puteţi configura GNOME pentru a se potrivi cerinţelor dvs.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Configurarea GNOME</title>
<section>
<title>Aplicaţia Grafică GNOME pentru Login</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi ca Aplicaţia Grafică GNOME pentru Login (GDM - Gnome Display
Manager) să pornească automat la iniţializarea sistemului (pentru a putea
efectua login grafic), trebuie să adăugaţi script-ul de iniţializare <c>xdm</c>
la nivelul de execuţie default:
</p>

<pre caption="Adăugarea xdm la nivelul de execuţie default">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Acum, editaţi <path>/etc/rc.conf</path> şi modificaţi variabila DISPLAYMANAGER.
</p>

<pre caption="Editarea /etc/rc.conf">
DISPLAYMANAGER="gdm"

</pre>

<p>
Dacă reporniţi sistemul acum, Aplicaţia Grafică GNOME pentru Login vă va cere
numele utilizatorului şi parola şi implicit va porni GNOME ca Mediu Desktop (cu
toate acestea aveţi posibilitatea de a selecta altul bineînţeles, alegându-vă
din cele disponibile în <path>/usr/share/xsessions/</path>). Astfel, dacă
utilizaţi GDM, nu este necesară editarea fişierului <path>~/.xinitrc</path>.
</p>

<p>
Pentru a utiliza funcţionalitatea oferită de <c>hald</c>, rulaţi
<c>gnome-volume-manager</c> şi editaţi-i preferinţele.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
