<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/nano-basics-guide.xml,v 1.9 2006/02/01 06:04:08 alin Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/ro/nano-basics-guide.xml" lang="ro">

<title>Bazele Editorului de Texte Nano</title>

<author title="Editor"><!-- meekrob@gentoo.org -->
  Sherman Boyd
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="mudrii@gentoo.ro">Ion Mudreac</mail>
</author>

<abstract>
Acest ghid se doreşte să fie este o introducere în nano. Vă va ajuta
rapid să vă familiarizaţi cu funcţiile de bază ale acestuia.
</abstract>

<version>1.6</version>
<date>2006-01-05</date>

<chapter>
<title>Bazele Nano</title>
<section>
<title>Scopul</title>
<body>

<p>
Acest ghid acoperă comenzile de bază ale editorului de texte nano şi se propune
a fi foarte concis. Pentru informaţii suplimentare vizitaţi:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Deschiderea şi crearea fişierelor</title>
<body>

<p>
Pentru a deschide şi a crea fişierele în nano pur şi simplu tastaţi în consolă:
</p>

<pre caption="Crearea sau deschiderea unui fişier">
# <i>nano numefisier</i>
</pre>

<p>
Nano este un editor fără moduri deci puteţi începe să tastaţi imediat
pentru a introduce text. Dacă editaţi un fişier de configurare cum ar fi
<path>/etc/fstab</path> utilizaţi opţiunea <c>-w</c>, de exemplu:
</p>

<pre caption="Dezactivarea împărţirii rândurilor">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<warn>
Este foarte importantă utilizarea opţiunii <c>-w</c> pentru fişierele de
configurare. Altfel, există posibilitatea ca sistemul dvs. să nu mai
boot-eze sau să cauzeze apariţia altor probleme.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Salvarea şi ieşirea</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi să salvaţi modificările efectuate, apăsaţi
<c>Ctrl+O</c>. Pentru a ieşi din nano, tastaţi <c>Ctrl+X</c>. Dacă
încercaţi ieşirea din nano având un fişier modificat, veţi fi
întrebaţi dacă doriţi să îl salvaţi. Apăsaţi <c>N</c> în cazul în
care nu doriţi sau <c>Y</c> în caz că doriţi acest lucru. Apoi, veţi fi
întrebaţi pentru numele fişierului. Trebuie doar să-l tastaţi şi să
apăsaţi <c>Enter</c>.
</p>

<p>
Dacă, în mod accidental, aţi confirmat că doriţi să îl salvaţi, dar de fapt nu
doriţi acest lucru, puteţi apăsa <c>Ctrl+C</c> când sunteţi întrebat de numele
fişierului.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilizarea cut şi paste</title>
<body>

<p>
Pentru operaţia cut pentru singură linie din text utilizaţi combinaţia de
taste <c>Ctrl+K</c>. Apăsaţi tasta <c>CTRL</c> si <c>k</c> în acelaşi
timp. Linia respectivă pe care sunteţi poziţionaţi va dispărea. Pentru
paste mutaţi cursorul unde doriţi să mutaţi linia ce a fost eliminată cu
cut şi apăsaţi <c>Ctrl+U</c>. Linia trebuie să reapară. De exemplu în
cazul în care trebuie mutat un paragraf întreg. Pentru a muta mai multe
linii, pur şi simplu utilizaţi cut cu mai multe <c>Ctrl+K</c> pentru fiecare
dintre ele şi apoi paste cu un singur <c>Ctrl+U</c>. Întregul paragraf va
apărea oriunde doriţi.
</p>

<p>
În cazul în care aveţi nevoie de o mai mare fineţe în manevrarea textului
din fişier prin marcarea acestuia. Poziţionaţi cursorul la începutul
textului căruia doriţi să-i faceţi cut şi apăsaţi <c>Ctrl+6</c> (sau
<c>Alt+A</c>).  Mutaţi cursorul până în locul unde doriţi să-i faceţi
cut: textul ar trebui acum să fie marcat. Dacă doriţi anularea marcării
textului, apăsaţi din nou <c>Ctrl+6</c>. Apăsaţi <c>Ctrl+K</c> pentru a
face cut textului marcat. Utilizaţi <c>Ctrl+U</c> pentru a-i face paste.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Căutarea textului</title>
<body>

<p>
Căutarea unui text este foarte simplă atât timp cât vă gândiţi la
<e>"WhereIs"</e> (UndeEste) în loc de <e>"Search"</e> (Căutare). Apăsaţi
combinaţia de taste <c>Ctrl+W</c> şi scrieţi textul pe care îl căutaţi.
Pentru a căuta acelaşi text din nou, utilizaţi <c>Alt+W</c>.
</p>

<note>
În textele ajutătoare din nano, tasta Ctrl este reprezentată de semnul de
omisiune (<c>^</c>), deci <c>Ctrl+W</c> este afişat ca <c>^W</c>, şi aşa
mai departe. Tasta Alt este reprezentată de un M (de la "Meta"), deci
<c>Alt+W</c> este afişat ca <c>M-W</c>.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Mai multe opţiuni</title>
<body>

<p>
Dacă sunteţi interesat în personalizarea nano, asiguraţi-vă să citiţi
<path>/etc/nanorc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La final</title>
<body>

<p>
Asta este tot! Mulţumiri pentru kiyose şi quazion de pe #gentoo. Din nou,
pentru informaţii suplimentare consultaţi:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
