<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/nano-basics-guide.xml,v 1.4 2005/06/26 19:31:27 alin Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/ro/nano-basics-guide.xml" lang="ro">

<title>Bazele Editorului de Texte Nano</title>

<author title="Editor"><!-- meekrob@gentoo.org -->
  Sherman Boyd
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="mudrii@gentoo.ro">Ion Mudreac</mail>
</author>

<abstract>
Aceasta este o introducere în nano pentru a vă familiariza rapid cu funcţiile
de bază ale editorului de texte nano.
</abstract>

<version>1.3</version>
<date>2004-08-05</date>

<chapter>
<title>Bazele Nano</title>
<section>
<title>Scopul</title>
<body>

<p>
Acest ghid acoperă comenzile de bază ale editorului de texte nano şi se propune
a fi foarte concis. Pentru informaţii suplimentare vizitaţi:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Deschiderea şi crearea fişierelor</title>
<body>

<p>
Pentru a deschide şi a crea fişierele în nano pur şi simplu tastaţi în consolă:
</p>

<pre>
# <i>nano filename</i>
</pre>

<p>
Nano este un editor fără moduri deci puteţi începe să tastaţi imediat pentru a
insera text. Dacă editaţi un fişier de configurare cum ar fi
<path>/etc/fstab</path> utilizaţi opţiunea  -w, de exemplu:
</p>

<pre>
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<warn>
Este foarte importantă utilizarea opţiunii -w pentru fişierele de configurare.
Altfel, exista posibilitatea ca sistemul dvs. să nu mai boot-eze sau să apară
alte probleme.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Salvarea şi ieşirea</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi să salvaţi modificările efectuate, apăsaţi <c>Ctrl+O</c>. Pentru a
ieşi din <c>nano</c>, tastaţi <c>Ctrl+X</c>. Dacă încercaţi ieşirea din
<c>nano</c> având un fişier modificat, veţi fi întrebaţi dacă doriţi să îl
salvaţi. Apăsaţi <c>N</c> în cazul în care nu doriţi sau <c>Y</c> în caz că
doriţi acest lucru. Apoi, veţi fi întrebaţi pentru numele fişierului. Trebuie
doar să-l tastaţi şi să apăsaţi <c>Enter</c>.
</p>

<p>
Dacă, în mod accidental, aţi confirmat că doriţi să îl salvaţi, dar de fapt nu
doriţi acest lucru, puteţi apăsa <c>Ctrl+C</c> când sunteţi întrebat de numele
fişierului.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilizarea cut şi paste</title>
<body>

<p>
Pentru operaţia cut pentru singură linie din text utilizaţi combinaţia de taste
<c>^K</c>. Apăsaţi tasta <c>CTRL</c> si <c>k</c> în acelaşi timp. Linia
respectivă pe care sunteţi poziţionaţi va dispărea. Pentru paste mutaţi
cursorul unde doriţi să mutaţi linia ce a fost eliminată cu cut şi apăsaţi
<c>^U</c> (<c>CTRL+u</c>). Linia trebuie să reapară. De exemplu în cazul în
care trebuie mutat un paragraf întreg. Pentru a muta mai multe linii, pur şi
simplu utilizaţi cut pentru fiecare dintre ele şi apoi paste. BAM! Întregul
paragraf va apărea oriunde doriţi.
</p>

<p>
În cazul în care aveţi nevoie de o mai mare fineţe în manevrarea textului din
fişier prin markarea acestuia. Poziţionaţi cursorul la începutul textului care
doriţi să-i faceţi cut şi apăsaţi <c>^^</c> (combinaţia de taste <c>ctrl ^</c>
sau <c>ctrl 6</c>).  Mutaţi cursorul până în locul unde doriţi să-i faceţi cut.
Textul ar trebui acum să fie marcat. Pentru finalizarea marcării textului
apăsaţi <c>^^</c> după care<c>^K</c> pentru elimina textul. Utilizaţi <c>^U</c>
pentru a face paste. BAM! Asta-i meserie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Căutarea textului</title>
<body>

<p>
Căutarea unui text este foarte simplă atât timp cât vă gândiţi la
<e>"WhereIs"</e> (UndeEste) în loc de <e>"Search"</e> (Căutare).  Apăsaţi
combinaţia de taste <c>^W</c> (<c>CTRL w</c>) şi scrieţi textul pe care îl
căutaţi. După cum am spus, este uşor.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mai multe opţiuni</title>
<body>

<p>
Dacă sunteţi interesat în personalizarea nano, asiguraţi-vă să citiţi
<path>/etc/nanorc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La final</title>
<body>

<p>
Asta este tot! Mulţumiri pentru kiyose şi quazion de pe #gentoo. Din nou,
pentru informaţii suplimentare consultaţi:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
