<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/printing-howto.xml,v 1.12 2006/03/06 05:55:42 alin Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/ro/printing-howto.xml" lang="ro">
<title>Ghid pentru Imprimare în Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="robert.datcu@gentoo.ro">Robert Datcu</mail>
</author>

<abstract>
Acest document acoperă instalarea şi întreţinerea imprimantelor folosind
CUPS şi Samba. Acoperă instalarea locală şi instalările în reţea,
de asemenea, veţi găsi instrucţiuni despre folosirea imprimantelor
partajate de pe alte sisteme de operare.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.5</version>
<date>2006-03-05</date>

<chapter>
<title>Imprimarea şi Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Folosirea Uneltelor Potrivite</title>
<body>

<p>
Linux are un extraordinar suport pentru imprimante; unealta potrivită pentru
această sarcină se numeşte CUPS (<uri link="http://www.cups.org">Sistemul
Comun de Imprimare în Unix</uri>). De la începutul acestui proiect,
începând cu 1999, instalarea şi întreţinerea CUPS s-a îmbunătăţit
dramatic.
</p>

<p>
În acest document vom acoperi descrierea folosirii CUPS pentru instalarea
unei imprimante locale sau de reţea. Nu vom intra prea mult în detalii
întrucât acest proiect are o <uri
link="http://www.cups.org/documentation.php">minunată documentaţie</uri>
disponibilă pentru utilizare amănunţită.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuraţi-vă kernel-ul</title>
<section>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Când doriţi să instalaţi o imprimantă pe sistemul dvs. trebuie să
ştiţi cum va fi legată imprimanta de sistem. Se face printr-un port local
cum este LPT sau USB, sau este prin reţea? Iar dacă este, foloseşte
Internet Printing Protocol (IPP) sau foloseşte protocolul Microsoft Windows
SMB-CIFS (Microsoft Windows Sharing)?
</p>

<p>
Următoarele câteva paragrafe explică configuraţia minimă necesară
kernel-ului. Desigur, aceasta depinde de modul cum imprimanta va fi legată de
sistem, aşa că pentru comoditate am separat aceste instrucţiuni:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#lpt">Imprimantă legată local (LPT)</uri></li>
  <li><uri link="#usb">Imprimantă legată local (USB)</uri></li>
  <li><uri link="#ipp">Imprimantă legată la Distanţă (IPP)</uri></li>
  <li><uri link="#smb-cifs">Imprimantă legată la Distanţă (SMB-CIFS)</uri></li>
</ul>

<p>
Accesaţi <path>/usr/src/linux</path> şi rulaţi <c>make menuconfig</c>
pentru a începe configurarea kernel-ului. Dacă aţi folosit <c>genkernel</c>
pentru a vă configura kernel-ul, tot trebuie să parcurgeţi aceşti paşi
doar pentru a vă asigura că nu a fost omis ceva.
</p>

<p>
În următoarele exemple de configurare, vom adăuga suportul necesar
<e>în</e> kernel, şi nu ca module. Nu este obligatoriu; dacă doriţi putem
uşor folosi suportul modular. Nu uitaţi să încărcaţi după aceea
modulele corespunzătoare. Folosim, de asemenea, un exemplu de configurare
pentru un kernel 2.6; utilizatorii versiunilor 2.4 pot încerca găsirea
directivelor de configurare corespunzătoare în altă parte.
</p>

<p>
Mergeţi la paragraful corespunzător pentru a vă configura (sau verifica)
kernel-ul.
</p>

</body>
</section>
<section id="lpt">
<title>Imprimantă legată local (LPT)</title>
<body>

<p>
Portul LPT este folosit în general pentru a identifica portul paralel al
imprimantei. Trebuie să activaţi mai întâi suportul pentru portul paralel,
apoi suportul pentru portul paralel PC-style (doar dacă nu sunteţi un
utilizator SPARC), după care activaţi suportul pentru imprimante pe port
paralel.
</p>

<pre caption="Configurarea Imprimantei pe Port Paralel">
Device Drivers --&gt;
  &lt;*&gt; Parallel port support
  &lt;*&gt;   PC-style hardware

Device Drivers --&gt;
  Character Devices --&gt;
    &lt;*&gt; Parallel printer support
</pre>

<p>
Unii utilizatori ar avea nevoie să activeze alte opţiuni în secţiunea
<c>Parallel port support</c>. Consultaţi funcţia <c>Help</c> a configurării
kernel-ului pentru informaţii suplimentare.
</p>

<p>
Asta este; ieşiţi din configurarea kernel-ului şi recompilaţi-l. Nu
uitaţi să copiaţi noua imagine a kernel-ului în locaţia
<path>/boot</path> (şi nu uitaţi să montaţi <path>/boot</path> dacă
este necesar) şi actualizaţi fişierul de configurare al aplicaţiei
bootloader înainte de repornirea sistemului.
</p>

<p>
Acum continuaţi cu <uri link="#cups">Instalarea şi Configurarea CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="usb">
<title>Imprimantă legată local (USB)</title>
<body>

<p>
Pentru activarea imprimării folosind USB, aveţi nevoie de suport USB şi
suport pentru imprimante USB.
</p>

<pre caption="Configurarea Imprimării Folosind Portul USB">
Device Drivers --&gt;
  USB Support --&gt;
    &lt;*&gt; Support for Host-side USB
    <comment>(...)</comment>
    --- USB Host Controller Drivers
    <comment>(Selectaţi Driver-ul Controler-ului Gazdă USB folosit de sistemul dvs. Dacă nu
     ştiţi pe care să-l selectaţi, rulaţi "lspci -v | grep HCI" de pe un alt terminal)</comment>
    &lt;*&gt; EHCI HCD (USB 2.0) support <comment>( sau )</comment>
    &lt;*&gt; OHCI HCD support           <comment>( sau )</comment>
    &lt;*&gt; UHCI HCD (most Intel and VIA) support
    <comment>(...)</comment>
    &lt;*&gt; USB Printer support
</pre>

<p>
Asta este; ieşiţi din configurarea kernel-ului şi recompilaţi-l. Nu
uitaţi să copiaţi noua imagine a kernel-ului în locaţia
<path>/boot</path> (şi nu uitaţi să montaţi <path>/boot</path> dacă
este necesar) şi actualizaţi fişierul de configurare al aplicaţiei
bootloader înainte de repornirea sistemului.
</p>

<p>
Acum continuaţi cu <uri link="#cups">Instalarea şi Configurarea CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="ipp">
<title>Imprimantă legată la Distanţă (IPP)</title>
<body>

<p>
Pentru a fi capabili să vă conectaţi la o imprimantă aflată la
distanţă prin intermediul Internet Printing Protocol, kernel-ul dvs. trebuie
doar să aibă suport de reţea. Cu presupunerea că acesta există deja,
continuaţi cu <uri link="#cups">Instalarea şi Configurarea CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="smb-cifs">
<title>Imprimantă legată la Distanţă (SMB-CIFS)</title>
<body>

<p>
Kernel-ul dvs. trebuie să suporte SMB CIFS:
</p>

<pre caption="Configurarea Imprimării Folosind SMB-CIFS">
File systems --&gt;
  Network File Systems --&gt;
    &lt;*&gt; SMB file system support (to mount Windows shares etc.)
    &lt;*&gt; CIFS support (advanced network file system for Samba, Windows and other CIFS compliant servers)
</pre>

<p>
Asta este; ieşiţi din configurarea kernel-ului şi recompilaţi-l. Nu
uitaţi să copiaţi noua imagine a kernel-ului în locaţia
<path>/boot</path> (şi nu uitaţi să montaţi <path>/boot</path> dacă
este necesar) şi actualizaţi fişierul de configurare al aplicaţiei
bootloader înainte de repornirea sistemului.
</p>

<p>
Acum continuaţi cu <uri link="#cups">Instalarea şi Configurarea CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="cups">
<title>Instalarea şi Configurarea CUPS</title>
<section>
<title>Instalarea</title>
<body>

<p>
Instalarea CUPS în Gentoo este uşoară. CUPS are câteva caracteristici
opţionale care ar putea să vă intereseze. Pentru activarea sau
dezactivarea acestor caracteristici, folosiţi indicatorii USE asociaţi
acestora.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Indicatorul USE</th>
  <th>Impactul asupra CUPS</th>
</tr>
<tr>
  <ti>nls</ti>
  <ti>
    Activează suportul pentru diferite Limbi Naţionale. Cu nls existent,
    CUPS este capabil să ofere feedback localizat, aşa că vă puteţi
    bucura de CUPS în limba dvs. maternă.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>pam</ti>
  <ti>
    Dacă aveţi nevoie de autentificarea sarcinilor de imprimare prin
    intermediul Modulelor Pluggable Authentication, acest indicator va fi
    activa suportul PAM pentru CUPS.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>samba</ti>
  <ti>
    Dacă doriţi să puteţi partaja imprimante legate local către sisteme
    Windows din reţeaua dvs. folosind protocolul SMB-CIFS, sau doriţi să
    puteţi utiliza imprimante partajate de pe sisteme Windows, aveţi nevoie
    de suport SAMBA.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>slp</ti>
  <ti>
    Într-un mediu administrat, imprimanta poate fi disponibilă ca un
    serviciu pentru ceilalţi. Cu ajutorul Protocolului Service Location
    puteţi uşor găsi şi configura un serviciu pe sistemul dvs. Activaţi
    acest indicator USE dacă imprimanta dvs. este disponibilă ca un
    serviciu sau trebuie făcută disponibilă ca unul.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ssl</ti>
  <ti>
    Dacă doriţi autentificare de la distanţă /sau intimitate, aveţi
    nevoie de suport pentru Secure Socket Layer, pentru a permite sesiuni de
    imprimare criptate. Suportul pentru SSL trebuie să fie disponibil tuturor
    sistemelor participante din reţeaua dvs.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Verificaţi setările USE curente. Dacă doriţi să particularizaţi
indicatorii USE doar pentru CUPS, adăugaţi indicatorii corespunzători în
<path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

<pre caption="Configurare indicatori USE pentru CUPS">
# <i>emerge -pv cups</i>
[ebuild N     ] net-print/cups-1.1.23-r1  +nls +pam -samba -slp +ssl 0 kB

<comment>(De exemplu, pentru activarea suportului SAMBA pentru CUPS)</comment>
# <i>vim /etc/portage/package.use</i>
net-print/cups samba
</pre>

<p>
Dacă sunteţi satisfăcuţi de rezultat, să lăsăm Portage să
instaleze CUPS.
</p>

<pre caption="Instalarea CUPS">
# <i>emerge cups</i>
</pre>

<p>
Procesul de compilare ar putea să vă propună rularea <c>rc-update add
coldplug default</c>, dacă folosiţi o imprimantă USB şi aveţi suportul
necesar ca module kernel. Prin această comanda va fi permis oricărui modul
USB din kernel să fie încărcat automat la pornire.
</p>

<p>
Dacă imprimanta este legată local sistemului dvs., trebuie să
încărcaţi CUPS automat la pornire. Asiguraţi-vă că imprimanta dvs.
este conectată şi alimentată înainte de a porni CUPS.
</p>

<pre caption="Pornirea automată a CUPS">
# <i>/etc/init.d/cupsd start</i>
# <i>rc-update add cupsd default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurarea</title>
<body>

<p>
Fişierul implicit de configurare al server-ului CUPS
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> este suficient pentru cei mai mulţi
utilizatori. Totuşi, unii utilizatori ar putea avea nevoie de ceva
schimbări pentru configuraţia CUPS.
</p>

<p>
În următoarele secţiuni acoperim câteva modificări care sunt adesea
necesare:
</p>

<ul>
  <li>
    În <uri link="#remote_usage">Accesul la imprimantă de la
    distanţă</uri> vom permite altor sisteme să folosească imprimanta
    legată de această staţie de lucru Linux.
 </li>
  <li>
    În <uri link="#remote_admin">Administrarea de la distanţă a CUPS</uri>
    acordăm acces la administrarea CUPS folosind sisteme aflate la distanţă
  </li>
  <li>
    În <uri link="#windows_pcl">Activarea suportului pentru driver-ele
    Windows PCL</uri> configurăm CUPS pentru a suporta driver-e Windows PCL.
    Este de recomandat dacă doriţi ca sistemele Windows să fie capabile
    să folosească o imprimantă partajată cu Samba, pentru că cele mai
    multe driver-e Windows sunt driver-e PCL.
  </li>
  <li>
    În <uri link="#setup_remote">Instalarea unei imprimante aflate la
    distanţă</uri> configurăm propriul sistem în a folosi o imprimantă
    legată de un alt sistem (nu o partajare Windows).
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="remote_usage">
<title>Accesul la imprimantă de la distanţă</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi ca alte sisteme să folosească imprimanta prin IPP trebuie ca
în mod explicit să oferiţi acces la imprimantă în
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path>. Dacă doriţi să partajaţi imprimanta
dvs. folosind Samba, această modificare nu este necesară.
</p>

<p>
În editorul dvs. favorit deschideţi <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> şi
adăugaţi o linie <c>Allow</c> pentru sistemul/sistemele care au permisiunea
de a accesa imprimanta dvs. În exemplul următor, oferim acces la
imprimantă pentru orice sistem a cărui adresă IP începe cu
<c>192.168.0</c>.
</p>

<pre caption="Permiterea accesului de la distanţă la imprimantă">
&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
<i>Allow From 192.168.0.*</i>
&lt;/Location&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section id="remote_admin">
<title>Administrarea de la distanţă a CUPS</title>
<body>

<p>
Dacă sunteţi interesat de o administrare de la distanţă trebuie să
oferiţi acces de pe alte sisteme, altele decât localhost, pentru admnistrarea
CUPS. Modificaţi <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> şi acordaţi explicit
acces pentru sistemele dorite de dvs. De exemplu, pentru a acorda acces unui
sistem cu adresa IP 192.168.0.3:
</p>

<pre caption="Permiterea accesului de la distanţă în /etc/cups/cupsd.conf">
&lt;Location /admin&gt;
<comment>(...)</comment>
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
<i>Allow From 192.168.0.3</i>
&lt;/Location&gt;
</pre>

<p>
Nu uitaţi să reporniţi CUPS după operarea schimbărilor în
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> prin rularea <c>/etc/init.d/cupsd
restart</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="windows_pcl">
<title>Activarea suportului pentru driver-ele Windows PCL</title>
<body>

<p>
Driver-ele PCL trimit datele primare către server-ul de imprimare. Pentru
activarea imprimării primare în CUPS, trebuie să modificaţi
<path>/etc/cups/mime.types</path> şi să decomentaţi linia
<c>application/octet-stream</c>. Apoi trebuie să modificaţi
<path>/etc/cups/mime.convs</path> şi să decomentaţi linia care conţine
<c>application/octet-stream</c>.
</p>

<pre caption="Activarea suportului pentru imprimarea primară">
# <i>vim /etc/cups/mime.types</i>
<comment>(Decomentaţi linia astfel încât fişierul să conţină:)</comment>
application/octet-stream

# <i>vim /etc/cups/mime.convs</i>
<comment>(Decomentaţi linia astfel încât fişierul să conţină:)</comment>
application/octet-stream     application/vnd.cups-raw    0    -
</pre>

<p>
Nu uitaţi să reporniţi CUPS după operarea schimbărilor în
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> prin rularea <c>/etc/init.d/cupsd
restart</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="setup_remote">
<title>Instalarea unei imprimante aflate la Distanţă</title>
<body>

<p>
Dacă imprimantele sunt legate de un server de la distanţă ce foloseşte
CUPS, puteţi uşor configura sistemul dvs. să folosească imprimanta de la
distanţă prin modificarea fişierului <path>/etc/cups/client.conf</path>.
</p>

<p>
Presupunând că imprimanta este legată unui sistem numit
<c>printserver.domeniulmeu</c>, deschideţi cu editorul dvs. favorit
<path>/etc/cups/client.conf</path> şi precizaţi directiva <c>ServerName</c>:
</p>

<pre caption="Modificarea client.conf">
# <i>vim /etc/cups/client.conf</i>

<comment>(Înlocuiţi printserver.domeniulmeu cu numele server-ului dvs. de imprimare)</comment>
ServerName <i>printserver.domeniulmeu</i>
</pre>

<p>
Sistemul de la distanţă va avea setările imprimantei implicite pe care o
veţi folosi. Dacă doriţi să schimbaţi imprimanta implicită, folosiţi
<c>lpoptions</c>:
</p>

<pre caption="Schimbarea imprimantei implicite">
<comment>(În primul rând afişaţi imprimantele disponibile)</comment>
# <i>lpstat -a</i>
hpljet5p accepting requests since Jan 01 00:00
hpdjet510 accepting requests since Jan 01 00:00

<comment>(Stabiliţi HP LaserJet 5P ca imprimantă implicită)</comment>
# <i>lpoptions -d hpljet5p</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="configure_printer">
<title>Configurarea unei Imprimante</title>
<section>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Dacă imprimanta pe care doriţi să o configuraţi este disponibilă de la
distanţă printr-un server de imprimare diferit (care rulează CUPS) nu
trebuie să urmaţi aceste instrucţiuni. În loc, citiţi <uri
link="#setup_remote">Instalarea unei imprimante aflate la distanţă</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Detectarea Imprimantei</title>
<body>

<p>
Dacă aveţi o imprimantă USB sau imprimanta dvs. pe port paralel era
alimentată când aţi pornit sistemul Linux, aţi putea obţine informaţii
din kernel cum că a detectat corect imprimanta. Totuşi, aceasta este mai
mult o indicaţie şi nu o cerinţă.
</p>

<pre caption="Obţinerea informaţiilor din kernel">
<comment>(Pentru o imprimantă pe port paralel)</comment>
$ <i>dmesg | grep -i print</i>
parport0: Printer, Hewlett-Packard HP LaserJet 2100 Series

<comment>(Pentru o imprimantă USB)</comment>
$ <i>lsusb</i>
<comment>(...)</comment>
Bus 001 Device 007: ID 03f0:1004 Hewlett-Packard DeskJet 970c/970cse
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalarea Imprimantei</title>
<body>

<p>
Pentru a vă instala imprimanta în sistem, porniţi-vă browser-ul şi
accesaţi adresa <uri link="http://localhost:631">http://localhost:631</uri>.
Veţi fi întâmpinaţi de interfaţa web CUPS din care puteţi realiza toate
sarcinile administrative.
</p>

<p>
Mergeţi la <e>Administration</e> şi introduceţi în casete informaţiile
necesare logării, nume şi parola asociată. Apoi, când aţi ajuns la
interfaţa de administrare, click pe <e>Add Printer</e>. Veţi fi
întâmpinaţi de un nou ecran, care vă va permite să introduceţi
următoarele informaţii:
</p>

<ul>
  <li>
    <e>Spooler name</e>, un scurt dar explicit nume folosit în sistemul dvs.
    pentru a identifica imprimanta. Acest nume trebuie să nu conţină
    spaţii sau alte caractere speciale. De exemplu, pentru un HP LaserJet 5P
    aţi putea spune <c> hpljet5p</c>.
    </li>
  <li>
    <e>Location</e>, o descriere a locului unde se găseşte fizic imprimanta
    (de exemplu în camera dvs. sau în bucătărie, chiar în dreapta
    spălătorului de vase, ...). Rolul este de a ajuta în gestionarea mai
    multor imprimante.
  </li>
  <li>
    <e>Description</e>, unde veţi introduce o descriere completă a
    imprimantei. În mod obişnuit se foloseşte numele complet al
    imprimantei (ca "HP LaserJet 5P").
  </li>
</ul>

<p>
Următorul ecran vă cere informaţii cu privire la dispozitivul de care este
legată imprimanta. Veţi avea posibilitatea alegerii din mai multe
dispozitive. Următorul tabel acoperă câteva posibile dispozitive, dar
lista nu este exhaustivă.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Dispozitiv</th>
  <th>Descriere</th>
</tr>
<tr>
  <ti>AppSocket/HP JetDirect</ti>
  <ti>
    Acest dispozitiv special permite imprimantelor din reţea să fie
    accesibile printr-un socket HP JetDirect. Doar anumite imprimante suportă
    acest dispozitiv.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Internet Printing Protocol (IPP sau HTTP)</ti>
  <ti>
    Folosiţi-l pentru a vă lega la imprimanta dvs. de la distanţă prin
    intermediul protocolului IPP sau direct (IPP), sau prin HTTP.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Gazdă LPD/LPR sau Imprimantă</ti>
  <ti>
    Selectaţi-l dacă imprimanta este la distanţă şi legată la un
    server LPD/LPR.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Portul Paralel #1</ti>
  <ti>
    Selectaţi-l când imprimanta este legată local la portul dvs. paralel
    (LPT). Când imprimanta este automat detectată, numele acesteia va fi
    adăugat la numele dispozitivului.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Imprimanta USB #1</ti>
  <ti>
    Selectaţi-l când imprimanta este legată local la un port USB. Numele
    imprimantei ar trebui automat adăugat la numele dispozitivului.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Dacă instalaţi o imprimantă aflată la distanţă, se va cere adresa URI
către imprimantă:
</p>

<ul>
  <li>
    Un server de imprimare LPD necesită o sintaxă
    <c>lpd://hostname/queue</c>
  </li>
  <li>
    O imprimantă HP JetDirect necesită o sintaxă <c>socket://hostname</c>
  </li>
  <li>
    O imprimantă IPP necesită sintaxa <c>http://hostname:631/ipp/queue</c>
    sau <c>ipp://hostname/ipp/queue</c>
  </li>
</ul>

<p>
În continuare, selectaţi producătorul imprimantei în ecranul alăturat
şi tipul modelului şi seria acesteia din ecranul următor. Pentru multe
imprimante, veţi găsi mai multe driver-e. Puteţi sau alege unul sau căuta
un bun driver la <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">Lista de Imprimante
LinuxPrinting.org Printer List</uri>. Puteţi schimba uşor driver-ele
ulterior.
</p>

<p>
Odată ce driver-ul este selectat, CUPS vă va informa cum că imprimanta a
fost adăugată cu succes în sistem. Puteţi accesa acum pagina de
administrare a imprimantei din interfaţa de administrare şi selecta
<c>Configure Printer</c> pentru a schimba setările imprimantei (rezoluţie,
format pagină, ...).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Testarea şi Reconfigurarea Imprimantei</title>
<body>

<p>
Pentru a verifica dacă imprimanta funcţionează corect, mergeţi la pagina
de administrare a imprimantei, selectaţi imprimanta dvs. şi apăsaţi pe
<c>Print Test Page</c>.
</p>

<p>
Dacă imprimanta nu pare a funcţiona corect, click pe <c>Modify Printer</c>
pentru a vă reconfigura imprimanta. Veţi fi întâmpinat de aceleaşi
ecrane ca în timpul primei instalări dar setările implicite vor deveni
noua dvs. configuraţie curentă.
</p>

<p>
Dacă nu aveţi vreo idee de ce imprimanta nu funcţionează v-aţi putea
lămuri uitându-vă la <path>/var/log/cups/error_log</path>. În
următorul exemplu vom găsi că este de fapt o eroare În permisiuni,
probabil datorată unei setări greşite <c>Allow</c> în
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path>.
</p>

<pre caption="Căutarea erorilor CUPS">
# <i>tail /var/log/cups/error_log</i>
<comment>(...)</comment>
E [11/Jun/2005:10:23:28 +0200] [Job 102] Unable to get printer status (client-error-forbidden)!
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalarea Celui Mai Bun Driver</title>
<body>

<p>
Există multe driver-e de imprimantă; pentru a afla care din acestea oferă
cea mai bună performanţă pentru imprimanta dvs., vizitaţi <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">Lista Imprimantelor
LinuxPrinting</uri>. Alegeţi modelul dvs. şi introduceţi-l pentru a afla ce
driver recomandă site-ul. De exemplu, pentru HP LaserJet 5P, site-ul
recomandă driver-ul <c>ljet4</c>.
</p>

<p>
Descărcaţi fişierul PPD de pe site şi salvaţi-l în
<path>/usr/share/cups/model</path>. Astfel driver-ul va fi disponibil prin
intermediul interfeţei web CUPS. Acum reconfiguraţi imprimanta aşa cum am
descris mai sus.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Folosirea Unor Driver-e Speciale Pentru Imprimantă</title>
<section>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Unele imprimante necesită driver-e specifice sau oferă caracteristici
adiţionale care nu sunt disponibile prin intermediul obişnuitului proces de
configurare descris mai sus. Acest capitol va prezenta un grup de imprimante
şi cum pot fi configurate acestea pentru a funcţiona cu Gentoo Linux.
</p>

<p>
Următoarele imprimante şi/sau driver-e sunt acoperite:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#gimp-print">Driver-ul Gimp Print</uri></li>
  <li><uri link="#hplip">Driver-ul HPLIP</uri> (înlocuieşte HPOJ şi HPIJS)</li>
  <li><uri link="#pnm2ppa">Driver-ul PNM2PPA</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="gimp-print">
<title>Driver-ul Gimp Print</title>
<body>

<p>
Driver-ele <uri link="http://gimp-print.sf.net">gimp-print</uri> sunt de
înaltă calitate, şi sunt driver-e opensource pentru diferite imprimante
Canon, Epson, HP, Lexmark, Sony, Olympus şi imprimante PCL ce suportă CUPS,
ghostscript, Gimp şi alte aplicaţii.
</p>

<p>
Arborele Portage din Gentoo conţine un ebuild pentru driver-ele gimp-print.
Folosiţi doar <c>emerge</c> pentru a le instala. Luaţi aminte că fişierul
ebuild conţine câţiva indicatori USE (cum sunt <c>cups</c> şi
<c>ppds</c>). Trebuie să aveţi activaţi cel puţin aceşti doi indicatori!
</p>

<pre caption="Instalarea driver-elor gimp-print">
# <i>emerge gimp-print</i>
</pre>

<p>
Când procesul de instalare s-a terminat, driver-ele Gimp-Print vor fi
disponibile prin intermediul interfeţei web CUPS.
</p>

</body>
</section>
<section id="hplip">
<title>Driver-ul HPLIP</title>
<body>

<p>
<uri link="http://hpinkjet.sf.net">Proiectul HPLIP</uri> adoptă driver-ul
hpijs şi include suport pentru scanner şi programe service pentru diverse
periferice multi-funcţionale. Pentru suport imprimare, <e>trebuie</e> să
aveţi indicatorul USE <c>ppds</c> activat.
</p>

<pre caption="Instalarea driver-elor hplip">
<comment>(Verificaţi dacă indicatorul USE ppds este activat)</comment>
# <i>emerge -vp hplip</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N    ] net-print/hplip-0.9.5  +X +cups +foomaticdb <comment>+ppds</comment> -qt -scanner -snmp +usb 9,255 kB 

Total size of downloads: 9,255 kB

# <i>emerge hplip</i>
# <i>/etc/init.d/hplip start</i>
# <i>rc-update add hplip default</i>
</pre>

<p>
Când procesul de instalare s-a terminat, driver-ele Gimp-Print vor fi
disponibile prin intermediul interfeţei web CUPS.
</p>

</body>
</section>
<section id="pnm2ppa">
<title>Driver-ul PNM2PPA</title>
<body>

<p>
PPA este o tehnologie HP care se concentrează pe trimiterea procesării
primare către sistem în loc de a o trimite către imprimantă, ceea ce
implică imprimante mai ieftine dar cu un consum de resurse mai mare.
</p>

<p>
Dacă site-ul <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting</uri> vă
informează că driver-ul <uri
link="http://pnm2ppa.sourceforge.net/">pnm2ppa</uri> este cea mai bună
opţiune a dvs., trebuie să instalaţi filtrul <c>pnm2ppa</c> în sistemul
dvs.:
</p>

<pre caption="Instalarea filtrului pnm2ppa">
# <i>emerge pnm2ppa</i>
</pre>

<p>
Odată instalat, descărcaţi fişierul PPD corespunzător modelului dvs. de
imprimantă de pe site-ul <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting</uri> şi
copiaţi-l în <path>/usr/share/cups/model</path>. Apoi, configuraţi imprimanta
dvs. folosind paşii prezentaţi mai sus. 
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="windows">
<title>Imprimarea Din şi Pe Microsoft Windows</title>
<section>
<title>Configurarea unui Client Windows pentru IPP</title>
<body>

<p>
Microsoft Windows suportă IPP (Utilizatorii Windows 9x şi ME trebuie să
<uri
link="http://support.microsoft.com/default.aspx?scid=kb;en-us;294439">instaleze</uri>
separat). Pentru a instala o imprimantă care este legată de sistemul dvs.
Linux prin Windows, accesaţi vrăjitorul <c>Add Printer</c> şi selectaţi
<c>Network Printer</c>. Când sunteţi întrebat de adresa URI, folosiţi
sintaxa <c>http://hostname:631/printers/queue</c>.
</p>

<p>
Asiguraţi-vă că sistemele dvs. <uri link="#remote_usage">pot accesa</uri>
imprimanta dvs!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurarea unui Client Windows pentru o Imprimantă Partajată prin Samba</title>
<body>

<p>
Pentru a partaja imprimanta într-o reţea SMB-CIFS, trebuie să aveţi SAMBA
instalată şi corect configurată. Cum se face asta este dincolo de scopul
acestui document, dar ne vom confrunta imediat cu o configuraţie Samba pentru
imprimantele partajate.
</p>

<p>
Deschideţi cu editorul dvs. favorit <path>/etc/samba/smb.conf</path> şi
adăugaţi o secţiune <c>[printers]</c> la acesta:
</p>

<pre caption="Adăugarea unei secţiuni [printers]">
[printers]
  comment      = All printers
  path         = /var/spool/samba
  browseable   = no
  guest ok     = no
  writable     = no
  printable    = yes
  public       = yes
  printer name = hpljet5p
</pre>

<p>
Mergeţi spre partea superioară a fişierului <path>smb.conf</path> până
când vă veţi afla în interiorul secţiunii <c>[global]</c>. Găsiţi apoi
setările <c>printcap name</c> şi <c>printing</c> şi asociaţi-le
fiecăreia parametrul <c>cups</c>:
</p>

<pre caption="Schimbarea secţiunii [global]">
[global]
  <comment>(...)</comment>
  printcap name = <i>cups</i>
  printing      = <i>cups</i>
</pre>

<p>
Asiguraţi-vă că aţi activat în CUPS suportul pentru <uri
link="#windows_pcl">Driver-ele Windows PCL</uri>. Apoi, reporniţi serviciul
<c>smb</c> pentru ca schimbările să aibă efect.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurarea unui Client Linux pentru un Server de Imprimare Windows</title>
<body>

<p>
În primul rând, asiguraţi-vă că imprimanta este partajată pe sistemul
dvs. Windows.
</p>

<p>
Apoi, în interfaţa web CUPS, configuraţi imprimanta aşa cum a fost descris
anterior. Veţi observa că a fost adăugat un alt driver de către CUPS,
driver numit <c>Windows Printer via SAMBA</c>. Alegeţi-l şi folosiţi
sintaxa <c>smb://username:password@workgroup/server/printername</c> sau
<c>smb://server/printername</c> pentru adresa URI.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplicaţii Auxiliare Imprimării</title>
<section>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Există multe unelte care vă ajută să configuraţi o imprimantă, să
folosiţi filtre adiţionale pentru imprimare, să adăugaţi caracteristici
adiţionale procesului de imprimare, etc. Acest capitol prezintă câteva
astfel de unelte. Lista nu este exhaustivă şi nu ne propunem să
discutăm despre fiecare unealtă în mari detalii.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gtk-LP - O unealtă de configurare a imprimantei bazată pe Gtk</title>
<body>

<p>
Cu <uri link="http://gtklp.sourceforge.net/index.shtml">Gtk-LP</uri> puteţi
instala, modifica şi configura imprimanta dvs. dintr-o aplicaţie Gtk de sine
stătătoare. Foloseşte CUPS şi oferă toate posibilităţile standard
CUPS. Cu adevărat merită verificat dacă vă displace interfaţa Web CUPS
sau dacă doriţi o aplicaţie de sine stătătoare pentru rutinele zilnice
legate de imprimare.
</p>

<p>
Pentru instalare, emerge <c>gtklp</c>:
</p>

<pre caption="Instalarea Gtk-LP">
# <i>emerge gtklp</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
