<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/source_mirrors.xml,v 1.5 2006/04/04 05:16:15 alin Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/ro/source_mirrors.xml" lang="ro">

<title>Politica Gentoo Linux Referitoare la Mirror-urile cu Surse</title>

<author title="Autor">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="jforman@gentoo.org">Jeffrey Forman</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="robert.datcu@gentoo.ro">Robert Datcu</mail>
</author>

<abstract>
Acest document explică cerinţele pentru mirror-urile cu surse.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>
<version>1.7</version>
<date>2006-04-03</date>

<chapter>
<title>Cerinţe</title>
<section>
<title>Lăţimea de Bandă Minimă</title>
<body>

<p>
Pentru a găzdui corespunzător un mirror cu surse, ar trebui să aveţi o lăţime
de bandă minimum 5Mbps upstream. Conexiunile ADSL şi pe cablu în general nu
realizează conexiuni adecvate pentru sistemele gazdă distfiles, datorită
performanţei maxime limitate a acestora.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Spaţiul Minim pe Disc</title>
<body>

<p>
Cerinţele de spaţiu depind dacă alegeţi să rulaţi un mirror "Complet" sau doar
un mirror pentru "Distfiles". Mirror-urile complete necesită 90 GOcteţi de
spaţiu pe disc. Mirror-urile distfiles necesită 40 GOcteţi de spaţiu.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Număr Minim de Utilizatori</title>
<body>

<p>
Dorim să suportaţi conexiunile a minimum 15 (preferabil 30) utilizatori
concomitenţi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Frecvenţa Actualizărilor</title>
<body>

<p>
Toate mirror-urile trebuie să fie sincronizate la fiecare patru ore, începând
cu miezul nopţii, ora locală. Acest lucru ajută la distribuirea supraîncărcării
pe o perioadă de timp, decât ca toate mirror-urile să se sincronizeze în
acelaşi timp.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Necesităţi pentru Mirror</title>
<body>

<p>
Server-ul dvs. mirror nu va fi adăugat în lista noastră, ca şi accesul la
punctul de distribuţie privat. Noi adăugăm mirror-uri în funcţie de necesităţi
pentru a nu dezordona lista şi pentru a oferi o viteză mare adecvată
mirror-urilor. Sunteţi mai mult decât binevenit să intraţi pe canalul
#gentoo-mirrors de pe irc.freenode.org şi să discutaţi stadiul procesului de
adăugare al server-ului dvs. mirror în lista reţelei noastre oficiale.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Detaliile Implementării</title>
<section>
<body>

<p>
Pentru un nou mirror cu surse, procedura va fi după cum urmează:
</p>

<p>
Configuraţi server-ul să realizeze rsync cu
ftp.ussg.iu.edu::gentoo-distfiles. Odată ce aveţi un mirror complet al
acelui server, vă rugăm să transmiteţi un fişier bug-report la <uri
link="http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi?product=Mirrors">bugs.gentoo.org</uri>
către categoria <c>Mirrors</c>, declarând că aveţi un nou mirror şi
doriţi să fie adăugat în lista mirror-urilor oficiale. Specificaţi
dacă doriţi să fiţi un mirror "Complet" sau doar pentru "Distfiles".
Mirror-urile doar pentru "Distfiles" vor fi desemnate ca atare pe site-ul web.
</p>

<p>
Mirror-urile complete trebuie să conţină următoarele directoare (plus orice
alte directoare ce vor fi adăugate în viitor):
</p>

<ul>
  <li>/releases</li>
  <li>/experimental</li>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
  <li>/grp</li>
</ul>

<p>
Mirror-urile doar pentru distfiles trebuie să conţină următoarele directoare:
</p>

<ul>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
</ul>

<p>
Apoi, noi vom verifica dacă mirror-ul există şi ne putem conecta la acesta
corespunzător. Apoi, în următoarele 48-72 ore, vom determina dacă mirror-ul
dvs. se sincronizează corect şi respectă politica noastră.
</p>

<p>
Dacă toţi aceşti paşi s-au efectuat fără probleme, vă vom adăuga apoi în lista
noastră <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">mirror-uri pentru
descărcare</uri> de pe principalul site web. Vă vom trimite de asemenea
informaţiile pentru login la mirror-ul privat distfile principal, care este
singurul disponibil pentru mirror-urile oficiale cu surse Gentoo Linux.
</p>

<p>
În plus, dvs., administratorul mirror-ului, vi se va cere să subscrieţi la
lista de mail-uri gentoo-mirrors (trafic scăzut) astfel încât să puteţi urmări
toate problemele asociate cu mirror-urile cu surse.
</p>

<note>
Mulţumiri pentru ajutorul dat utilizatorilor şi dezvoltatorilor Gentoo Linux!
:) Pentru orice problemă sau eveniment în administrarea mirror-ului, luaţi
legătura cu <mail
link="mirror-admin@gentoo.org">mirror-admin@gentoo.org</mail>.
</note>

<warn>
NU trimiteţi mesaje la mirror-admin@gentoo.org pentru cereri de mirror-uri,
trimiteţi un fişier bug. Face urmărirea mirror-urilor mai uşoară pentru noi.
</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Întrebări Frecvente pe Scurt</title>
<section>
<title>
Î: Pe cine să contactez referitor la noi mirror-uri sau pentru a-mi fi adăugat
mirror-ul pe site-ul web Gentoo?
</title>
<body>

<p>
R: Raportaţi un bug la bugs.gentoo.org către categoria <c>Mirrors</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Î: Pe cine să contactez referitor la probleme ale mirror-ului şi mentenanţă?
</title>
<body>

<p>
R: Raportaţi un bug la bugs.gentoo.org către categoria rsync.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Î: Rulez un mirror cu surse privat pentru firma mea. Pot încă accesa server-ul
privat cu surse principal?
</title>
<body>

<p>
R: Deoarece resursele noastre sunt limitate, trebuie să ne asigurăm că le
alocăm în aşa fel încât să oferim un beneficiu maxim pentru utilizatorii
noştri. Astfel, limităm conexiunile spre server-ul nostru rsync principal şi
mirror-urile distfiles la mirror-urile publice. Utilizatorii sunt bine-veniţi
să folosească sistemul nostru regulat de mirror-uri pentru a crea un mirror cu
surse privat.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Î: Cum găsesc cel mai apropiat mirror de mine?
</title>
<body>

<p>
R: Comanda mirroselect a fost creată pentru a face acest lucru pentru dvs. Dacă
încă nu aţi rulat <c>emerge mirrorselect</c>, atunci ar fi bine să o faceţi.
Apoi rulaţi <c>mirrorselect</c>. Un meniu bazat pe ncurses va apare şi veţi
putea selecta un mirror apropiat de dvs.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Î: Nu am atât de mult spaţiu pe disc. Pot realiza mirror doar pentru o parte a
surselor?
</title>
<body>

<p>
R: Da, dacă nu puteţi să realizaţi un mirror complet, puteţi alege să faceţi
mirror doar la următoarele două directoare:
</p>

<ul>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
</ul>

<p>
Aceste directoare vor necesita aproximativ 40 GOcteţi de spaţiu iar dvs. veţi
fi listat pe site-ul nostru ca un mirror doar pentru distfiles.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Î: Trebuie să pornesc Directory Indexing pentru directoarele servite via HTTP?
</title>
<body>

<p>
R: Directory Indexing se cere pentru directoarele /releases şi /experimental,
dar poate fi oprit pentru toate celelalte directoare (incluzând /distfiles),
dacă doriţi.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>
Î: Trebuie să creez mirror-ul istoric? Adică pentru versiunile vechi.
</title>
<body>

<p>
R: Bineînţeles că nu, deoarece reprezintă destulă informaţie. Între parametrii
comenzii dvs. rsync, adăugaţi <path>--exclude=/releases/historical</path>.
Aceasta va exclude versiunile istorice şi vă va salva destul spaţiu.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
