<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/Attic/su-x.xml,v 1.1 2004/11/21 17:50:08 neysx Exp $ -->
<guide link="su-x.xml" lang="ro">
<title>Ghid Rapid pentru Comanda su în X</title>
<author title="Autor">
  <mail link="joshua@sungentoo.homeunix.com">Joshua Preston</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="zinky@gentoo.ro">Talos Teodor</mail>
</author>

<abstract>
Acest ghid vă oferă unele sugestii în scopul rulării comenzii su ca root în
timp ce sunteţi autentificat în X ca user normal.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2004-07-31</date>

<chapter>
<title>Introducere</title>
<section>
<title>Scop</title>
<body>

<p>
Toţi am trecut prin asta, autentificaţi ca user normal, şi fiind necesară
rularea unor aplicaţii X ca root. Poate doar dorim să configurăm un kernel  cu
<e>make xconfig</e> şi primim erori când dorim să efectuăm acest lucru.
</p>

<pre caption="Un exemplu de eroare X">
<comment>(Într-o fereastră xterm)</comment>
 $ <i>su -</i>
Password:
 # <i>xlogo -render</i>
Xlib: connection to ":0.0" refused by server
Xlib: No protocol specified

Error: Can't open display: :0.0
</pre>

<p>
Din fericire pentru noi, sunt mai multe metode prin care putem face acest
lucru. Unele dintre aceste sugestii poate nu sunt foarte sigure si pot fi
categorisite ca trucuri; va trebui să vă decideţi care este cea mai indicată
pentru nevoile dumneavoastră.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Rularea X ca root</title>
<body>

<p>
Ce fel de document ar fi acesta dacă nu ar avea nici un avertisment? Urmează o
enumerare succintă a unor avertismente şi factori înainte de a începe.
</p>

<p>
În general, rulând X ca root (superuser) este o idee rea. Chiar rularea de
programe X ca root este subiectul unor dezbateri aprinse.
</p>

<p>
Următoarele riscuri sunt asociate cu rularea X ca root :
</p>

<ul>
  <li>Coruperea datelor</li>
  <li>Acces neautorizat</li>
  <li>Potenţiale scurgeri de informaţii</li>
</ul>

<p>
În timp ce majoritatea acestor probleme sunt cauzate de o configurare improprie
a sistemului X, tot ramane catalogată ca o idee rea.
</p>

<p>
Utilizatorii noi în Linux sunt în general cei vinovaţi care rulează X ca root.
</p>

<p>
Să analizăm un exemplu. Eu am obiceiul să vizitez unele canale de IRC Gentoo de
câteva ori pe săptamână. Aproape de fiecare dată e la fel, existând cineva care
să intre pe canal folosind user-ul de root pentru a se conecta la IRC. Să
vorbim de potenţialul risc de securitate! Depinzând de clientul utilizat, se
pot face unele lucruri neplăcute. Se poate trimite prin DCC un fişier, de
exemplu <path>.bashrc</path>.
</p>

<pre caption="Un fişier .bashrc maliţios">
#!/bin/sh
logout
</pre>

<p>
Dacă acel utilizator are activate auto-start DCC transfers? Şi dacă directorul
implicit este <path>~/</path>?  Se pare că  micul nostru fişier .bashrc l-a
rescris pe cel existent! Aşă că la următoarea autentificare, user-ii sunt
deconectaţi imediat.
</p>

<p>
Sună prea complicat? Găndiţi-vă din nou! Aceasta e doar UNUL dintre numeroasele
exemple de ce folosirea root-ului nu este indicată, acum adăugaţi la aceasta
complexitatea şi funcţionarea X, şi veţi vedea dilema. 
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Soluţii</title>
<section>
<title>x11-misc/sux</title>
<body>

<p>
Sux este cel mai bine descris pe <uri
link="http://fgouget.free.fr/sux/sux-readme.shtml">pagina oficială</uri>, ce
este dedicată acestuia.
</p>

<note>
Sux este o interfaţă bazată pe comanda standard su ce vă va transfera
credenţialele X user-ului destinaţie. Sux este publicat sub termenii licenţei
X11.
</note>

<p>
Instalarea sux este foarte uşoară:
</p>

<pre caption="Instalarea Sux cu emerge">
# <i>emerge x11-misc/sux</i>
</pre>

<p>
Urmatoarele sunt unele exemple de folosire Sux.
</p>

<pre caption="Rularea unui program X ca root">
$ <i>sux -c /usr/bin/X11/xlogo -render</i>
Password: <comment>(Tastaţi parola de root apoi apăsaţi enter)</comment>
</pre>

<pre caption="Rularea unui shell ca root">
$ <i>sux -</i>
Password: <comment>(Tastaţi parola de root apoi apăsaţi enter)</comment>
# <i>xlogo -render</i>
</pre>

<impo>
Invocarea unui shell pentru root utilizând sux vă oferă posibilitatea să
porniţi o aplicaţie X, doar tastând numele acesteia.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilizatorii KDE</title>
<body>

<p>
Utilizatorii Kde mai au încă o opţiune. <c>kdesu</c> este versiunea KDE pentru
su.  Vă permite, la fel ca Sux, rularea unei aplicaţi X, dar vi se va afişa o
fereastra care vă va cere parola şi nu va rula aplicaţii de consolă . 
</p>

<impo>
<c>kdesu</c> a fost proiectat doar pentru a rula programe X.
</impo>

<p>
<c>kdesu</c> se utilizează după cum urmează.
</p>

<pre caption="Rularea unui program X cu drepturi de root">
# <i>kdesu -c "/usr/bin/X11/xlogo -render"</i>
<comment>(puteţi specifica un alt user, precum diffuser)</comment>
# <i>kdesu -u diffuser -c "/usr/bin/X11/xlogo -render"</i>
</pre>

<pre caption="Rularea a unui program X fără drepturi de root">
# <i>kdesu /usr/bin/X11/xlogo</i>
<comment>(puteţi specifica un alt user, precum diffuser)</comment>
# <i>kdesu -u diffuser /usr/bin/X11/xlogo</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Concluzie</title>
<section>
<title>Pentru a finaliza</title>
<body>

<p>
Sunt multe alte metode pentru a efectua cele explicate anterior, dar consider
că aceste metode sunt printre cele mai uşoare.
</p>

<p>
Sper că aţi găsit aceste informaţii ca fiind folositoare şi vă urez multă baftă
cu noile cunoştinţe acumulate.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
