<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2005.0/hb-install-hppa-medium.xml,v 1.2 2006/02/13 01:06:31 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>4.2</version>
<date>2005-05-24</date>

<section>
<title>Hardware Anforderungen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Bevor wir loslegen, sollten Sie eine Liste aller Hardware Anforderungen erstellen,
um Gentoo erfolgreich auf Ihrem System installieren zu können.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardwareanforderungen</title>
<body>

<p>
Eine Liste unterstützter Hardware finden Sie auf der
<uri link="http://www.pateam.org/list.html">PA Team Website</uri>.
Sie finden möglicherweise weitere Informationen über Ihre Maschine in der <uri
link="http://hwdb.parisc-linux.org">Parisc-Linux Hardware Database</uri>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Arbeitsspeicher</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Festplattenspeicher</th>
  <ti>1.5 GB (ohne Swap Bereich)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap Bereich</th>
  <ti>Mindestens 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Kopiert aus hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- START -->
<section>
<title>Die Gentoo Universal Installations-CD</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kann mit einem der drei <e>Stage</e> Archive installiert werden.
Ein Stage Archiv ist ein (komprimiertes) Tar Archiv, dass eine Minimalumgebung
enthält.
</p>

<ul>
  <li>
    Ein Stage 1 Archiv enthält nicht mehr als einen Compiler, Portage (Gentoos
    Paketmanagementsystem) und einige Pakete, auf die der Compiler oder Portage
    angewiesen sind.
  </li>
  <li>
    Ein Stage 2 Archiv enthält ein sogenanntes Bootstrap System, dass ist eine 
    Minimalumgebung von der aus man anfangen kann alle anderen notwendigen 
    Anwendungen zu bauen, die eine Gentoo Umgebung vollständig machen.
  </li>
  <li>
    Ein Stage 3 Archiv enthält ein nahezu vollständiges, vorgefertigtes 
    Minimalsystem. Es fehlen lediglich einige Anwendungen, die Sie als Gentoo
    Benutzer auswählen und installieren müssen.
  </li>
</ul>

<p>
Wir haben uns in diesem Dokument für eine Installation mit einem Stage 3 Archiv
entschieden. Wenn Sie eine Gentoo Installation beginnend mit einem Stage 1 oder
Stage 2 Archiv starten wollen, benutzen Sie bitte die Anleitung in unserem <uri
link="/doc/de/handbook/handbook-hppa.xml">Gentoo Handbuch</uri>. Dies setzt
jedoch eine funktionierende Internetverbindung voraus.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Universal Installations-CD</title>
<body>

<p>
Eine Installations-CD ist ein bootbares Medium, dass eine unabhängige Gentoo
Umgebung enthält. Sie erlaubt es Ihnen Linux von einer CD aus zu booten.
Während des Bootvorgangs wird Ihre Hardware erkannt und die passenden Treiber
werden geladen. Die Gentoo Installations-CDs werden von den Gentoo Entwicklern
betreut.
</p>

<p>
Es sind momentan zwei Installations-CDs verfügbar:
</p>

<ul>
  <li>
    Die Universal Installations-CD enthält alles was Sie benötigen um Gentoo
    zu installieren. Sie beinhaltet stage3-Dateien für gängige Architekturen,
    Quellcode für zusätzliche Anwendungen, unter denen Sie wählen müssen und
    natürlich die Installationsanweisungen für Ihre Architektur.
    Subarchitekturen).
  </li>
  <li>
    Die Minimal Installations-CD enthält nur eine kleine Umgebung, die es Ihnen
    erlaubt zu booten und das Netzwerk zu konfigurieren, so dass Sie sich mit
    dem Internet verbinden können. Sie enthält keine weiteren Dateien und kann
    beim aktuallien Installationsansatz nicht verwendet werden.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo stellt auch eine Pakete-CD bereit. Diese CD ist keine Installations-CD,
aber eine zusätzliche Quelle die bei netzwerklosen Installationen genutzt
werden kann. Sie beinhalten vorkompilierte Pakete (der sogenannte GRP-Satz),
mit den Sie zusätzliche Anwendungen (wie OpenOffice.org, KDE, Gnome, ...)
einfach und schnell direkt nach netzwerklosen Installationen und genau vor
der Aktualisierung des Portagebaums installieren können.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Downloaden, Brennen und Booten einer Gentoo Universal Installations-CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden und Brennen der Installations-CD</title>
<body>

<p>
Sie können die Universal Installations-CD (und wenn Sie wollen auch die
Pakete-CD) von einem unserer <uri 
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Mirror</uri> herunterladen.
Die Installations-CD befindet sich im
<path>releases/hppa/2005.0/installcd</path> Verzeichnis. Die Pakete-CD befindet
sich im <path>releases/hppa/2005.0/packagecd</path> Verzeichnis.
</p>

<p>
In diesem Verzeichnis liegen sogenannte ISO-Dateien. Diese sind komplette
CD-Images, die Sie auf CD-R schreiben können.
</p>

<p>
Nachdem Sie die Datei heruntergeladen haben, können Sie die Integrität testen
um festzustellen ob es Übertragunsfehler gab oder nicht:
</p>

<ul>
  <li>
    Sie können die MD5 Checksumme überprüfen und mit der MD5 Checksumme
    vergleichen, die wir bereitstellen (zum biespiel mit dem <c>md5sum</c> Tool
    unter Linux/Unix oder <uri 
    link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> für Windows)
  </li>
  <li>
    Sie können die kryptographische Signatur mit der überprüfen, die wir
    bereitstellen. Sie müssen aber den öffentlichen Schlüssel, den wir
    verwenden (17072058), erlangen, bevor Sie fortfahren.
  </li>
</ul>

<p>
Um unseren öffentlichen Schlüssel mit der GnuPG Anwendung zu erhalten, tippen
Sie folgenden Befehl:
</p>

<pre caption="Installieren des Public Key">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifizieren Sie nun die Signatur:
</p>

<pre caption="Verifizieren der kryptografischen Signatur">
$ <i>gpg - -verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Um die heruntergeladenen ISO(s) zu brennen müssen Sie den RAW-Modus wählen. Wie
das im einzelnen funktioniert hängt sehr stark vom verwendeten Programm ab. Wir
stellen <c>cdrecord</c> und <c>K3B</c> vor; weitere Informationen finden Sie in
der <uri link="/doc/de/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Mit cdrecord schreiben sie einfach <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;heruntergeladenes ISO Image&gt;</c> (ersetzen
    Sie <path>/dev/hdc</path> mit dem Device Pfad Ihres CD-RW Laufwerk).
  </li>
  <li>
    Mit K3B wählen Sie <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Danach können Sie das ISO Image innerhalb des 'Image to Burn' auswählen.
    Schließlich klicken Sie <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Booten der Universal Installations-CD</title>
<body>

<note>
Wenn Sie Probleme mit dem Booten der Installations-CD oder irgendeinem anderen Medium
haben lesen Sie das
<uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/PA-RISC-Linux-Boot-HOWTO/index.html">
PA-RISC Linux Boot HOWTO</uri>.
</note>

<p>
Booten Sie Ihr HPPA System. Während des Startvorgangs werden Sie eine Nachricht
ähnlich zu dieser sehen:
</p>

<pre caption="HPPA Startmeldung">
Searching for Potential Boot Devices.
To terminate search, press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Wenn diese Nachricht erscheint drücken und halten Sie die Esc Taste solange, bis
ein Options Menü erscheint. Dies kann eine Weile dauern, haben Sie bitte Geduld. Per
Standard sollten Sie die BOOT_ADMIN Konsole betreten. Wenn Sie ein Options Menü
erhalten, wählen Sie <c>Enter Boot Administration mode</c> um in die BOOT_ADMIN
Konsole zu gelangen. Sie sollten nun einen '&gt;' Prompt haben.
</p>

<p>
Legen Sie die Gentoo Installations-CD in das CD-ROM Laufwerk. Wenn Sie die SCSI ID Ihres
CD-ROM Laufwerkes nicht kennen, wird Ihre PA-RISC danach suchen, wenn Sie das
<c>search</c> Kommando ausführen.
</p>

<pre caption="Suchen nach der SCSI ID">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Ihre PA-RISC wird Ihnen nun alle verfügbaren Startmedien anzeigen. Dies ist
ein Beispielergebnis dieses Kommandos:
</p>

<pre caption="Verfügbare Startmedien">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL
</pre>

<p>
Um von einer CD-ROM zu booten müssen sie den Laufwerkspfad mit angeben. Wenn wir
zum Beispiel das Toshiba CD-ROM aus obigem Beispiel booten möchten, müssen wir
folgendes Kommando ausführen:
</p>

<pre caption="Starten von einer CD-ROM">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
Der Zusatz <c>ipl</c> (Initial Program Loader) teilt palo (dem PA-RISC boot
LOader) mit, im interaktiven Modus zu starten. Damit können Sie zum Beispiel die
Boot Parameter des Kernel ändern.
</p>

<p>
Nach einem erfolgreichen Start wird palo im interaktiven Modus starten:
</p>

<pre caption="PALO: Interaktiver Modues">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


Hard booted.
palo ipl 1.2 root@b180l.da-kot Tue Apr  8 12:43:07 CEST 2003

Boot image contains:
    0/vmlinux32 4028015 bytes @ 0x1520000
    0/ramdisk 834748 bytes @ 0xf800
Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd.gz TERM=linux console=tty root=/dev/ram0 init=/linuxrc
  0: 0/vmlinux
  1: initrd=initrd.gz
  2: TERM=linux
  3: console=tty
  4: root=/dev/ram0
  5: init=/linuxrc

Edit which field?
(or 'b' to boot with this command line)? 
</pre>

<p>
Diese Parameter reichen für die meisten Fälle aus.
</p>

<p>
Wenn Sie weitere Features benötigen, müssen Sie das entsprechende Keyword an das
Ende der Kommandozeile anhängen. Um ein Keyword anzuhängen editieren Sie das
letze Feld und fügen Sie ein Leerzeichen gefolgt von Ihrem Keyword ein. Die
aktuell einzig implementierten Keywords sind <c>cdcache</c>, dass die
Installations-CD anweist, sich in den Arbeitsspeicher zu laden; dadurch können
Sie die CD später unmounten. Sowie <c>noload=Modul1[,Modul2[,...]]</c> welches
einem erlaubt das Laden bestimmter Module explizit zu deaktivieren.
</p>

<pre caption="Hinzufügen von cdcache als Bootoption">
(or 'b' to boot woth this command line)? <i>5</i>
init=/linuxrc <i>cdcache</i>
</pre>

<p>
Jetzt haben sie die Kernel Bootparameter angepasst, booten Sie.
</p>

<pre caption="Booten des Kernel">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>
Sie sollten einen Root Prompt ("#") auf der aktuellen Konsole haben und mit
Alt-F2, Alt-F3 und Alt-F4 weitere Konsolen benutzen können. Gehen Sie mit Alt-F1
wieder auf die Ausgangskonsole zurück.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri link="#doc_chap3_sect7">Konfiguration zusätzlicher
Hardware</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguration zusätzlicher Hardware</title>
<body>

<p>
Die meisten HPPA Maschinen haben eine On-Board Netzwerkkarte. Ältere nutzen den
lasi Treiber, der fest in den Kernel einkompiliert ist. Neuere benutzen den
tulip Treiber, welcher als Modul vorliegt. Um letzteren zu benutzen laden Sie
den Treiber.
</p>

<p>
Im nächsten Beispiel versuchen wir das <c>tulip</c> Modul (Unterstützung für
verschiedene Arten von Netzwerkkarten) zu laden:
</p>

<pre caption="Laden von Kernel Modulen">
# <i>modprobe tulip</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optional: Benutzer Accounts</title>
<body>

<p>
Wenn Sie planen, anderen Menschen Zugriff auf Ihre Installation zu geben oder
mit <c>irssi</c> ohne root Rechte chatten möchten (aus Sicherheitsgründen), müssen
Sie die notwendigen Benutzer Accounts anlegen und das root Passwort ändern.
</p>

<p>
Um das root Passwort zu ändern benutzen Sie das <c>passwd</c> Programm:
</p>

<pre caption="Wechseln des root Passwort">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
Um einen Benutzer Account zu erstellen benötigen wir zunächst den Namen des
Accounts gefolgt von einem Passwort. Wir benutzen <c>useradd</c> und
<c>passwd</c> für diese Aufgaben. Im nächsten Beispiel erstellen wir den
Benutzer &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Erstellen eines Benutzer Accounts">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Hier Johns Passwort eingeben)</comment>
Re-enter password: <comment>(Das Passwort wiederholen)</comment>
</pre>

<p>
Sie können die Benutzerkennung von root zum neu erstellen Benutzer mit <c>su</c>
wechseln:
</p>

<pre caption="Wechseln des Benutzers">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Lesen der Dokumentation während der Installation</title>
<body>

<p>
Wenn Sie das Gentoo Handbuch (entweder von der CD oder Online) während der
Installation lesen möchten stellen Sie zunächst sicher, dass Sie einen Benutzer
Account (wie in <uri link="#useraccounts">Optional: Benutzer Accounts</uri>
beschrieben) angelegt haben. Drücken Sie nun <c>Alt-F2</c> um sich an einem
neuen Terminal anzumelden.
</p>

<p>
Wenn Sie die Dokumentation auf der CD lesen möchten können Sie direkt
<c>links2</c> starten:
</p>

<pre caption="Lesen der Dokumentation auf der CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Nichtsdestotrotz ist die Online Version des Gentoo Handbuch vorzuziehen, da
diese aktueller als die auf der CD enthaltene ost. Sie können diese genausogut
mit <c>links2</c> durchblättern, allerdings erst, nachdem Sie das Kapitel
<e>Konfiguration des Netzwerk</e> durchgearbeitet haben (andernfalls haben Sie
keine Verbindung ins Internet um das Dokument anzuschauen):
</p>

<pre caption="Lesen der Online Dokumentation">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/de/handbook/handbook-hppa.xml</i>
</pre>

<p>
Sie können auf Ihr initiales Terminal mittels <c>Alt-F1</c> wechseln.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Starten des SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Wenn Sie anderen Benutzern während der Installation Zugriff auf Ihren Rechner
geben wollen (vielleicht weil diese Benutzer Sie bei der Installation
unterstützen oder sie diese für Sie durchführen), müssen Sie einen Benutzer
Account für sie erstellen oder ihnen möglicherweise gar das root Passwort
geben (machen Sie das <e>nur</e>, <e>wenn</e> Sie diesem Benutzer
<e>vollständig Vertrauen</e> können).
</p>

<p>
Um den SSH Daemon zu starten führen Sie folgendes Kommando aus:
</p>

<pre caption="Starten des SSH Daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Um sshd nutzen zu können müssen Sie das Netzwerk einrichten. Fahren Sie nun
mit dem nächsten Kapitel <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguration des Netzwerk</uri>
fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
