<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.12 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2005.0/hb-install-ppc-kernel.xml,v 1.6 2006/02/08 03:35:41 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>4.9</version>
<date>2005-07-04</date>

<section>
<title>Setzen der Zeitzone des Systems</title>
<body>

<p>
Zuerst müssen Sie dem System sagen, in welcher Zeitzone es sich befindet. Dazu
suchen Sie sich unter <path>/usr/share/zoneinfo</path> die entsprechende
Zeitzone aus und verlinken sie mit <c>ln</c> nach <path>/etc/localtime</path>:
</p>

<pre caption="Setzen der Zeitzone">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Beispiel: GMT)</comment>
# <i>ln -sf /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installieren der Quellen</title>
<subsection>
<title>Auswählen eines Kernels</title>
<body>

<p>
Der Kern um den herum alle Distributionen gebaut sind ist der Linux Kernel. Es
ist die Ebene zwischen den Benutzerprogrammen und der Systemhardware. Gentoo
bietet seinen Benutzern verschiedene mögliche Kernelquellen. Eine komplette
Liste mit Beschreibungen finden Sie im <uri link="http://www.gentoo.org/doc/de/gentoo-kernel.xml">
Gentoo Kernel Guide</uri>.
</p>

<p>
Für PPC können Sie zwischen <c>vanilla-sources</c> und <c>gentoo-sources</c> 
(beide Kernel 2.6) wählen. Der letztgenannte ist für netzwerklose Installationen
verfügbar. Neben diesen gibt es noch ein spezielles Kernel-2.6-Patchset für den Pegasos:
<c>pegasos-sources</c>. Fahren wir mit dem Installieren der Kernel Sourcen fort:
</p>

<pre caption="Installieren einer Kernelquelle">
# <i>emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<note>
Die PowerPC Quellen basieren auf einem 2.6.10-Kernel mit Sicherheits-Patches 
die aus 2.6.11 stammen. Zum Zeitpunkt dieses Releases produzierte der 2.6.11 
Kernel mehrere Probleme auf verschiedenen PowerPC Maschinen.
</note>

<p>
Wenn Sie einen Blick in <path>/usr/src</path> werfen, sollten Sie einen Symlink
namens <path>linux</path> sehen, der auf Ihre Kernelquelle verweist. Wir werden
davon ausgehen, dass Ihre installierte Kernelquelle
<c>gentoo-sources-2.6.10-r8</c> ist:
</p>

<pre caption="Anzeigen des Kernelquellen Symlinks">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           22  Mar 18 16:23 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.10-gentoo-r8
</pre>

<p>
Wenn der symbolische Link nicht auf die von Ihnen gewünschte Kernelquelle 
verweist (denken Sie daran, dass <c>linux-2.6.10-gentoo-r8</c> nur ein 
Beispiel ist), dann sollten Sie ihn für den richtigen Kernel anpassen:
</p>

<pre caption="Ändern des Kernelquellen Symlinks">
# <i>rm /usr/src/linux</i>
# <i>cd /usr/src</i>
# <i>ln -s linux-2.6.10-gentoo-r8 linux</i>
</pre>

<p>
Nun ist es Zeit Ihre Kernelquelle zu konfigurieren und zu kompilieren. Sie 
können <c>genkernel</c> verwenden, welches einen generischen
Kernel erstellt, wie er von der Installations-CD verwendet wird. Wir erklären die
"manuelle" Konfiguration jedoch zuerst, denn es ist der beste Weg Ihre Umgebung
zu optimieren.
</p>

<p>
Wenn Sie Ihren Kernel manuell konfigurieren wollen fahren Sie nun mit <uri
link="#manual">Standard: Manuelle Konfiguration</uri> fort. Wenn Sie
<c>genkernel</c> verwenden möchten, dann sollten Sie stattdessen <uri
link="#genkernel">Alternative: Verwendung von genkernel</uri> lesen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Standard: Manuelle Konfiguration</title>
<subsection>
<title>Einführung</title>
<body>

<p>
Einen Kernel manuell zu konfigurieren wird oft als der schwierigste Teil
gesehen, den jeder Linux Benutzer meistern muss. Nichts ist weiter von
der Wahrheit entfernt -- nach der Konfiguration von einigen Kerneln werden Sie
sich gar nicht daran erinnern, dass es schwer war ;-)
</p>

<p>
Jedoch, eine Sache <e>ist</e> wahr: Sie müssen Ihr System kennen, wenn Sie
beginnen einen Kernel manuell zu konfigurieren. Die meisten Informationen
können gesammelt werden, indem Sie sich pciutils installieren (<c>emerge 
pciutils</c>), welches <c>lspci</c> enthält. Sie haben nun die Möglichkeit 
<c>lspci</c> innerhalb der chroot Umgebung zu verwenden. Sie können ohne Sorge 
jegliche <e>pcilib</e> Warnungen (wie pcilib: cannot open 
/sys/bus/pci/devices), die <c>lspci</c> auswirft, ignorieren. Alternativ 
können Sie <c>lspci</c> aus einer <e>nicht-chroot</e> Umgebung ausführen. Das 
Resultat ist dasselbe. Sie können auch <c>lsmod</c> ausführen um zu sehen 
welche Kernelmodule die Installations CD verwendet (es kann ihnen einen netten 
Hinweis darauf geben was zu aktivieren ist).
</p>

<p>
Gehen Sie nun in Ihr Kernelquellverzeichnis und führen Sie <c>make menuconfig</c>
aus. Dies startet ein ncurses-basierendes Konfigurationsmenü.
</p>

<pre caption="Menuconfig starten">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Ihnen werden verschiedene Konfigurationssektionen präsentiert. Wir listen
zunächst einige Optionen auf, die sie aktivieren müssen (ansonsten wird Gentoo
nicht funktionieren, oder ohne zusätzliche Veränderungen nicht richtig
funktionieren).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivieren der benötigten Optionen</title>
<body>

<p>
Zunächst aktivieren Sie die Benutzung von entwicklungs- und experiementellem/n
Code/Treiber(n). Sie brauchen dies, denn ansonsten werden einige wichtige
Codeabschnitte/Treiber nicht erscheinen.
</p>

<pre caption="Selektieren experimenteller/n Codes/Treiber, generelle Einstellungen">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
General setup --->
  [*] Support for hot-pluggable devices
</pre>

<p>
Gehen Sie nun in <c>File Systems</c> und selektieren Sie Unterstützung für die
Dateisysteme die Sie benutzen. Kompilieren Sie diese <e>nicht</e> als Module,
ansonsten wird ihr Gentoo System nicht fähig sein, Ihre Partitionen zu mounten.
Wählen Sie auch <c>/proc file system</c> und <c>Virtual memory</c>. 
Selektieren Sie <e>nicht</e> <c>/dev file system</c>.
</p>

<pre caption="Selektieren notwendiger Dateisysteme">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [ ] /dev file system support (OBSOLETE)
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Selektieren Sie eine oder mehrere der folgenden Optionen, wie benötigt
von Ihrem System)
</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<p>
Wenn Sie PPPoE benutzen um sich ins Internet einzuwählen oder Sie benutzen
ein Einwahl-Modem, brauchen Sie folgende Optionen im Kernel:
</p>

<pre caption="Auswählen PPPoE notwendiger Treiber">
Device Drivers ---&gt;
  Networking support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Die zwei Komprimierungsoptionen werden nicht schaden, aber werden auch nicht
definitiv gebraucht, ebenso die <c>PPP over Ethernet</c> Option, die vielleicht
nur von <c>rp-pppoe</c> verwendet wird, wenn der Kernelmodus PPPoE benutzt wird.
</p>

<p>
Wenn Sie es benötigen, vergessen Sie nicht Unterstützung für Ihre Netzwerkkarte
in Ihren Kernel einzubinden.
</p>

<p>
Deaktivieren Sie die ADB Raw Keycodes:
</p>

<pre caption="Deaktivieren der ADB Raw Keycodes">
Macintosh Device Drivers ---&gt;
  [ ] Support for ADB raw keycodes
</pre>

<p>
Wählen Sie auch die korrekte RTC Unterstützung (<e>deaktivieren</e> Sie die
<c>Enhanced RTC</c> Option):
</p>

<pre caption="Aktivieren der korrekten RTC Option">
Character devices ---&gt;
  [ ] Enhanced RTC

General setup ---&gt;
  [*] Support for /dev/rtc
</pre>

<p>
Benutzer der OldWorld Maschinen werden HFS Unterstützung wollen, damit Sie
kompilierte Kernel auf Ihre MacOS Partition kopieren können. Dies trifft auch 
auf NewWorld Rechner zu, da es für die spezielle Apple_Bootstrap Partition 
benötigt wird.
</p>

<pre caption="Aktivieren der HSF Unterstützung">
File Systems ---&gt;
  [*] HFS Support
</pre>

<p>
Wenn Sie die Konfiguration des Kernel beendet haben fahren Sie mit <uri
link="#compiling">Kompilieren und Installieren</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Kompilieren und Installieren</title>
<body>

<p>
Nun da Ihr Kernel konfiguriert ist, ist es Zeit ihn zu kompilieren und zu
installieren. Verlassen Sie die Konfiguration und führen Sie die Kommandos zum
kompilieren des Kernel aus:
</p>

<pre caption="Kompilieren des Kernels">
# <i>make all &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Wenn der Kernel fertig ist mit der Kompilierung, kopieren Sie das Kernel-Image
nach <path>/boot</path> (stellen Sie sicher, dass es ordnungsgemäß auf dem 
Pegasos eingebunden ist).
</p>

<pre caption="Installieren des Kernels">
<comment>Ersetzen Sie 2.6.10 mit Ihrer Kernel Version</comment>
(Apple/IBM) # <i>cp vmlinux /boot/kernel-2.6.10</i>
(Pegasos)   # <i>cp arch/ppc/boot/images/zImage.chrp /boot/kernel-2.6.10</i>
</pre>

<p>
Es ist auch weise Ihre Kernelkonfiguration nach <path>/boot</path> zu kopieren,
nur für alle Fälle :)
</p>

<pre caption="Erstellen eines Backups der Kernelkonfiguration ">
# <i>cp .config /boot/config-2.6.10-gentoo-r8</i>
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit dem <uri link="#kernel_modules">Installieren separater
Kernelmodule</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Installieren separater Kernelmodule</title>
<subsection>
<title>Konfiguration der Module</title>
<body>

<p>
Sie sollten alle Module, die automatisch geladen werden sollen, in
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path>
eintragen. Wenn Sie möchten können Sie auch zusätzliche Optionen anhängen.
</p>

<p>
Um alle verfügbaren Module anzuzeigen führen Sie das folgende <c>find</c>
Kommando aus. Vergessen Sie nicht  "&lt;kernel version&gt;" mit der Version
Ihres Kernel zu ersetzen, den Sie gerade kompiliert haben:
</p>

<pre caption="Listen aller verfügbarer Module">
# <i>find /lib/modules/&lt;kernel version&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Um zum Beispiel das <c>3c59x.o</c> Modul automatisch zu laden editieren Sie die
<path>kernel-2.6</path> Datei und tragen den Modulnamen ein.
</p>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri link="?part=1&amp;chap=8">Konfiguration des
System</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternative: Verwenden von genkernel</title>
<body>

<p>
Wenn Sie diesen Abschnitt lesen, haben Sie sich entschieden unser
<c>genkernel</c> Skript zu benutzen, um sich Ihren Kernel konfigurieren zu
lassen.
</p>

<p>
Nun da Ihr Kernelquellbaum installiert ist, ist es an der Zeit Ihren Kernel
automatisch durch das <c>genkernel</c> Skript erstellen zu lassen. <c>genkernel</c>
arbeitet so, dass es einen Kernel konfiguriert, der fast identisch ist zu denen
auf unser Installations CD. Dies bedeutet, dass wenn Sie <c>genkernel</c> benutzen um
Ihren Kernel zu erstellen, Ihr System generell alle Hardware beim Booten erkennt,
genau wie es unsere Installations CD tut. Weil <c>genkernel</c> keine manuelle
Kernelkonfiguration erfordert ist es eine ideale Lösung für die Benutzer, denen
Unwohl bei der Kompilierung eines eigenen Kernel ist.
</p>

<p>
Nun lassen Sie uns sehen wie man Genkernel benutzt. Zuerst installieren Sie
<c>genkernel</c>:
</p>

<pre caption="genkerne mit emerge installierenl">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Kopieren Sie nun die Kernelkonfiguration, die von der Installations-CD verwendet
wird, an den Platz wo genkernel die Standard Kernelkonfiguration erwartet:
</p>

<pre caption="Kopieren der Kernelkonfiguration der Installations-CD">
# <i>zcat /proc/config.gz > /usr/share/genkernel/ppc/kernel-config-2.6</i>
</pre>

<p>
Kompilieren Sie nun Ihre Kernelquellen indem Sie <c>genkernel --udev all</c> 
ausführen. Beachten Sie jedoch, dass <c>genkernel</c> einen Kernel kompiliert, 
der fast jede Hardware unterstützt, daher wird diese Kompilierung einen 
relativ langen Zeitraum in Anspruch nehmen.
</p>

<p>
Beachten Sie, dass wenn Ihre Parititon auf der sich der Kernel befindet nicht 
ext2 oder ext3 als Dateisystem verwendet, Sie möglicherweise manuell Ihren 
Kernel konfigurieren müssen mit <c>genkernel --menuconfig all</c> und 
Unterstützung für das Dateisystem <e>im</e> Kernel (also <e>nicht</e> als 
Modul) hinzufügen müssen. Benutzer von EVMS2 oder LVM2 werden wahrscheinlich 
die Argumente <c>--evms2</c> oder <c>--lvm2</c> ebenfalls hinzufügen wollen.
</p>

<pre caption="Ausführen von genkernel">
# <i>genkernel --udev all</i>
</pre>

<p>
Sowie <c>genkernel</c> abgeschlossen wurde, ist ein Kernel, ein voller Satz 
Module und eine <e>initiale root disk</e> (initrd) erstellt worden. Wir werden 
den Kernel und das initrd verwenden wenn wir einen Bootloader, später in 
diesem Handbuch, konfigurieren. Schreiben Sie sich die Namen des Kernels und 
des initrd auf, denn Sie werden diese benötigen, wenn Sie die 
Konfigurationsdatei für Ihren Bootloader schreiben. Das initrd wird direkt 
nach dem booten gestartet, um Hardware Autoerkennung durchzuführen (genau 
wie die Installations-CD), bevor ein "richtiges" System hochfährt.
</p>

<pre caption="Überprüfen der Namen des erstellten Kernel-Image und initrd">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initrd*</i>
</pre>

<p>
Lassen Sie uns nun einen weiteren Schritt durchführen um das System weiter 
der Installations-CD anzugleichen. Installieren Sie mit emerge <c>coldplug</c>.
Während initrd dafür zuständig ist, die Hardware zu erkennen die 
benötigt wird um Ihr System zu starten, erkennt <c>coldplug</c> automatisch
weitere Hardware. <c>coldplug</c> wird als Paket auf einer der Package CDs
mitgeliefert.
</p>

<pre caption="Installieren und aktivieren von coldplug">
<comment>(Führen Sie dies später während der Installation der GRP Pakete aus)</comment>
# <i>emerge -k coldplug</i>
# <i>rc-update add coldplug boot</i>
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri link="?part=1&amp;chap=8">Konfiguration des
System</uri> fort.
</p>

</body>
</section>

</sections>
