<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.4 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2005.0/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.2 2005/05/22 10:04:03 dertobi123 Exp $ -->

<sections>

<version>4.01</version>
<date>2005-05-06</date>

<section>
<title>Hardware Anforderungen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Bevor wir loslegen, sollten Sie eine Liste aller Hardware Anforderungen erstellen,
um Gentoo erfolgreich auf Ihrem System installieren zu können. Diese Liste hängt
natürlich auch von Ihrer Architektur ab.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Die PPC Architektur</title>
<body>

<p>
Kontrollieren Sie die folgenden Voraussetzungen,
bevor Sie mit der Installation fortfahren.
</p>

<ul>
<li>
  Sie benötigen mindestens 2 GB freien Festplattenplatz
</li>
<li>
  Wenn Sie keine vorkompilierten Pakete benutzen benötigen Sie mindestens 300 MB
  Speicher (RAM + Swap), wenn Sie vorkompilierte Pakete nutzen möchten,
  benötigen Sie Mindestens 64 MB RAM um das System zu booten.
</li>
<li>
  Für die <e>PowerPC Architektur</e> können Sie Gentoo/PPC auf NewWorld Maschinen mit
  einem Power oder PowerPC Mikroprozessor installieren, Enthalten, aber nicht
  limitiert auf Apple Computer mit G3, G4 oder G5 wie iMac, eMac, iBook, das
  PowerBook, Xserve, PowerMac und bPlan's Pegasos II  ... Wir bieten auch
  limitierte Unterstützung für Oldworld Systeme, IBM (rs/6000, iSeries, zSeries,
  ...) und Amiga Systeme. Schauen Sie vor der Installation unbedingt in der <uri
  link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">Gentoo PPC FAQ</uri> nach.
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Generelle Beschreibung, trifft auch auf andere Architekturen zu -->
<section>
<title>Die Gentoo Linux Universelle Installations CD</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kann mit einem der drei <e>Stage</e> Archive installiert werden.
Ein Stage Archiv ist ein Tar Archiv, das eine minimale Gentoo Linux Umgebung
enthält.
</p>

<ul>
  <li>
    Ein Stage 1 Archiv enthält nicht mehr als einen Compiler, Portage (Gentoos
    Paketmanagementsystem) und einige notwendige Anwendungen, die zwingend
    benötigt werden.
  </li>
  <li>
    Ein Stage 2 Archiv enthält ein System, bei dem der Bootstrap Prozess bereits
    durchgeführt wurde. Sie müssen nur noch notwendige Systemtools installieren,
    um Ihre Gentoo Umgebung vollständig zu machen
  </li>
  <li>
    Ein Stage 3 Archiv enthält ein nahezu vollständiges Basissystem. Es fehlen
    lediglich einige Anwendungen, die Sie als Benutzer auswählen und
    installieren müssen.
  </li>
</ul>

<p>
Wir haben uns in diesem Dokument für eine Installation mit einem Stage 3 Archiv
entschieden. Wenn Sie eine Gentoo Installation beginnend mit einem Stage 1 oder
Stage 2 Archiv starten wollen, benutzen Sie die Anleitung in unserem <uri
link="/doc/de/handbook/handbook-ppc.xml">Gentoo Handbuch</uri>. Dies setzt
jedoch eine funktionierende Internetverbindung voraus.
</p>

</body>

</subsection>
<subsection>
<title>Die Universelle Gentoo Installations CD</title>
<body>

<p>
Die <e>Gentoo Installations CDs</e> sind bootfähige CDs, die eine eigene Gentoo Umgebung
enthalten. Sie erlauben es Ihnen, Linux von der CD zu booten. Während des
Bootvorgangs wird Ihre Hardware erkannt und die entsprechenden Treiber geladen.
Sie werden von Gentoo Entwicklern betreut.
</p>

<p>
Alle Installations CDs erlauben es Ihnen das System zu booten, das Netzwerk einzurichten, die
Festplatte zu partitionieren und die Partitionen zu formatieren und eine Gentoo
Installation über das Internet durchzuführen. Wir bieten zur Zeit zwei
Installations CDs an, die keinen Unterschied machen, solange Sie eine
Internetbasierte Installation mit den aktuellsten Paketen durchzuführen.
</p>

<p>
Die beiden verfügbaren Installations CDs die wir zur Zeit anbieten sind:
</p>

<ul>
  <li>
    Die Gentoo <e>Minimal</e> Installations CD, eine kleine, bootbare CD deren
    einziger Zweck es ist das System zu starten, das Netzwerk einzurichten und
    die Installation durchzuführen.
  </li>
  <li>
    Die Gentoo <e>Universal</e> Installations CD, eine bootbare CD mit den
    gleichen Möglichkeiten wie die Minmale Installations CD. Zusätzlich enthält
    diese ein Stage 1 und verschiedene Stage 3 Archive (für verschiedene
    Subarchitekturen).
  </li>
</ul>

<p>
Sie finden sogenannte <e>Package CDs</e> auf unseren Mirrors. Diese CD ist keine
Installations CD, aber eine zusätzliche Quelle die bei netzwerklosen
Installationen genutzt werden kann. Sie beinhalten vorkompilierte Pakete
(sogenannte GRP Sätze), mit den Sie zusätzliche Anwendungen (wie OpenOffice.org,
KDE, Gnome, ...) recht einfach nach netzwerklosen Installationen installieren
können.
</p>

<p>
Die Nutzung der Package CD wird später in diesem Dokument behandelt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Downloaden, Brennen und Booten einer Universellen Gentoo Installations CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden und Brennen der Installations CD</title>
<body>

<p>
Sie können die Insallations CDs (und auch die Package CDs)
von einem unserer <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Spiegel</uri> herunterladen.
Im <path>releases/ppc/2005.0/installcd</path> Verzeichnis befinden sich die
Installations CDs, im <path>releases/ppc/2005.0/packagecd</path> befinden sich
die Package CDs.
</p>

<p>
Um festzustellen ob eine heruntergeladene Datei fehlerfrei übertragen wurde, können
Sie die MD5 Prüfsumme der Datei und die von uns bereitgestellte MD5 Prüfsumme
(wie z.B. <path>install-ppc-minimal-2004.3.iso.md5</path>) vergleichen. MD5
Prüfsummen vergleichen Sie unter Linux/Unix mit dem <c>md5sum</c> Tools oder
mit <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5summ</uri> unter Windows.
</p>

<p>
So lange wir Mac OS X kein <c>md5sum</c> unterstützt müssen Sie die md5
Fähigkeiten von <c>openssl</c> nutzen. Geben sie daher im Terminal.app folgendes
ein:
</p>

<pre caption="md5sum mit der Hilfe von openssl">
$ <i>openssl md5 /path/to/iso</i>
<comment>Dies kann einige Zeit dauern, je nach Größe des ISO Images und Ihrer
CPU</comment>
</pre>

<p>
Vergleichen Sie nun die Ausgabe mit der entsprechenden Datei, die Sie auf dem
Server von dem aus Sie das ISO Image heruntergeladen haben (die Datei endet auf
.md5). Wenn diese übereinstimmen ist das ISO Image korrekt heruntergeladen.
Stellen Sie sicher, dass Sie das Image noch nicht gemountet haben (mit Disk
Copy)!
</p>

<p>
Weitere Informationen sind in unserer <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">PPC FAQ</uri> verfügbar.
</p>

<p>
Um die heruntergeladenen ISO(s) zu brennen müssen Sie den RAW-Modus wählen. Wie
das im einzelnen funktioniert hängt sehr stark vom verwendeten Programm ab. Wir
stellen <c>cdrecord</c>, <c>K3B</c> und die MacOS Brennfähigkeiten vor; weitere
Informationen finden Sie in der <uri link="/doc/de/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>
und der <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">PPC FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Mit cdrecord schreiben sie einfach <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (ersetzen
    Sie <path>/dev/hdc</path> mit dem Device Pfad Ihres CD-RW Laufwerk) gefolgt
    vom Pfad zu dem ISO Image :)
  </li>
  <li>
    Mit K3B wählen Sie <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Danach können Sie das ISO Image innerhalb des 'Image to Burn' auswählen.
    Schliesslich klicken Sie <c>Start</c>.
  </li>
  <li>
    Mit MacOS X Panther starten Sie <c>Disk Utility</c> aus
    <path>Applications/Utilities</path>, wählen Sie <c>Open</c> aus dem
    <c>Images</c> Menü, wählen Sie das gemountete Diskimage im Hauptfenster und
    drücken Sie <c>Burn</c> im <c>Images</c> Menü.
  </li>
  <li>
    Mit MacOS X Jaguar starten Sie <c>Disk Copy</c> aus
    <path>Applications/Utilities</path>, wählen Sie <c>Burn Image</c> aus dem
    <c>File</c> Menü, wählen Sie das ISO Image und drücken den <c>Burn</c> Knopf.
   </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Booten der Universellen Installations CD</title>
<subsection>
<title>Default: Booten der Universellen Installations CD auf einem Apple/IBM</title>
<body>

<p>
Bei NewWorld Maschinen legen Sie die Installations CD in das CD-ROM Laufwerk und starten
das System neu.  Wenn der Startsound ertönt drücken Sie "C" während die CD lädt.
</p>

<p>
Wenn Sie einen OldWorld Mac haben kann der bootbare Teil der Installations CD nicht
benutzt werden. Anstelle dessen müssen Sie <uri
link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX</uri> herunterladen und ein
funktionierendes MacOS installiert haben. Sie müssen die <c>BootX Extension</c>
aus dem entpackten Archiv in den <c>Extensions Folder</c> kopieren und im System
Verzeichnis ein neues Verzeichnis <c>Linux Kernels</c> erstellen. Im mächsten
Schritt müssen Sie den <c>G3</c> Kernel und die <c>initrd.img.gz</c> aus dem
<path>/boot</path> Verzeichnis der Installations CD in das <c>Linux Kernels</c> Verzeichnis
kopieren. Danach starten sie das
System neu und warten darauf, dass BootX Lädt. Nachdem Start von BootX müssen
Sie noch einige Dinge einrichten. Im Optionen Dialog müssen Sie 
<c>Use Specified RAM Disk</c> anwählen und die <c>initrd.img.gz</c> auswählen,
die Sie in das <c>Linux Kernels</c> Verzeichnis gelegt haben. Die Ramdisk Größe
sollte auf mindestens <c>32000</c> gesetzt sein. Weiterhin muss dass Kernel
Argument auf <c>rw init=/linuxrc cdroot</c> gesetzt sein. Eventuell können Sie
die Installations CD booten, wenn Sie Linux beim Start wählen.
</p>

<p>
Nachdem die Installations CD geladen wurde werden Sie von einer freundlichen Nachricht und
einem <e>boot:</e> Prompt am unteren Ende des Bildschirm begrüßt.
</p>

<p>
An diesem Prompt können Sie einen Kernel für Ihre Subarchitektur auswählen. Wir
bieten <c>G3</c>, <c>G4</c> und <c>G5</c> an. Alle Kernel sind mit Unterstützung
für SMP gebaut, funktionieren auf Single-Prozessor-Maschinen aber genauso gut.
</p>

<p>
Sie können an diesem Prompt ausserdem noch einige Kernel Optionen anpassen. Die
folgende Tabelle listet die verfügbaren Bootoptionen auf, die Sie nutzen können:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Bootoption</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Diese Option benötigt einen der Herstellerabhängigen Tags:
    <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> oder
    <c>ofonly</c>. Sie können an diesen Tag ausserdem noch die Auflösung und Refreshrate
    anhängen, wenn Sie möchten, z.B. <c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>. Wenn
    Sie unsicher sind benutzen Sie <c>ofonly</c>, diese Option wird meistens
    sicher funktionieren.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Deaktiviert den Level 3 Cache bei einigen PowerBooks (benötigt zumindest am
    17&quot;).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>debug</c></ti>
  <ti>
    Aktiviert weitere Ausgaben, bringt eine initrd Shell, die zum debuggen der
    Installations CD genutzt werden kann.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep=X</c></ti>
  <ti>
    Wartet X Sekunden vor dem fortfahren, dies kann bei einigen sehr alten SCSI
    CD-ROMs benötigt werden, die die CD nicht schnell genug starten.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>bootfrom=X</c></ti>
  <ti>
    Booten von einem anderen Device
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
An diesem Prompt drücken Sie Enter und eine komplette Gentoo Linux Umgebung
wird von der CD geladen. Fahren Sie mit <uri link="#booted">Und wenn Sie
gestartet haben ....</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternativ: Booten der Universellen Installations CD auf einem Pegasos</title>
<body>

<p>
Beim Pegasos legen sie die CD ein und geben am SmartFirmware Boot-Prompt
<c>boot cd /boot/pegasos</c> ein. Wenn Sie spezielle Boot Optionen benötigen,
können Sie diese an die Kommandozeile anhängen. Zum Beispiel:
<c>boot cd /boot/pegasos video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Und wenn Sie gestartet haben ...</title>
<body>

<p>
Sie sollten einen Root Prompt ("#") auf der aktuellen Konsole haben und mit
Alt-F2, Alt-F3 und Alt-F4 weitere Konsolen benutzen können. Gehen Sie mit Alt-F1
wieder auf die Ausgangskonsole zurück.
</p>

<p>
Wenn Sie Gentoo auf einem System mit einer non-US Tastatur installieren,
benutzen Sie <c>loadkeys</c> um eine zu Ihrer Tastatur passende keymap zu laden.
Um die verfügbaren keymaps aufzulisten führen Sie <c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>
aus. Benutzen Sie nicht die Keymaps in den <path>ppc</path> oder
<path>mac</path> Verzeichnissen, da diese für ADB basierte OldWorld Maschinen
gedacht sind.
</p>

<pre caption="Auflisten der verfügbaren keymaps">
<comment>PPC benutzt x86 keymaps auf den meisten Systemen. Die Mac/PPC keymaps
auf der Installations CD sind ADB keymaps und nicht zur Benutzung mit dem
Installations CD Kernel geeignet.</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps</i>
</pre>

<p>
Laden der Keymap Ihrer Wahl:
</p>

<pre caption="Laden einer keymap">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri link="#doc_chap3_sect7">Konfiguration zusätzlicher
Hardware</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguration zusätzlicher Hardware</title>
<body>

<p>
Wenn Sie die Installations CD starten, versucht diese alle Ihre Hardware Geräte zu erkennen
und die entsprechende Kernel Module zu laden. In den allermeisten Fällen
funktioniert dies wunderbar. Dennoch kann es in einzelnen Fällen passieren, dass
nicht alle benötigten Module automatisch geladen werden. Wenn die PCI
Autoerkennung einen Teil Ihres Systems nicht erkennt, müssen Sie die entsprechenden
Kernel Module manuell laden.
</p>

<p>
Im nächsten Beispiel versuchen wir das <c>airport</c> Modul (Unterstützung für
verschiedene Netzwerkkarten) zu laden:
</p>

<pre caption="Laden von Kernel Modulen">
# <i>modprobe airport</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Verbessern der Festplatten Leistung</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ein fortgeschrittener Benutzer sind, möchten Sie die Festplatten
Leistung möglicherweise mit <c>hdparm</c> verbessern. Mit den <c>-tT</c>
Optionen können Sie die Leistung Ihrer Festplatte testen. Führen Sie dieses
Kommando mehrfach aus, um präzisere Werte zu erhalten.
</p>

<pre caption="Testen der Festplatten Leistung">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Um die Leistung zu verbessern können Sie eines der folgenden Beispiele
verwenden (oder selber experimentieren), welches <path>/dev/hda</path> als
Festplatte (ersetzen Sie <path>/dev/hda</path> mit dem richtigen Device Namen)
nutzt.
</p>

<pre caption="Verbessern der Festplatten Leistung">
<comment>DMA aktivieren:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>DMA aktivieren + sichere Leistungsverbesserungen:</comment>     # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optional: Benutzer Accounts</title>
<body>

<p>
Wenn Sie planen, anderen Menschen Zugriff auf Ihre Installation zu geben oder
mit <c>irssi</c> ohne root Rechte chatten möchten (aus Sicherheitsgründen), müssen
Sie die notwendigen Benutzer Accounts anlegen und das root Passwort ändern.
</p>

<p>
Um das root Passwort zu ändern benutzen Sie das <c>passwd</c> Programm:
</p>

<pre caption="Wechseln des root Passwort">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
Um einen Benutzer Account zu erstellen benötigen wir zunächst den Namen des
Accounts gefolgt von einem Passwort. Wir benutzen <c>useradd</c> und
<c>passwd</c> für diese Aufgaben. Im nächsten Beispiel erstellen wir den
Benutzer &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Erstellen eines Benutzer Accounts">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Hier Johns Passwort eingeben)</comment>
Re-enter password: <comment>(Das Passwort wiederholen)</comment>
</pre>

<p>
Sie können die Benutzerkennung von root zum neu erstellen Benutzer mit <c>su</c>
wechseln:
</p>

<pre caption="Wechseln des Benutzers">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Lesen der Dokumentation während der Installation</title>
<body>

<p>
Wenn Sie das Gentoo Handbuch (entweder von der CD oder Online) während der
Installation lesen möchten stellen Sie zunächst sicher, dass Sie einen Benutzer
Account (wie in <uri link="#useraccounts">Optional: Benutzer Accounts</uri>
beschrieben) angelegt haben. Drücken Sie nun <c>Alt-F2</c> um sich an einem
neuen Terminal anzumelden.
</p>

<p>
Wenn Sie die Dokumentation auf der CD lesen möchten können Sie direkt
<c>links2</c> starten:
</p>

<pre caption="Lesen der Dokumentation auf der CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Nichtsdestotrotz ist die Online Version des Gentoo Handbuch vorzuziehen, da
diese aktueller als die auf der CD enthaltene ost. Sie können diese genausogut
mit <c>links2</c> durchblättern, allerdings erst, nachdem Sie das Kapitel
<e>Konfiguration des Netzwerk</e> durchgearbeitet haben (andernfalls haben Sie
keine Verbindung ins Internet um das Dokument anzuschauen):
</p>

<pre caption="Lesen der Online Dokumentation">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/de/handbook/handbook-ppx.xml</i>
</pre>

<p>
Sie können auf Ihr initiales Terminal mittels <c>Alt-F1</c> wechseln.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Starten des SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Wenn Sie anderen Benutzern während der Installation Zugriff auf Ihren Rechner
geben wollen (vielleicht weil diese Benutzer Sie bei der Installation
unterstützen oder sie diese für Sie durchführen), müssen Sie einen Benutzer
Account für sie erstellen oder ihnen möglicherweise gar das root Passwort
geben (machen Sie das <e>nur</e>, <e>wenn</e> Sie diesem Benutzer
<e>vollständig Vertrauen</e> können).
</p>

<p>
Um den SSH Daemon zu starten führen Sie folgendes Kommando aus:
</p>

<pre caption="Starten des SSH Daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Um sshd nutzen zu können müssen Sie das Netzwerk einrichten. Fahren Sie nun
mit dem nächsten Kapitel <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguration des Netzwerk</uri>
fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
