<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/tex/texlive-migration-guide.xml,v 1.5 2012/10/28 15:21:19 swift Exp $ -->

<guide lang="es">
<title>Guía TeX Live 2008</title>

<author title="Autor">
  <mail link="aballier@gentoo.org">Alexis Ballier</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="srinclan@gmail.com">Sergio D. Rodríguez Inclan</mail>
</author>

<abstract>
Esta guía tiene la finalidad de mostrar cómo instalar TeX Live 2008 en
Gentoo, más específicamente, qué hace falta atender si ya tiene una
distribución TeX instalada (como tetex o TeX Live 2005).
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2009-04-15</date>

<chapter id="uninstall">
<title>Una desinstalación limpia</title>

<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
En esta sección, asumiremos que ya tiene instalado <c>
>=app-text/tetex-3</c>. Esto aplica de igual manera si tuviera
<c>app-text/texlive-2005</c> instalado. En un mundo perfecto sería una
desinstalación sencilla, pero desafortunadamente no es así.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Salvando la configuración anterior</title>
<body>

<p>
Si acaso ha modificado la configuración de <c>tetex</c> modificando
los archivos en <path>/etc/texmf</path>, primero habrá que salvarlos:
</p>

<pre caption="Salvando los archivos de configuración anteriores">
$ <i>cp -rf /etc/texmf /tmp/tetex-texmf</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Borrando tetex</title>
<body>

<p>
Ahora nos podemos deshacer de <c>tetex</c> con seguridad:
</p>

<pre caption="Borrando tetex">
# <i>emerge -C tetex</i>
</pre>

<p>
Se han reportado algunos errores extraños al haber archivos de
configuración extraviados bajo el directorio
<path>/etc/texmf</path>. Para mayor seguridad y una instalación limpia
de <c>TeX Live</c> recomendamos borrar el archivo
<path>/etc/texmf/texmf.d/00texmf.cnf</path>:
</p>

<pre caption="Limpieza de /etc/texmf">
# <i>rm /etc/texmf/texmf.d/00texmf.cnf</i>
</pre>

<note>
No se ha perdido nada porque hemos salvado los archivos de
configuración viejos.
</note>

<p>
Debido a que <c>tetex</c> usa <c>texlinks</c> afuera del ámbito del
manejador de paquetes, solamente borrar el paquete dejará atras
enlaces simbólicos perdidos:
</p>

<pre caption="Enlaces perdidos de tetex">
$ <i>ls -l /usr/bin/pdftex</i>
lrwxrwxrwx 1 root root 7 2007-07-09 07:34 /usr/bin/pdftex -> pdfetex
</pre>

<p>
Por supuesto, pdfetex ha sido borrado junto con <c>tetex</c>, así que
el enlace no apuntará a nada y puede ser borrado con seguridad. El
comando <c>find</c> (ayudado con una extensión GNU) puede ayudarnos
encontrando y removiendo enlaces simbólicos perdidos interactivamente:
</p>

<pre caption="Eliminando enlaces simbólicos perdidos interactivamente">
# <i>find /usr/bin -type l ! -xtype f ! -xtype d -ok rm -f {} \;</i>

&lt; rm ... /usr/bin/pdflatex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/amstex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/pdftex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/eplain &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/jadetex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/lambda &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/pdfamstex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/elatex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/lamed &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/pdfjadetex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/latex &gt; ? y
</pre>

<p>
Esos fueron archivos dejados por mi instalación <c>tetex</c>.
</p>

<p>
<c>tetex</c> también usa <c>fmtutil</c> fuera del ámbito del manejador
de paquetes para generar archivos de formato. Con <c>TeX Live 2008</c>
ahora construimos la mayoría de los archivos de formato al compilar
los paquetes que serán instalados en <path>/var/lib/texmf</path>. Esto
significa que hay que asegurarse que no queden archivos de formatos
perdidos por ahí:
</p>

<pre caption="Borrando archivos de formato perdidos">
# <i>rm -rf /var/lib/texmf/web2c</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalando TeX Live 2008 </title>
<section>
<body>

<p>
Después de cumplir los pasos anteriores, la instalación de <c>TeX Live
2008</c> debería ser sencilla.
</p>

<pre caption="Instalando TeX Live 2008">
# <i>emerge texlive</i>
</pre>

<p>
En teoría todo debe funcionar perfectamente al quedar instalado. Tal vez
quiera modificar los parámetros USE de <c>app-text/texlive</c> para
instalar paquetes TeX adicionales, aunque esto puede ser después.
<c>app-text/texlive</c> es solo un meta-ebuild que instala los verdaderos
paquetes de acuerdo a los parámetros USE seleccionados.
</p>

<p>
Sin embargo, es posible tener problemas de dependencias, errores al
instalar un paquete, etc. En estos casos, aconsejamos registrar un bug
en <uri>https://bugs.gentoo.org</uri>. Al hacerlo, por favor al menos
acompañe el error con la salida de <c>texconfig conf</c> (ejecutado
como el mismo usuario que experimentó el problema de instalación, ya
que las variables de entorno pueden ser importantes), ya que estas son
las salidas más solicitadas.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title> Configuración</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Así como <c>tetex-3</c>, <c>TeX Live</c> en <c>Gentoo</c> tiene tres
archivos principales de configuración separados, manejados por
<c>texmf-update</c>. Estos archivos son <path>texmf.cnf</path>,
<path>fmtutil.cnf</path> y <path>updmap.cfg</path>. Se encuentran en
<path>/etc/texmf/web2c</path> y no deben modificarse directamente, ya
los cambios se perderán la próxima vez que se ejecute
<c>texmf-update</c>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>texmf.cnf</title>
<body>

<p>
El archivo <path>texmf.cnf</path> es el archivo de configuración
principal de la instalación TeX y tiene muchas definiciones de
variables usadas por varios programas.
</p>

<p>
El archivo <path>texmf.cnf</path> es el resultado de concatenar los
archivos en <path>/etc/texmf/texmf.d</path>. Para modificar la
configuración del entorno TeX, hágalo en estos archivos. Al momento
de escribir esta guía, el ebuild <c>Gentoo TeX Live</c> instala allí
seis archivos:
</p>

<pre caption="Archivos instalados bajo texmf.d">
00header.cnf
05searchpaths.cnf
10standardpaths.cnf
15options.cnf
20sizes.cnf
25misc.cnf
</pre>

<p>
Este es el resultado de la separación de las respectivas secciones de
un (ligeramente) modificado archivo <path>texmf.cnf</path> del DVD
<c>TeX Live 2008</c>.
</p>

<p>
Los archivos <path>00header.cnf</path>,
<path>05searchpaths.cnf</path>, <path>10standardpaths.cnf</path> y
<path>25misc.cnf</path> no deben ser modificados y mantenidos tal
cual. Si los valores por defecto pueden mejorarse, por favor registre
un bug.
</p>

<warn>
Los ebuilds de <c>TeX Live</c> no entienden de cambios de trayectoria
de estos archivos, por lo que, de hacer algun cambio, asegúrese de
saber bien lo que hace.
</warn>

<p>
Los archivos <path>15options.cnf</path> y <path>20sizes.cnf</path>
pueden ser modificados con cuidado. Los comentarios en estos archivos
son suficientemente explícitos para describir las opciones. Por
ejemplo, en <path>20sizes.cnf</path> puede aumentarse la memoria de
TeX, en caso de compilar un documento muy grande y se tropiece con
errores como <c>TeX capacity exceeded, sorry</c>.
</p>

<p>
Si desea agregar algo al archivo <path>texmf.cnf</path>, puede crear
un archivo nuevo en <path>/etc/texmf/texmf.d</path>, con un nombre
como <path>99myadditions.cnf</path>. Asegúrese de no darle una
prioridad más alta que los archivos principales de configuración, por
lo que debe comenzar con dos dígitos mayores a <c>25</c>.
</p>

<p>
Los paquetes que requieran agregar algo al archivo
<path>texmf.cnf</path> reciben el mismo tratamiento y deben instalar
un archivo <path>texmf.d</path>:
</p>

<pre caption="Código de ejemplo para instalar un archivo texmf.d">
<keyword>insinto</keyword> <const>/etc/texmf/texmf.d</const>
<keyword>doins</keyword> <const>40mytexmfadditions.cnf</const>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>updmap.cfg</title>
<body>

<p>
<path>updmap.cfg</path> es el archivo de configuración usado por
<c>updmap</c> (y <c>updmap-sys</c>), si no se especifica lo
contrario. Dice cuales mapas de fuentes tipográficas actualizar para
los distintos controladores de salida de TeX.
</p>

<p>
El archivo <path>updmap.cfg</path> en <path>/etc/texmf/web2c</path> es
el resultado de la concatenación de los archivos en
<path>/etc/texmf/updmap.d</path>. El archivo <path>00updmap.cfg</path>
inicial instalado por <c>app-text/texlive-core</c> es el resultado de
<c>updmap --syncwithtrees</c> sobre el árbol <c>texmf</c>
instalado (de hecho, solo imita lo que haría el comando <c>updmap
--syncwithtrees</c>, aunque esto es apenas un detalle técnico).
</p>

<p>
Diversos ebuilds de <c>TeX Live</c> agregarán archivos al directorio
<path>/etc/texmf/updmap.d</path>, al instalar fuentes
tipográficas. Aunque podemos modificar estos archivos y desactivar
algun mapa de fuente a actualizar, probablemente sea mejor borrar el
paquete en cuestión.
</p>

<p>
Si un paquete de terceros quiere agregar algun mapa de fuentes, debe
instalar el archivo en <path>/etc/texmf/updmap.d</path> y dejar que
<c>texmf-update</c> lo maneje.
</p>

<warn>
A veces se puede ver <c>updmap-sys --enable Map=mymap.map</c> en
algunos ebuilds o instrucciones de instalación de un paquete de
fuentes de un tercero. Mientras esto funciona al momento, estos
cambios serán revertidos la próxima vez que se ejecute
<c>texmf-update</c>.
</warn>

<p>
Una mejor manejar esto sería crear un archivo a instalar en
<path>/etc/texmf/updmap.d</path> e instalarlo para las distribuciones
TeX que soportan la forma de funcionamiento de <c>texmf-update</c>:
</p>

<pre caption="Como activar un mapa de fuente">
<keyword>inherit</keyword> <ident>latex-package</ident>
...
<stmt>src_install()</stmt> {
    ...
    <keyword>if</keyword> <stmt>latex-package_has_tetex_3</stmt>; then
        <keyword>insinto</keyword> /etc/texmf/updmap.d
        <keyword>doins</keyword> myfontmapconfig.cfg
    <keyword>fi</keyword>
    ...
}
...
<stmt>pkg_postinst()</stmt> {
    <stmt>latex-package_pkg_postinst</stmt>
    <stmt>latex-package_has_tetex_3</stmt> || updmap-sys --enable Map=mymap.map
}

<stmt>pkg_postrm()</stmt> {
    <stmt>latex-package_pkg_postinst</stmt>
    <stmt>latex-package_has_tetex_3</stmt> || updmap-sys --disable Map=mymap.map
}
</pre>

<p>
Los archivos en <path>/etc/texmf/updmap.d</path> deben respetar la
sintaxis de <c>updmap</c>:
</p>

<pre caption="Fragmento de updmap.cfg explicando la sintaxis">
There are two possible entries: Map and MixedMap. Both have one additional
argument: the file name of the map file. MixedMap ("mixed" means that
the font is available as bitmap and as outline) lines will not be used
in the default map of dvips if dvipsPreferOutline is false. Inactive
Map files should be marked by "#! " (without the quotes), not just #.
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>fmtutil.cnf</title>
<body>

<p>
El archivo <path>fmtutil.cnf</path> contiene información acerca de
cómo construir y manejar un archivo de formato.
</p>

<p>
El archivo <path>fmtutil.cnf</path> es el resultado de la
concatenación de los archivos en
<path>/etc/texmf/fmtutil.d</path>. Varios ebuilds de <c>TeX Live</c>
instalan archivos allí. Estos archivos vienen con los formatos que
soportan y con los enlaces simbólicos a los motores relevantes.
</p>

<pre caption="Fragmento de la página man de fmtutil.cnf(5) explicando la sintaxis">
The fmtutil.cnf file contains the configuration information for fmtutil(8).
Each line contains the name of the format (e.g., "tex", "latex", "omega"),
the name of the engine that is used by that format (e.g., "tex", "etex", "omega"),
the pattern file (e.g., language.dat, language.def), and any arguments
(name of an .ini file).

Fields are separated by whitespace and complete lines can be commented out with "#".
The "pattern file" field cannot be used to define a file that is used while
building the format. It tells fmtutil which file the format creation procedure reads
and it has an effect to the options --showhyphen and --byhyphen.
If the format has no way to customize hyphenation, a "-" can be used to indicate this.
</pre>

<p>
Los ebuilds de <c>TeX Live</c> que instalan un archivo
<path>fmtutil.d</path> instalan los archivos de formato relevantes en
<path>/var/lib/texmf/web2c</path>, creando un enlace simbólico del
formato al motor.
</p>

<p>
Notese que al incluir un archivo de soporte para un idioma,
<c>texmf-update</c> se encargará de agregarlo al archivo
<path>language.dat</path> y de regenerar los archivos de formato para
soportar el idioma recién agregado.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Actualizando la configuración</title>
<body>

<p>
Ahora que sabemos acerca del manejo de la configuración de <c>TeX
Live</c>, podremos adaptar los cambios realizados a nuestra antigua
distribución TeX al nuevo <c>TeX Live</c>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Errores comunes</title>

<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
En este capítulo trataremos de resumir los errores más comunes y
dar explicaciones.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Format fue escrito por (pdf)etex</title>
<body>

<p>
A veces, al instalar algunos paquetes que requieren latex, obtendremos
este error:
</p>

<pre caption="Formato fue escrito por pdfetex">
---! //var/lib/texmf/web2c/latex.fmt was written by pdfetex
</pre>

<p>
Esto es debido a que permanecen archivos de una instalación anterior
de una distribución <c>TeX</c> basada en <c>etex</c>. Es probable que
no haya seguido acuciosamente esta guía, especialmente el capítulo
<uri link="#uninstall">Una desinstalación limpia</uri>.
</p>

<p>
Sin embargo, es posible solucionar esto rápidamente sin
reinstalaciones, ejecutando como usuario root:
</p>

<pre caption="Borrando formatos viejos">
# <i>rm -rf /var/lib/texmf/web2c</i>
# <i>texmf-update</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>No existe el directorio de formatos</title>
<body>

<p>
Por ejemplo, al instalar <c>texlive-latex</c>, podríamos encontrar
este error:
</p>

<pre caption="Format directory does not exist">
fmtutil: format directory
`/var/tmp/portage/dev-texlive/texlive-latex-2008/work/texmf-var/web2c' does not
exist.
</pre>

<p>
Esto es probablemente por una configuración errónea. Intente ejecutar
el siguiente comando a ver si obtiene resultados iguales:
</p>

<pre caption="Definición de TEXMFMAIN">
$ <i>kpsewhich --var-value=TEXMFMAIN</i>
/usr/share/texmf
</pre>

<p>
Esto es muy importante, ya que <c>fmtutil</c> busca a <c>mktexdir</c>
en esta ubicación; si obtienen un resultado distinto entonces
<c>fmtutil</c> no encontrará <c>mktexdir</c> y no podrá crear este
directorio donde temporalmente almacena los formatos compilados.
</p>

<p>
No existe un comando mágico para arreglar esto, revise que la
configuración sea correcta y que no haya archivos de configuración
extraviados en <path>/etc/texmf/texmf.d</path>. Esto es probablemente
debido a la existencia de un antíguo <path>00texmf.cnf</path>
proporcionando definiciones equivocadas para el archivos
<path>texmf.cnf</path>. Por favor, refiérase al capítulo <uri
link="#uninstall">Una desintalación limpia</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Archivos .tex faltantes</title>
<body>

<p>
Al instalar <c>texlive-latex</c> (o cualquier otro formato con soporte
de guionización babel), podría tropezarse con un error como este:
</p>

<pre caption="Falta bghyphen.tex">
===========================================
Local configuration file hyphen.cfg used
===========================================

(/var/tmp/portage/dev-texlive/texlive-latex-2008/work/texmf-dist/tex/generic/ba
bel/hyphen.cfg (/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/hyphen.tex)
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/ushyphmax.tex)
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/dumyhyph.tex)
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/zerohyph.tex)
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/zerohyph.tex)
(/usr/share/texmf-dist/tex/generic/xu-hyphen/xu-bahyph.tex
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/bahyph.tex))
(/usr/share/texmf-dist/tex/generic/xu-hyphen/xu-bghyphen.tex
! I can't find file `bghyphen.tex'.
l.10   \input bghyphen.tex

Please type another input file name:
! Emergency stop.
l.10   \input bghyphen.tex

No pages of output.
Transcript written on latex.log.
Error: `pdftex -ini  -jobname=latex -progname=latex
-translate-file=cp227.tcx *latex.ini' failed
</pre>

<p>
En este caso hay que revisar cuál archivo <path>language.dat</path>
está en uso:
</p>

<pre caption="Encontrando language.dat">
$ <i>kpsewhich language.dat</i>
/usr/share/texmf/tex/generic/config/language.dat
</pre>

<p>
Este archivo es generado automáticamente por <c>texmf-update</c> y es
el resultado de concatenar los archivos <path>language.*.dat</path> en
el directorio donde se encuentre <path>language.us</path>. Este
directorio debe ser el
<path>/usr/share/texmf/tex/generic/config/</path>. Entonces, revise
que no hayan otros archivos <path>language.*.dat</path> en ese
directorio que los instalados por los distintos ebuilds
<c>dev-texlive/texlive-lang*</c>. Un archivo en este directorio
significa que desea activar soporte para guionizar en ese idioma y si
no tiene este soporte de guionización, causará que los formatos que
requieran este soporte no puedan ser construidos.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
