<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-ppc64-bootloader.xml,v 1.2 2006/09/16 21:17:23 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Je keuze maken</title>
<subsection>
<title>Inleiding</title>
<body>

<p>
Nu dat je kernel geconfigureerd en gecompileerd is en de noodzakelijke systeem
configuratie bestanden correct zijn ingevult, is het tijd om een programma te
installeren die je kernel zal opstarten wanneer je systeem start. Zo'n
programma wordt een bootloader genoemd.
</p>

<p>
Op Linux/PPC64 hebben we slechts yaBoot als bootloader tot dat grub2  is
afgewerkt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Het gebruiken van yaBoot</title>
<subsection>
<title>Inleiding</title>
<body>

<impo>
Voor een 64bit omgeving gebruik yaboot-static in plaats van yaboot, omdat
yaboot niet zal compileren op 64bit systeemomgevingen. Voor een 32bit omgeving
gebruik yaboot zoals je normaal zou doen.
</impo>

<p>
Er zijn twee manieren om yaBoot te configureren voor je systeem. Je kunt de
nieuwe en verbeterede <c>yabootconfig</c> gebruiken, die opgenomen is in
<path>yaboot-1.3.8-r1</path> en latere versies, om yaboot automatisch in te
stellen. Als je voor een of andere reden <c>yabootconfig</c> niet wilt starten
om automatisch <path>/etc/yaboot.conf</path> in te stellen of je b ent Gentoo
op een G5 aan het installeren (waarop <c>yabootconfig</c> niet altijd werkt),
kun je gewoon het standaard voorbeeldbestand die al reeds op je systeem staat
geïnstalleerd gewoon aanpassen.
</p>

<impo>
Als je op een G5 installeerd gebruikmakend van de online installatie en er zijn
geen geoptimaliseerde stages, moet je veranderen in het profiel waar je nu aan
gelinkt bent. Als je dat niet doet zul je geen <e>dependencies</e> krijgen die
noodzakelijk zijn om yaboot te starten op een Apple uitrusting. In het commando
onder vervang <c>(omgeving)</c> met je gekozen omgevings bit-level. Als je
offline installeerd op een G5 moet je deze pakketten manueel installeren.
</impo>

<pre caption = "(ONLINE INSTALLATIE ENKEL VOOR G5 GEBRUIKERS) Veranderen van je
profiel">
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>ln -sf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.1/ppc64/(werkomgeging)/970/pmac /etc/make.profile</i>
</pre>

<pre caption = "(OFFLINE INSTALLATIE ENKEL VOOR G5 GEBRUIKERS) Installeren van
de nodige bestandssystemen hulpmiddelen">
# <i>emerge hfsutils hfsplusutils</i>
</pre>

<pre caption = "Installeren van de bootloader">
<comment>(64bit omgeving)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>
<comment>(32bit omgeving)</comment>
# <i>emerge --update yaboot</i>
</pre>

<impo>
yabootconfig/ybin zal niet werken op een IBM. Je zal yaboot op een andere
manier moeten installeren:
<uri link="#yaboot-ibm">Gebruiken van yaboot op IBM hardware</uri>
</impo>

<note>
Als je root bestandssysteem het JFS bestandssysteem gebruikt, controleer dat
<c>ro</c> is toegevoegt als kernel parameter. JFS moet de mogelijkheid hebben
om zijn log in alleen-lezen modus te lezen vooralleer het te kunnen mounten in
lees-schrijf-modus.
</note>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Standaard: Gebruiken van yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternatief: Manuele yaBoot Configuratie</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Standaard: Gebruiken van yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> zal automatisch de partities detecteren op jouw machine en
zal een dual en triple boot met Linux, Mac OS en Mac OS X instellen
</p>

<p>
Om <c>yabootconfig</c> te gebruiken, moet je harde schijf een bootstrap
partitie hebben, en je <path>/etc/fstab</path> moet geconfigureerd zijn met je
Linux partities. Deze twee stappen moeten reeds gedaan zijn in de voorgaande
stappen. Om te starten, controleer of je de laatste versie van yaboot hebt
geinstalleerd door <c>emerge --update yaboot-static</c> uit te voeren. Dit is
noodzakelijk aangezien de laatste versie beschikbaar zal zijn via de Portage,
maar het zou eventueel het niet kunnen gehaald hebben in de stage bestanden.
</p>

<p>
Start nu <c>yabootconfig</c>. Het programma zal starten en de locatie van de
bootstrap partitie bevestigen. Type <c>Y</c> als dit juist is. Als dit niet is,
controleer je <path>/etc/fstab</path>. yabootconfig zal daarna je systeem
scannen voor systeem instellingen, <path>/etc/yaboot.conf</path> creëeren en
<c>mkofboot</c> starten voor jou. <c>mkofboot</c> wordt gebruikt om de
bootstrap partitie te formatteren en de yaboot configuratie die daarop te
installeren.
</p>

<p>
Je zult waarschijnlijk de inhoud van <path>/etc/yaboot.conf</path> willen
controleren. Als je veraderingen maakt aan <path>/etc/yaboot.conf</path> (zoals
het instellen van je standaard boot OS), Voer dan zeker <c>ybin -v</c> uit om
de aanpassingen door te geven aan je bootstrap partitie.
</p>

<p>
Ga nu verder met<uri link="#reboot">Het Herstaten van je Systeem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternative: Manuele yaBoot Configuratie</title>
<body>

<p>
Hieronder vindt je een compleet <path>yaboot.conf</path> bestand. Pas het aan
naar jouw behoeften.
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## start: "man yaboot.conf" voor details. Maak geen veranderingen voor je deze
stap hebt uitgevoert!!
## Zie ook: /usr/share/doc/yaboot/examples for voorbeelden van configuraties.
##
## Voor een dual-boot menu, Voeg een of meer van onderstaande regels toe :
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## our bootstrap partition:</comment>

boot=/dev/hda2

<comment>## ofboot is de openfirmware manier om de boodstrap partitie te
## specifiëren. Als dit niet is ingesteld, zal yaboot er niet in
## salegen om op G5 en op  sommige G4's je de noodzakelijke argumenten door te
## geven aan het mkofboot/ybin programma. hd:x betekent /dev/sdaX
## (of /dev/hdaX).</comment>

ofboot=hd:2

<comment>## hd: is de open firmware naam voo hda</comment>
device=hd:

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Dot stuk kan worden gecopiëerd, als je meer dan een kernel
## hebt of een set van boot opties - vervang 2.6.17-gentoo-r5 met je kernel
## versie.
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.17-gentoo-r5
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  partition=3
  read-only

macos=hd:13
macosx=hd:12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Eenmaal <path>yaboot.conf</path> correct is ingesteld, start je <c>mkofboot
-v</c> om de instellingen in de bootstrap partitie te installeren. <e>Vergeet
dit niet!</e> Sta toe wanneer <c>mkofboot</c> je vraagt een nieuw
bestandssysteem te creëeren.
</p>

<p>
Als alles goed gaat, en je hebt de zelfde standaard opties als hierboven, zal
je volgende reboot een simpele vijf-optie boot menu tonen. Als je later de
yaboot configuratie opdate, zul je <c>ybin -v</c> moeten starten om de
bootstrpa partitie up te daten - <c>mkofboot</c> dient enkel voor
initialisatie.
</p>

<p>
Voor meer informatie over yaboot, neem een kijkje op de <uri
link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">yaboot project pagina</uri>. Ga nu
verder met de installatie door met het hoofdstuk <uri link="#reboot">
Herstarten van je systeem </uri> verder te gaan.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot-ibm">
<title>Gebruiken van  yaboot op IBM hardware</title>
<body>

<p>
Op IBM hardware kun je yabootconfig of ybin uitvoeren. Je moet verder gaan met
de volgende stappen:
</p>

<ul>
  <li>Installeer yaboot-static</li>
  <li>Voer 'dd if=/usr/lib/yaboot/yaboot.chrp of=/dev/sdXX' (Vervang XX met een
  voorbeeld partitie voor de PReP partitie; Dit was /dev/sda1 in ons
  voorbeeld.)</li>
  <li>Bouw vervolgens je eigen yaboot.conf bestand in plaats deze in /etc.
  (Neem een kijke in de configuratie hierboven, kijk in de man pagina van
  yaboot.conf of neem een kijke in het yaboot.conf bestand hieronder)</li>
  <li>Controleer dat je boot apparaat in OF verwijst naar de hardware die je
  pgrep boot partitie is, dan zal het gewoon werken, anderzijds bij IPL, ga
  naar je multimboot menu en stel het boot aparaat in met je pgrep boot
  partitie.</li>
  <li>Dat is het!</li>
</ul>

<pre caption = "yaboot.conf voor IBM hardware">
device=disk:
partition=2
root=/dev/sda2
default=2.6.17-gentoo-r5
timeout=50

image=/boot/kernel-2.6.17-gentoo-r5
      label=Linux
      append="console=ttyS0,9600"
      read-only
</pre>

<p>
Voor POWER4, POWER5, en <e>blade-based</e> hardware waar de PReP schijf
partitie en de schijf parititie die je kernel bevat op de zelfde fysieke schijf
staa, kun je een simplere versie van yaboot.conf gebruiken. De volgende zou
moeten genoeg zijn:
</p>

<pre caption="yaboot.conf voor PReP hardware">
default = linux
timeout = 100
image=/boot/kernel-2.6.17-gentoo-r5
      label=linux
      read-only
      root = /dev/sda2
      append="root=/dev/sda2"
</pre>

<p>
To verify that yaboot has been copied to the PReP partition:
</p>

<pre caption="de yaboot installatie voor PReP controleren">
# <i>dd if=/dev/sda1 count=10 | grep ELF</i>
Binary file (standard input) matches
10+0 records in
10+0 records out
</pre>

<p>
Om te controleren of yaboot correct is geïnstalleerd:
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Herstarten van het Systeem</title>
<subsection>
<body>

<p>
Verlaat de gechroote omgeving en unmount alle gemounte partities. Druk dan het
magische commando in waar je al heel de tijd zat op te wachten: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="De gechroote omgeving verlaten, alle partities unmounten en herstarten">
# <i>exit</i>
~# <i>cd</i>
~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Natuurlijk, vergeet de opstartbare CD niet te verwijderen, anders zal de cd
gestart worden in plaats van je nieuw Gentoo systeem.
</p>

<p>
Eens herstart in je Gentoo installatie, maak je systeem af met <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Je Gentoo Installatie afwerken</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
