<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/2006.1/hb-install-sparc-medium.xml,v 1.1 2006/11/12 19:00:08 diox Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Hardware vereisten</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Vooralleer we starten, geven we u de hardware vereisten waar u aan moet voldoen
om Gentoo succesvol te installeren op uw systeem.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardware vereisten</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Sparc Systeem</th>
  <ti>
    Gelive de <uri link="/proj/en/base/sparc/sunhw.xml">Gentoo Linux/SPARC64
    compatibiliteit lijst</uri> of de <uri
    link="http://www.ultralinux.org/faq.html#s_2">UltraLinux FAQ</uri> te
    consulteren.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>
    Hoewel sparc64 het enige officiele ondersteunde platform is, is er
    experimentele ondersteuning voor sparc32.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Geheugen</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Schijfruimte</th>
  <ti>1.5 GB (Exclusief swap space)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap space</th>
  <ti>Op zijn minst 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Op dit moment bieden we alleen Installatie CDs aan voor de sparc64 architectuur.
Sparc32 gebruikers kunnen de experimentele netboot images gebruiken op Gentoo te
installeren. Meer informatie over netbooting kan u vinden in onze <uri
link="/doc/en/gentoo-sparc-netboot-howto.xml">Gentoo Linux gebaseerde Netboot
HOWTO</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/Paste from hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- START -->
<section>
<title>The Gentoo Universele Installatie CD</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kan geinstalleerd worden door gebruik te maken van een
<e>stage3</e> tarball. Zo een tarball is een archief waarin de minimale omgeving
van waar u succesvol Gentoo Linux kunt installeren op uw systeem in zit.
</p>

<p>
Installaties door gebruik te maken van een stage1 of stage2 tarball zijn niet
gedocumenteert in het Gentoo Handboek - Gelieve de <uri
link="/doc/en/faq.xml#stage12">Gentoo FAQ</uri> hiervoor te raadplegen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Universele Installatie CD</title>
<body>

<p>
Een Installatie CD is een bootable medium dat een autonome Gentoo omgeving
bevat. Het laat u toe om Linux te booten van de CD. Gedurende het boot proces
wordt uw hardware gededecteerd en de nodige drivers geladen. De Gentoo
Installatie CDs zijn gehandhaafd door Gentoo ontwikkelaars.
</p>

<p>
Momenteel zijn er twee Installatie CDs verkrijgbaar:
</p>

<ul>
  <li>
    De universele Installatie CD die alles bevat dat u nodig zal hebben bij het
    installeren van Gentoo. Het bevat ook stage3 bestanden voor verschillende
    architecturen, broncodes voor extra applicaties waar u uit zal moeten
    keizen, en uiteraard, de installatie instructies voor uw architectuur.
  </li>
  <li>
    De Minimale Installatie CD bevat alleen een minimale omgeving dat u toelaat
    om op te starten en uw netwerk te configureren zodat u kan connecteren met
    het Internet. Dit bevat geen extra files en kan niet gebruikt worden tijdens
    deze installatie instructies.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo voorziet ook een Package CD. Dit is geen Installatie CD maar een extra
bron dat u kan gebruiken gedurende de installatie van uw Gentoo Systeem. Het
bevat prebuilt packages (ook gekent als de GRP set) dat u toelaat om
gemakkelijk en snel extra applicaties te installeren (zoals OpenOffice.org,KDE,
GNOME, ...) meteen na de Gentoo installatie en vlak voor u uw Portage tree
update.
</p>

<p>
Het gebruik van de Package CD is uitgelegd later in dit document.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Download, Brand en Boot een Gentoo Installatie CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden en Branden van de Installatie CDs</title>
<body>

<p>
U kan de Universele Installatie CD downloaden (en, als u dat wilt, de Package
CD) van één van onze <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri>. De
Installatie CDs kan u vinden in de
<path>releases/sparc/2006.1/sparc64/installcd</path> map; de Package CDs kan u
vinden in de <path>releases/sparc/2006.1/sparc64/packagecd</path> map.
</p>

<p>
In deze mappen kan u ISO bestanden vinden. Dit zijn de volledige CD images die u
kan schrijven op een CD-R.
</p>

<p>
Na het downloaden van een bestand, kan u de integriteit controleren om er zeker
van te zijn dat het bestand niet corrupt is:
</p>

<ul>
  <li>
    U kan zijn MD5 checksum bekijken en vergelijken met de MD5 checksum dat wij
    aanbieden (bijvoorbeeld met de <c>md5sum</c> tool op Linux/Unix of door
    gebruik te maken van de <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum
    </uri> voor Windows)
  </li>
  <li>
    U kan de cryptografische handtekening nakijken die wij aanbieden. U moet
    echter wel een publieke key hebben die wij gebruiken (17072058) vooralleer
    u kan verdergaan.
  </li>
</ul>

<p>
Om onze publieke key te verkrijgen door gebruik te maken van de GnuPG
applicatie moet u het volgende commando uitvoeren:
</p>

<pre caption="Verkrijgen van de publieke key">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifiëer de handtekening:
</p>

<pre caption="Verifiëer de cryptografische handtekening">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Om de gedownloade ISO(s) te branden dient u raw-burning te selecteren. Hoe dat u
dit doet is zeer programma-afhankelijk. We zullen <c>cdrecord</c> en <c>K3B</c>
hier behandelen; meer informatie kan u vinden in onze <uri
link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Met cdrecord kan u simpelweg <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;downloaded
    iso&gt;</c> typen (vergang <path>/dev/hdc</path> met uw CD-RW drive zijn
    device path).
  </li>
  <li>
    Met K3B, selecteer <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. U kan
    dan uw ISO file selecteren in het 'Image to Burn' veld. Als laatste, klik op
    <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Booten van de Universele Installatie CD</title>
<body>

<p>
Steek de Gentoo Installatie CD in de CD-ROM drive en boot uw systeem. Tijdens
het boot proces, duw Stop-A om OpenBootPROM (OBP) te betreden. Wanneer u in de
OBP bent, boot dan van de CD-ROM:
</p>

<pre caption="Booten van de Installatie CD">
ok <i>boot cdrom</i>
</pre>

<p>
U zal verwelkomt worden door de SILO boot manager (op de Installatie CD). Geef
<c>2616</c> in om de 2.6.16 kernel te gebruiken. U kan ook <c>2617</c> ingeven
om de 2.6.17 kernel te gebruiken. Druk hierna op enter om het boot proces verder
te zetten. <c>2616</c> is meer getest geweest, dit is dus de optie die u zou
moeten gebruiken als de standaard <c>2617</c> niet werkt voor u. Indien u
ondersteuning wenst voor de nieuwere Sun boxes (Niagara, UltraSPARC, T1-, dan
zou u voor de standaard <c>2617</c> moeten kiezen.
</p>

<pre caption="Verdergaan met het boot proces van de Installatie CD">
boot: <i>2617</i>
</pre>

<p>
Wanneer de Installatie CD is geboot zal u automatisch ingelogt worden in het
systeem.
</p>

<p>
U zou een root ("#") prompt op de console moeten zien. U kan ook naar andere
consoles gaan door Alt-F2, Alt-F3 en Alt-F4 te gebruiken. Om terug te gaan naar
degene waarvan u gestart bent, duw dan Alt-F1. U zal ook een root prompt vinden
op de serial console (<path>ttyS0</path>).
</p>

<p>
Ga verder met <uri link="#hardware">Extra Hardware Configureren</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Extra Hardware Configureren</title>
<body>

<p>
Als niet al de hardware is ondersteund is zal u de overeenkomende kernel modules
moeten laden.
</p>

<p>
In het volgende voorbeel zullen we de <c>8139too</c> module (ondersteuning voor
verschillende types van netwerk interfaces) laden:
</p>

<pre caption="Laden van kernel modules">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optioneel: Gebruiker Accounts</title>
<body>

<p>
Als u van plan bent om andere mensen toegang te geven tot uw installatie
omgeving of als u wilt chatten door gebruik te maken van <c>irssi</c> zonder
root privileges (dit omwille van beveiligingsredenen), zal u de nodige
gebruiker accounts moeten aanmaken. Ook moet u het root paswoord veranderen.
</p>

<p>
Om het root paswoord te veranden kan u gebruik maken van <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Veranderen van het root paswoord">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
Om een nieuwe gebruiker aan te maken, moeten we eerst hun gegevens ingeven,
gevolgt door hun paswoord. We gebruiken hiervoor <c>useradd</c> en
<c>passwd</c>. In het volgende voorbeeld maken we een gebruiker genaamt
&quot;john&quot; aan.
</p>

<pre caption="Aanmaken van een gebruiker">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Enter john's password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter john's password)</comment>
</pre>

<p>
U kan uw gebruikers id van root naar uw nieuwe gebruiker veranderen door gebruik
te maken van <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Veranderen van gebruikers id">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Bekijken van de Documentatie tijdens het Installeren</title>
<body>

<p>
Als u het Gentoo Handboek (van de CD of online) wilt bekijken gedurende de
installatie kan u dat als volgt doen. Verzeker uzelf ervan dat u een gebruiker
hebt aangemaakt (see <uri link="#useraccounts">Optioneel: Gebruiker
Accounts</uri>). Druk <c>Alt-F2</c> in om naar een nieuwe terminal te gaan en
log uzelf in.
</p>

<p>
Als u de documentatie op de CD wilt bekijken kan u onmiddelijk <c>links</c>
uit voeren om het te lezen:
</p>

<pre caption="Bekijken van de documentatie op de CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Het is aangeraden om het online Gentoo Handboek te gebruiken, doordat dit
recenter is dan dat van op de CD, u kan het bekijken door gebruik te maken
van <c>links</c>. Dit gaat echter wel alleen nadat u het <e>Uw netwerk
configureren</e> hoofdstuk heeft afgerond (dit is nodig doordat u in staat
moet zijn om op het Internet te gaan om het document te lezen).
</p>

<pre caption="De Online Documentatie Bekijken">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-sparc.xml</i>
</pre>

<p>
U kan teruggaan naar uw orginele terminal door <c>Alt-F1</c> te gebruiken.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Starten van de SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Als u andere gebruikers toegang wilt verlenen tot uw systeem gedurende de Gentoo
installatie (bijvoorbeeld als er andere gebruikers zijn die u zullen helpen bij
uw installatie, of het voor u zullen doen) zal u een gebruiker moeten aanmaken
voor hen en en deze personen voorzien met uw root password. (doe dit
<e>alleen</e> <e>als</e> u deze gebruiker <b>volledig vertrouwt</b>)
</p>

<p>
Om de SSH daemon te starten dient u het volgende commando uit te voeren:
</p>

<pre caption="Starten van de SSH daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Om in staat te zijn om sshd te gebruiken zal u eerst uw netwerk in orde moeten
brengen. Ga verder met het hoofdstuk over <uri link="?part=1&amp;chap=3">Uw
netwerk configureren</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
