<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/2006.1/hb-install-ppc-disk.xml,v 1.3 2006/12/11 16:57:00 diox Exp $ -->

<sections>

<version>7.1</version>
<date>2006-11-02</date>

<section>
<title>Inleiding tot Block Devices</title>
<subsection>
<title>Block Devices</title>
<body>

<p>
We zullen naar sommige van de schijf-georienteerde aspecten van Gentoo Linux en
Linux in het algemaan kijken, inclusief Linux bestandssystemen, partities, en
block devices. Dan, eens u bekend bent met alle zijden van schijven en
bestandssystemen, zal u door het proces van partities en bestandssystemen
installeren, voor uw Gentoo Linux installatie, geleid worden.
</p>

<p>
Om te beginnen introduceren we <e>block devices</e>. Het meest typische block
device is waarschijnlijk datgene dat de eerste SCSI harde schijf voorstelt,
genaamd <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Block devices staan voor een abstract interface naar de schijf.
Gebruikersprogramma's kunnen deze block devices gebruiken om te communiceren met
uw schijf zonder te hoeven denken of uw schijf nu IDE, SCSI, of iets anders is.
Het programma kan simpelweg de opslagplaats op de schijf addresseren alsof het
een stel samenhangende, willekeurig aanspreekbare 512 byte blokken zijn.
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partities</title>
<body>

<p>
Althans het theoretisch mogelijk is om uw hele schijf te gebruiken voor uw Linux
systeem, wordt dit in praktijk bijna nooit gedaan. In plaats hiervan worden
volledige block devices gesplitst in meerdere, beter organiseerbare block
devices. Deze zijn gekend als <e>partities</e> of <e>slices</e>.
</p>
</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Een Partitie Schema ontwerpen</title>
<subsection>
<title>Standaard Partitie Schema</title>
<body>

<p>
Als u niet geinteresseerd bent het tekenen van een partitie schema, kan de tabel
hieronder een toepasbaar startpunt vormen voor de meeste systemen.
</p>

<note>
Als u een OldWorld systeem gebruikt, zal u MacOS beschikbaar moeten houden. De
partitie tabel hier gaat ervan uit dat MacOS geinstalleerd is op een andere
schijf.
</note>

<table>
<tr>
  <th>Partitie NewWorld</th>
  <th>Partitie OldWorld</th>
  <th>Partitie Pegasos</th>
  <th>Partitie RS/6000</th>
  <th>Bestandssysteem</th>
  <th>Grootte</th>
  <th>Beschrijving</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti>(Niet toepasbaar)</ti>
  <ti>(Niet toepasbaar)</ti>
  <ti>(Partition Map)</ti>
  <ti>32k</ti>
  <ti>Apple_partition_map</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda2</path></ti>
  <ti>(Niet nodig)</ti>
  <ti>(Niet toepasbaar)</ti>
  <ti>(Niet toepasbaar)</ti>
  <ti>(bootstrap)</ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Apple Bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>(Niet toepasbaar)</ti>
  <ti>(Niet toepasbaar)</ti>
  <ti>(Niet toepasbaar)</ti>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>(PReP Boot)</ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Type 0x41</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>(Niet toepasbaar)</ti>
  <ti><path>/dev/hda2</path> (Als u quik gebruikt)</ti>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti>(Niet toepasbaar)</ti>
  <ti>ext2</ti>
  <ti>32MB</ti>
  <ti>Boot partitie</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda3</path></ti>
  <ti><path>/dev/hda2</path> (<path>/dev/hda3</path> Als u quik gebruikt)</ti>
  <ti><path>/dev/hda2</path></ti>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>(swap)</ti>
  <ti>512M</ti>
  <ti>Swap partitie, Type 0x82</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda4</path></ti>
  <ti><path>/dev/hda3</path> (<path>/dev/hda4</path> Als u quik gebruikt)</ti>
  <ti><path>/dev/hda3</path></ti>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>ext3, xfs</ti>
  <ti>Rest van de schijf</ti>
  <ti>Root partitie, Type 0x83</ti>
</tr>
</table>

<note>
Er zijn sommige partities genaamd: <path>Apple_Driver63</path>,
<path>Apple_Driver_ATA</path>, <path>Apple_FWDriver</path>, <path>
Apple_Driver_IOKit</path>, <path>Apple_Patches</path>. Als u niet van plan bent
om MacOS 9 te gebruiken kan u deze verwijderen, mits MacOS X en Linux deze niet
nodig hebben. Om hen te verwijderen, gebruikt u ofwel <c>parted</c> ofwel maakt
u de hele schijf leeg door de partition map te initialiseren.
</note>

<warn>
<c>parted</c> is in staat om partities met HFS+ te verkleinen en
vergroten. Helaas is het wel niet mogelijk om HFS+ journaled bestandssystemen te
verkleinen en vergroten, dus zet journaling in Mac OS X af voordat u begint te
vergroten of verkleinen. Let er op dat elke vergrotings- of
verkleinings-operatie gevaarlijk is, dus probeer dit op uw eigen risico! Zorg er
voor dat u altijd een backup hebt van uw data voor te verkleinen of vergroten!
</warn>

<p>
Als u wilt weten hoe groot een partitie zou moeten zijn, of zelfs hoeveel
partities u wilt, leest u verder. Anders gaat u verder met <uri
link="#mac-fdisk">Standaard: mac-fdisk (Apple) gebruiken om uw Schijf te
Partitioneren</uri> of <uri link="#parted">Alternatief: parted (IBM/Pegasos)
gebruiken om uw Schijf te Partitioneren</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hoe veel en Hoe groot?</title>
<body>

<p>
Het aantal partities is zeer afhankelijk van uw omgeving. Bijvoorbeeld, als u
veel gebruikers hebt, zal u hoogstwaarschijnlijk uw <path>/home</path>
afzonderlijk houden, mits het de veiligheid verhoogd en backups vergemakkelijkt.
Als u Gentoo aan het installeren bent als een mailserver, zou u uw
<path>/var</path> afzonderlijk moeten houden, mits alle mails in
<path>/var</path> worden opgeslaan. Een goede keuze van bestandssysteem zal dan
de prestaties maximaliseren. Gameservers zullen een afzonderlijke
<path>/opt</path> willen hebben, mits de meeste gaming servers hierin worden
geinstalleerd. De reden is gelijkaardig met die voor <path>/home</path>:
veiligheid en backups. U zal zeker uw <path>/usr</path> groot willen houden:
niet alleen worden hierin de meerderheid van applicaties geinstalleerd, de
Portage tree alleen neemt al rond de 500 Mbyte in, exclusief de verschillende
sources die hier ook worden opgeslaan.
</p>

<p>
Zoals u kan zien, hangt het er erg vanaf van wat je wilt bereiken. Afzonderlijke
partities of volumes hebben de volgende voordelen:
</p>

<ul>
<li>
  U kan kiezen voor het best presterende bestandssysteem voor elke partitie of
  volume
</li>
<li>
  Uw hele systeem kan niet zonder opslagruimte vallen als een defect programma
  opeenvolgend bestanden blijft schrijven naar een partitie of volume
</li>
<li>
  Als nodig zijn bestandssysteem checks verkort in tijd, mits meerde checks
  parallel uitgevoerd kunnen worden (althans dit voordeel meer toepast op meerde
  schijven dan meerde partities)
</li>
<li>
  Veiligheid kan verhoogd worden door sommige partities of volumes read-only te
  mounten, nosuid (setuid bits are ignored), noexec (executable bits are
  ignored) etc. zijn allemaal toepasbaar op een enkele partitie.
</li>
</ul>

<p>
Hoewel meerde partities een groot nadeel hebbe: als ze niet goed geconfiguurd
zijn, kan je uitlopen op een systeem met veel vrije plaats op de ene partitie en
geen op een andere. Er is ook een 15-partitie limiet voor SCSI en SATA.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="mac-fdisk">
<title>Standaard: mac-fdisk (Apple) gebruiken om uw schijf te partitioneren</title>
<body>

<p>
Maak nu uw partities aan met <c>mac-fdisk</c>:
</p>

<pre caption="mac-fdisk opstarten">
# <i>mac-fdisk /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Delete eerst de partities die u hiervoor leeggemaakt hebt om plaats vrij te
maken voor uw Linux partities. Use <c>d</c> in <c>mac-fdisk</c> om die
partitie(s) te verwijderen. Het zal u vragen voor het partitie nummer om te
verwijderen. Gewoonlijk kan de eerste partitie op NewWorld systemen
(Apple_partition_map) niet verwijderd worden.
</p>

<p>
Maak als tweede een <e>Apple_Bootstrap</e> partitie aan door <c>b</c> te
gebruiken. Het zal u vragen op welke block u wilt starten. Geef het nummer in
van uw eerste vrije partitie, gevolgd door een <c>p</c>. Dit is bijvoorbeeld
<c>2p</c>.
</p>

<note>
Deze partitie is <e>niet</e> een <path>/boot</path> partitie. Het wordt
helemaal niet door Linux gebruikt; u moet er geen bestandssysteem op zetten
en u mag het nooit mounten. Apple gebruikers hebben geen extra partitie nodig
voor <path>/boot</path>.
</note>

<p>
Maak nu een swap partitie aan door op <c>c</c> te duwen. <c>mac-fdisk</c> zal
weer vragen op welke block u deze partitie wilt starten. Zoals we hiervoor
<c>2</c> hebben gebruikt om de Apple_Bootstrap partitie aan te maken, zal u nu
<c>3p</c> moeten invullen. Wanneer u gevraagt word voor de grootte, vult u
<c>512M</c> (of welke grootte u ook wilt -- 512MB is wel aangeraden) in. Wanneer
er wordt gevraagd naar een naam, vult u <c>swap</c> (verplicht) in.
</p>

<p>
Om de root partitie aan te maken, typt u <c>c</c>, gevolgd door <c>4p</c> om te
selecteren van welke block de root partitie zou moeten starten. Wanneer er wordt
gevraagd naar de groote, geeft u opnieuw <c>4p</c> in. <c>mac-fdisk</c> zal dit
interpreteren als "Gebruik alle plaats die vrij is". Wanneer er wordt gevraagd
naar de naam, geeft u <c>root</c> (verplicht) in.
</p>

<p>
Om af te sluiten, schrijft u de partitie tabel naar de schijf door <c>w</c> om
alles weg te schrijven en <c>q</c> om te sluiten in te duwen.
</p>

<note>
Zorg ervoor dat alles in orde is, u zou mac-fdisk nog een keer opnieuw moeten
starten om na te kijken of alle partities aanwezig zijn. Als u geen van de
partities die u aangemaakt hebt ziet, of als u de veranderingen die u
aangebracht hebt niet ziet, moet u uw partities herinitialliseren door <c>i</c>
in te duwen in mac-fdisk. Let erop dat dit te partitie tabel opnieuw zal
aanmaken en dus al uw partities zal verwijderen.
</note>

<p>
Nu dat uw partities aangemaakt zijn, kan u verdergaan met <uri
link="#filesystems">Bestandssystemen aanmaken</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="parted">
<title>parted (Pegasos) gebruiken om uw Schijf te Partitionerenk</title>
<body>

<p>
<c>parted</c>, de partitie editor, kan nu HFS+ partities gebruikt door Mac OS en
Mac OS X aan. Met dit programma kan u uw Mac-partities vergroten of verkleinen
en plaats aanmaken voor uw Linux partities. Het voorbeeld hieronder beschrijft
hoe uw schijf te partitioneren, alleen voor Pegasos systemen.
</p>

<p>
Om te beginnen start u <c>parted</c> op:
</p>

<pre caption="parted starten">
# <i>parted /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Als de schijf nog niet gepartitioneerd is, voert u <c>mklabel amiga</c> uit om
een nieuw disklabel voor de schijf aan te maken.
</p>

<p>
U kan <c>print</c> in parted op elk moment intypen om de huidige partitie tabel
te bekijken. U kan op elk moment <c>Ctrl-c</c> induwen om parted zonder opslaan
af te sluiten, voor als u zich van gedacht verandert of als u een fout hebt
begaan.
</p>

<p>
Als u ook van plan bent om MorphOS op uw Pegasos systeem te installeren, maakt u
een affs1 bestandssysteem genaamd "BI0" (BI nul) aan aan het begin van de
schijf. 32MB zou meer dan genoeg moeten zijn om de MorphOS kernel op te slaan.
Als u een Pegasos I hebt of als u van plan bent reiserfs of xfs te gebruiken,
zal u uw Linux kernel hierop willen opslaan (de Pegasos II kan alleen maar vanaf
ext2/ext3 of affs1 partities opstarten). Om de partitie aan te maken voert u
<c>mkpart primary affs1 START EINDE</c> uit waar <c>START</c> en <c>EINDE</c>
vervangen moeten worden met een getal in megabytes (e.g. <c>0 32</c> maakt een
32MB partitie aan die start bij 0MB en eindigt bij 32MB.)
</p>

<p>
U moet twee partities aanmaken voor Linux, een root bestandssysteem voor al uw
applicatie bestanden enz..., en een swap partitie. Om het root bestandssysteem
aan te maken moet u eerst beslissen welk bestandssystem u wilt gebruiken.
Mogelijke opties zijn ext2, ext3, reiserfs en xfs. Tenzij u weet wat u bezig
bent, gebruikt u best ext3. Voer <c>mkpart primary ext3 START EINDE</c> uit om
een ext3 partitie aan te maken. Opnieuw moet u <c>START</c> en <c>EINDE</c>
vervangen met de megabyte start en stop aanduidingen voor de partitie.
</p>

<p>
Het is in het algemeen aangeraden om een swap partitie aan te maken, dezelfde
grootte als de hoeveelheid RAM in uw computer maal twee. U zal waarschijnlijk
zonder problemen uw systeem kunnen gebruiken met een kleinere swap partitie,
tenzij u van plan bent zeer veel applicaties te gebruiken op het zelfde moment
(hoewel minstens 512MB aangeraden is). Om de swap partitie aan te maken, voert u
<c>mkpart primary linux-swap START END</c> uit, zoals u hiervoor ook al hebt
gedaan.
</p>

<p>
Schijf de partitienummers op mits deze gebruikt worden tijdens het verdere
installatie process. Om de partitienummers te tonen, voert u <c>print</c> uit.
Uw schijven worden gebruikt als <path>/dev/hdaX</path> waar de X vervangen moet
worden met het partitienummer van uw partitie.
</p>

<p>
Wanneer u klaar bent in parted, voert u gewoon <c>quit</c> uit.
</p>

</body>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Bestandssystemen aanmaken</title>
<subsection>
<title>Inleiding</title>
<body>

<p>
Nu dat uw partities aangemaakt zijn, is het tijd om er een bestandssysteem op te
zetten. Als het u niet uitmaakt welk bestandssysteem u kiest, en blij bent met
wat wij standaard gebruiken, gaat u verder met <uri
link="#filesystems-apply">Een Bestandssysteem Installeren op een
Partitie</uri>. Anders leest u hier verder om meer te weten te komen over de
beschikbare bestandssystemen...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bestandssystemen?</title>
<body>

<p>
Verschillende bestandssystemen zijn beschikbaar. ext2, ext3, ReiserFS en XFS
zijn bekend om stabiel te werken op de PPC architectuur.
</p>

<p>
<b>ext2</b> is het tried-and-true Linux bestandssysteem. Het ondersteunt geen
journaling, wat betekent dat periodische checks van ext2 bestandssystemen bij
het opstarten nogal tijdvragend kan zijn. Er is een grote selectie van
nieuwere-generatie journaled bestandssystemen die zeer snel voor betrouwbaarheid
onderzocht kunnen worden bij het opstarten, deze zijn daarom in het algemeen de
voorkeur over hun niet-journaled tegenhangers. In het algemeen zorgen journaled
bestandssystemen ervoor dat er geen lange wachttijden zijn wanneer het systeem
wordt opgestart of wanneer het bestandssysteem niet zo betrouwbaar meer is.
</p>

<p>
<b>ext3</b> is de journaled versie van het ext2 bestandssysteem. Het verschaft
metadata journaling voor een snelle herstelling net als andere verbeterde
journaling methodes zoals full-data en ordered-data journaling. Het gebruikt een
hashed B*-tree index dat er voor zorgt dat u in bijna alle situaties hoge
prestaties behaalt. Ext3 maakt een perfect en betrouwbaar alternatief voor ext2.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> is een B*-tree gebaseerd bestandssysteem dat een zeer goed
algemeen prestatievermogen heeft en die beide ext2 en ext3 verslaat bij het
werken met kleine bestanden (bestanden kleiner dan 4k), vaak met een factor van
10x-15x. ReiserFS is ook zeer goed te implementeren en heeft metadata
journaling. ReiserFS is solide en bruikbaar als beide een algemene-doeleinden
bestandssysteem en voor extreme gevallen zoals het aanmaken van grootte
bestandssystemen, zeer grote bestanden en mappen die duizenden kleine bestanden
inhouden.
</p>

<p>
<b>XFS</b> is een bestandssysteem met metadata journaling dat met een robuste
functie-verzameling komt en geoptimaliseerd is voor makkelijke implementatie. We
raden u alleen dit bestandssysteem aan als u een high-end SCSI en/of fibre
channel opslagruimte inclusief een niet-onderbeekbare stroom toevoer bezit.
Omdat XFS aggresief in-transit data cacheert in RAM, kunnen slecht gemaakte
programma's (degene die geen goede voornemens nemen tijdens het schrijven van
bestanden naar de schijf, en zo zijn er zeer veel) een grote brok data verliezen
als het systeem onverwachts uitvalt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Een bestandssysteem Installeren op een Partitie</title>
<body>

<p>
Om een bestandssyteem aan te maken op een partitie of volume, zijn er
verschillende programma's beschikbaar voor elk mogelijke bestandssysteem:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Bestandssysteem</th>
  <th>Aanmaak commando</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mkfs.ext2</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mkfs.ext3</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkfs.reiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Bijvoorbeeld, om de root partitie (<path>/dev/hda4</path> in ons voorbeeld) met
ext3 te hebben (zoals in ons voorbeeld), zou u dit gebruiken:
</p>

<pre caption="Een bestandssysteem installeren op een partitie">
# <i>mkfs.ext3 /dev/hda4</i>
</pre>

<p>
Maak nu het bestandssysteem op uw nieuw aangemaakte partities aan (of logical
volumes).
</p>

<note>
Op de Pegasos II moet uw partitie die de kernel inhoud ext2/ext3 of affs1 zijn.
NewWorld systemen kunnen van ext2, ext3, XFS, ReiserFS of zelfs HFS/HFS+
bestandssystemen opstarten. Op OldWorld systemen die opstarten vanaf BootX, zal
de kernel op een HFS partitie moeten gezet worden, maar dit zal inorde gemaakt
worden als u uw bootloader installeert.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De Swap Partitie activeren</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> is het commando dat men gebruikt om een swap handtekening
aan te maken:
</p>

<pre caption="Een Swap handtekening aanmaken">
# <i>mkswap /dev/hda3</i>
</pre>

<p>
Om een swap partitie te activeren, gerbuikt u <c>swapon</c>
</p>

<pre caption="De swap partitie activeren">
# <i>swapon /dev/hda3</i>
</pre>

<p>
Maak de swap partitie aan en activeer hem nu.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mounten</title>
<body>

<p>
Nu dat uw partities geinitialiseerd zijn een bestandssysteem hebbe, is het tijd
om hen te mounten door het <c>mount</c> commando te gebruiken. Als voorbeeld
mounten we de root partitie:
</p>

<pre caption="Partities mounten">
# <i>mount /dev/hda4 /mnt/gentoo</i>
</pre>

<note>
Als u uw <path>/tmp</path> op een aparte partitie wilt, let u er best op om zijn
permissies na het mounten te veranderen: <c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Dit
telt ook voor <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
We zullen ook het proc bestandssysteem (een virtueel interface met de kernel) op
<path>/proc</path> moeten mounten. Maar eerst zullen we onze bestanden op de
partities moeten plaatsen.
</p>

<p>
Ga verder met <uri link="?part=1&amp;chap=5">Installatie van de Gentoo
Installatie bestanden</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
