<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/2006.1/hb-install-alpha-medium.xml,v 1.1 2007/02/13 21:25:26 diox Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Hardware Vereisten</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Voor we beginnen, geven we een lijst met harware vereisten waar je aan moet
voldoen om Gentoo succesvol te installeren.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardware vereisten</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>
    Controleer de <uri
    link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">Alpha/Linux FAQ</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Geheugen</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Hardeschijfruimte</th>
  <ti>1.5 GB (Swap space niet meegerekend)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap ruimte</th>
  <ti>Minstens 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from the hb-install-x86-medium.xml file but no Universal
     Installation CD.
     Also s/x86/alpha -->
<!-- START -->
<section>
<title>The Gentoo Universal Installation CD</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Gentoo linux kan geinstalleerd worden met een <e>stage3</e> tarball bestand.
Zo'n tarball is een archief dat een minimale omgeving bevat waar uit je succesvol
Gentoo linux kunt installeren.
</p>

<p>
Installaties die gebruik maken van een stage1 of stage2 tarball zijn niet
gedocumenteerd in het Gentoo HAndbook. Geleve de <uri
link="/doc/nl/faq.xml#stage12">Gentoo FAQ</uri> door te nemen als je dit wenst.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Universal Installation CD</title>
<body>

<p>
Een installatie CD is een bootable medium dat een autonome Gentoo omgeving
bevat. Het laat je toe Linux op te starten vanaf de CD. Tijdens het opstart
process wordt je hardware gedetecteerd en worden de juiste drivers geladen. De
Gentoo Installatie CDs zijn <e>maintained</e> door de Gentoo ontwikkelaars.
</p>

<p>
Er zijn momenteel twee Installatie CDs:
</p>

<ul>
  <li>
    De Universal Installation CD bevat alles wat je nodig hebt om Gentoo te
    installeren. Het voorziet stage3 files voor vaak voorkomende architecturen,
    broncode voor de extra toepassignen waar je uit kunt kiezen, en natuurlijk
    de installatie instructies voor je architectuur.
  </li>
  <li>
    De Minimal Installation CD bevat enkel een minimum omgeving die je toelaat
    je netwerk te configureren zodat je een verbinding naar het internet kan
    maken. Het bevat geen extra bestanden, en kan dus niet gebruikt worden bij
    de volgende methode van installatie.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Download, Brand and Boot De Gentoo Universal Installation CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden en Branden van de Installatie CD</title>
<body>

<p>
Je kan de Universal Installation Cd downloaden van een van onze <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri>. De installatie CD bevindt zich in de
<path>releases/alpha/2006.1/installcd</path> directory.
</p>

<p>
In die directories vind je ISO-bestanden. dit zijn volledige CD images die je
kan wegschrijven naar een CD-R.
</p>

<p>
Na het downloaden kun je hun integriteit vaststellen en zo zien of ze corrupt
zijn of niet:
</p>

<ul>
  <li>
    Je kan de MD5 checksum bepalen en die vergelijken met de MD5 checksum die
    we voorzien (met de <c>md5sum</c> tool onder Linux/Unix of <uri
    link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> voor Windows)
  </li>
  <li>
    Je kan de cryptografische hadtekening die we voorzien verifieeren. Daarvoor
    moet je de publieke sleutel die we gebruiken (17072058) gebruiken.
  </li>
</ul>

<p>
Om onze publieke sleutel te krijgen met GnuPG, moet je het volgende commando
uitvoeren:
</p>

<pre caption="De publieke sleutel verkrijgen">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifieer nu de hadtekening:
</p>

<pre caption="Verieer the cryptographische handtekening">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Om de gedownloade ISO(s) te branden, moet je <c>raw-burning</c> selecteren. Hoe
je dit doet is erg programma-afhankelijk. We zullen <c>cdrecord</c> en
<c>K3B</c> hier bekijken; meer informatie kan je vinden in de <uri
link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Met cdrecord, typ je simpelweg <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;downloaded iso
    file&gt;</c> (vervang <path>/dev/hdc</path> door je CD-RW station's pad).
  </li>
  <li>
    Met K3B: Selecteer <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. Dan
    kun je je ISO file kiezen in de 'Image to Burn' sectie. Klik op <c>start</c>
    om het brandproces te starten.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De Universal Installation CD Booten</title>
<body>

<p>
Als je Alpha gestart is, wordt eerst de firmware geladen. Het is analoog met de
BIOS software op PC systemen. Er zijn twee typen firmware op Alpha systemen: SRM
(<e>Systems Reference Manual</e> en ARC (<e>Advanced Risc Console</e>).
</p>

<p>
SRM is gebaseerd op de Alphe Console Subsystem specificatie, die een
werkomgeving voor OpenVMS, True64 UNIX en Linux voorziet. ARC is gebaseerd op de
Advanced Risc Computing (ARC) specificatie, die een werkomgeving voor Windows NT
voorziet. Je kan een <uri
link="http://www.alphalinux.org/fas/SRM-HOWTO/">gedetailleerde gids</uri> over
het gebruik van SRM op de Alpha Linux website verkrijgen.
</p>

<p>
Als je Alpha systeem zowal SRC als ARCs (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS) ondersteunt
moet je <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">deze
instructies</uri> volgen om over te schakelen naar SRM. Als je systeem al SRM
gebruikt, ben je klaar. Als je systeem enkel ARCs can gebruiken, zul je
<c>MILO</c> moeten kiezen als we het over bootloaders hebben.
</p>

<p>
Om je Alpha installtie CD op te starten, moet je de CD-ROM in je speler steken
en het systeem rebooten. Je kan SRM gebruiken om de Installatie CD te starten.
Als je dat niet kunt doen, zul je <c>MILO</c> moeten gebruiken. Als je
<c>MILO</c> nog niet geinstalleerd hebt, gebruik dan een van de precompiled
<c>MILO</c> images beschikbaar op <uri
link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">taviso's homepage</uri>.
</p>

<p>
Deze release bevat ook twee stukken voor mensen die een serieele console willen
gebruiken tijdens de installatie, mogelijk computers met geen toetsenbord of
scherm bevestigd. Het eerste laat je toe een 2.6 kernel te booten met een serieele
console, de andere met een 2.4 kernel.
</p>

<pre caption="Een CD-ROM booten met SRM">
<comment>(Geeft een lijst met de aanwezige hardware)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>show device</i>
dkb0.0.1.4.0        DKB0       TOSHIBA CDROM
<comment>(...)</comment>
<comment>(Vervang dkb0 door je CD-ROM drive)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 0</i>
<comment>(Om de 2.4 kernel te gebruiken in de plaats van de standaard 2.6 kernel
gebruik:)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb -flags 1</i>
<comment>(Als je serieele console ondersteuning nodig hebt)</comment>
<comment>(Om de 2.6 kernel met serieele console ondersteuning te booten, gebruik:)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 2</i>
<comment>(Om de 2.4 kernel met serieele console ondersteuning te booten, gebruik:)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 3</i>
</pre>

<pre caption="Een CD-ROM booten met MILO">
<comment>(Vervang hdb door je CD-ROM drive)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.6 initrd=/boot/gentoo_2_6.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
<comment>(Om de 2.4 kernel te gebruiken in de plaats van de standaard 2.6 kernel gebruik:)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.4 initrd=/boot/gentoo_2_4.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
<comment>(Met serieele console:)</comment>
<comment>(Om de 2.6 kernel met serieele console ondersteuning te booten, gebruik:)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.6 initrd=/boot/gentoo_2_6.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs console=ttyS0</i>
<comment>(Om de 2.6 kernel met serieele console indersteuning te booten, gebruik:)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.4 initrd=/boot/gentoo_2_4.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs console=ttyS0 cdroot</i>
</pre>

<p>
Je zou een root ("#") prompt moeten krijgen op de huidige console en je kunt
verwisselen van console door Alt-F1 tot Alt-F4 in te duwen. Ga terug naar
diegene waarmee je begon met Alt-F1.
</p>

<p>
Ga nu verder met <uri link="#hardware">Extra Hardware Configuratie</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Extra Hardware Configuratie</title>
<body>

<p>
Als de Installatie CD opstart, probeert hij alle hardware te detecteren en laadt
hij de noodzakelijke kernel modules in om al je hardware te ondersteunen. In de
meeste gevallen doet het dat erg goed. Maar soms (de SPARC CDs doen
niet eens detectie), kan dit niet vlekkeloos verlopen. Als de PCI auto-detectie
een aantal stukken harware vergeten is, zul je de modules manueel moeten laden.
</p>

<p>
In het volgende voorbeeld proberen we de <c>8139too</c> module te laden (support
voor bepaalde netwerk interfaces):
</p>


<pre caption="De kernel modules laden">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Als je PCMCIA support nodig hebt, start dan het <c>pcmcia</c> init script:
</p>

<pre caption="Het PCMCIA init script starten">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Hard Disk Performance Tweaken</title>
<body>

<p>
Als je een geadvanceerde gebruiker bent, wil je misschien de IDE hardeschijf
performance tweaken met <c>hdparm</c>. Met de <c>-tT</c> opties kun je de
performance van je schijf testen (Voer het verschillende keren uit om een
preciezer idee te krijgen):
</p>

<pre caption="Disk performance testen">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Om te tweaken kun je dingen uit de volgende voorbeelden (Of experimenteer wat)
die de <path>/dev/hda</path> schijf gebruiken:
</p>

<pre caption="Hard disk performance tweaken">
<comment>DMA activeren:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>DMA activeren + veilige Performance-enhancing Opties:</comment># <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optioneel: Gebruikeraccounts</title>
<body>

<p>
Als je van plan bent ander mensen toegang te geven tot je installatie omgeving
of wilt chatten met <c>irssi</c> zonder root privileges (om veiligheids
redenen), zul je de nodige gebruiker accounts moeten aanmaken en het root
wachtwoord aanpassen.
</p>

<p>
Om het root wachtwoord te veranderen, gebruik je <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Het root password veranderen">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Typ je nieuw wachtwoord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Hertyp je nieuw wachtwoord)</comment>
</pre>

<p>
Om een nieuwe gebruikersaccount aan te maken, voegen we eerst hun gegevens in,
gevolgd door hun wachtwoord. We gebruiken <c>useradd</c> en <c>passwd</c> voor
die doeleinden. In het volgende vorbeeld, maken we een gebruiker
&quot;john&quot; aan.
</p>

<pre caption="een gebruikersaccount aanmaken">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Typ john's wachtwoord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Hertyp john's wachtwoord)</comment>
</pre>

<p>
Je kan je user id veranderen van root naar de nieuw aangemaakte gebruiker met
<c>su</c>:
</p>

<pre caption="De user id veranderen">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Documentatie bekijken tijdens installatie</title>
<body>

<p>
Als je de Gentoo Handbook (Vanop CD of online) wil lezen tijdens de installatie,
zorg er dan voor dat je een gebruikersaccount (zie <uri
link="#useraccounts">Optioneel: Geruikersaccouts</uri>) hebt. Gebruik dan
<c>Alt-F2</c> om naar een nieuwe terminal te gaan en in te loggen.
</p>

<p>
Als je de documentatie op de CD wil lezen, kun je meteen <c>lynx</c> draaien om
ze te lezen:
</p>

<pre caption="De documentatie op de Cd bekijken">
# <i>lynx /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Het is echter aan te raden het online Gentoo Handbook te gebruiken aangezien
het recenter zal zijn dan diegene voorzien op de CD. Je kan die ook bekijken met
<c>lynx</c>, maar enkel na de <e>Configuring your Network</e> stap. (Anders ben
je niet in staat op het internet te gaan en de documentatie te downloaden.):
</p>

<pre caption="De Online Documentatie bekijken">
# <i>lynx http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-alpha.xml</i>
</pre>

<p>
Je kan teruggaan naar je oorspronkelijke terminal met <c>Alt-F1</c>
</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: De SSH Daemon starten</title>
<body>

<p>
Als je andere mensen toegang tot je computer wil verlenen tijdens de installatie
(misschien omdat ze je gaan helpen, of het voor je doen), moet je een gebruiker
aanmaken voor hen en ze eventueel je root wachtwoord verlenen. (Doe dit
<e>enkel</e> als je die persoon <e>volledig vertrouwd</e>).
</p>

<p>
Om de SSH daemon te starten, voer je het volgende commando uit:
</p>

<pre caption="De SSH daemon starten">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Om sshd te kunnen gebruiken, moet je eerst je netwerk configureren. Ga verder
met <uri link="?part=1&amp;chap=3">Je Netwerk configuren</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
