<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/2006.1/hb-install-stage.xml,v 1.1 2006/11/20 18:42:38 diox Exp $ -->

<!--
    Sync: 1.2
-->
<sections>

<version>7.1</version>
<date>2006-10-31</date>

<section>
<title>Een stage tarball installeren</title>
<subsection>
<title>De datum/tijd goed zetten</title>
<body>

<p>
Voordat u verder gaat moet u de datum/tijd controleren en goed zetten. Een
verkeerd ingestelde klok kan leiden tot vreemde resultaten in de toekomst!
</p>

<p>
Om de datum/tijd te controleren, type <c>date</c>:
</p>

<pre caption="De datum/tijd controleren">
# <i>date</i>
Fri Mar 29 16:21:18 UTC 2005
</pre>

<p>
Als de weergegeven datum/tijd verkeerd is, update hem door middel van <c>date
MMDDuummJJJJ</c> syntax (<b>M</b>aand, <b>D</b>ag, <b>u</b>ur, <b>m</b>inuten
en <b>J</b>aar). De tijdzone stellen we pas later in, dus op dit moment kunt u
het beste UTC tijd gebruiken. Om bijvoorbeeld de klok op 16:21 op 29 maart
2005 te zetten, gebruikt u:
</p>

<pre caption="De UTC datum/tijd goed zetten">
# <i>date 032916212005</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uw Stage3 Bestanden Vinden</title>
<body>

<p>
Als je je netwerk hebt geconfigureerd omdat je een stage3 bestand voor je
architectuur nodig hebtn ga dan verder met <uri link="#download">Alternatief:
Gebruiken van een Stage3 van het Internet</uri>. In het andere geval ga dan
verder met <uri link="#available">Standaard: Gebruik een stage3 van de
InstallatieCD</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="available">
<title>Standaard: Gebruik maken van de stage op de InstallatieCD</title>
<subsection>
<title>Uitpakken van de Stage Tarball</title>
<body>

<p>
De stages op de CD, zijn te vinden in de <path>/mnt/cdrom/stages</path> map. Om
die te zien, gebruik <c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Opsommen van de beschikbare stages">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Als het systeem antwoord met een fout, zul je de cdrom eerst moeten mounten:
</p>

<pre caption="Mounten van de CD-ROM">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Ga nu naar je Gentoo aanknooppunt (meestal <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Vervangen van de map naar /mnt/gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
We zullen nu de tarball van je keuze uitpakken. We zullen dit doen met de
<c>tar</c> tool. Controleer dat je dezelfde opties gebruikt! De <c>x</c> staat
voor <e>Extract(Uitpaken)</e>, de <c>v</c> voor <e>Verbose(Uitvoerig)</e>, Om
tez zien wat er gebeurd tijdens het uitpak-proces (dit is optioneel), de
<c>j</c> voor <e>Decompresseer met bzip2</e>, de <c>p</c> voor <e>Reserveer
permissies</e> en de <c>f</c> om te aanduiden we een bestand willen uitpakken,
niet standaard input. In het volgende voorbeeld pakken we de stage tarball
<path>stage3-&lt;subarch&gt;-2006.1.tar.bz2</path> uit. Vergeet de bestandsnaam
niet te vervangen met de bestandsnaam van je stage.
</p>

<pre caption="Extracting the stage tarball">
# <i>tar xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;subarch&gt;-2006.1.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Nu dat je stage is geïnstalleerd, ga verder met <uri
link="#installing_portage">De Portage Installeren</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="download">
<title>Alternatief: Een stage van het Internet gebruiken</title>
<subsection>
<title>Downloaden van de stage tarball</title>
<body>

<p>
Ga naar het Gentoo mountpunt waar uw bestandssysteem is aangekoppeld
(zeer waarschijnlijk <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Naar het Gentoo mountpunt gaan">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Afhankelijk van jouw installatie medium zijn er een aantal tools beschikbaar om
een stage te downloaden. Wanner u <c>links</c> tot uw beschikking heeft, kunt u
direct naar <uri link="/main/en/mirrors.xml">de Gentoo mirrorlijst</uri> surfen
en een mirror zoeken die dicht bij u is.
</p>

<p>
Indien u <c>links</c> niet to uw beschikking heeft, dan zou u wel <c>lynx</c>
moeten hebben. Indien u via een proxy moet, exporteer dan de <c>http_proxy</c>
en <c>ftp_proxy</c> variabelen:
</p>

<pre caption="Uw proxy instellen voor lynx">
# <i>export http_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
# <i>export ftp_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
</pre>

<p>
We nemen nu aan dat u <c>links</c> tot uw beschikking hebt.
</p>

<p>
Zoek de <path>releases</path> map, gevolgd door uw architectuur
(<path>x86/</path> bijvoorbeeld) en de Gentoo versie (<path>2006.1/</path>) en
tot slot de <path>stages/</path> map. Daar zou u alle voor jouw architecuur
beschikbare stage bestanden moeten zien (soms zitten zo nog in submappen voor
individuele subarchitecturen). Kies er een en druk op <c>D</c> om te downloaden.
Als het bestand binnen is, drukt u op <c>Q</c> om de browser af te sluiten.
</p>

<pre caption="Naar de mirror lijst surfen met links">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>

<comment>Indien u proxy ondersteuning nodig hebt met links:)</comment>
# <i>links -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Check nog een keer of u een <b>stage3</b> tarball heeft - installaties met een
stage1 of stage2 tarball worden niet meer ondersteund.
</p>

<p>
Wanner u de integriteit van een gedownloade stage tarball wilt controleren,
kunt u <c>md5sum</c> gebruiken en vergelijken met de MD5 checksum die jouw
mirror levert. Om bijvoorbeeld de correctheid van de x86 stage tarball te
controleren:
</p>

<pre caption="Voorbeeld controle van een stage tarball">
# <i>md5sum -c stage3-x86-2006.1.tar.bz2.DIGESTS</i>
stage3-x86-2006.1.tar.bz2: OK
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De stage tarball uitpakken</title>
<body>

<p>
Pak de door u gedownloade stage uit op uw systeem. Wij gebruiken GNU's
<c>tar</c> om verder te gaan, omdat het de simpelste methode is:
</p>

<pre caption="De stage uitpakken">
# <i>tar xvjpf stage3-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Controleer dat je de zelfde opties (<c>xvjpf</c>) gebruikt. De <c>x</c> staat
voor <e>Extract(Uitpaken)</e>, de <c>v</c> voor <e>Verbose(Uitvoerig)</e>, Om
tez zien wat er gebeurd tijdens het uitpak-proces (dit is optioneel), de
<c>j</c> voor <e>Decompresseer met bzip2</e>, de <c>p</c> voor <e>Reserveer
permissies</e> en de <c>f</c> om te aanduiden we een bestand willen uitpakken,
niet standaard input.
</p>

<p>
Nu de stage geïnstalleerd is, ga verder met <uri
link="#installing_portage">Portage installeren</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="installing_portage">
<title>Portage installeren</title>
<subsection>
<title>Een Portage snapshot uitpakken</title>
<body>

<p>
Nu kunt u een Portage snapshot installeren, een verzameling van bestanden die
Portage vertellen welke software pakketten u kunt installeren, welke profielen
beschikbaar zijn, etc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="installing_from_InstallCD">
<title>Uitpakken van de Snapshot, van de InstallatieCD</title>
<body>

<p>
Om de snapshot te installeren, neem een kijkje in
<path>/mnt/cdrom/snapshots/</path> om te zien welke snapshot er beschikbaar is:
</p>

<pre caption="De inhoud van /mnt/cdrom/snapshots controleren">
# <i>ls /mnt/cdrom/snapshots</i>
</pre>

<p>
Pak nu de snapshot uit door gebruik te maken van het volgende commando.
Nogmaals, controleer dat je de juiste opties gebruikt met <c>tar</c>. Alsook is
de <c>-C</c> met een hoofdletter <c>C</c>, niet <c>c</c>. In het volgende
voorbeeld gebruiken we <path>portage-&lt;date&gt;.tar.bz2</path> als de
bestandsnaam van de snapshot. Controleer dat je die vervangt met de
bestandsnaam die je zult gebruiken.
</p>

<pre caption="Uitpakken van de Portage snapshot">
# <i>tar xvjf /mnt/cdrom/snapshots/portage-&lt;date&gt;.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="copysources">
<title>Kopiëer de broncode archieven</title>
<body>

<p>
Je moet ook de broncode van de Universele InstallatieCD kopiëren.
</p>

<pre caption="Kopiëren van de broncode">
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr/portage/distfiles</i>
# <i>cp /mnt/cdrom/distfiles/* /mnt/gentoo/usr/portage/distfiles/</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="compile_options">
<title>De compilatie opties configuren</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Om Gentoo te optimaliseren kunt u een aantal variabelen instellen die invloed
hebben op het gedrag van Portage. Al deze variabelen kunnen worden ingesteld
als omgevingsvariabele (met behulp van <c>export</c>), maar dat is niet
permanent. Om deze instellingen te behouden biedt Portage <path>/etc/make.conf
</path>, een configuratie bestand voor Portage. Het is dit bestand die we nu
gaan bewerken.
</p>

<note>
Een lijst met commentaar van alle beschikbare variabelen kan worden gevonden in
<path>/mnt/gentoo/etc/make.conf.example</path>. Voor een succesvolle Gentoo
installatie moet u alleen de variabelen instellen die hieronder worden genoemd.
</note>

<p>
Start uw favoriete editor (in deze handleiding gebruiken we <c>nano</c>) zodat
we de optimalisatie variabelen die hierna worden besproken kunnen aanpassen.
</p>

<pre caption="/etc/make.conf openen">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Zoals u waarschijnlijk hebt gemerkt is <path>make.conf.example</path> in een
algemene manier gestructureerd: commentaar regels beginnen met een "#", andere
regels bepalen variabelen door middel van de <c>VARIABELE="inhoud"</c> syntax.
Het <path>make.conf</path> bestand gebruikt dezelfde syntax. Enkele van die
variabele worden nu besproken.
</p>

<warn>
Maak geen aanpassingen aan de USE variabele als je een stage3 installatie wilt
uitvoeren met GRP. Je kunt de USE variabele veranderen, na de installtie.
Het is algemeen geweten dat Gremlins je systeem aanvallen als je deze
waarschuwing negeert!
</warn>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CHOST</title>
<body>

<p>
De <c>CHOST</c> variabele bepaalt voor welke architectuur wordt gecompileerd.
Deze variabele is al juist ingesteld. <brite>Pas deze niet aan</brite>
aangezien dit uw besturingssysteem kan beschadigen. Als de <c>CHOST</c>
variabele verkeerd lijkt, kan het zijn dat u de verkeerde stage3 gebruikt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS en CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
De <c>CFLAGS</c> en respectievelijk <c>CXXFLAGS</c> variabelen bepalen de
optimalisatie vlaggen voor de <c>gcc</c> C en respectievelijk C++ compiler.
Hoewel we deze in het algemeen hier bepalen, zult u alleen de maximale
prestaties krijgen wanneer u deze vlaggen apart voor elk programma bepaalt. De
reden hiervoor is dat elk programma anders is.
</p>

<p>
In <path>make.conf</path> kunt u die optimalisatie vlaggen plaatsen waarbij u
denkt dat uw systeem over het <e>algemeen</e> het meeste baat heeft.
Plaats geen experimentele instellingen in deze variabele; te veel optimalisaties
kunnen programma's zich slecht laten gedragen (crash, of erger, slecht
functioneren).
</p>

<p>
We zullen niet alle mogelijke optimalisatie opties bespreken. Als u ze allemaal
wilt weten, lees de <uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">GNU Online
Manual(s)</uri> (Engelstalig) of de <c>gcc</c> info pagina (<c>info gcc</c> --
werkt alleen op een werkend Linux systeem). Het <path>make.conf.example</path>
bestand bevat ook een boel voorbeelden en informatie; vergeet dit niet ook te
lezen.
</p>

<p>
Als een voorbeeld op de x86 architectuur, zullen we de -march instelling
instellen zoals hieronder geïllustreerd.
</p>

<pre caption="De GCC march instelling">
-march=athlon-xp
</pre>

<p>
Een tweede is de <c>-O</c> vlag (dat is een hoofdletter O, geen nul) welke
de <c>gcc</c> optimalisatie klasse vlag bepaalt. Mogelijke klassen zijn
<c>s</c> (voor bestandsgrootte-optimalisatie (in Engels size)), <c>0</c> (nul
- geen optimalisaties), <c>1</c>, <c>2</c> of <c>3</c> voor
snelheids-optimalisatie vlaggen (iedere klasse heeft dezelfde vlaggen als de
voorgaande, plus wat extras). Bijvoorbeeld een klasse-2 optimalisatie:
</p>

<pre caption="De GCC O instelling">
-O2
</pre>

<p>
Een andere populaire optimalisatie vlag is <c>-pipe</c> (gebruikt pipes in
plaats van tijdelijke bestanden voor de communicatie tussen de verschillen
stages van het compileren).
</p>

<p>
Let er op dat het gebruik van <c>-fomit-frame-pointer</c> (welke de frame
pointer niet in een register zet voor functies die dat niet nodig hebben)
serieuze gevolgen kan hebben voor het debuggen van applicaties!
</p>

<p>
Op het moment dat u de <c>CFLAGS</c> en <c>CXXFLAGS</c> bepaalt, zou u enkele
optimalisatie vlaggen kunnen combineren, zoals in het volgende voorbeeld:
</p>

<pre caption="Definiëren van de CFLAGS en CXXFLAGS variabelen">
CFLAGS="-march=athlon-xp -pipe -O2"
CXXFLAGS="${CFLAGS}"                  <comment># Gebruik die instelling voor bijde variabelen</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
Met <c>MAKEOPTS</c> kunt u instellen hoeveel parallelle compilaties tegelijk
plaats moeten vinden als u een pakket installeert. Een goede keuze is het
aantal CPU's in het systeem plus een, maar deze vuistregel is niet altijd
perfect.
</p>

<pre caption="MAKEOPTS voor een algemeen, 1-CPU systeem">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Klaar, op uw plaatsen, af!</title>
<body>

<p>
Update uw <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> naar wens en sla
hem op (<c>nano</c> gebruikers zouden <c>Ctrl-X</c> moeten gebruiken). U bent
nu klaar om verder te gaan met <uri link="?part=1&amp;chap=6">Chrooten in het
Gentoo Basis Systeem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
