<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/2006.1/hb-install-sparc-kernel.xml,v 1.1 2006/11/12 19:16:05 diox Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Tijdzone</title>
<body>

<p>
Als eerste dient u uw tijdzone te selecteren zodat uw systeem weet waar het is
gelegen. Zoek je tijdzone in <path>/usr/share/zoneinfo</path>, copieer het dan
in <path>/etc/localtime</path>. Vermijd de <path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*
</path> tijdzones, dit zijn niet de verwachte zones. Bijvoorbeeld,
<path>GMT-8</path> is in werkelijkheid GMT+8.
</p>

<pre caption="Copieren van de tijdzone">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>Er vanuitgaande dat u GMT wilt gebruiken)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installatie van de Sources</title>
<subsection>
<title>Het kiezen van een kernel</title>
<body>

<p>
De kern waarrond alle distributies zijn gebouwt is de Linux kernel. Het is de
laag tussen de gebruiker programma's en uw systeem hardware. Gentoo biedt zijn
gebruikers verschillende mogenlijke kernel sources. Een volledige lijst met
verklaring is verkrijgbaar in de <uri link="/doc/nl/gentoo-kernel.xml">Gentoo
Kernel handleiding</uri>.
</p>

<p>
Voor SPARC-gebaseerde systemen hebben we <c>sparc-sources</c> (2.4 kernel
sources geoptimaliseerd voor SPARC gebruikers), <c>gentoo-sources</c>
(aanbevolen 2.6 kernel sources) en <c>vanilla-sources</c> (kernel source zoals
ze zijn onwtikkelt door de linux-kernel ontwikkelaars).
</p>

<p>
In het volgende voorbeeld installeren we de <c>gentoo-sources</c>. Uiteraard
kunt u dit aanpassen naar gelang uw keuze van sources, dit is louter een
voorbeeld. The <c>USE="-doc"</c> is vereist om te vermijden dat xorg-x11 of
andere dependencies geinstalleerd worden op dit moment. <c>USE="symlink"</c> is
niet vereist voor een nieuwe installatie, maar verzekerd een correcte aanmaak
van de <path>/usr/src/linux</path> symlink.
</p>

<pre caption="Installeren van een kernel source">
# <i>USE="-doc symlink" emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Wanneer u een blik neemt in <path>/usr/src</path> zou u een symlink genaamt
<path>linux</path> moeten zien die wijst naar uw kernel source. In dit geval
wijst de geinstalleerde kernel source naar <c>linux-2.6.17-gentoo-r5</c>.
Vergeet niet dat uw versie anders kan zijn.
</p>

<pre caption="De kernel source symlink nakijken">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root       12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.17-gentoo-r5
</pre>

<p>
Nu is het tijd om uw kernel source te configureren en te compilee.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Manuele configuratie</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Het manueel configureren van een kernel wordt soms aanzien als de meest
moeilijke procedure een Linux gebruiker moet doorstaan. Niets is minder waar --
na het configureren van enkele kernels weet je niet meer dat het ooit moelijk
is geweest ;)
</p>

<p>
Eén ding is <e>zeker</e>: U moet uw systeem kennen wanneer u begint met
het manueel configureren van een kernel. De meeste informatie kan gevonden
worden door pciutils (<c>emerge pciutils</c>) te installeren. Dit bevat
<c>lspci</c>. U hebt nu de mogenlijkheid om <c>lspci</c> te gebruiken in uw
chrooted omgeving. U kan zonder problemen de <e>pcilib</e> waarschuwingen (zoals
pcilib: cannot open /sys/bus/pci/devices) negeren. Als alternatief kan u
<c>lspci</c> uitvoeren vanuit een <e>niet chrooted</e> omgeving. De resultaten
zijn het zeflde. U kan ook <c>lsmod</c> uitvoeren om te zien welke kernel
modules de Installatie CD gebruikt.
</p>
<p>
Ga nu naar uw kernel source map en voer <c>make menuconfig</c> uit. Dit zal een
ncurses-gebaseerd configuratie menu te voorschijn brengen.
</p>

<pre caption="Menuconfig oproepen">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
U zal verschillende configuratie secties te zijn krijgen. We zullen eerst enkele
opties die u <e>moet</e> activeren overlopen (zonder deze opties zal Gentoo niet
functioneren, of niet volledig correct functioneren zonder andere aanpassingen)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activeren van de nodige opties</title>
<body>

<p>
Als eerste, activeer het gebruik van de ontwikkelings en experimentele
code/drivers. U hebt dit nodig, anders zullen er enkele belangrijke drivers niet
te voorschijn komen.
</p>

<pre caption="Selecteren van experimentele code/drivers">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
</pre>

<p>
Ga nu naar <c>File Systems</c> en selecteer de ondersteuing voor het filesysteem
u gebruikt. Installeer deze <e>niet</e> als modules, anders zal Gentoo niet
in staat zijn om uw partities te mounten. Selecteer ook <c>Virtual memory</c> en
<c>/proc file system</c>. Indien u een 2.4 kernel gebruikt, verzeker u er dan
van dat <c>/dev file system</c> en <c>Automatically mount at boot</c>
geselecteerd zijn:
</p>

<pre caption="Selecteren van de nodige filesystems">
File systems ---&gt;
  [*] Virtual memory file system support (former shm fs)
  [*] /proc file system support
  [ ] /dev/pts file system for Unix98 PTYs

<comment>(Selecteer een of meer van de volgende opties naargelang wat uw systeem
gebruikt)</comment>
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
</pre>

<p>
Als u PPPoE gebruikt om met het internet te connecteren of als u een dial-up
modem gebruikt zal u de volgende opties nodig hebben in de kernel:
</p>

<pre caption="Selecteren van de PPPoE drivers">
Network device support ---&gt;
  &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
  &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
  &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
De twee compressie opties zullen geen kwaad verrichten maar zijn niet vereist,
ook de <c>PPP over Ethernet</c> optie is niet vereist, dit zal misschien alleen
gebruikt worden bij <c>rp-pppoe</c> wanneer zo geconfigureerd dat deze de kernel
PPPoE mode gebruikt.
</p>

<p>
Activeer nu de correcte bus-support:
</p>

<pre caption="Activeren van SBUS/UPA">
Console drivers ---&gt;
  Frame-buffer support ---&gt;
    [*] SBUS and UPA framebuffers
      [*] Creator/Creator3D support     <comment>(Alleen voor UPA slot adaptors
      gebruikt in vele Ultras)</comment>
    [*] CGsix (GX,TurboGX) support      <comment>(Alleen voor SBUS slot adaptors
    gebruikt in vele SPARCStations)</comment>
</pre>

<p>
Van zelfsprekend wilt u de ondersteuning voor OBP:
</p>

<pre caption="Activeren van OBP ondersteuning">
Misc Linux/SPARC drivers ---&gt;
  [*]  /dev/openprom device support
</pre>

<p>
U hebt ook de SCSI-specific ondersteuning nodig:
</p>

<pre caption="Activeren van de SCSI-specific ondersteuning">
SCSI support ---&gt;
  SCSI low-level drivers ---&gt;
    &lt;*&gt; Sparc ESP Scsi Driver             <comment>(Alleen voor SPARC ESP
    on-board SCSI adaptors)</comment>
    &lt;*&gt; PTI Qlogic, ISP Driver            <comment>(Alleen voor SBUS SCSI
    controllers van PTI of QLogic)</comment>
    &lt;*&gt; SYM53C8XX Version 2 SCSI support  <comment>(Alleen voor Ultra 60
    on-board SCSI adaptors)</comment>
</pre>

<p>
Voor de ondersteuning van uw netwerk kaart, selecteer één van de volgende
opties:
</p>

<pre caption="Activeren van de netwerk ondersteuning">
Network device support ---&gt;
  Ethernet (10 or 100Mbit) ---&gt;
    &lt;*&gt; Sun LANCE support                   <comment>(Alleen voor
    SPARCStation, oudere Ultra systemen, en als Sbus optie)</comment>
    &lt;*&gt; Sun Happy Meal 10/100baseT support  <comment>(Alleen voor Ultra;
    ook ondersteunt dit "qfe" quad-ethernet op PCI en Sbus)</comment>
    &lt;*&gt; DECchip Tulip (dc21x4x) PCI support <comment>(Voor enkele Netras,
    zoals N1)</comment>
  Ethernet (1000Mbit) ---&gt;
    &lt;*&gt; Broadcom Tigon3 support <comment>(Moderne Netra, Sun Fire machines)</comment>
</pre>

<p>
Wanneer u een 4-port Ethernet machine (10/100 of 10/100/1000) heeft, zal de
poort volgorde verschillen van degene gebruikt door Solaris. U kan gebruik maken
van <c>sys-apps/ethtool</c> of <c>mii-tool</c> om de poort link status te
controleren.
</p>

<p>
Wanneer u klaar bent met het configureren van uw kernel, ga dan verder met <uri
link="#compiling">Compileren en Installeren</uri>. Na het compileren van de
kernel is het aangeraden om de grootte ervan na te gaan:
</p>

<pre caption="Nagaan van de kernel grootte">
# <i>ls -lh vmlinux</i>
-rw-r--r--    1 root     root         2.4M Oct 25 14:38 vmlinux
</pre>

<p>
Als de (niet gecompreseerde) grootte groter is dan 2.5 MB (voor Sparc32) of 3.5
MB (foor Sparc64), herconfigureer uw kernel totdat het deze limieten niet
overschrijdt. Een manier om dit te doen is door de meeste kernel drivers te
compileren als modules. Dit negeren kan leiden tot een niet bootable kernel.
</p>

<p>
Ook kan u, als uw kernel juist iets te groot is, deze proberen strippen door
gebruik te maken van het <c>strip</c> commando:
</p>

<pre caption="Strippen van de kernel">
# <i>strip -R .comment -R .note vmlinux</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Compileren en Installeren</title>
<body>

<p>
Nu dat uw kernel geconfigureerd is, is het tijd om deze te compileren en te
installeren. Ga uit de configuratie en start het compilatie proces:
</p>

<pre caption="Compileren van de kernel">
<comment>(sparc32)</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make clean vmlinux modules modules_install</i>

<comment>(sparc64)</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make clean vmlinux image modules modules_install</i>
</pre>

<p>
Wanneer de kernel klaar is met het compileren, copieer dan de kernel image naar
<path>/boot</path>. Vergeet niet <path>&lt;kernel-version&gt;</path> aan te
passen aan uw kernel versie.
</p>

<pre caption="Installeren van de kernel">
<comment>(sparc32)</comment>
# <i>cp vmlinux /boot/&lt;kernel-version&gt;</i>

<comment>(sparc64)</comment>
# <i>cp arch/sparc64/boot/image /boot/&lt;kernel-version&gt;</i>
</pre>

<p>
Ga nu verder met <uri link="#kernel_modules">Installeren van de verschillende
Kernel Modules</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Installeren van de verschillende Kernel Modules</title>
<subsection>
<title>Configureren van de Modules</title>
<body>

<p>
U zou de modules dat u automatisch wilt laden in
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> moeten plaatsen.
U kan enkele extra opties aan de modules toevoegen indien gewenst.
</p>

<p>
Om al de verkrijgbare modules te bekijken, voer het volgende <c>find</c>
commando uit. Vergeet niet de "&lt;kernel version&gt;" aan te passen met de
kernel die u juist heeft gecompileerd.
</p>

<pre caption="Bekijken van de verkrijgbare modules">
# <i>find /lib/modules/&lt;kernel version&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Bijvoorbeeld, om de <c>3c59x.o</c> module automatisch te laden, weizig het
<path>kernel-2.6</path> bestand en voer de naam van de module er in.
</p>

<pre caption="Aanpassen van /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Ga verder met de installatie door <uri link="?part=1&amp;chap=8">Configureren
van uw systeem</uri> te volgen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
