<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-gli-medium.xml,v 1.2 2006/09/08 13:08:17 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Hardware Eisen</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Voordat we beginnen, overlopen we even de hardware eisen die je minimaal
nodig hebt om Gentoo succesvol te installeren met de <e>Gentoo Installatie
LiveCD</e>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardware Eisen</title>
<body>

<table>
<tr test="func:keyval('arch')='x86'">
  <th>CPU</th>
  <ti>i686 of later</ti>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='AMD64'">
  <th>CPU</th>
  <ti>Elke AMD64 of EM64T CPU</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memory</th>

  <ti>128 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Diskspace</th>
  <ti>1.5 GB (uitgezonderd swap ruimte)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap ruimte</th>
  <ti>Ten minste 256 MB</ti>
</tr>
</table>


</body>
</subsection>
</section>
<!-- General description, propagated to other architectures as well -->
<!-- START -->
<section>
<title>De Gentoo Linux Installatie LiveCD</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kan geïnstalleerd worden met behulp van een <e>stage3</e>
tarball. Deze tarball is een archief dat een minimale Gentoo omgeving bevat, die
u kunt gebruiken tijdens de installatie instructies in deze handleiding.
</p>

<p>
Installaties die een stage1 of stage2 tarball gebruiken worden niet
gedocumenteerd in het Gentoo Handboek - lees de Gentoo FAQ
<uri link="/doc/en/faq.xml#stage12">Hoe installeer ik een stage1 of stage2
tarball?</uri> (engelstalig).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Linux Installatie LiveCD</title>
<body>

<p>
De <e>Gentoo Installatie CD's</e> zijn opstartbare CD's die een zelfstandige
Gentoo omgeving bevatten. Zij laten u toe om Linux vanaf de CD op te starten.
Gedurende het opstarten wordt uw hardware gedetecteerd en de benodigde
stuurprogramma's worden geladen. Deze worden onderhouden door de Gentoo
ontwikkelaars.
</p>

<p>
De twee Installatie CD's die we op dit moment aanbieden zijn:
</p>

<ul>
  <li>
    De <e>Gentoo Installatie LiveCD</e> bevat alles wat u nodig heeft om
    Gentoo te installeren. De CD heeft een grafische omgeving, een grafishe
    en een command-line installatie procedure met een automatische
    installatie, en natuurlijk de installatie instructies voor uw
    architectuur.
  </li>
  <li>
    De minimale <e>Gentoo Installatie CD</e>, een kleine, puur nuttige
    opstartbare CD waarvan het enige doel is, om het systeem op te starten,
    het netwerk in te stellen en verder te gaan met de Gentoo installatie.
    Het bevat geen aanvullende bestanden en kan niet gebruikt worden bij de
    huidige installatiebenadering.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Downloaden, Branden en Opstarten van een Gentoo Installatie CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden en Branden van de Installatie CD</title>
<body>

<p>
U kunt de Gentoo Installatie LiveCD's downloaden van een van onze <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri>. Ze zijn terug te vinden in de
<path><keyval id="release-dir"/>/livecd</path> directory.
</p>

<p>
In deze directory vindt u de zogenaamde ISO-bestanden terug.
Deze zijn volledige CD images, welke u kan schrijven naar een CD-R.
</p>

<p>
Indien u zich afvraagt of het gedownloade bestand corrupt is of niet, kunt u:
</p>

<ul>
  <li>
    de MD5 controle som nakijken en vergelijken met de MD5 controle som die wij
    ter beschikking stellen. Dit kan bijvoorbeeld met de <c>md5sum</c> tool van
    Linux/Unix of <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> voor
    Windows.
  </li>
  <li>
    de authenticiteit van het gedownloade bestand ook nakijken met GnuPG
    met de versleutelde handtekening die we ter beschikking stellen. U moet wel
    eerst onze publieke sleutel (17072058) downloaden.
  </li>
</ul>

<p>
Publieke sleutel verkrijgen voor gebruik met de GnuPG applicatie:
</p>

<pre caption="Obtaining the public key">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifieer nu de handtekening:
</p>

<pre caption="Verifieer nu de versleutelde handtekening">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Om de gedownloade ISO(s) te branden, moet u raw-burning selecteren.
Hoe u dit doet is zeer sterk afhankelijk van welk programma u gebruikt.
We zullen hier <c>cdrecord</c> en <c>K3B</c> bespreken; meer informatie is
terug te vinden in onze <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ
</uri> (Engelstalig).
</p>

<ul>
  <li>
    Met cdrecord, typt u eenvoudig <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;gedownloade iso
    bestand&gt;</c> (vervang <path>/dev/hdc</path> met uw CD-RW drive pad).
  </li>
  <li>
    Met K3B, selecteer <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Dan kunt u de locatie van uw ISO bestand bepalen in het 'Image to Burn'
    omgeving. Als laatste klikt u dan op <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opstarten van de Installatie CD</title>
<body>

<impo>
Lees de volledige subsectie voor verder te gaan, omdat u niet altijd de tijd
zult hebben om te lezen voordat u kunt reageren.
</impo>

<p>
Als u de installatie CD hebt gebrand, is het tijd geworden om deze op te
starten. Verwijder alle CDs uit de CD drives, herstart uw systeem en ga de
BIOS binnen. Dit doet u door op DEL, F1 of ESC te drukken, afhankelijk van uw
Bios. Verander in de BIOS de opstart volgorde zo dat de CD-ROM
geprobeerd wordt voor de harde schijf. Deze optie vindt men vaak terug onder
"CMOS Setup". Indien u dit niet doet, kan het zijn dat uw systeem gewoon vanaf
de harde schijf opstarten en de CD-ROM negeren.
</p>

<p>
Plaats nu de CD in de CD-ROM drive (duh) en herstart. U moet een boot prompt
zien. Bij dit scherm, kunt u op Enter drukken om het start proces te beginnen
met de standaard start opties, of u kunt de Installatie CD ook opstarten met
aangepaste opties door een kernel te op te geven, gevolgd door de start
argumenten. Om verder te gaan druk dan op Enter.
</p>

<p>
Een kernel op geven? Ja, we voorzien verschillende kernels bij onze Installatie
CDs. De standaard is <c>gentoo</c>. Andere kernels zijn voor specifieke hardware
eisen en de <c>-nofb</c> varianten die de framebuffer ondersteuning uitschakelt.
</p>

<p>
Hieronder vindt u een klein overzicht met de beschikbare kernels:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Beschrijving</th>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='x86'">
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Standaard 2.6 kernel met ondersteuning voor meerdere CPUs</ti>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='x86'">
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Zelfde als <c>gentoo</c> maar zonder framebuffer ondersteuning</ti>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='AMD64'">
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>
    Standaard kernel met ondersteuning voor K8 CPUs (inclusief NUMA
    ondersteuning) en EM64T CPUs
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Test uw RAM geheugen op fouten</ti>
</tr>
</table>

<p>
U kunt ook kernel opties opgeven. Zij representeren optionele instellingen
die u kunt (de)activeren. De volgende lijst is dezelfde die u ontvangt indien
u op F2 tot F7 drukt bij het start scherm.
</p>

<pre caption="Beschikbare aan de kernel mee te geven opties">
<comment>Hardware optie:</comment>

acpi=on         Dit laadt ondersteuning voor ACPI en start de acpid daemon bij
                het opstarten van de CD. Dit is enkel nodig indien je systeem
                ACPI vereist om goed te functioneren. Dit is niet vereist voor
                Hyperthreading ondersteuning.

acpi=off        Schakelt ACPI volledig uit. Dit is nuttig voor oudere systemen,
                en is vereist om APM te kunnen gebruiken. Dit zal Hyperthreading
                ondersteuning voor je processor uitschakelen.

console=X       Dit schakelt seriële toegang in voor de CD. De eerste optie is
                het apparaat, meestal ttyS0 op x86, gevolgd door de
                verbindingsopties, gesplitst door spaties. De standaard opties
                zijn 9600,8,n,1.

dmraid=X        Hiermee kan je opties sturen naar het device-mapper RAID
                subsysteem. Opties moeten tussen quotes geplaatst worden.

doapm           Dit laadt APM driver ondersteuning. Hiervoor moet je ook
                acpi=off inschakelen.

dobladecenter   Dit voegt enkele extra pauzes toe tijdens het opstarten voor
                de trage USB CDROM van de IBM BladeCenter.

dopcmcia        Dit laadt ondersteuning voor PCMCIA en Cardbus hardware en zorgt
                er ook voor dat de pcmcia cardmgr gestart wordt bij het
                opstarten. Dit is enkel nodig indien u opstart van een
                PCMCIA/Cardbus apparaat.

doscsi          Dit zorgt voor ondersteuning van de meeste SCSI controllers. Dit
                is ook vereist bij het booten van de meeste USB apparaten omdat
                deze het SCSI subsysteem van de kernel gebruiken.

hda=stroke      Deze optie laat je toe om een hele harde schijf te partitioneren
                ook al kan je BIOS geen grote harde schijven aan. Dit wordt
                enkel gebruikt op systemen met een oudere BIOS. Vervang hda door
                het apparaat dat deze optie vereist.

ide=nodma       Dit schakelt DMA uit in de kernel en is vereist voor sommige IDE
                chipsets en ook voor sommige CDROM drives. Als je systeem
                problemen heeft met het lezen van je IDE CDROM kan je deze optie
                proberen. Dit zorgt er ook voor dat de standaard hdparm
                instellingen niet uitgevoerd worden.

noapic          Dit schakelt de Advanced Programmable Interrupt Controller uit
                die te vinden is op nieuwere moederborden. Het is geweten dat
                dit problemen met oudere hardware veroorzaakt.

nodetect        Hiermee zal de CD geen gebruik maken van de autodetectie voor
                apparaten en DHCP. Dit is nuttig bij het debuggen van een
                falende CD of driver.

nodhcp          Dit schakelt het zoeken naar DHCP uit op gedetecteerde
                netwerkkaarten. Dit is nuttig bij netwerken met enkel statische
                adressen.

nodmraid        Schakelt ondersteuning uit voor de device-mapper RAID
                zoals die die gebruikt wordt op on-board IDE/SATA RAID
                controllers.

nofirewire      Dit schakelt alle Firewire modules uit. Dit is enkel nodig
                indien je Firewire hardware problemen veroorzaakt bij het
                opstarten van de CD.

nogpm           Dit schakelt ondersteuning voor de gpm console muis uit.

nohotplug       Dit schakelt de hotplug en coldplug init scripts uit. Dit is
                nuttig bij het debuggen van een falende CD of driver.

nokeymap        Schakelt de keymap keuze voor niet-us toetsenborden uit.

nolapic         Schakelt de local APIC op Uniprocessor kernels uit.

nosata          Schakelt het laden van Serial ATA modules uit. Dit is nuttig
                indien je systeem problemen heeft met het SATA subsysteem.

nosmp           Dit schakelt SMP, of Symmetric Multiprocessing, uit op
                SMP-enabled kernels. Dit is nuttig bij het debuggen van SMP
                gerelateerde problemen met bepaalde drivers en moederborden.

nosound         Dit schakelt de ondersteuning voor geluid uit. Dit is nuttig
                voor systemen waarbij het geluid voor problemen zorgt.

nousb           Schakelt het laden van de USB modules uit. Dit is nuttig bij het
                debuggen van USB problemen.

<comment>Volume/Apparaat Management:</comment>

dodevfs         Dit schakelt het verouderde device filesystem in op 2.6
                systemen. Je moet ook noudev gebruiken om dit te kunnen laten
                werken. Aangezien devfs de enige optie is bij 2.4 kernels heeft
                deze optie geen effect bij het opstarten van een 2.4 kernel.

doevms2         Hiermee schakel je de ondersteuning van IBM's pluggable EVMS, of
                Enterprise Volume Management System in. Het is niet veilig om
                dit samen met lvm2 te gebruiken.

dolvm2          Dit schakelt ondersteuning voor Linux's Logical Volume
                Management in. Het is niet veilig om dit samen met evms2 te
                gebruiken.

noudev          Dit schakelt udev ondersteuning in 2.6 kernels uit. Deze optie
                vereist dat dodevfs gebruikt wordt en heeft geen effect bij het
                opstarten van een 2.4 kernel.

unionfs         Schakelt ondersteuning voor Unionfs op geondersteunde CD images
                in. Dit zal een schrijfbare Unionfs overlay aanmaken in een
                tmpfs, wat je toelaat om elk bestand van de CD aan te passen.

unionfs=X       Schakelt ondersteuning voor Unionfs op geondersteunde CD images
                in. Dit zal een schrijfbare Unionfs overlay aanmaken op het
                apparaat dat je specifieert. Het apparaat moet geformatteerd
                zijn met een herkenbaar bestandssysteem en schrijfbaar zijn door
                de kernel.

<comment>Andere opties:</comment>

debug           Schakelt debugging code in. Dit kan slordig worden aangezien het
                een hele boel data op het scherm toont.

docache         Dit cacht het hele runtime gedeelte van de CD in het RAM
                geheugen, zodat je de /mnt/cdrom kunt umounten en er een andere
                CD kunt mounten. Deze optie vereist dat je minstens twee maal
                zo veel RAM hebt dan de grootte van de CD.

doload=X        Dit zorgt ervoor dat de initrd elke module, en zijn
                dependency's, laadt die meegegeven wordt. Vervang X door de
                modulenaam. Meerdere modules worden door een komma gescheiden.

noload=X        Dit laat de initrd specifieke modules overslagen. De sytax komt
                overeen met die van doload.

nox             Hiermee start een LiveCD met X, X niet automatisch en start
                enkel de command line.

scandelay       Dit laat de CD 10 seconden wachten tijdens bepaalde delen van
                het opstarten om de trage apparaten te laten aangeven dat ze
                klaar zijn voor gebruik.

scandelay=X     Dit doet net hetzelfde als scandelay maar pauzeert gedurende X
                aantal seconden.
</pre>

<p>
Nu kan u de CD starten, een kernel opgeven (indien u niet tevreden bent met de
standaard <c>gentoo</c> kernel) en de opstart opties selecteren. Als voorbeeld
zullen we tonen hoe u de <c>gentoo</c> kernel met <c>dopcmcia</c> parameter,
opstart:
</p>

<pre caption="Starten van een Installatie CD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
U zult begroet worden met een opstartscherm en een vooruitgangsbalk. Als u
Gentoo installeert op een systeem met een niet-US toetsenbord, zorg er dan voor
dat u meteen ALT-F1 indrukt om naar de verbose modus over te schakelen en volg
de prompt. Als er binnen 10 seconden geen selectie wordt gemaakt zal de
standaard layout (het toetsenbord van de V.S.) worden gebruikt.
Als het opstarten klaar is, zal Gnome opstarten en wordt u automatisch
aangemeld op het "Live" Gentoo Linux systeem als "gentoo" in de grafische mode.
U wordt aangemeld als "root", de superuser, op de andere consoles en zou daar
eenroot ("#") prompt hebben. U kunt tussen deze consoles wisselen door Alt-F2,
Alt-F3, Alt-F4, Alt-F5, Alt-F6. Ga terug naar de grafische desktop door op
Alt-F7 te drukken. Om naar de consoles over te schakelen vanuit X, moet je
de bovenstaande commando's voorafgaan met Ctrl. U kunt in de grafische omgeving
commando's uitvoeren door <c>sudo</c> te gebruiken en zelfs root worden in
een terminal om meerde taken uit te voeren.
</p>

<pre caption="Sudo gebruiken om applicaties uit te voeren">
<comment>(Enkel als voorbeeld)</comment>
<comment>(Wijzig het group bestand)</comment>
# <i>sudo vi /etc/group</i>
<comment>(Root worden gedurende een hele sessie)</comment>
# <i>sudo su -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Extra Hardware Configuratie</title>
<body>

<p>
Wanneer de Installatie  CD start, probeert hij al uw hardware te detecteren en
de geschikte kernel modules te laden om uw hardware te ondersteunen. In de
meeste gevallen, zal de Installatie  CD zijn taak goed doen. Hoe dan ook, in
sommige gevallen, zal de Installatie CD de kernel-modules die u nodig heeft
nietautomatisch laden. Indien de PCI-autodetectie sommige van uw hardware
gemist heeft, zult u de geschikte kernel modules handmatig moeten laden. Deze
taken vereisen root toegang.
</p>

<p>
In het volgende voorbeeld zullen we de <c>8139too</c> module proberen
te laden (ondersteuning voor verschillende netwerkkaarten):
</p>

<pre caption="Kernel modules laden">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Als u PCMCIA ondersteuning nodig hebt, dient u het <c>pcmcia</c> initialisatie
script te starten:
</p>

<pre caption="Het PCMCIA init script starten">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Hard Disk prestatie verbeteren</title>
<body>

<p>
Indien u een gevorderde gebruiker bent, zult u misschien de IDE harde schijf
prestaties willen verbeteren, via <c>hdparam</c>. Met de
<c>-tT</c> opties kunt u de prestaties van uw schijf testen (voert het
verschillende keren uit om een betere indruk te krijgen):
</p>

<pre caption="Testen van harde schijf performantie">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Om de harde schijf in te stellen, kunt u één van de volgende voorbeelden
gebruiken (of experimenteer zelf een beetje) die <path>/dev/hda</path>
gebruiken als harde schijf (vervang dit met jouw harde schijf):
</p>

<pre caption="Harde Schijf prestatie afstellen">
<comment>(DMA Activeren)</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>

<comment>(Of met veilige prestatie verbeterende opties:)</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optioneel: Gebruikes</title>
<body>

<p>
Indien u van plan bent om andere mensen toegang te verlenen tot uw installatie
omgeving of indien u wil chatten gebruikmakend van <c>irssi</c> zonder root
privileges (om veiligheidsredenen), moet u de nodige gebruikers
aanmaken en het root wachtwoord wijzigen.
</p>

<p>
Om uw root wachtwoord te wijzigen, gebruikt u het <c>passwd</c> commando:
</p>

<pre caption="Veranderen van het root wachtwoord">
$ <i>sudo su -</i>
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Type uw nieuwe wachtwoord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Type uw root wachtwoord opnieuw in)</comment>
</pre>

<p>
Om een gebruiker aan te maken, moeten we eerst de gekozen
gebruikersnaam ingeven, gevolgd door een wachtwoord. We gebruiken <c>useradd
</c> en <c>passwd</c> om deze taken uit te voeren. In het volgende voorbeeld,
zullen we een gebruiker genaamd &quot;john&quot; aanmaken.
</p>

<pre caption="Aanmaken van een gebruiker">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Voer John's wachtwoord in)</comment>
Re-enter password: <comment>(Voer John's john's wachtwoord opnieuw in)</comment>
</pre>

<p>
U kunt nu uw gebruikers id van root naar de vers gemaakte gebruiker wijzigen
door <c>su</c> te gebruiken:
</p>

<pre caption="Veranderen van user id">
# <i>su - john</i>
</pre>

<p>
U kunt ook het wachtwoord van de gebruiker "gentoo" in de grafische omgeving
wijzigen. Deze gebruiker is al gepast voor gebruik op internet.
</p>

<pre caption="Het gentoo wachtwoord wijzigen">
$ <i>passwd</i>
New password: <comment>(Voer het nieuwe wachtwoord in)</comment>
Re-enter password: <comment>(Voer het nieuwe wachtwoord opnieuw in)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Documentatie bekijken gedurende de Installatie</title>
<body>

<p>
Indien u wenst het Gentoo Handboek (vanaf de CD of online) gedurende de
installatie te bekijken, kan je dit met Mozilla Firefox (in de grafische
omgeving) of met <c>links</c> (in een terminal omgeving).
</p>

<pre caption="De documentatie bekijken met Firefox">
# <i>firefox /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Indien U liever <c>links</c> gebruikt om een tekst versie van het handboek te
bekijken, moet u er eerst zeker van zijn dat u een gebruiker hebt aangemaakt
(zie <uri link="#useraccounts">Optioneel: Gebruikers</uri>). Druk dan op
<c>Alt-F2</c> om een nieuwe terminal te openen en meld u aan.
</p>

<pre caption="De documentatie op de CD met links bekijken">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
U kunt terug naar het originele scherm gaan door <c>Alt-F7</c> te drukken.
</p>

<p>
Het is hoe dan ook aangeraden om het on-line Gentoo handboek te gebruiken omdat
u dan altijd over de meest actuele versie beschikt. U kunt het bekijken door
gebruik te maken van zowel Firefox als <c>links</c>, maar enkel en alleen nadat
u de <e>Configuratie van uw Netwerk</e> afgerond heeft (anders kunt u geen
verbinding krijgen met het Internet om het document te bekijken):
</p>

<pre caption="Bekijken van de online documentatie met Firefox">
# <i>firefox http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<pre caption="Bekijken van de online documentatie met links">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<p>
U kunt nu kiezen om verder te gaan met de <uri link="?part=1&amp;chap=3">GTK+
gebaseerde installer</uri> (heeft X nodig) of de <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Dialog gebaseerde installer</uri> die vanuit de
console kan gestart worden.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
