<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/2006.1/hb-install-next.xml,v 1.1 2006/11/27 14:13:25 diox Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Documentatie</title>
<subsection>
<body>

<p>
Proficiat! U heeft nu een werkend Gentoo systeem. Maar waar gaat u vanaf hier
verder? Wat zijn uw opties nu? Wat verkent u eerst? Gentoo verstrekt zijn
gebruikers met vele mogelijkheden, en daarom ook veel gedocumenteerde (en minder
gedocumenteerde) eigenschappen.
</p>

<p>
U zou vast en zeker een kijkje naar het volgende deel van het Gentoo Handboek,
genaamd <uri link="?part=2">Werken met Gentoo</uri>, nemen dat uitlegt hoe u uw
software up to date moet houden, hoe u meer software kan installeren, welke USE
flags er zijn, hoe het Gentoo Init systeem werkt, enz...
</p>

<p>
Als u geinteresseert bent in het optimaliseren van uw systeem voor desktop
gebruik, of als u wilt leren hoe u uw systeem configureert om een volledig
werkend desktop systeem te zijn, consulteert u onze extensieve <uri
link="/doc/nl/index.xml?catid=desktop">Gentoo Documentatie</uri> pagina.
Bovendien wilt u misschien on <uri link="/doc/nl/guide-localization.xml">
Gentoo Linux Localisatie Gids</uri> gebruiken om systeem meerthuis te
laten aanvoelen.
</p>

<p>
We hebben ook een <uri link="/doc/nl/security">Gentoo Veiligheid Handboek</uri>
dat het lezen waard is.
</p>

<p>
Voor een volledige lijst van al onze beschikbare documentatie gaat u naar onze
<uri link="/doc/nl/index.xml">Gentoo Documentatie</uri> pagina.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
U bent vanzelfsprekend altijd welken op onze <uri
link="http://forums.gentoo.org">Gentoo Forums</uri> of op een van
onze vele <uri link="/main/en/irc.xml">Gentoo IRC channels</uri>.
</p>

<p>
We hebben ook verscheidene <uri link="/main/en/lists.xml">mailinglists</uri>
open voor alle gebruikers. Informatie over hoe deel te nemen staat op die
pagina.
</p>

<p>
We zullen nu zwijgen en u van uw installatie laten genieten :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo veranderingen sinds 2006.1</title>
<subsection>
<title>Veranderingen?</title>
<body>

<p>
Gentoo is een snel vooruitgaand doelwit. De volgende delen beschrijven
belangrijke veranderingen die een Gentoo installatie beinvloeden. We tonen
alleen degenen die iets gemeen hebben met de installatie, niet met veranderingen
in paketten die niet voorkwamen tijdens de installatie.
</p>

<p>
Er zijn geen grote veranderingen gebruiken nadien.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
