<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/2006.1/hb-install-alpha-bootloader.xml,v 1.1 2006/11/16 19:33:09 diox Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Uw keuze maken</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Nu dat uw kernel geconfigureerd en gecomileerd is en de nodige systeem
configuratie bestanden correct zijn ingevuld, is het tijd om een programma te
installeren dat uw kernel zal aanspreken als u uw systeem start. Zo een
programma wordt een <e>bootloader</e> genoemd.
</p>

<p>
Er bestaan verschillende bootloaders voor Linux/Alpha. U zal een keuze moeten
maken uit één van de ondersteunde bootloaders, niet allemaal. U hebt de keuze
tussen <uri link="#aboot">aBoot</uri> en <uri link="#milo">MILO</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="aboot">
<title>Standaard: aboot gebruiken</title>
<body>

<note>
<c>aboot</c> ondersteunt alleen het booten van <b>ext2</b> en <b>ext3</b>
partities.
</note>

<p>
We installeren eerst aboot op uw systeem. Uiteraard gebruiker we hiervoor
<c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="aboot installeren">
# <i>emerge aboot</i>
</pre>

<p>
De volgende stap is het bootable maken van uw bootdisk. Dit zal <c>aboot</c>
starten wanneer u uw systeem start. We maken uw bootdisk bootable door
<c>aboot</c> te schrijven op het begin van uw disk.
</p>

<pre caption = "Bootable maken van uw bootdisk">
# <i>swriteboot -f3 /dev/sda /boot/bootlx</i>
# <i>abootconf /dev/sda 2</i>
</pre>

<note>
Als u een ander partitionerings schema gebruikt dan hetgeen dat wij gebruiken
doorheen dit hoofdstuk dient u de commandos aan te passen. Gelieve de hiervoor
bestemde instructie paginas (<c>man 8 swriteboot</c> en <c>man 8 abootconf</c>)
te raadplegen.
Ook wanneer uw root filesysteem het JFS filesysteem gebruikt, verzeker uzelf er
dan van dat u de <c>ro</c> kernel optie hebt geselecteerd zodat het zijn log kan
herspelen vooralleer het gemount wordt.
</note>

<p>
Eventueel kan u Gentoo automatisch laten opstarten door het aboot configuratie
bestand aan te passen en enkele SRM variabelen aan te passen. U kan proberen
deze variabelen aan te passen vanuit linux, maar het is gemakkelijker om dit te
doen vanuit de SRM console.
</p>

<pre caption = "Automatisch Gentoo Booten">
# <i>echo '0:2/boot/vmlinux.gz root=/dev/sda2' &gt; /etc/aboot.conf</i>
# <i>cd /proc/srm_environment/named_variables</i>
# <i>echo -n 0 &gt; boot_osflags</i>
# <i>echo -n '' &gt; boot_file</i>
# <i>echo -n 'BOOT' &gt; auto_action</i>
# <i>echo -n 'dkc100' &gt; bootdef_dev</i>
<comment>(Pas dkc100 aan met wat uw boot device is)</comment>
</pre>

<p>
Als u in de toekomst nog in de SRM console moet gaan (om uw Gentoo installatie
te herstellen, om met enkele variabelen te spelen of wat dan ook), druk dan
CTRL+C in om het automatisch laden te stoppen.
</p>

<p>
Als u installeert door gebruik te maken van een serial console, vergeet dan niet
de serial console boot flag in <path>aboot.conf</path> toe te voegen. Zie
<path>/etc/aboot.conf.example</path> voor verdere informatie.
</p>

<p>
Aboot is nu geconfigureerd en klaar voor gebruik. Ga verder met <uri
link="#reboot">Herstarten van uw Systeem</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="milo">
<title>Alternatief: MILO Gebruiken</title>
<body>

<p>
Vooralleer u verder gaat moet u beslissen hoe u MILO wilt gebruiken. In dit
gedeelte gaan we ervanuit dat u een MILO boot floppy wilt gebruiken. Als u vanaf
een MS-DOS partitie wilt booten zal u de commandos moeten aanpassen hiernaar.
</p>

<p>
Om MILO te installeren maken we gebruik van <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption = "MILO Installeren">
# <i>emerge --usepkg milo</i>
</pre>

<p>
Nadat MILO geinstalleerd is zouden de MILO images zich in <path>/opt/milo</path>
moeten bevinden. De volgende commandos maken een bootfloppy voor het gebruik met
MILO. Vergeet niet het juiste image voor uw Alpha-systeem te gebruiken.
</p>

<pre caption = "Installeren van MILO op een floppy">
<comment>(Steek eerst een lege floppy in de drive)</comment>
# <i>fdformat /dev/fd0</i>
# <i>mformat a:</i>
# <i>mcopy /opt/milo/milo-2.2-18-gentoo-ruffian a:\milo</i>
# <i>mcopy /opt/milo/linload.exe a:\lilnload.exe</i>
<comment>(Alleen als u een Ruffian heeft:</comment>
  # <i>mcopy /opt/milo/ldmilo.exe a:\ldmilo.exe</i>
<comment>)</comment>
# <i>echo -ne '\125\252' | dd of=/dev/fd0 bs=1 seek=510 count=2</i>
</pre>

<p>
Uw MILTO boot floppy is nu klaar om Gentoo Linux te booten. U zal enkele
omgevingsvariabelen moete installen in uw ARCS Firmware om MILO te starten;
dit is allemaal uitgelegd in de <uri
link="http://tldp.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">MILO-HOWTO</uri> met enkele
voorbeelden op veel voorkomende systemen en de commandos die u kan gebruiken in
de interactieve modus.
</p>

<p>
De <uri link="http://tlpd.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">MILO-HOWTO</uri> niet lezen is
een <e>slecht</e> idee.
</p>

<p>
Ga nu verder met <uri link="#reboot">Herstarten van uw Systeem</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Herstarten van uw Systeem</title>
<subsection>
<body>

<p>
Verlaat de chrooted omgeving en unmount al de gemounte partities. Typ hierna het
magische commando in waar u lang heeft op gewacht: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Verlaten van de chrooted omgeving, unmounten van alle partities en herstarten">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Vergeet uiteraard niet de bootable CD te verwijderen, anders zal de CD booten in
plaats van uw nieuw Gentoo systeem.
</p>

<p>
Wanneer u in uw Gentoo installatie bent geboot, ga dan verder met <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Uw Gentoo Installatie Vervolledigen</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
