<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/2006.1/hb-install-gli-dialog.xml,v 1.1 2007/02/11 20:57:01 diox Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>2.1</version>
<date>2006-11-01</date>

<section>
<title>Welkom</title>
<subsection>
<title>Alvorens je begint</title>
<body>


<p>
Als je de Gentoo Linux Installer LiveCD opstart, zal het proberen een grafische
omgeving te laden. Als dat niet lukt, zal het een commando prompt weergeven. Om
de installer te starten, typ:
</p>

<pre caption="Start de installer">
# <i>installer</i>
</pre>

<p>
Als de installer ingeladen is, word je begroet door het welkom scherm. Het
voorziet een vriendelijke introductie tot het installeren van Gentoo op je
computer. Lees elke optie aandachtig. Er is een gedetailleerde help beschikbaar
voor elke stap van de installatie bovenaan het scherm. We raden je aan om altijd
de voorziene help te lezen alvorens een beslissing te maken. Merk op dat je ten
allen tijde tijdens het installatieproces je vooruitgang kunt opslaan voor in
het geval je je installatie later wil verderzetten. gebruik de <c>Tab</c> toes
(op je toetsenbord) om te bewegen tussen de menus binnen een scherm en de <c>
Enter</c> toets om een actie te bevestigen.
</p>

<p>
Er zijn twee methodes om te installeren. Kies <c>Networkless</c> om de
installatie van Gentoo Linux te starten.
</p>

<note>
<c>Networkless</c> selecteren zal een aantal latere configuratie opties
ontoegangelijk maken. Ga verder naar het volgende scherm.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Pre-installatie configuratie</title>
<subsection>
<title>Optioneel: Manuele Netwerk Configuratie</title>
<body>

<p>
Hoewel je zal installeren zonder een verbinding naar het interen, kun je manueel
verbindingen naar je local area network (LAN) opzetten, in het geval dat je
Gentoo vanaf een andere machine in je LAN wil installeren
</p>

<p>
Als je SSH toegang tot je machine wil toelaten (Voor externe installatie), kun
je <c>sshd</c> starten en een root wachtwoord opgeven.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Extra Kernel Modules Laden</title>
<body>

<p>
Als je meer kernel modules moet laden om je hardware te ondersteunen, voeg je
hun naam in, met telkens een spatie er tussen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partitioning</title>
<subsection>
<title>Voorbereiding van de schijven</title>
<body>

<p>
Om Gentoo op je computer te installeren, moet je je harde schijven voorbereiden.
Het <c>Partitioning</c> scherm zal je een lijst met gededecteerde schijven tonen
en je de bestandsystemen die je op je partities wil laten kiezen. <c>Clear
Partitions</c> Zal alle bestaande partities wissen, dus let goed op met deze
optie! Het is ook mogelijk om bepaalde partitie types te vergroten of
verkleinen.
</p>

<p>
Als je ervoor kiest om de <c>Recommended layout</c> te gebruiken, zal de
installer drie partities maken: 100MB voor <path>/boot</path>, een
<path>/swap</path> partitie tot 512MB, en de rest van de aanwezige ruimte op de
schijf voor <path>/</path>. Als je meer dan 4GB aan ongepartitioneerde ruimte
hebt, gebruik je best de "Recommended layout", omdat die je partities
automatisch zal configureren en de bestaande data ongemoeid laten.
</p>

<warn>
Zoals bij alle partitioneer programmas, maak je best een backup van je systeem
alvorens wijzigingen in je partitie tabel door te voeren, aangezien mogelijke
bugs voor het verlies van data kan zorgen.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Network Mounts</title>
<subsection>
<title>Optioneel: Netwerk mounts defnieeren</title>
<body>

<p>
Dit scherm laat je eventueele netwerk mounts instellen tijdens en na de
installatie. Op dit moment is enkel NFS onfersteund.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<!-- removed per codeman's suggestion on IRC; selecting "Networkless at
beginning makes these options unavailable

<section>
<title>Stage Selection</title>
<subsection>
<title>Dynamic stage generation</title>
<body>

<p>
Since you are performing an installation <e>without</e> an internet connection,
you <e>must</e> select <c>3+GRP</c> from the stage options present. Then, on the next
screen, select <c>Create from CD</c>. Everything you need to build your system will
then be generated from the files on the LiveCD.
</p>

<warn>
Do <e>not</e> select any options other than those specified above when you are
installing without an internet connection.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Portage Tree</title>
<subsection>
<title>Obtaining a Portage tree</title>
<body>

<p>
You must choose <c>Snapshot</c> on this screen. The installer will automatically
install a Portage tree from the LiveCD once you select Snapshot; you do not
need to specify a snapshot URI.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

-->

<section>
<title>make.conf</title>
<subsection>
<title>USE flags</title>
<body>

<p>
Aangezien je een GRP/netwerkloze instalatie aan het doen bent, wordt het je niet
toegelaten USE flags te gebruiken voor installatie. Je bent echter wel vrij je
eigen USE flags te selecteren in <path>/etc/make.conf</path> eenmaal je hebt
heropgestart naar je nieuwe systeem.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS</title>
<body>

<p>
Kies je processor type in de CFLAGS sectie met alle optimalizaties die je zelf
wilt, zoals <c>-O2</c> en <c>-pipe</c>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Features</title>
<body>

<p>
Alle andere opties die je wil gebruiken in de toekomst moeten nu geselecteerd
worden. Lees de lijst met aanwezige FEATURES en maak je keuzes.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Kernel Sources</title>
<subsection>
<title>De kernel van de LiveCD gebruiken</title>
<body>

<p>
Bij een GRP/netwerkloze installatie moet je de kernel gebruiken die aanwezig is
op de LiveCD. Dit is gewoon een <c>gentoo-sources</c> kernel gecompileerd door
<c>genkernel</c>, Gentoo's geautomatiseerde compilatie tool, en zal je een
kernel geven dat je hardware automatisch detecteerd en configureert bij het
opstarten.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Bootloader</title>
<subsection>
<title>Je keuze maken</title>
<body>

<p>
Dit scherm laat je toe je bootloader, je opstartmedium, en eventueel extra boot
opties te kiezen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Timezone</title>
<subsection>
<title>Kies je tijdzone</title>
<body>

<p>
Bekijk de lijst en selecteer de regio het dichtst bij je echte locatie.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Networking</title>
<subsection>
<title>Netwerk hardware toevoegen</title>
<body>

<p>
Bij dit scherm is het mogelijk de verschillende netwerk interfaces die
gedetecteerd zijn op je computer te configureren. Lees de aanwezige opties
grondig.
</p>

<p>
Het volgende scherm laat je kiezen tussen DHCP en handmatige IP adres
configuratie. Als je netwerk interface goed is geconfigureerd, moet je een
hostname voor je systeem kiezen. Eventueel kun je ook een domeinnaam en
benodigde DNS server informatie nodig configureren.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Extra Packages</title>
<subsection>
<title>Optioneel: extra packages installeren</title>
<body>

<p>
De LiveCD bevat een aantal aanwezige pre-built packages. Als je er wil
installeren, tik dan het juiste vakje aan.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Startup Services</title>
<subsection>
<body>

<p>
Dit scherm laat je toe verschillende services te kiezen die gestart worden bij
het opstarten van je computer. Bekijk de aanwezige opties en hun beschrijving
grondig, en selecteer de gewenste services. Als je bijvoorbeeld gekozen hebt om
<c>xorg-x11</c> te installeren, en je wilt rechtstreeks in een grafische
omgeving omstarten, selecteer je "xdm" uit de lijst.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Other Settings</title>
<subsection>
<title>Extra opties</title>
<body>

<p>
Nu kun je verschillende instellingen, zoals keyboard layout, <e>graphical
display manager</e>, de standaard editor, en of je hardware klok in UTC of local
time ingesteld moet zijn.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Users</title>
<subsection>
<title>Gebruikers en groepen toevoegen</title>
<body>

<p>
Stel eerst een root wachtwoord in voor de systeembeheerder (de <e>root</e>
gebruiker)
</p>

<p>
We raden je <e>nadrukkelijk</e> aan om een gewone gebruiker voor dagelijks werk
aan te maken. Constant als root werken is <e>gevaarlijk</e> en moet ten allen
tijde vermeden worden! Maak je gebruikers aan, stel een wachtwoord voor ze in en
voeg ze toe tot de nodige groepen. Eventueel kan je home directories veranderen,
hun login shell selecteren, en commentaar toevoegen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Review</title>
<subsection>
<title>Afwerken</title>
<body>

<p>
Neem even de tijd om alle stappen van het installatie proces te double-checken
en zeker te zijn dat alles degelijk geconfigureerd is. Als je zeler bent, kun je
je vooruitgang opslaan en afsluiten, of <c>Install</c> kiezen om de installatie
van Gentoo automatisch te starten.
</p>

<p>
De installer zal je waarschuwen als hij klaar is, en je terugbrengen naar de
commando-prompt. Het commando om de computer te herstarten is:
</p>

<pre caption="Opnieuw opstarten">
# <i>shutdown -r now</i>
</pre>

<p>
Gefeliciteerd, je systeem is nu volledig uitgerust! Ga verder met <uri
link="?part=1&amp;chap=5">Hoe nu verder te gaan?</uri> om meer te leren over
Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!--
Steps of the dialog:
(pre): type installer at the prompt to begin the dialog
1. Partitioning
(note: we absolutely must include partitioning info here; gli-dialog refers
users to the partitioning info in the gentoo handbook! note that the gtkfe
installer already has this partition info in its graphical help screens)

2. Network mounts
3. Stage Selection
4. kernel sources
5. bootloader
6. timezone
7. network interface selection/configuration (inc. dhcp/static-manual)
8. hostname/domainname/dns
9. Optional: install additional packages
10. set root password
11. add user, set passwords/groups
12. review
(post) finishes, drops to prompt: shutdown -r now
-->

