<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/2006.1/hb-installer-about.xml,v 1.1 2006/12/28 20:38:10 diox Exp $ -->

<sections>

<version>2.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Inleiding</title>
<subsection>
<title>Welkom!</title>
<body>

<p>
Ten eerste, <e>welcome</e> bij Gentoo. U staat klaar om de wereld van
aanpassingen en prestaties. Als u Gentoo installeert, wordt dit meerdere keren
duidelijk gemaakt -- u kan zelf kiezen hoeveel u wilt compilen, hoe u Gentoo
installeert, welke system logger u wilt, etc...
</p>

<p>
Gentoo is een snelle, moderne meta-distributie met een proper en flexibel
ontwerp. Gentoo is gebouwd rond vrije software en verschuilt wat er achter de
schermen gebeurt niet voor zijn gebruikers. Portage, het package maintenance
systeem dat Gentoo gebruikt is geschreven in Python, dit betekent dat u
eenvoudig de broncode kan bekijken of aanpassen. Gentoo's packaging systeem
gebruikt broncode (hoewel er ook ondersteuning is voor precompiled packages) and
Gentoo configureren gebeurt door normale text bestanden. In andere woorden,
alles in open.
</p>

<p>
Het is zeer belangrijk dat u weet dat <e>bekrachtiging</e> hetgene is wat ervoor
zorgt dat Gentoo draait. We proberen niets aan onze gebruikers te forceren en
proberen ons best om u te bekrachtigen om de keuzes die u wilt te maken. Als u
vindt dat er verandering gemaakt zou moeten worden, maakt u een <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bug report</uri> over het onderwerp aan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hoe kan ik Gentoo installeren?</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux komt met twee versies van een eenvoudige Installer. Een GTK+
gebaseerde installer (voor gebruikt met een X gebaseerde omgeving) en een
Dialoog gebaseerde installer voor gebruik in de console. Hoofdstuk 3 van het
handboek handelt met de GTK+ gebaseerde installer, Hoofdstuk 4 handelt met
de Dialoog gebaseerde.
</p>

<p>
Soms wordt er u in het handboek een bepaalde keuze voorgelegd. We proberen ons
best om u uit te leggen wat de voor- en nadelen zijn. We zullen dan verdergaan
met een Standaard keuze, geidentificeerd door &quot;Standaard: &quot; in de
titel. De andere mogelijkheden zijn gemarkeerd door &quot;Alternatief: &quot;. U
moet <e>niet</e> denken dat de default is wat wij aanraden. Het is echter wat
wij geloven dat de meeste gebruikers zullen gebruiken.
</p>

<p>
Soms kan u een optionele stap volgen. Zulke stappen zijn gemarkeerd als
&quot;Optioneel: &quot; en zijn daarom niet nodig om Gentoo te installeren.
Sommige optionele stappen zijn echter wel afhankelijk van een vorige keuze die u
hebt gemaakt. We zullen u informeren wanneer dit gebeurt, wanneer u de
beslissing maakt en net voor de optionele stap beschreven wordt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wat zijn mijn Opties?</title>
<body>

<p>
U kan Gentoo in veel verschillende manieren installeren. U kan downloaden en
installeren vanaf een van onze Installatie CDs, van een bestaande distributie,
van een bootable CD (zoals Knoppix), van een netbooted omgeving, van een
reddingsfloppy, etc...
</p>

<p>
Dit document omslaat de installatie met een Gentoo Linux Installatie CD, een
bootable CD die alles inhoudt dat u nodig hebt om Gentoo Linux draaiende te
krijgen. Er zijn twee types van Installatie CDs, de InstallCD en de Installer
LiveCD. De InstallCD is een minimale omgeving die alleen de packages die nodig
zijn voor Gentoo Linux te installeren inhoudt. De LiveCD is een complete Gentoo
Linux omgeving en kan gebruikt worden voor meerdere taken, waarvan een Gentoo
Linux installeren is. De LiveCD is niet verkrijgbaar voor alle architecturen op
dit moment. Als uw architecture geen LiveCD heeft, zal dit document voor u naar
de Universele InstallCD verwijzen.
</p>

<p>
Deze installatiemethode gebruikt echter wel niet direkt de laatste versies van
de verkrijgbare packages; als u dit wel wilt moet u de Installatie Instructies
in onze <uri link="/doc/nl/handbook/index.xml">Gentoo Linux Handboeken</uri>.
</p>

<p>
Voor hulp over de andere installatiemethoden, leest u best onze <uri
link="/doc/nl/altinstall.xml">Alternatieve Installatie-Methode HOWTO</uri>. We
verschaffen ook een <uri link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo
Installatie Tips &amp; Tricks</uri> document dat handig kan zijn om ook te
lezen. Als u vindt dat de huidige installatie instructies te uitgewerkt zijn,
kan u onze Quick Installation Guide beschikbaar vanaf onze <uri
link="/doc/nl/index.xml">Gentoo Documentatie</uri> als uw architectuur zulk een
document beschikbaar stelt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problemen?</title>
<body>

<p>
Als u een probleem in de installatie vind (of in de installatie documentatie),
kijkt u best de errata van ons <uri link="/proj/en/releng/">Gentoo Release
Engineerig Project</uri>, bezoekt u best ons <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bug tracking systeem</uri> en gaat u na of de bug
al gekent is. Als dit niet het geval is maakt u een bug reportaan zodat wij er
naar kunnen kijken. Wees niet bang van de developers die toegewezen zijn aan
(uw) bugs -- ze eten in het algemeen geen mensen op.
</p>

<p>
Zie wel dat, ookal het document dat u nu aan het lezen bent
architectuur-specifiek is, het ook zal verwijzen naar andere architecturen. Dit
is omdat grote delen van het Gentoo Handbook broncode gebruiken die om gelijk is
voor alle architecturen (om duplicatie en uitsterving van
werkkrachten te vermijden). We zullen proberen om dit tot een minimum te
herleiden om verwarring te vermijden.
</p>

<p>
Als u onzeker bent of het probleem een user-probleem is (een of andere fout die
u heeft gemaakt ondanks het lezen van de documentatie) of een software-probleem
(een of andere fout die wij hebben gemaakt ondanks het testen van de
installatie/documentatie) bent u vrij om #gentoo te joinen op irc.freenode;net.
Vanzelfsprekend bent u ook op andere gelegenheden welkom. :)
</p>

<p>
Als u een vraag heeft omtrent Gentoo, kijkt u eens naar onze <uri
link="/doc/nl/faq.xml">Veelgestelde Vragen</uri>, beschikbaar vanuit de <uri
link="/doc/nl/">Gentoo Documentatie</uri>. U kan ook de <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">Veelgestelde Vragen</uri> op
onze <uri link="http://forums.gentoo.org">forums</uri> bekijken. Als u daar het
antwoord niet kan vinden, vraagt u het op #gentoo, ons IRC-channel op
irc.freenode.net. Ja, velen van ons zijn freaks die vaak op IRC zitten. :)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Snelle Installatie met het Gentoo Reference Platform</title>
<subsection>
<title>Wat is het Gentoo Reference Platform?</title>
<body>

<p>
Het Gentoo Reference Platform, vanaf hieruit afgekort naar GRP, is een
momentopname van voorgecompilede packages die gebruikers kunnen installeren
tijdens de installatie van Gentoo om het installatieproces te versnellen. Het
GRP bestaat uit alle packages die nodig zijn voor een volledig functionele
Gentoo installatie. Ze zijn niet alleen degenen die u nodig heeft om een basis
installatie te verkrijgen in praktisch geen tijd, maar ook alle langere builds
(zoals xorg-x11, GNOME, OpenOffice, Mozilla, ...) zijn verkrijgbaar als GRP
packages.
</p>

<p>
Deze packages worden echter niet onderhouden tijdens de levensduur van de Gentoo
distributie. Ze momentopnames, uitgegeven bij elke Gentoo release en maken het
moelijk om snel een functionele omgeving te hebben. U kan dan uw systeem op de
achtergrond upgraden terwijl u in uw Gentoo omgeving aan het werken bent.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hoe Portage GRP packages behandelt</title>
<body>

<p>
Uw Portage tree - de collectie van <e>ebuilds</e> (bestanden die alle informatie
over een package bevatten, zoals zijn beschrijving, homepage, sourcecode URLs,
compilatie instructies, afhankelijkheden, enz...) - moet gesynchroniseert zijn
met de GRP set: de versies van de beschikbare ebuilds en hun bijhorende GRP
packages moeten overeenkomen.
</p>

<p>
Om deze reden kan u alleen van voordelen halen uit de GRP packages die Gentoo
aanbiedt tijdens het uitvoeren van de huidige installatiemethode. GRP is niet
beschikbaar voor degene geinteresseerd in het uitvoeren van een installatie met
de nieuwste versies van alle beschikbare packages.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Is GRP beschikbaar?</title>
<body>

<p>
Niet alle architecturen stellen GRP packages beschikbaar. Dat betekent niet dat
GRP niet ondersteunt wordt op de andere architecturen, maar het betekent da we
niet benodigdheden hebben om de GRP packages te compileren en te testen.
</p>

<p>
Momenteel stellen wij GRP packages beschikbaar voor de volgende architecturen:
</p>

<ul>
  <li>
    De <b>amd64</b> architectuur (amd64)
  </li>
  <li>
    De <b>ppc</b> architectuur (ppc32, ppc64)
  </li>
  <li>
    De <b>sparc</b> architectuur (sparc64)
  </li>
  <li>
    De <b>x86</b> architectuur (athlon, athlon-xp, athlon-mp, pentium-pro,
    pentium2, pentium3, pentium4 and pentium-m) Noot: De packages zijn voor
    i686 en zijn beschrikbaar op de Installer LiveCD.
  </li>
</ul>

<p>
Als uw architectuur (of subarchitecture) niet op deze lijst staat, is het voor u
niet mogelijk om een GRP installatie uit te voeren;
</p>

<p>
Nu dat deze inleiding gedaan is, gaan we verder met <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Keuze van het Installatie Medium</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
