<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-ppc64-disk.xml,v 1.2 2006/12/20 11:39:12 diox Exp $ -->

<sections>

<version>7.1</version>
<date>2006-11-02</date>

<section>
<title>Inleiding tot Block Devices</title>
<subsection>
<title>Block Devices</title>
<body>

<p>
In dit stuk zullen we een kijkje nemen naar de schijf georieënteerde aspecten
van Gentoo Linux en Linux in het algemeen, waaronder Linux bestandssystemen,
partities en <e>block devices</e>. Wanneer je de kennis van die zaken kent, zul
je verder door het proces van het instellen van partities en bestandssystemen
voor jouw Gentoo Linux Installatie gegidsd worden.
</p>

<p>
Om te beginnen, gaan we je voorstellen aan <e>block devices</e>. Het meest
bekende is waarscheinlijk diegene die de eerste IDE schijf in een linux systeem
is, namelijk <path>/dev/hda</path>. Als je systeem SCSI schrijven gebuikt, zou
je eerste harddrive <path>/dev/sda</path> moeten zijn. Serial ATA schijven zijn
ook te vinden op hetvolgende pad -- <path>/dev/sda</path> -- zelfs al zijn ze
IDE schijven.
</p>

<p>
De <e>block devices</e> hierboven vermeld vertegenwoordigen een abstract
interface naar de schijf toe. Programma's kunnen die gebruiken om te
communiceren met jouw schijf zoner ze moeten er hoeven mee in zitten of de
schijfven nu IDE, SCSIof iets anders zijn. Het programma kan simpelweg het
opslagadres gebruiken op die schijf zoals een deel willekeurige
aangrenzend-toegangkelijke 512-byte blokken.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partities en slices</title>
<body>

<p>
hoewel het theoretisch niet mogelijk is om een volledige schijf te gebruiken
die je linux systeem bevat, is het in praktijk nooit uitgevoerd. In de plaats
daarvan, zijn volledige schijven opgesplitst in kleinere, meer beheerbare
schijfjes. Op de meeste systemen worden die <e>partities</e> genoemt. Andere
architecturen gebruiken een gelijkaardige techniek die <e>slices</e> heet.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Creëeren van een partitie schema</title>
<subsection>
<title>Standaard partitie schema</title>
<body>

<p>
Als je niet geïnterreseerd bent in het creëeren van een schema voor je systeem,
kun je het partitie schema gebruiken die we door dit boek gebruiken:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partitie</th>
  <th>Bestandssysteem</th>
  <th>Grootte</th>
  <th>Omschrijving</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Partition map</ti>
  <ti>31.5k</ti>
  <ti>Partition map</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>(bootstrap)</ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Apple_Bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>(swap)</ti>
  <ti>512M</ti>
  <ti>Swap partitie</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda4</path></ti>
  <ti>ext3</ti>
  <ti>Rest of the disk</ti>
  <ti>Root partitie</ti>
</tr>
</table>

<note>
Er zijn enkele partities genaamt zoals deze: <path>Apple_Driver43,
Apple_Driver_ATA, Apple_FWDriver, Apple_Driver_IOKit, Apple_Patches</path>.
Alsj je niet van plan bent om MacOS 9 te gebruiken kan je deze verwijderen,
want MacOS X en Linux hebben deze niet nodig. Je kunt dit doen mat parted want
mac-fdiskIf kan deze namelijk niet verwijderen.
</note>

<p>
Als je geïnterreseert bent om te weten hoe groot een partitie zou moeten zijn,
of hoeveel partities je nodig hebt, lees verder. Anders gaat u verder met <uri
link="#mac-fdisk">Apple G5: Gebruiken van mac-fdisk om paritities te maken op
je harde schijf</uri> of <uri link="#fdisk">IBM pSeries: Gebruiken van fdisk om
partities te maken op je harde schijf</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hoeveel en hoe groot?</title>
<body>

<p>
Het aantal partities hangt sterk af van je omgeving. Bijvoorbeeld als je veel
gebruikers hebt, wil je waarschijnlijk je <path>/home</path> op een aparte
partitie om de veiligheid te garanderen. Dit maakt ook gemakkelijker backups.
ALs je gentoo installeerd om te fungeren als mailserver, Zou je
<path>/var</path> een aparte partitie moeten zijn om je mails die derin zijn
opgeslaan te scheiden van je systeem bestanden. Een goede keuze van
bestandssysteem zal de prestaties verbeteren. Gameserver hebben een aparte
<path>/opt</path> omdat de meeste spelletjes daarin zijn geïnstalleerd. De
reden is gelijkaardig voor <path>/home</path>: veiligheid en backups. Je wilt
zeker <path>/usr</path> behouden: Het zal niet alleen een grote hoeveelheid aan
applicaties bevatten, ook zal de Portage tree zich er bevinden die gemiddeld
rond de 500 Mbyte groot is, zonder de bronnen die derin opgeslaan zijn.
</p>

<p>
Zoals je kan zien, hangt der veel af van wat je wil opslaan. Het scheiden van
partities of volumes hebben de volgende voordelen:
</p>

<ul>
<li>
  Je kunt kiezen tussen het best presterende bestandssysteem voor elke partitie
  of volume
</li>
<li>
  Je gehele systeem kan niet starten zonder vrije schijfruimte als een defunct
  tool constant bestanden aan het schrijven is naar een partitie of volume
</li>
<li>
  Indien nodig, bestandssystemen controles worden verminderd met de tijd, omdat
  meerdere controles kunnen parallel gebeuren (hoewel er meer voordeel is bij
  meerdere schijven dan met meerdere partities)
</li>
<li>
  Veiligheid kan verbeterd worden door het mounten van enkele partities of
  volumes als alleen-lezen, nosuid (setuid stukken worden genegeerd), noexec
  (uitvoerbare stukken worden genegeerd) enzovoord.
  Security can be enhanced by mounting some partitions or volumes read-only,
  nosuid (setuid bits are ignored), noexec (executable bits are ignored) etc.
</li>
</ul>

<p>
Hoewel, meerdere partities hebben een groot nadeel: als deze niet zijn
ingesteld, kan dat resulteren in een systeem met veel vrije schijfruimte op de
ene partitie en geen op de andere. Er is ook een limiet van 15-partities voor
SCSI en SATA.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="mac-fdisk">
<title>Standaard: Gebruiken van mac-fdisk (Apple G5) voor het Partitioneren van
je harde schijf</title>
<body>

<p>
Creëer nu je partities door gebruik te maken van <c>mac-fdisk</c>:
</p>

<pre caption="Starten van mac-fdisk">
# <i>mac-fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Verwijder eerst de partities die je eerder hebt leegemaakt om ruimte te hebben
voor een Linux paritie. Gebruik <c>d</c> in <c>mac-fdisk</c> om die partities
te verwijderen. Het zal je vragen om het partitie nummer.
</p>

<p>
Creëer vervolgens een <e>Apple_Bootstrap</e> partitie door gebruik te maken van
<c>b</c>. Het zal vragen welke blok je wil starten. Geef het nummer van je
eerste vrije partitie in, gevolgt door een <c>p</c>. Bijvoorbeeld <c>2p</c>.
</p>

<note>
Deze partitie is <e>geen</e> "boot" partitie. het is zelfs niet gebruikt door
Linux; Je hoeft er geen bestandssysteem op te plaatsen, en je moet dit ook
nooit mounten. PPC gebruikser hebben geen extra partitie voor
<path>/boot</path> nodig.
</note>

<p>
Creëer nu een swap partitie door <c>c</c> in te toetsen. Daarna zal
<c>mac-fdisk</c> opnieuw vragen vanaf welke block je deze partitie wilt
starten. Omdat we <c>2</c> gebruikten om onze Apple_Bootstrap partitie aan te
maken, moet je nu <c>3p</c> invoeren. Als je naar de grootte gevraagd wordt,
geef dan <c>512M</c> in (of hoe groot je die partitie wil). Wanneer men vraagt
naar een naam, voer dan <c>swap</c> (verplicht!) in.
</p>

<p>
Om je root partitie te creëeren, druk op de <c>c</c>-toets, gevolgt door
<c>4p</c> om te selecteren vanaf welke block je deze partitie wilt starten.
Daarna voer je <c>4p</c> wanneer men vraagt naar de grootte. <c>mac-fdisk</c>
zal dit interpretteren als: "Gebruik alles wat overblijft". Als men een naam
varagt, voer dan <c>root</c> in (verplicht!).
</p>

<p>
Om af te ronden, schrijf je partitietabel naar de schijf door gebruik te maken
van <c>w</c> en <c>q</c> om <c>mac-fdisk</c> te verlaten.
</p>

<note>
Controleer dat alles in orde is, je zou nu moeten mac-fdisk starten om te
controleren als alle partities daar aanwezig zijn. Als je geen aangemaatke
partities vind, of de geen aangemaakte veranderingen, zou je je partities
moeten her-initialiseren door op "i" te drukken in mac-fdisk. Merk op dat dit
je paritie map zal hercreëeren en al je partities verwijderen.
</note>

<p>
Nudat je partities aangemaakt zijn, ga verder met <uri
link="#filesystems">Creëeren van Bestandssystemen</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="fdisk">
<title>IBM pSeries, iSeries en OpenPower: gebruiken van fdisk om je schijf te
partitioneren.</title>
<subsection>
<body>

<note>
Als je van plan bent om een RAID disk array te maken voor je Gentoo installatie
en je POWER5-gebaseerde hardware gebruikt, zou je nu <c>iprconfig</c> moeten
starten om de schijven te vformatteren om een Advanced Function format te
kunnen aanmaken en een disk array te creëeren. Je zal waarschijnlijk
<c>iprutils</c> moeten installeren nadat je installatie compleet is.
</note>

<p>
Als je een ipr gebaseerde SCSI adapter hebt, zou je het ipr hulpprogramma nu
moeten starten.
</p>

<pre caption="Starten van de ipr hulpprogramma's">
# <i>/etc/init.d/iprinit start</i>
</pre>

<p>
De volgende delen leggen uit hoie je een partitie layout kunt creëeren, zoals
vooral af beschreven, namelijk:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partitie</th>
  <th>Beschrijving</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>PPC PReP Boot partitie</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>Swap partitie</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Root partitie</ti>
</tr>
</table>

<p>
Verander je partitie layout naar eigen voorkeur.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bekijken van je Huidige Partitie Layout</title>
<body>

<p>
<c>fdisk</c> is een populair en krachtige hulpmiddel om je schijf in partities
op te delen. Start <c>fdisk</c> op je schijf (in ons voorbeeld gebruiken we
<path>/dev/sda</path>):
</p>

<pre caption="Starten van fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Eenmaal in <c>fdisk</c>, zul je begroet worden door een prompt die der zo
uitziet:
</p>

<pre caption="fdisk prompt">
Command (m for help):
</pre>

<p>
Type <c>p</c> om de huidige partitietabel weer te geven.
</p>

<pre caption="Een voorbeeld van een partitie configuratie">
Command (m for help): p

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1          12       53266+  83  Linux
/dev/sda2              13         233      981571+  82  Linux swap
/dev/sda3             234         674     1958701+  83  Linux
/dev/sda4             675        6761    27035410+   5  Extended
/dev/sda5             675        2874     9771268+  83  Linux
/dev/sda6            2875        2919      199836   83  Linux
/dev/sda7            2920        3008      395262   83  Linux
/dev/sda8            3009        6761    16668918   83  Linux

Command (m for help):
</pre>

<p>
Deze harde schijf is geconfigureerd om zes linux bestandsystemen te behuizen
(waarvan ieder met de bijpassende partitie vermeld wordt als "Linux" alsook een
swap partitie (vermeld als "Linux swap").
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Verwijderen van een Partities</title>
<body>

<p>
We zullen alle bestaande partities van de harde schijf Type <c>d</c> om een
partitie te verwijderen. Bijvoorbeeld, om de bestaande <path>/dev/sda1</path>
te verwijderen:
</p>

<note>
Als je niet alle partities wilt verwijderen, verwijdere dan enkel die partities
die je wilt verwijderen. Op dit moment raad de auteur een backup van je data
aan om verlies te vermijden.
</note>

<pre caption="Verwijderen van een partitie">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
Het is gepland om de partitie te verwijderen. Het zal niet meer op het scherm
komen wanneer je <c>p</c> intoetst, maar het zal niet gewist worden tot de
veranderingen zijn opgeslaan. Als je een vergissing hebt gemaakt en je die wil
ongedaan maken, type simpel weg op <c>q</c> om fdisk te verlaten zonder op te
slaan. De partitie(s) zullen niet worden verwijderd.
</p>

<p>
Nu, veronderstellend dat je inderdaag deze partities wil wissen op je systeem,
herhaal dan de volgende procedure tot je gelukkig bent met het resultaat. Type
<c>p</c> om de partitie lijst te zien en <c>d</c> met een nummer om een
partitie te verwijderen. Uiteindelijk zul je een lege partitie tabel over:
</p>

<pre caption="Een lege partitie tabel">
Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System

Command (m for help):
</pre>

<p>
Nu dat er in de partitietabel die in het geheugen zit leeg is, zijn we klaar om
partities aan tem aken. We zullen een standaard partitie schme gebruiken zoals
al reeds aangekaard. Natuurlijk, moet je die instructies niet letterlijk volge
als je een ander partitie schema wilt gebruiken!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aanmaken van de PPC PReP boot partitie</title>
<body>

<p>
Eerst en voroal maken we een kleine PReP boot partitie aan. Type <c>n</c> om
een nieuwe partitie aan temaken en daarna <c>p</c> om een primaire partitie te
kiezen. Wanneer er gevraagd wordt naar de eerste cilender, hoeft u op enter te
drukken. Wanneer er echter om de laatste partitie wordt gevraagd, voer dan
<c>+7M</c> in om deze partitie van 7 Mbyte aan te maken. Na dit te hebben
uitgevoerd, type <c>t</c> om het partitie type in te stellen, dan <c>1</c> om
de net-aangemaakte partitie te selecteren en daarna <c>41</c> om het type in te
stellen als "PPC PReP Boot". Tens lotte moet je de PReP partitie als
opstartbaar instellen.
</p>

<note>
De PReP partitie moet kleiner zijn dan 8 MByte!
</note>

<pre caption="Aanmaken van de PReP opstart partitie">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System

Command (m for help): <i>n</i>
Command action
      e   extended
      p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
First cylinder (1-6761, default 1):
Using default value 1
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (1-6761, default
6761): <i>+8M</i>

Command (m for help): <i>t</i>
Selected partition 1
Hex code (type L to list codes): <i>41</i>
Changed system type of partition 1 to 41 (PPC PReP Boot)

Command (m for help): <i>a</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
Command (m for help):
</pre>

<p>
Toets nu <c>p</c>in, Je zou hetvolgende moeten zien:
</p>

<pre caption="Aangemaakte boot partitie">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1  *            1           3       13293   41  PPC PReP Boot

Command (m for help):
</pre>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aanmaken van de Swap Partitie</title>
<body>

<p>
Laten we nu een swap partitie aanmaken. Om dit te doen toets <c>n</c> in om een
nieuwe partitie aan te maken, daarna <c>p</c> om fdisk te laten weten dat je
een primaire partitie nodig hebt. daarna <c>2</c> om een tweede primaire
partitie, <path>/dev/sda2</path> in ons geval. Wanaar gevraagd voor de eerste
cylinder, toets op enter. Wanneer men vraagd naar de laatste cylinder, toets
<c>+512M</c> in om een partitie met een grootte van 512MB aan te maken. Nadien
dien je op <c>t</c> te teypen om het partitie type in te stellen, dan <c>82</c>
om het "Linux Swap" partitie type in te stellen. Na het utivoeren van deze
stappen, type <c>p</c> en je zou een partitie tabel moeten zien die er ongeveer
zo uit ziet:
</p>

<pre caption="Partitie tabel na aanmaken van de swap partitie">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1           3       13293   41  PPC PReP Boot
/dev/sda2               4         117      506331   82  Linux swap

Command (m for help):
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aan maken van de Root partitie</title>
<body>

<p>
Laten we nu een root partitie aanmaken. Om dit te doen toets <c>n</c> in om een
nieuwe partitie aan te maken, daarna <c>p</c> om fdisk te laten weten dat je
een primaire partitie nodig hebt. daarna <c>3</c> om een derde primaire
partitie, <path>/dev/sdar</path> in ons geval. Wanaar gevraagd voor de eerste
cylinder, toets op enter. Wanneer men vraagd naar de laatste cylinder, druk dan
op enter om de overgebleven schijfruimte te nuttigen. Na het utivoeren van deze
stappen, type <c>p</c> en je zou een partitie tabel moeten zien die er ongeveer
zo uit ziet:
</p>

<pre caption="Partitie tabel na aanmaken van de root partitie">
Command (m for help): p

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1           3       13293   41  PPC PReP Boot
/dev/sda2               4         117      506331   82  Linux swap
/dev/sda3             118        6761    29509326   83  Linux

Command (m for help):
</pre>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opslaan van de partitie layout</title>
<body>

<p>
Om de partitie layout en <c>fdisk</c>te veralten, druk op <c>w</c>.
</p>

<pre caption="Sla op en verlaat fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Nu dat je partities zijn aangemaakt, kun je verder gaan met <uri
link="#filesystems">Aanmaken van Bestandssystemen</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Aanmaken van Bestandssystemen</title>
<subsection>
<title>Inleiding</title>
<body>

<p>
Nu dat je partities zijn aangemaakt, wordt het tijd om een bestandssysteem op
deze te plaatsen. Als je het niet kans schelen welk bestandssysteem erop komt,
e het standaard wilt gebruiken in het handboek, ga dan verder met <uri
link="#filesystems-apply">Het bestandssysteem schrijven op de partitie</uri>.
Anderszijds, lees verder over bestaande bestandssystemen...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>bestandssystemen?</title>
<body>

<note>
Er zijn meerdere bestandsystemen beschikbaar. ext2, ext3 en ReiserFS
ondersteuning is ingebouwd in de installatie CD kernels. JFS en XFS
ondersteuning is beschikbaar met kernel modules.
</note>

<p>
<b>ext2</b> is het uitgeteste en echte Linux bestandssysteem maar het houd geen
log bij van metadata, die betekend dat routine-controlers nogal wat tijd kan
vergen bij het opstarten. Er is dezer dagen een hele waaier van nieuwere
bestandssystemen die constand kunnen worden nagekeken en zijn dus meer gewenst
dan de bestandssystemen die geen logs bijhouden. Deze houden namelijk lange
wachttijden bij het opstarten van je systeem en je bestandssysteem in een
inconsistente staat lijkt.
</p>

<p>
<b>ext3</b> is de journaled versie van het ext2 bestandssysteem. Het verschaft
metadata journaling voor een snelle herstelling net als andere verbeterde
journaling methodes zoals full-data en ordered-data journaling. Het gebruikt
een hashed B*-tree index dat er voor zorgt dat u in bijna alle situaties hoge
prestaties behaalt. Ext3 maakt een perfect en betrouwbaar alternatief voor
ext2.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> is een B*-tree gebaseerd bestandssysteem die over het algemeen
heel goede perstaties haalt en die veel betere resultaten halat dan ext2 en
ext3 wanneer het moet handelen van kleine bstanden (bestanden kliender dan 4k),
vaak met een factor van 10x-15x. ReiserFS schaalt ook hele goed en heeft zoals
ext3 metadata logs. Vanaf de 2.4.18+ kernel, is ReiserFS stabiel en klaar voor
gebruik voor de meeste doeleinden en voor extreme gevallen van het aanmaken van
grootte bestandssystemen, het gebruik van vele kleinere bestanden, grotere
bestanden en mappen bevatten tienduizenden bestanden.
</p>

<p>
<b>XFS</b> is een bestandssyteem met metadata logs die ondersteund zijn onder
Gentoo Linux's xfs-sources kernel. Het komt samen met een robuste eigenschappen
en is geoptimaliseerd voor schaalbaarheid. We raden het gebruik van dit
bestandssysteem alleen aan met SCSI en/of vezel-kanaals opslag met een
niet-onderbreekbare stroomlevering. Omdat XFS aggressief voorlopig opslaat in
het ram-geheugen, kunnen incorrect geschreven programam's (die programma'sd ie
geen goede voorzorgen nemen bij het schrijven van bestanden naar de harde
schijf, en er zijn er een heel hoop van) data verliezen als het systeem zonder
stroom valt.
</p>

<p>
<b>JFS</b> is IBM's hoge-prestatie logbaar bestandssyteem. Het is sinds kort
productief-klaar.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Het bestandssysteem schrijven op de partitie</title>
<body>

<p>
Om een bestandssysteem te schrijven op een partitie of volume, zijn er
verschillende programma's voor elk bestandssysteem:
</p>

<table>
<tr>
  <th>bestandssysteem</th>
  <th>Aanmaak Commando</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Bijvoorbeeld, om een rootpartitie te maken (<path>/dev/sda4</path> in ons
voorbeeld) in ext3 (zoals in ons voorbeeld), zal je hetvolgende gebruiken:
</p>

<pre caption="Schrijven van een bestandssysteem op een partitie">
# <i>mke2fs -j /dev/sda4</i>
</pre>

<p>
Creëer nu bestandsystemen voor je net aangemaakte partities (of logische
volumes).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activeren van je Swap Partitie</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> is het commando dat gebruikt wordt om swap partities te
initialiseren:
</p>

<pre caption="Creëeren van een swap partitie">
# <i>mkswap /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Om te activeren dient u het <c>swapon</c> commando gebruiken:
</p>

<pre caption="Activeer je swap partitie">
# <i>swapon /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Creëer en activeer je swap partitie met de hierboven vermelde commando's.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mounten</title>
<body>

<p>
Nu dat je partities zijn geïnitialiseerd en een bestandssysteem bevatten,
wordt het tijd om die partities aan te knopen. Gebruik het <c>mount</c>
commando. Als een voorbeeld zullen we de root partitie aanknopen.
</p>

<pre caption="Aanknopen van partities">
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo</i>
</pre>

<note>
Als je je <path>/tmp</path> op een aparte partitie zien, controleer dat je de
permissies aanpast na het aanknopen: <c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Dit is
hetzelfde voor <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Ga nu verder met <uri link="?part=1&amp;chap=5">Installeren van de Gentoo
Installatie Bestanden</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
