<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-gtkfe.xml,v 1.1 2006/09/01 17:34:09 neysx Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>2.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Welkom</title>
<subsection>
<title>Alvorens je begint</title>
<body>

<p>
Wanneer de Gentoo Linux Installer (GLI) geladen is zal je begroet worden door
het welkomstscherm. Dit biedt je een inleiding aan op het installeren van Gentoo
op je computer.  Denk er aan om elke optie grondig te lezen.  Er is
gedetailleerde hulp beschikbaar voor elke stap binnen het installatieproces;
klik gewoon op <c>Help</c> in de linker benedenhoek van het installatievenster.
We raden je aan om steeds de helppagina's te lezen alvorens je je keuzes maakt.
Onthoud dat op elke tijdstip van het installatieproces je configuratie kan
opslaan in het geval dat je het installatieproces op een later tijdstip wil
hervatten.
</p>

<p>
Er zijn twee verschillende installatietypes beschikbaar. Kies <c>Networkless</c>
om de installatie van Gentoo Linux te starten.
</p>

<note>
Het selecteren van <c>Networkless</c> zorgt er voor dat enkele latere
configuratieopties niet beschikbaar zijn. Ga eenvoudigweg verder naar het
volgende scherm.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Pre-installatie Configuratie</title>
<subsection>
<title>Optioneel: Manuele Netwerk Configuratie</title>
<body>

<p>
In het volgende deel wordt verwacht dat je je netwerk configureert.  De
installer zou je netwerk reeds moeten gedetecteerd en geconfigureerd hebben.
Indien dit niet het geval moest zijn kan je dit steeds manueel configureren.
Op de <e>Misc.</e> tab kan je een locatie kiezen om de logs van de installatie
op te slaan, of je kan de standaardlocatie behouden op
<path>/var/log/installer.log</path>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Installatie van op afstand</title>
<body>

<p>
Als je SSH-toegang tot de machine wenst mogelijk te maken kan je <c>sshd</c>
starten en een root wachtwoord bepalen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Extra Kernel Modules Laden</title>
<body>

<p>
Als je meer kernel modules moet laden om jouw hardware te ondersteunen kan je de
namen van deze modules in de daarvoor voorziene lijn ingeven, gescheiden door
een spatie.
</p>

<warn>
Wijzig de <e>Install mode</e> selectie niet in iets anders dan <b>Normal</b>.
Deze optie is nog steeds experimenteel en het veranderen ervan zal resulteren in
een systeem dat niet opstart!
</warn>
<!-- still experimental for 2006.1? -->

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partitioneren</title>
<subsection>
<title>De schijven voorbereiden</title>
<body>

<p>
Om Gentoo op je systeem te installeren moet je je schijven voorbereiden.  Het
<e>Partitioning</e> scherm zal je een lijst van gedetecteerde schijven aanbieden
en je toelaten om de bestandssystemen te kiezen die je op je partities wil.  Het
klikken op <c>Clear partitions</c> zal alle vorige partities op je schijven
verwijderen, wees dus voorzichtig met deze optie!  Het is ook mogelijk om
bepaalde partitie-types te vergroten of verkleinen.
</p>

<p>
Als je er voor kiest om de <c>Recommended layout</c> te gebruiken dan zal de
installer drie partities aanmaken: 100MB voor <path>/boot</path>, een
<path>/swap</path> partition tot 512MB, en de rest van de vrije schijfruimte
wordt gebruikt voor <path>/</path>, de root partitie.  Als je meer dan 4GB
ongepartitioneerde ruimte hebt zal de "Recommended layout" automatisch je
partities configureren zonder enige data op bestaande partities te vernietigen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Netwerk Mounts</title>
<subsection>
<title>Optioneel: Network Mounts Definieren</title>
<body>

<p>
Dit scherm laat je bestaande netwerk mounts tijdens en na de installatie
configureren en gebruiken. Klik <c>New</c> om een nieuwe configuratie te
beginnen. Op dit moment wordt enkel NFS ondersteund.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>make.conf</title>
<subsection>
<title>USE flags</title>
<body>

<p>
Omdat je een GRP/networkless installatie doet is het niet toegelaten om USE
flags te selecteren voor de installatie. Je bent wel vrij om USE flags in te
stellen in <path>/etc/make.conf</path> nadat je bent heropgestart in je
afgewerkt systeem.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS</title>
<body>

<p>
Wat je wel moet selecteren is je processortype en alle aangepaste optimalisaties
die je zou willen, zoals <c>-O2</c> en <c>-pipe</c>. Je kan deze instellen in de
<e>CFLAGS</e> sectie.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Andere</title>
<body>

<p>
Alle andere opties die je wil instellen voor toekomstig gebruik moeten nu worden
geselecteerd.  <e>Build binary packages</e> creert binaire tarballs, die klaar
zijn voor installatie, van alle pakketten die je compileert op je systeem.
<e>DistCC</e> laat je toe om de last van het compileren te delen met andere
computers via je netwerkverbiding.  <e>ccache</e> slaat gecompileerde code op
voor later gebruik en kan dus het compilatieproces van een reeds gecompileerd
pakket enorm versnellen wanneer je het opnieuw zou compileren.
</p>

<p>
Het is niet toegelaten om je <e>CHOST</e> te veranderen omdat dit je installatie
enorm kan beschadigen.  In <e>MAKEOPTS</e> bepaal je hoeveel parallelle
compilaties zouden mogen voorkomen wanneer je een pakket installeerd.  Het
aantal CPU's plus 1 is hierbij een goede keuze, maar deze richtlijn is niet
altijd perfect. Op een systeem met een enkele processor kan <c>-j2</c> gebruikt
worden.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Kernel Bronnen</title>
<subsection>
<title>De LiveCD kernel gebruiken</title>
<body>

<p>
Je bent verplicht om de LiveCD kernel te gebruiken bij de GRP/networkless
installatie.  Dit is in feite een <c>gentoo-sources</c> kernel die gecompileerd
is door <c>genkernel</c>, het hulpmiddel van Gentoo om automatisch een kernel te
compileren. Deze LiveCD kernel zal je een kernel bezorgen die tijdens het
opstarten automatisch jouw hardware detecteert en configureert.
</p>

<p>
Als je een mooie achtergrondafbeelding wil hebben tijdens het opstarten,
selecteer dan de <c>Enable bootsplash</c> optie.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Bootloader</title>
<subsection>
<title>Je keuze maken</title>
<body>

<p>
Dit scherm laat je toe een bootloader te kiezen en, optioneel, enkele extra
kernel parameters mee te geven die zullen worden gebruikt bij het opstarten.
</p>

<p>
Je kan kiezen van welke schijf je wil opstarten door de bijhorende optie te
kiezen in <e>Boot Drive</e>. In Linux wordt de eerste IDE schijf in je systeem
<c>hda</c> genoemd, de twee IDE schijf is <c>hdb</c>, enzovoort. Als je SATA of
SCSI schijven hebt worden ze <c>sda</c>, <c>sdb</c>, enz. genoemd.  Gelieve de
juiste keuze te maken voor jouw systeem.
</p>
<!-- more bootloader inclusions needed about vga, etc. just don't include pure
CLI stuff, but only what can go on the extra kernel params line -->
<p>
Als je extra opties aan de kernel wil meegeven, zoals video en/of VGA
parameters, kan je deze eenvoudig toevoegen aan het "Extra kernel parameters"
deel.
</p>

<p>
Als je je harde schijf gejumpered hebt omdat je BIOS geen grote harde schijven
aankan moet je <c>hdx=stroke</c> toevoegen.  Als je SCSI-apparaten hebt moet je
<c>doscsi</c> meegeven als een kernel optie.
</p>

<!-- do we need to cover all the stuff about lilo/grub and kernel parameter
lines and/or block devices here? -->

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Tijdzone</title>
<subsection>
<title>Kies je tijdzone</title>
<body>

<p>
Bestudeer de map en selecteer de regio die het dichtste bij jouw werkelijke
locatie ligt.  Later zal er nog worden gevraagd of je klok op UTC of op lokale
tijd moet worden gezet.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Netwerk</title>
<subsection>
<title>Apparaat-informatie</title>
<body>

<p>
Op dit scherm kan je de verschillende netwerkapparaten op je computer
configureren. Lees de verschillende mogelijkheden aandachtig.
</p>

<p>
Op de <e>Hostname/Proxy Information/Other</e> tab zal je een hostname voor jouw
machine moeten kiezen.  Je kan hier ook proxy-server en DNS instellingen
configureren indien nodig.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Daemons</title>
<subsection>
<title>Cron daemon</title>
<body>

<p>
Cron daemons zijn zeer nuttige programma's die taken uitvoeren op geplande
tijdstippen.  Het is niet verplicht om te installeren, maar ze kunnen wel enorm
nuttig zijn.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Systeemlogger</title>
<body>

<p>
Een systeemlogger is een noodzakelijkheid voor elk Linux besturingssysteem.
Maak een selectie uit de beschikbare keuzes.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Extra Pakketten</title>
<subsection>
<title>Optioneel: extra pakketten installeren</title>
<body>

<p>
De LiveCD bevat een aantal voorgebouwde pakketten. Als je hiervan eentje wil
installeren, kruis dan het gepaste vakje aan.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Opstartservices</title>
<subsection>
<body>

<p>
Dit scherm laat toe om te kiezen uit de verschillende services die kunnen worden
geladen bij het opstarten.  Bekijk de mogelijke opties en hun beschrijvingen
aandachtig en selecteer dan de gewenste services.  Bijvoorbeeld, als je gekozen
hebt om <c>xorg-x11</c> te installeren en je wil rechtstreeks opstarten in een
grafische omgeving, dan moet je "xdm" uit de lijst kiezen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Andere instellingen</title>
<subsection>
<title>Diverse opties</title>
<body>

<p>
Nu is het mogelijk om verscheidene instellingen te veranderen. Bijvoorbeeld
toetsenbordlayout, grafische omgevingsbeheerder, de standaard textbewerker en
je klok op UTC of lokale tijd instellen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Gebruikers</title>
<subsection>
<title>Gebruikers en groepen toevoegen</title>
<body>

<p>
Eerst en vooral moet je het root wachtwoord voor de systeembeheerder (de
<e>root</e> gebruiker) instellen.
</p>

<p>
We raden ten stelligste aan om een normale gebruiker voor dagelijkse taken aan
te maken. Steeds als root werken is <e>gevaarlijk</e> en zou moeten vermeden
worden!  Maak je gebruikers aan, voeg ze toe aan de gewenste groepen en stel hun
wachtwoorden in.  Je kan optioneel nog hun home mappen veranderen, hun aanmeld
shell instellen en nuttige commentaar toevoegen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Herbekijken</title>
<subsection>
<title>De boel afronden</title>
<body>

<p>
Gelieve de tijd te nemen om elke stap van het installatieproces nogmaals na te
kijken om er zeker van te zijn da je systeem juist geconfigureerd is.  Als je
klaar bent met nakijken mag je de voortgang opslaan en afsluiten, of op
<c>Install</c> klikken om Gentoo automatisch te beginnen installeren.
</p>

<p>
Wees vrij om wat rond te bladeren op de LiveCD terwijl de installatie loopt.
Het installatievenster zal je een teken geven wanneer het klaar is. Op dat punt
kan je het venster sluiten door op de <c>x</c> te klikken in de rechter
bovenhook. Als je klaar bent kan je uitloggen en herstarten.  Vergeet niet om de
LiveCD te verwijderen tijdens het herstarten.
</p>

<p>
Proficiat, je systeem is nu volledig uitgerust. Ga verter met <uri
link="?part=1&amp;chap=5">Where to go from here?</uri> om meer over Gentoo te
leren.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
