<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/2006.1/hb-install-sparc-disk.xml,v 1.1 2006/11/13 15:45:58 diox Exp $ -->

<sections>

<version>7.2</version>
<date>2006-11-02</date>

<section>
<title>Inleiding tot Block Devices</title>
<subsection>
<title>Block Devices</title>
<body>

<p>
We zullen naar sommige van de schijf-georienteerde aspecten van Gentoo Linux en
Linux in het algemaan kijken, inclusief Linux bestandssystemen, partities, en
block devices. Dan, eens u bekend bent met alle zijden van schijven en
bestandssystemen, zal u door het proces van partities en bestandssystemen
installeren, voor uw Gentoo Linux installatie, geleid worden.
</p>

<p>
Om te beginnen introduceren we <e>block devices</e>. Het meest typische block
device is waarschijnlijk datgene dat de eerste SCSI harde schijf voorstelt,
genaamd <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Block devices staan voor een abstract interface naar de schijf.
Gebruikersprogramma's kunnen deze block devices gebruiken om te communiceren met
uw schijf zonder te hoeven denken of uw schijf nu IDE, SCSI, of iets anders is.
Het programma kan simpelweg de opslagplaats op de schijf addresseren alsof het
een stel samenhangende, willekeurig aanspreekbare 512 byte blokken zijn.
</p>

<p>
Block devices verschijnen als delen in <path>/dev/</path>. Normaal is de eerste
SCSI schijf <path>/dev/sda</path> genaamd, de tweede <path>/dev/sdb</path>,
enzovoort. IDE schijven zijn gelijkaardig genaamd, ze worden voorgegaan door hd-
i.p.v. sd-. Als u IDE schijven gebruikt zal de eerste <path>/dev/hda</path>
genaamd zijn, de tweede <path>/dev/hdb</path>, enzovoort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partities</title>
<body>

<p>
Althans het theoretisch mogelijk is om uw hele schijf te gebruiken voor uw Linux
systeem, wordt dit in praktijk bijna nooit gedaan. In plaats hiervan worden
volledige block devices gesplitst in meerdere, beter organiseerbare block
devices. Deze zijn gekend als <e>partities</e> of <e>slices</e>.
</p>

<p>
De eerste partitie op de eerste SCSI schijf is <path>/dev/sda1</path>, de tweede
<path>/dev/sda2</path> enzovoort. Gelijkaardig zijn de eerste twee partities van
de eerste IDE schijf <path>/dev/hda1</path> en <path>/dev/hda2</path>.
</p>

<p>
De derde partitie op Sun systemen is aan de kant gezet als een speciale "hele
schijf" partitie. Deze partitie mag geen bestandssysteem bezitten.
</p>

<p>
Gebruikers die gewoon zijn om het DOS partitionering schema te gebruiken zouden
er op moeten letten dat Sun disklabels geen "primary" en "extended" partities
hebben. In plaats daarvan zijn er 8 partities beschikbaar op elke schijf, met de
derde van daarvan gereserveerd.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Een Partitie Schema ontwerpen</title>
<subsection>
<title>Standaard Partitie Schema</title>
<body>

<p>
Als u niet geinteresseerd bent het tekenen van een partitie schema, kan de tabel
hieronder een toepasbaar startpoint vormen voor de meeste systemen. Voor
IDE-gebaseerde systemen, vervangt u <c>sda</c> door <c>hda</c> in het volgende.
</p>

<p>
Let erop dat een afzonderlijke <path>/boot</path> partitie in het algemeen
<e>niet</e> aangeraden is op SPARC, mits het de bootloader configuratie
bemoeilijkt.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partitie</th>
  <th>Bestandssystem</th>
  <th>Grootte</th>
  <th>Mount point</th>
  <th>Beschrijving</th>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda1</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>&lt;2 GByte</ti>
    <ti>/</ti>
    <ti>
      Root partitie. Voor alle sparc32 systemen, en sparc64 systemenen met
      oudere OBP versies, <e>moet</e> dit minder als 2GBytes in grootte zijn, en
      moet dit de eerste partitie op de schijf zijn.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda2</ti>
    <ti>swap</ti>
    <ti>512 MBytes</ti>
    <ti>none</ti>
    <ti>
      Swap partitie. Voor bootstraps en sommige grotere compiles, is er minstens
      512MBytes RAM (including swap) vereist.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda3</ti>
    <ti>none</ti>
    <ti>Hele schijf</ti>
    <ti>none</ti>
    <ti>Hele schijf partitie. Dit is vereist op SPARC systemen.</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda4</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>minstens 2 GBytes</ti>
    <ti>/usr</ti>
    <ti>
      /usr partitie. Applicaties worden hier geinstalleerd. Standaard wordt deze
      partitie ook gebruik voor Portage data (welke rond de 500 Mbyte gebruikt,
      exclusief source code).
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda5</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>minstens 1GByte</ti>
    <ti>/var</ti>
    <ti>
      /var partitie. Gebruikt voor programma-gegenereerde data. Standaard
      gebruikt Portage deze partitie als tijdelijk opslagplaats tijdens het
      compilen. Sommige grotere applicaties zoals Mozilla en OpenOffice.org
      kunne met als 1 GByte tijdelijke opslagplaats vereisen tijdens het
      compilen.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda6</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>resterende ruimte</ti>
    <ti>/home</ti>
    <ti>/home partitie. Gebruikt voor de gebruikers' home mappen.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="fdisk">
<title>Fdisk gebruiken om uw Schijf te Partitioneren</title>
<subsection>
<body>

<p>
De volgende delen leggen uit hoe u het voorbeeld partitie schema hierboven
beschreven aanmaakt:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partitie</th>
  <th>Beschrijving</th>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda1</ti>
    <ti>/</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda2</ti>
    <ti>swap</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda3</ti>
    <ti>hele schijf partitie</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda4</ti>
    <ti>/usr</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda5</ti>
    <ti>/var</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda6</ti>
    <ti>/home</ti>
</tr>
</table>

<p>
Verander het partitie schema als nodig. Vergeet niet om de root partitie voor
oudere systemen volledig in de eerste 2GBytes van de schijf te houden. Er is ook
een 15-partitie limiet voor SCSI en SATA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fdisk opstarten</title>
<body>

<p>
Start <c>fdisk</c> met uw schijf als parameter:
</p>

<pre caption="Fdisk opstarten">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
U zou begroet moeten worden met de fdisk prompt:
</p>

<pre caption="De fdisk prompt">
Command (m for help):
</pre>

<p>
Om de beschikbare partities te bekijken, drukt u <c>p</c> in:
</p>

<pre caption="De beschikbare partities bekijken">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

<p>
Let op de <c>Sun disk label</c> in de output. Als dit er niet staat, gebruikt de
schijf DOS-partitionering, niet de Sun partitionering. In dit geval, gebruikt u
<c>s</c> om er zeker van te zijn dat de schijf een Sun partitie tabel heeft:
</p>

<pre caption="Een Sun disklabel aanmaken">
Command (m for help): s
Building a new sun disklabel. Changes will remain in memory only,
until you decide to write them. After that, of course, the previous
content won't be recoverable.

Drive type
   ?   auto configure
   0   custom (with hardware detected defaults)
   a   Quantum ProDrive 80S
   b   Quantum ProDrive 105S
   c   CDC Wren IV 94171-344
   d   IBM DPES-31080
   e   IBM DORS-32160
   f   IBM DNES-318350
   g   SEAGATE ST34371
   h   SUN0104
   i   SUN0207
   j   SUN0327
   k   SUN0340
   l   SUN0424
   m   SUN0535
   n   SUN0669
   o   SUN1.0G
   p   SUN1.05
   q   SUN1.3G
   r   SUN2.1G
   s   IOMEGA Jaz
Select type (? for auto, 0 for custom): <i>0</i>
Heads (1-1024, default 64):
Using default value 64
Sectors/track (1-1024, default 32):
Using default value 32
Cylinders (1-65535, default 8635):
Using default value 8635
Alternate cylinders (0-65535, default 2):
Using default value 2
Physical cylinders (0-65535, default 8637):
Using default value 8637
Rotation speed (rpm) (1-100000, default 5400): <i>10000</i>
Interleave factor (1-32, default 1):
Using default value 1
Extra sectors per cylinder (0-32, default 0):
Using default value 0
</pre>

<p>
U kan de correcte waarden vinden in uw schijf documentatie. De 'auto configure'
optie werkt gewoonlijk niet.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bestaande partities verwijderen</title>
<body>

<p>
Het is tijd om mogelijke bestaande partities te verwijderen. Om dit te doen,
typt u <c>d</c> en Enter. U zal dan gevraagt worden naar het partitie nummer dat
u zou willen verwijderen. Om een voorbestaande <path>/dev/sda1</path> te
verwijderen, zou u dit typen:
</p>

<pre caption="Een partitie verwijderen">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
<e>U mag partitie 3 niet verwijderen (hele schijf).</e> Dit is vereist. Als deze
partitie niet bestaat, volg dan de "Een Sun Disklabel Aanmaken" instructies
hierboven.
</p>

<p>
Na het verwijderen van alle partities buiten de hele schijf partitie, zou een
partitietabel als de volgend moeten hebben:
</p>

<pre caption="Een leeg partitie schema bekijken">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>


</body>
</subsection>

<subsection>
<title>De root partitie aanmaken</title>
<body>

<p>
We zijn klaar om de root partitie aan te maken. Om dit te doen, typt u <c>n</c>
om een nieuwe partitie aan te maken, dan typt u <c>1</c> om de partitie te
maken. Wanneer er wordt gevraagt naar de eerste cylinder, typt u Enter. Wanneer
men naar de laatste cylinder vraagt, typt u <c>+512M</c> om een partitie van
<c>512MBytes</c> groot aan te maken. Let er or dat de hele root partitie in de
eerste 2GBytes van de schijf past. U kan de output van deze stappen hieronder
bezien:
</p>

<pre caption="Een root partitie aanmaken">
Command (m for help): <i>n</i>
Partition number (1-8): <i>1</i>
First cylinder (0-8635): <i>(press Enter)</i>
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (0-8635, default 8635): <i>+512M</i>
</pre>

<p>
Wanneer u nu <c>p</c> typt, zou u de volgende partitie tabel moeten zien:
</p>

<pre caption="De partitie tabel bekijken">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Een swap partitie aanmaken</title>
<body>

<p>
Als volgende zullen we de swap partitie aanmaken. Om dit te doen typt u <c>n</c>
om een nieuwe partitie aan te maken, dan typt u <c>2</c> om de partitie te
maken, <path>/dev/sda2</path> in ons geval. Wanneer men vraagt naar de eerste
cylinder, typt u Enter. Wanneer men vraagt naar de laatste cylinder, typt u
<c>+512M</c> om een partitie van 512MB in grootte aan te maken. Nadat u dit
heeft gedaan, typt u <c>t</c> om het partitie type in te stellen, en dan typt u
<c>82</c> om het partitie type "Linux Swap" in te stellen. Nadat u deze stappen
hebt uitgevoerd en <c>p</c> te typen zou u iets als deze partitie tabel moeten
zien:
</p>

<pre caption="De partitie tabel bekijken">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De /usr, /var en /home partitie aanmaken</title>
<body>

<p>
Als laatste maken we de /usr, /var en /home partities aan. Zoals hiervoor typt u
<c>n</c> om een nieuwe partitie aan te maken, dan typt u <c>4</c> om de derde
partitie te maken, <path>/dev/sda4</path> in ons geval. Wanneer men vraagt naar
de eerste cylinder, typt u Enter. Wanneer men vraagt naar de laatste cylinder,
typt u <c>+2048M</c> om een partitie van 2Gbytes in grootte aan te maken.
Herhaal deze stappen voor <path>sda5</path> en <path>sda6</path>, met de
gewenste groottes. Eens u klaar bent zou u iets als dit moeten zien als u
<c>p</c> typt:
</p>

<pre caption="De volledige partitie tabel bekijken">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opslaan en sluiten</title>
<body>

<p>
Om uw partitie tabel op te slaan en te <c>fdisk</c> te sluiten typt u <c>w</c>:
</p>

<pre caption="Opslaan en fdisk sluiten">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Nu dat uw partities aangemaakt zijn, kan u verder gaan met <uri
link="#filesystems">Bestandssystemen aanmaken</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Bestandssystemen aanmaken</title>
<subsection>
<title>Inleiding</title>
<body>

<p>
Nu dat uw partities aangemaakt zijn, is het tijd om er de bestandssystemen op te
zetten. Als het u niet uitmaakt welk bestandssysteem u kiest en blij bent met
wat er standaard in dit handboek gebruikt wordt, gaat u verder met <uri
link="#filesystems-apply">De bestandssystemen toepassen</uri>. Anders leesst u
verder om over de beschikbare bestandssystemen te leren...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bestandssystemen?</title>
<body>

<p>
Verschillende bestandssystemen zijn beschikbaar, sommige zijn bekend om stabiel
te zijn op de SPARC architectuur. Ext2 en ext3, bijvoorbeeld, zijn bekend om
zeer god te werken. Alternatieve bestandssystemen kunnen mogelijk niet correct
werken.
</p>

<p>
<b>ext2</b> is het tried-and-true Linux bestandssysteem. Het ondersteunt geen
journaling, wat betekent dat periodische checks van ext2 bestandssystemen bij
het opstarten nogal tijdvragend kan zijn. Er is een grote selectie van
nieuwere-generatie journaled bestandssystemen die zeer snel voor betrouwbaarheid
onderzocht kunnen worden bij het opstarten, deze zijn daarom in het algemeen de
voorkeur over hun niet-journaled tegenhangers. In het algemeen zorgen journaled
bestandssystemen ervoor dat er geen lange wachttijden zijn wanneer het systeem
wordt opgestart of wanneer het bestandssysteem niet zo betrouwbaar meer is.
</p>

<p>
<b>ext3</b> is de journaled versie van het ext2 bestandssysteem. Het verschaft
metadata journaling voor een snelle herstelling net als andere verbeterde
journaling methodes zoals full-data en ordered-data journaling. Het gebruikt een
hashed B*-tree index dat er voor zorgt dat u in bijna alle situaties hoge
prestaties behaalt. Ext3 maakt een perfect en betrouwbaar alternatief voor ext2.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>De bestandssystemen toepassen</title>
<body>

<p>
Om een bestandssysteem op een partitie of volume aan te maken, zijn er er
specifieke programma's beschikbaar voor het gekozen bestandssysteem:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Bestandssysteem</th>
  <th>Aanmaak commando</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Bijvoorbeeld, om een root partitie (<path>/dev/sda1</path> in ons voorbeeld) als
ext2 aan te maken, en de <path>/usr</path>, <path>/var</path>, en
<path>/home</path> partities (<path>/dev/sda4</path>, <path>/dev/sda5</path> en
<path>/dev/sda6</path> in ons voorbeeld, respectievelijk) als ext3 aan te
maken, zou u dit gebruiken:
</p>

<pre caption="De bestandssystemen toepassen op de partities">
# <i>mke2fs /dev/sda1</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda4</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda5</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda6</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De Swap Partitie activeren</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> is het commando dat men gebruikt om een swap handtekening aan te
maken:
</p>

<pre caption="Een Swap handtekening aanmaken">
# <i>mkswap /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Om een swap partitie te activeren, gerbuikt u <c>swapon</c>
</p>

<pre caption="De swap partitie activeren">
# <i>swapon /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Maak de swap partitie aan en activeer hem nu.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mounten</title>
<body>

<p>
Nu dat uw partities geinitialiseerd zijn een bestandssysteem hebbe, is het tijd
om hen te mounten door het <c>mount</c> commando te gebruiken. Vergeet niet om
eerst de nodige mount mappen, voor elke partitie die u aangemaakt hebt, te
maken. Bijvoorbeeld:
</p>

<pre caption="Partities mounten">
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mount /dev/sda5 /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mount /dev/sda6 /mnt/gentoo/home</i>
</pre>

<note>
Als u uw <path>/tmp</path> op een aparte partitie wilt, let u er best op om zijn
permissies na het mounten te veranderen: <c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Dit
telt ook voor <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
We zullen ook het proc bestandssysteem (een virtueel interface met de kernel) op
<path>/proc</path> moeten mounten. Maar eerst zullen we onze bestanden op de
partities moeten plaatsen.
</p>

<p>
Ga verder met <uri link="?part=1&amp;chap=5">Installatie van de Gentoo
Installatie bestanden</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>

