<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/2006.1/hb-install-finalise.xml,v 1.1 2006/11/27 14:13:25 diox Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Gebruikers administratie</title>
<subsection>
<title>Een gebruiker toevoegen voor dagelijks gebruik</title>
<body>

<p>
Als root werken op een Unix/Linux systeem is <e>gevaarlijk</e> en zou zo veel
als mogelijk vermeden moeten worden. Daarom is het <e>erg</e> aangeraden om een
gebruiker voor dagelijks gebruik aan te maken.
</p>

<p>
De groepen waarvan een gebruiker lid van is bepalen welke acties de gebruiker
kan uitvoeren. De volgende tabel toont een aantal belangrijke groepen die u
misschien wenst te gebruiken:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Groep</th>
  <th>Beschrijving</th>
</tr>
<tr>
  <ti>audio</ti>
  <ti>de mogelijkheid om audio apparaten te gebruiken</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>cdrom</ti>
  <ti>de mogelijkheid om optische apparaten rechtstreeks te gebruiken</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>floppy</ti>
  <ti>de mogelijkheidd om floppy apparaten rechtstreeks te gebruiken</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>games</ti>
  <ti>de mogelijkheid om spelen te spelen</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>portage</ti>
  <ti>de mogelijkheid om <c>emerge --pretend</c> als normale gebruiker uit te
  voeren</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>usb</ti>
  <ti>de mogelijkheid om USB apparaten te gebruiken</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>plugdev</ti>
  <ti>de mogelijkheid om insteekbare apparaten, zoals camera's en USB sticks, te
  mounten en te gebruiken</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>video</ti>
  <ti>de mogelijkheid om apparaten om video op te nemen te gebruiken en hardware
  acceleration toe te passen</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>wheel</ti>
  <ti>de mogelijkheid om <c>su</c> te gebruiken</ti>
</tr>
</table>

<p>
Bijvoorbeeld, om een gebruiker genaamd <c>john</c> die lid is van de
<c>wheel</c>, <c>users</c> en <c>audio</c> groepen toe te voegen, logt u eerst
als root in (alleen root kan gebruikers toevoegen) en voert u <c>useradd</c>
uit:
</p>

<pre caption="Een gebruiker voor dagelijks gebruik toevoegen">
Login: <i>root</i>
Password: <comment>(Uw root paswoord)</comment>

# <i>useradd -m -G users,wheel,audio -s /bin/bash john</i>
# <i>passwd john</i>
Password: <comment>(Geef het paswoord voor john in)</comment>
Re-enter password: <comment>(Geef het paswoord opnieuw in voor verificatie)</comment>
</pre>

<p>
Als een gebruiker ooit enkele taken als root moet uitvoeren, kan deze <c>su
-</c> gebruiken om tijdelijk root rechten te verkrijgen. Een andere manier is om
het <c>sudo</c> pakket te gebruiken dat, als het correct geconfigureerd is, zeer
veilig is.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Optioneel: GRP Paketten installerenn</title>
<body>

<impo>
Dit deel is alleen voor GRP gebruikers. Andere gebruikers zouden dit deel moeten
overslaan en verder gaan met
<uri link="?part=1&amp;chap=12">Hoe nu verder?</uri>.
</impo>

<p>
Nu dat uw systeem opgestart is, logt u als de gebruiker die u hebt aangemaakt in
(bijvoorbeeld, <c>john</c>) en gebruikt u <c>su -</c> om root rechten te
verkrijgen:
</p>

<pre caption="Root rechten verkrijgen">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Geef uw root paswoord in)</comment>
</pre>

<p>
Nu moeten we de Portage configuratie veranderen om te zoeken naar
voorgecompileerde binaries van de tweede CD (Gentoo Packages CD). Mount deze CD
eerst:
</p>

<pre caption="De Packages CD mounten">
<comment>(Steek de Gentoo Packages CD in de CD lader)</comment>
# <i>mount /mnt/cdrom</i>
</pre>

<p>
Configureer nu Portage om <path>/mnt/cdrom</path> te gebruiken voor zijn
voorgecompileerde paketten:
</p>

<pre caption="Portage configureren om /mnt/cdrom te gebruiken">
# <i>ls /mnt/cdrom</i>

<comment>(Als er een /mnt/cdrom/packages map is:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom/packages"</i>

<comment>(Anders:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom"</i>
</pre>

<p>
Installeer nu de paketten die u wilt. De Packages CD houdt verschillende
voorgecompileerde binaries in, bijvoorbeeld KDE en GNOME.
</p>

<pre caption="GNOME installeren">
# <i>emerge --usepkg gnome</i>
</pre>

<p>
Om uit te zoeken welke voorgecompileerde paketten er beschikbaar zijn, voert u
een snelle listing van alle bestanden in <path>/mnt/cdrom/All</path> uit.
Bijvoorbeeld, om uit te zoeken of KDE emerged kan worden:
</p>

<pre caption="Uitzoeken of KDE geinstalleerd kan worden">
# <i>ls /mnt/cdrom/All/kde*</i>
</pre>

<p>
Zorg dat u alle binaries nu installeert. Wanneer u een <c>emerge --sync</c>
uitvoert om Portage te updaten (zoals u later zal leren), is het mogelijk dat de
voorgecompileerde paketten niet overeenkomen met de ebuilds in uw updated
Portage. U kan dit omzeilen door <c>emerge --usepkgonly</c> i.p.v. <c>emerge
--usepkg</c> te gebruiken.
</p>

<p>
Proficiat, uw systeem is volledig uitgerust! Ga verder met <uri
link="?part=1&amp;chap=12">Hoe nu verder?</uri> om te meer te leren
over Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</sections>
