<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/2006.1/hb-install-system.xml,v 1.1 2006/11/27 14:13:25 diox Exp $ -->

<sections>

<version>7.1</version>
<date>2006-10-08</date>

<section>
<title>Chrooten</title>
<subsection>
<title>De /proc en /dev bestandssystemen mounten</title>
<body>

<p>
Mount het <path>/proc</path> bestandssysteem op <path>/mnt/gentoo/proc</path> om
de installatie toe te laten om kernel-verstrokken informatie te gebruiken in de
chrooted omgeving, en mount-bind dan het <path>/dev</path> bestandssysteem.
</p>

<pre caption="/proc en /dev mounten">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Kopiëer DNS Informatie</title>
<body>

<p>
Als u uw network geconfigureerd hebt om later het nodige stage bestand van het
Internet te halen, moet u uw DNS informatie opgeslaan in
<path>/etc/resolv.conf</path> kopiëeren naar
<path>/mnt/gentoo/etc/resolv.conf</path>. Dit bestand houdt de nameservers die
uw systeem zal gebruiken om namen naar IP adressen om te vormen in.
</p>

<pre caption="DNS Informatie Kopiëeren">
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De nieuwe Omgeving binnengaan</title>
<body>

<p>
Nu dat alle partities geinitialiseerd zijn en de basis omgeving geinstalleerd
is, is het tijd om de nieuwe omgeving binnen te gaan door er in te
<e>chrooten</e>. Dit betekent dat we van de huidige installatie omgeving naar uw
installatie systeem overgaan (namelijk de geinitialiseerde partities).
</p>

<p>
Dit chrooten wordt in drie stappen gedaan. Eerst zullen we de root van
<path>/</path> (op het installatie medium) naar <path>/mnt/gentoo</path> (op uw
partities) veranderen door <c>chroot</c> te gebruiken. Dan zullen we een nieuwe
omgeving aanmaken door <c>env-update</c> te gebruiken, dat omgevings variabelen
aanmaakt. Als laatste zullen we die variabelen in het geheugen laden met
<c>source</c>.
</p>

<pre caption="In de nieuwe omgevingen chrooten">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
>>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Proficiat! U bevindt zich nu in uw eigen Gentoo Linux omgeving. Vanzelfsprekend
is het verre van klaar, wat de reden is dat de installatie nog enkele delen over
heeft :-)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Het Portage cache aanmaken</title>
<body>

<p>
U heeft de Portage tree al geinstalleert, maar u zou nu uw Portage cache moeten
aanmaken om volgende emerges te versnellen. <c>emerge --metadata</c> doet dit
voor u.
</p>

<pre caption="Het Portage cache aanmaken">
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="configure_USE">
<title>De USE Variabele configureren</title>
<subsection>
<title>Wat is de USE Variabele?</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> is een van de krachtigste variabelen die Gentoo zijn
gebruikers verstrekt. Verschillende programma's kunnen gecompileerd worden
met of zonder optionele ondersteuning voor sommige situaties. Bijvoorbeeld,
sommige programma's kunnen gecompileerd worden met gtk-ondersteuning, of met
qt-ondersteuning. Andere kunnen gecompileerd worden met of zonder
SSL ondersteuning. Sommige programma's kunnen zelfs met framebuffer
ondersteuning (svgalib) i.p.v. X11 ondersteuning (X-server) gecompileerd
worden.
</p>

<p>
De meeste distributies compileren hun paketten met ondersteuning voor zoveel als
mogelijk, hiermee vergroten zij de grootte van de programma's en de opstart
tijd, en zorgen zij voor een imens grote lijst dependencies. Met Gentoo kan u
definiëeren met welke opties een pakket gecompileerd moet worden. Dit is
waar de <c>USE</c> variabele in het spel komt.
</p>

<p>
In de <c>USE</c> variabele definiëert u woorden die voor compile-opties
staan. Bijvoorbeld, <e>ssl</e> zal de programma's die dit ondersteunen met
ssl-ondersteuning compileren. <e>-X</e> zal X-server ondersteuning verwijderen
(let op het minteken vooran). <e>gnome gtk -kde -qt3 -qt4</e> zal uw programma's
met gnome (en gtk) ondersteuning compileren, maar zonder kde (en qt)
ondersteuning, waardoor uw systeem volledig aangepast is voor GNOME.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De USE Variabele aanpassen</title>
<body>

<warn>
Maak nog geen aanpassingen aan de USE variabele als u van plan bent onze
voorgecompileerde paketten (GRP set) te gebruiken. U kan de USE variabele
aanpassen nadat u de gewilde paketten hebt geinstalleerd. Gremlins zijn bekent
om uw systeem aan te vallen als u deze waarschuwing negeert!
</warn>

<p>
De standaard <c>USE</c> instellingen worden in
<path>/etc/make.profile/make.default</path> gezet. Wat u in
<path>/etc/make.conf</path> plaatst wordt berekent tegenover deze standaard
instellingen. Als u iets toevoegt aan de <c>USE</c> instelling, wordt het bij de
standaard lijst gezet, als u iets verwijdert (door er een minteken voor te
zetten), wordt het van de standaard lijst verwijderd (als het er al in stond).
Verander <e>nooit</e> iets in de <path>/etc/make.profile</path> map; het wordt
overschreven wanneer u uw Portage update!
</p>

<p>
Een volledige beschrijving over <c>USE</c> kan in het tweede deel van het
Gentoo Handboek gevonden worden, <uri link="?part=2&amp;chap=2">USE flags</uri>.
Een volledige beschrijving over de beschikbare USE flags kan op uw system in
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path> gevonden worden.
</p>

<pre caption="Beschikbare USE flags bekijken">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(U kan scrollen door uw pijl knoppen te gebruiken, u sluit met 'q')</comment>
</pre>

<p>
Als voorbeeld tonen we een <c>USE</c> instelling voor een KDE gebaseerd systeem
met DVD, ALSA en CD Recording ondersteuning:
</p>

<pre caption="/etc/make.conf openen">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="USE instelling">
USE="-gtk -gnome qt3 qt4 kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
