<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-about.xml,v 1.1 2006/09/08 13:08:17 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Inleiding</title>
<subsection>
<title>Welkom!</title>
<body>

<p>
Allereerst, <e>welkom</e> bij Gentoo. Je staat op het punt om de wereld
binnen te stappen van aanpasbaarheid en prestaties. Wanneer je Gentoo
installeerd, -- dit is meermaals vermeld -- kun je kiezen hoeveel je zelf wilt
compileren, hoe je Gentoo wilt installeren, welke systeem logger je wil, enz.
</p>

<p>
Gentoo is een snel, modern <e>meta-distributie</e> met een schoon en flexibel
design. Gentoo is gebouwd rond gratis software en verstopt niet wat er verstopt
is onder de motorkap. Portage, het pakket onderhoud systeem die Gentoo
gebruikt, is geschreven in Python, dit betekend dat je gemakkelijk de broncode
kan bekijken en aanpassen. Gentoo's pakket systeem gebruikt broncode (hoewel de
ondersteuning voor voorgecompileerde pakketten ook inbegrepen is) en het
instellen van Gentoo gebeurd door reguliere tekst bestanden. Met andere
woorden, overal openheid.
</p>

<p>
Het is heel belangrijk dat je begrijpt dat eigen keuzes kunnen maken hetgene is
dat Gentoo doet werken. We proberen niet iets te forceren bij onze gebruikers
en proberen ons best te doen om jullie vrij te laten om keuzes te maken die
jullie willen. Als je denkt dat er een verandering zou moeten gemaakt worden,
gelieve een er een <uri link="http://bugs.gentoo.org">bug report</uri> over te
maken.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hoe is het installatie proces gestructureerd ?</title>
<body>

<p>
Het Gentoo installatieproces kan worden gezien als een 10-stappen procedure
(namelijk hoofdstukken 2 - 11. Elke step resulteerd in een bepaalde staat:
</p>

<ul>
<li>
  Na stap 1, ben je in een werk-omgeving waar je klaar bent om Gentoo te
  installeren.
</li>
<li>
  Na stap 2, is je internet connectie klaargemaakt (in het geval je dit nodig
  hebt).
</li>
<li>
  Na stap 3, zijn je harde schijven geïnitialiseerd om je Gentoo installatie te
  starten.
</li>
<li>
  Na stap 4, is je omgeving klaargemaakt en ben je klaar om te <e>chrooten</e>
  in je nieuwe omgeving.
</li>
<li>
  Na stap 5, systeem pakketten, die dezelfde zijn op alle gentoo
  installaties, zijn geïnstalleerd.
</li>
<li>
  Nafter stap 6, je hebt je Linux kernel gecompileerd.
</li>
<li>
  Na stap 7, Je hebt de meeste van je Gentoo systeem configuratie bestanden
  geschreven.
</li>
<li>
  Na stap 8, benodigde systeem hulpmiddelen (die je kunt kiezen uit een
  lijst) zijn geïnstalleerd.
</li>
<li>
  Na stap 9, de keuze van je <e>bootloader</e> is geïnstalleerd en
  geconfigureerd en je bent ingelogt in je nieuwe Gentoo installatie.
</li>
<li>
  Na stap 10, is je Gentoo Linux omgeving klaar om verkent te worden.
</li>
</ul>

<p>
Als je een keuze wordt gegeven, proberen we ons best te doen om dit zo goed
mogelijk uit te leggen, en de voor- en nadelen daarvan goed uit te leggen. We
zullen verdergaan met een standaard keuze, geïdentificeerd door &quot;Default:
&quot; in de titel. De andere mogelijkheden zijn duidelijk gemarkeerd door
&quot;Alternative: &quot;. Denk <e>niet</e> dat de standaard keuze, de keuze is
die wij aanraden. Het is wat wij geloven de meeste gebruikers zullen gebruiken.
</p>

<p>
Meestal kun je de optionele stappen overslaan. Deze stappen zijn gemarkeerd als
&quot;Optional: &quot; en daarom niet nodig om Gentoo te installeren. Hoewel
deze optionele stappen afhankelijk zijn op vorige beslissingen van jou. Wij
zullen informeren wanneer dit gebeurd, als je die keuze maakt en vlak voor de
optionele stap.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wat zijn mijn opties?</title>
<body>

<p>
Je kunt Gentoo op verschillende manieren installeren. Je kunt een van onze
Installatie CDs downloaden en installeren, van een bestaande distributie, van
een opstartbare CD (zoals Knoppix), van een <e>netbooted</e> omgeving, van een
<e>rescue</e> floppy, enzovoord.
</p>

<p>
Dit document beschrijft de installatie waar men de Gentoo Linux Installatie CD,
een opstartbare CD die alles bevat die je nodig hebt om Gentoo Linux startklaar
te krijgen. Er zijn twee soorten Installatie CDs, the InstallatieCD en de
<e>Installer LiveCD</e>. De InstallatieCD is een minimale omgeving die enkel de
nodige pakketten bevat voor het installeren van Gentoo Linux. De LiveCD is een
complete Gentoo Linux omgeving en kan gebruikt worden voor meerdere taken, een
daarvan is het installeren van Gentoo Linux. De LiveCD si niet beschikbaar op
alle architecturen op dit moment. Als je architectuur geen LiveCD beschikbaar
heeft, zal dit document verwijzen naar de Universele InstallatieCD voor jou.
</p>

<p>
Deze installatie aanpak gebruikt niet direct de laatste versie van de
beschikbare pakketen. Als je dit wil, bekijk je best onze installatie
instructies in onze <uri link="/doc/nl/handbook/index.xml">Gentoo Linux
Handboeken</uri>.
</p>

<p>
Als je meer hulp nodig hebt over installatie aanpakken, gelieve onze <uri
link="/doc/nl/altinstall.xml">Alternatieve Installatie Gids</uri>. We leveren
ook <uri link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo Installatie Tips &amp;
Truuks</uri> document die ook informatief zijn. Als je de huidige installatie
instructies te gedocumenteerd vindt; voel je vrij Snelle Installatie Gids te
gebruiken, beschikbaar van onze <uri link="/doc/nl/index.xml">Documentatie
Referenties</uri> als je architectuur geen zo'n document beschikbaar heeft.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problemen?</title>
<body>

<p>
Als je een probleem in onze installatie (of onze installatie documentatie),
gelieve de errata op onze <uri link="/proj/en/releng/">Gentoo Uitgave Techniek
Project</uri>, bezoek onze <uri link="http://bugs.gentoo.org">het bug
volg-systeem</uri> en controleer of er een gekende bug is. Indien dit niet het
gevalis, creëer een bug rapport voor het, zodat wij er kunnen voor zorgen. Wees
niet bang voor de ontwikkelaars die toegewezen zijn aan (jouw) bugs -- ze eten
meestal geen mensen.
</p>

<p>
Merk ook op, dat ook al is het document dat je nu leest, architectuur-specifiek
is, zal het ook bronnen bevatten naar andere architecturen. Dit is door het feit
dat grote delen van het Gentoo Handboek de broencode gebruiken dat standaard is
voor alle architecturen (om duplicaties te vermijden en het verhongeren van
ontwikkelings bronnen). We proberen dit tot een minimumt e houden om verwarring
te vermijden.
</p>

<p>
Als je onzeker bent of het probleem een gebruikers-probleem is (een fout die je
gemaakt hebt hoewel je de documentatie grondig hebt door gelezen) of een
software-probleem (een fout die we hebben gemaakt hoewel we de
installatie/documentatie grondig hebben gestest), voel je vrij om #gentoo op
irc.freenode.net toe te treden. Natuurlijk, ben je zowiezo welkom :)
</p>

<p>
Als je een vraag over Gentoo hebt, lees onze <uri link="/doc/nl/faq.xml">Veel
gestelde vragen</uri> beschikbaar op de <uri link="/doc/nl/">Gentoo
Documentatie</uri>. Je kunt ook de <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri> bekijken op onze
<uri link="http://forums.gentoo.org">forums</uri>. Als je het antwoord niet kunt
vinden, vraag het op #gentoo, ons IRC-kanaal op irc.freenode.net. Ja,
verschillende van ons zijn freaks die op IRC aanwezig zijn :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>een Snelle Installatie doen door gerbruik te maken van het Gentoo
Referentie Platform</title>
<subsection>
<title>Wat is het Gentoo Referentie Platform?</title>
<body>

<p>
Het Gentoo Referentie Platform, vanaf nu afgekort tot GRP, is een momentopname
van vooraf gecompileerde paketten, die gebruikers (jij dus ook!) kunnen
instalern tijdens de installatie van gentoo, om het installatie proces te
versnellen. Het GRP bestaat uit alle paketten die vereist zijn bij een volledig
functionele Gentoo installatie. Het zijn niet enkel die je nodig hebt voor een
basis installatie maar ook alle langere builds (zoals xorg-x11, Gnome,
OpenOffice, Mozilla, ...) zijn ook beschikbaar als GRP pakket.
</p>

<p>
Hoewel, worden deze voorgebouwde pakketten niet voor hun levenstijd van de
Gentoo distributie onderhouden. Ze zijn een momentopnames uitgegeven bij elke
Gentoo uitgeve en maken het mogelijk een functionele omgevingin een korte tijd
klaar te maken. Je kunt ze dan updaten terwijl je werkt in je Gentoo omgeving.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hoe de Portage GRP pakketten handvat</title>
<body>

<p>
Je Portage tree - de verzameling van <e>ebuilds</e> (bestanden die informatie
over een pakket bevatten, zoals zijn beschrijving, homepatinga, broncode URLs,
compilatie instructies, afhankelijke pakketten, enzovoort) - moeten
gesynchroniseerd worden met de GRP set: de versies van alle beschikbare ebuilds
en hun overeenkomstige GRP pakket moeten passen.
</p>

<p>
Voor deze reden kun je alleen voordeel van de GRP pakketten die Gentoo
beschikbaar steld, nutigen wanneer je de huidige installatie aanpak uitvoerd.
GRP is niet beschikbaar voor diegene die geïnterreseerd zijn in installatie met
de laatste nieuwe pakketten.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Is GRP Beschikbaar?</title>
<body>

<p>
Niet voor alle architecturen levert GRP pakketten. Dat betekend niet dat GRP
niet geondersteund is op andere architecturen, maar het betekend dat we geen
bronnen hebben om die pakketten te bouwen en te testen.
</p>

<p>
Op dit moment voorzien we GRP pakketten voor de volgende architecturen:
</p>

<ul>
  <li>
    De <b>amd64</b> architectuur (amd64). Merk op: De pakketten zijn niet
    beschikbaar op de Installer LiveCD.
  </li>
  <li>
    De <b>ppc</b> architectuur (ppc32, ppc64)
  </li>
  <li>
    De <b>sparc</b> architectuur (sparc64)
  </li>
  <li>
    De <b>x86</b> architectuur (athlon, athlon-xp, athlon-mp, pentium-pro,
    pentium2, pentium3, pentium4 and pentium-m) Merk op: De pakketten zijn voor
    i686 en beschikbaar op de Installer LiveCD.
  </li>
</ul>

<p>
Als je architectuur (of subarchitectuur) niet op deze lijst zich bevind, kun je
niet kiezen voor een GRP installatie.
</p>

<p>
Nu dat de inleiding over is, laten we verdergaan met <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Opstarten met de Universele InstallCD/Installer
LiveCD</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
