<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-blockdevices.xml,v 1.1 2008/04/05 20:16:06 grahl Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>1</version>
<date>2008-03-02</date>

<section id="blockdevicesdesc">
<title>Block Devices</title>
<body>

<p>
Wir werden einen guten Einblick in die Festplatten bezogenen Aspekte von Gentoo
Linux und Linux im allgemeinen, inklusive Linux Dateisystemen, Partitionen und
Block Devices erhalten. Dann, sobald Sie mit den Vor- und Nachteilen von
Festplatten und Dateisystemen vertraut sind, werden Sie durch den Prozess
des Partitionierens und der Dateisystemerstellung für Ihre Gentoo Linux
Installation geführt.

We'll take a good look at disk-oriented aspects of Gentoo Linux
and Linux in general, including Linux filesystems, partitions and block devices.
Then, once you're familiar with the ins and outs of disks and filesystems,
you'll be guided through the process of setting up partitions and filesystems
for your Gentoo Linux installation.
</p>

<p>
Zu Beginn werden wir Ihnen <e>Block Devices</e> vorstellen. Das berühmteste
Block Device ist wahrscheinlich das, welches das erste IDE-Laufwerk in einem
Linux System repräsentiert, namentlich <path>/dev/hda</path>. Wenn Ihr System
SCSI-Laufwerke verwendet, dann wäre Ihre erste Festplatte <path>/dev/sda</path>.
Serial-ATA-Laufwerke sind ebenso <path>/dev/sda</path>, auch wenn es
IDE-Laufwerke sind. Wenn Sie das neue libata-Framework im Kernel verwenden
werden alle Festplatten mit <path>/dev/sd*</path> bezeichnet.

To begin, we'll introduce <e>block devices</e>. The most famous block device is
probably the one that represents the first IDE drive in a Linux system, namely
<path>/dev/hda</path>. If your system uses SCSI drives, then your first hard
drive would be <path>/dev/sda</path>. Serial ATA drives are also
<path>/dev/sda</path> even if they are IDE drives. If you're using the new
libata framework in the kernel, all hard drives will be labeled
<path>/dev/sd*</path>.
</p>

<p>
Das obige Block Device repräsentiert ein abstraktes Interface zur Festplatte.
Benutzerprogramme können dieses Block Device benutzen, um Ihre Festplatte
anzusprechen, ohne sich darum zu kümmern, ob Ihre Festplatten IDE, SCSI oder
irgendwas anderes sind. Das Programm kann den Speicherplatz auf der Festplatte
einfach als eine Anhäufung von zusammenhängenden, beliebig zugreifbaren
512-Byte Blöcken ansprechen.

The block devices above represent an abstract interface to the disk. User
programs can use these block devices to interact with your disk without worrying
about whether your drives are IDE, SCSI or something else. The program can
simply address the storage on the disk as a bunch of contiguous,
randomly-accessible 512-byte blocks.
</p>


</body>
</section>
</included>
