<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-ppc-disk.xml,v 1.28 2012/08/26 14:08:11 keytoaster Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Um in der Lage zu sein Gentoo installieren zu können, müssen Sie die notwendigen
Partitionen erstellen. Dieses Kapitel beschreibt, wie man eine Festplatte für
den Gebrauch partitioniert.
</abstract>

<version>11</version>
<date>2011-10-17</date>

<section>
<title>Einführung in Block Devices</title>

<subsection>
<include href="hb-install-blockdevices.xml"/>
</subsection>

<subsection>
<title>Partitionen</title>
<body>

<p>
Obwohl es theoretisch möglich ist, eine ganze Festplatte zu nutzen, um Ihr Linux
System zu beherbergen, wird dies in der Praxis so gut wie nie gemacht.
Stattdessen werden komplette Festplatten Block Devices in kleinere, besser
verwaltbare Block Devices unterteilt. Auf den meisten Systemen werden sie
<e>Partitionen</e> genant.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Erstellung eines Partitionsschemas</title>
<subsection>
<title>Standard-Partitionsschema</title>
<body>

<p>
Wenn Sie nicht daran interessiert sind, sich ein Partitionsschema für Ihr System
auszudenken, können Sie das verwenden, das während des ganzen Buchs verwendet
wird. Wählen Sie das Dateisystem-Layout, das am besten zu dem Typ Ihres
PowerPC-Systems passt, auf dem Sie installieren.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apple NewWorld</title>
<body>

<p>
Apples NewWorld-Rechner sind relativ einfach zu konfigurieren. Die erste
Partition ist immer eine <e>Apple Partition Map</e>. Diese Partition überwacht
das Layout der Festplatte. Sie können diese Partition nicht entfernen. Die
nächste Partition sollte immer eine Bootstrap-Partition sein. Diese Partition
beinhaltet ein kleines (800k) HFS-Dateisystem, welches eine Kopie des
Bootloaders Yaboot und dessen Konfigurationsdateien enthält. Diese Partition
ist <e>nicht</e> dieselbe wie die Partition <path>/boot</path>, welche man auf
anderen Architekturen findet. Nach der Boot-Partition werden die üblichen
Linux-Dateisysteme, wie im unten folgenden Schema, plaziert. Die Swap-Partition
ist ein temporärer Speicher für wenn Ihr System keinen weiteren verfügbaren
Arbeitsspeicher hat. Die Root-Partition wird das Dateisystem enthalten auf dem
Gentoo installiert sein wird. Wenn Sie ein Dual-Boot-System wünschen kann die
OSX-Partition überall hinter der Bootstrap-Partition platziert werden; dies
stellt sicher, dass Yaboot zuerst gestartet wird.
</p>

<note>
Es gibt unter Umständen "Disk Driver" Partitionen wie
<path>Apple_Driver63</path>, <path>Apple_Driver_ATA</path>,
<path>Apple_FWDriver</path>, <path>Apple_Driver_IOKit</path>, und
<path>Apple_Patches</path>. Diese werden zum Starten von MacOS verwendet. Wenn
Sie dies also nicht benötigen, können Sie diese entfernen indem Sie Ihre
Festplatte mit der <c>i</c> Option von mac-fdisk initialisieren. Die wird die
gesamte Festplatte löschen! Wenn Sie Zweifel haben, lassen Sie diese Partitionen
einfach in Ruhe.
</note>

<note>
Wenn Sie diese Festplatte mit Apples Disk Utility partitioniert haben
können 128Mb zwischen Partitionen frei sein, die Apple für "zukünftige Zwecke"
reserviert hat. Sie können diese ohne Probleme entfernen.
</note>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Größe</th>
  <th>Dateisystem</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>32k</ti>
  <ti>Keins</ti>
  <ti>Apple Partition Map</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>HFS</ti>
  <ti>Apple Bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>512Mb</ti>
  <ti>Swap</ti>
  <ti>Linux-Swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda4</path></ti>
  <ti>Rest der Festplatte</ti>
  <ti>ext3, reiserfs, xfs</ti>
  <ti>Linux-Root</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apple OldWorld</title>
<body>

<p>
Apples OldWorld-Rechner sind ein wenig komplizierter zu konfigurieren. Die erste
Partition ist immer eine <e>Apple Partition Map</e>. Diese Partition überwacht
das Layout der Festplatte. Sie können diese Partition nicht entfernen. Wenn Sie
BootX nimmt die folgende Konfiguration an dass MacOS  auf einer separaten
Festplatte installiert ist. Wenn dies nicht der Fall ist wird es weitere
Partitionen für "Apple Disk Drivers" wie <path>Apple_Driver63, Apple_Driver_ATA,
Apple_FWDriver, Apple_Driver_IOKit, Apple_Patches</path> und die MacOS
Installation geben. Wenn Sie Quik verwenden werden Sie eine Boot-Partition
erstellen müssen, die den Kernel enthält, anders als bei anderen
Apple-Bootmethoden. Nach der Boot-Partition werden die üblichen
Linux-Dateisysteme, wie im unten folgenden Schema, plaziert. Die Swap-Partition
ist ein temporärer Speicher für wenn Ihr System keinen weiteren verfügbaren
Arbeitsspeicher hat. Die Root-Partition wird das Dateisystem enthalten auf dem
Gentoo installiert sein wird.
</p>

<note>
Wenn Sie einen OldWorld-Rechner benutzen verwenden, werden Sie MacOS verfügbar
halten müssen. Das Layout hier nimmt an, dass MacOS auf einem separaten Laufwerk
installiert ist.
</note>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Größe</th>
  <th>Dateisystem</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>32k</ti>
  <ti>Keins</ti>
  <ti>Apple Partition Map</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>32Mb</ti>
  <ti>ext2</ti>
  <ti>Quik Boot-Partition (nur quik)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>512Mb</ti>
  <ti>Swap</ti>
  <ti>Linux-Swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda4</path></ti>
  <ti>Rest der Festplatte</ti>
  <ti>ext3, reiserfs, xfs</ti>
  <ti>Linux-Root</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pegasos</title>
<body>

<p>
Das Pegasos-Partitionslayout ist relativ simpel, verglichen mit den
Apple-Layouts. Die erste Partition ist die Boot-Partition, welche den zu
startenden Kernel enthält, zusammen mit einem Skript für Open Firmware, das ein
Menü während des Starts liefert. Nach der Boot-Partition folgen die typischen
Linux-Dateisysteme nach untem folgenden Schema. Die Swap-Partition ist ein
temporärer Speicher für wenn Ihr System keinen weiteren verfügbaren
Arbeitsspeicher hat. Die Root-Partition wird das Dateisystem enthalten auf dem
Gentoo installiert sein wird.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Größe</th>
  <th>Dateisystem</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>32Mb</ti>
  <ti>affs1 oder ext2</ti>
  <ti>Boot-Partition</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>512Mb</ti>
  <ti>Swap</ti>
  <ti>Linux-Swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Rest der Festplatte</ti>
  <ti>ext3, reiserfs, xfs</ti>
  <ti>Linux-Root</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>IBM PReP (RS/6000)</title>
<body>

<p>
Die IBM PowerPC Reference Platform (PReP) benötigt eine kleine
PReP Boot-Partition auf der ersten Partition der Festplatte, gefolgt von den
Swap- und Root-Partitionen.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Größe</th>
  <th>Dateisystem</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Keins</ti>
  <ti>PReP Boot-Partition (Type 0x41)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>512Mb</ti>
  <ti>Swap</ti>
  <ti>Linux-Swap (Type 0x82)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Rest der Festplatte</ti>
  <ti>ext3, reiserfs, xfs</ti>
  <ti>Linux-Root (Type 0x83)</ti>
</tr>
</table>

<warn>
<c>parted</c> bietet die Möglichkeit die Größe von Partition anzupassen, auch
HSF+. Leider kann es zu Problemen kommen bei der Änderung der Größe von
journalisierten HSF+ Dateisystemen. Daher sollten Sie für die besten Ergebnisse
die Journalisierung in Mac OS X ausschalten, bevor Sie die Größe ändern. Denken
Sie daran, dass jede Anpassung der Größe gefährlich ist, Sie tun dies auf
eigenes Risiko! Stellen Sie sicher, dass Sie immer ein Backup Ihrer Daten haben
bevor Sie die Größe ändern!
</warn>

<p>
Wenn Sie daran interessiert sind zu erfahren, wie groß eine Partition sein
sollte, oder auch wie viele Partitionen Sie benötigen, lesen Sie weiter.
Anderenfalls fahren Sie nun mit dem <uri link="#mac-fdisk">Standard:
Partitionieren Ihrer Festplatte mit mac-fdisk (Apple)</uri> oder <uri
link="#parted">Alternativ: Benutzen von parted (IBM/Pegasos) zur
Partitionierung</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wie viele und wie groß?</title>
<body>

<p>
Die Anzahl an Partitionen hängt von Ihrer Umgebung ab. Wenn Sie z.B. eine Menge
Benutzer haben, wollen Sie höchst wahrscheinlich Ihr <path>/home</path> separat
halten, da es die Sicherheit erhöht und Backups einfacher macht. Wenn Sie Gentoo
installieren um als Mailserver zu fungieren, sollten Sie <path>/var</path>
separat halten, da alle erhaltenen Mails in <path>/var</path> gespeichert
werden. Eine gute Wahl des Dateisystems maximiert dann zusätzlich die
Performance. Gameserver sollten ein separates <path>/opt</path> haben, da die
meisten Gameserver dort installiert werden. Der Grund ist ähnlich wie bei
<path>/home</path>: Sicherheit und Backups. Welches Layout Sie auch wählen, es
liegt definitiv in Ihrem Interesse <path>/usr</path> groß zu behalten: es wird
nicht nur die Mehrheit der Anwendungen enthalten; der Portage-Baum allein belegt
mehr als 500Mb, ohne die verschiedensten Quellen die darin gespeichert sind
mitzurechnen.
</p>

<p>
Wie Sie sehen können, hängt es sehr stark davon ab, was Sie erreichen wollen.
Separate Partitionen oder Volumes haben folgende Vorteile:
</p>

<ul>
<li>
  Sie können das Filesystem mit der höchsten Performance für jede Partition oder
  jedes Volume auswählen
</li>
<li>
  Ihr System behält noch freien Speicherplatz, selbst wenn ein defektes Tool
  ununterbrochen Dateien auf eine Partition oder ein Volume schreibt
</li>
<li>
  Falls nötig können Dateisystem Checks zeitlich verkürzt werden, in dem
  mehrere Checks parallel durchgeführt werden können (obwohl dieser Vorteil eher
  mit mehreren Festplatten als mit mehreren Partitionen zum Tragen kommt)
</li>
<li>
  Die Sicherheit kann erhöht werden, indem Sie einige Partitionen oder Volumes
  read-only, nosuid (setuid bits werden ignoriert), noexec (executable bits
  werden ignoriert) etc mounten.
</li>
</ul>

<p>
Jedoch haben mehrere Partitionen auch Nachteile: Wenn sie nicht ordentlich
konfiguriert werden, werden Sie ein System haben, das viel Speicherplatz auf
der einen Partition und keinen auf einer anderen frei hat. Ein weiteres
Ärgernis ist, dass separate Partitionen - insbesondere für wichtige
Einhängepunkte wie <path>/usr</path> oder <path>/var</path> - es häufig
erforderlich machen, dass mit einem initramfs gebootet wird, das die Partitionen
mountet, bevor andere Boot-Skripte starten. Das ist jedoch nicht immer nötig,
daher treffen Sie diese Entscheidung bitte selbst.
</p>

<p>
Es gibt weiterhin ein Limit von 15 Partitionen bei SCSI und SATA, sofern Sie
keine GPT-Labels verwenden.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="mac-fdisk">
<title>Standard: Verwenden von mac-fdisk (Apple) Paritionierung Ihrer Festplatte</title>
<body>

<p>
An dieser Stelle erstellen Sie Ihre Partitionen mit <c>mac-fdisk</c>:
</p>

<pre caption="Starten von mac-fdisk">
# <i>mac-fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie Apples Disk Utility verwendet haben um Platz zu lassen für Linux,
löschen Sie zunächst die Partitionen, die Sie vorher erstellt haben, um Platz
für Ihre neue Installation zu schaffen. Benutzen Sie <c>d</c> in
<c>mac-fdisk</c> um diese Partitionen zu löschen. Es wird Sie beim Löschvorgang
nach einer Partitionsnummer fragen. Normalerweise kann die erste Partition auf
NewWorld-Rechnern (Apple_partition_map) nicht gelöscht werden. Wenn Sie mit
einer sauberen Festplatte beginnen möchten, können Sie einfach die Festplatte
mit <c>i</c> initialisieren. Dies wird die Festplatte komplett löschen, benutzen
Sie diese Funktion also mit Vorsicht.
</p>

<p>
Erstellen Sie als zweiten Schritt eine <e>Apple_Bootstrap</e> Partition mit
<c>b</c>. Sie werden nach einem Block gefragt, an dem Sie starten wollen.
Geben Sie den Wert Ihrer ersten freien Partition, gefolgt von einem <c>p</c>,
ein. Zum Beispiel <c>2p</c>.
</p>

<note>
Diese Partition ist <e>keine</e> <path>/boot</path> Partition. Sie wird nicht
von Linux benutzt; Sie müssen darauf kein Dateisystem anlegen und sollten Sie
niemals mounten. Apple Benutzer benötigen keine Boot Partition.
</note>

<p>
Erstellen Sie nun eine Swap-Partition indem Sie <c>c</c> drücken.
<c>mac-fdisk</c> wird Sie wieder nach einem Block fragen, an dem Sie diese
Partition beginnen lassen wollen. Nachdem wir <c>2</c> vorher für die
Apple_Bootstrap Partition gewählt haben, müssen Sie nun <c>3p</c> eingeben. Wenn
Sie nach der Größe gefragt werden geben Sie <c>512M</c> ein (oder die Größe die
Sie möchten, miminal 512MB wird empfohlen aber zwei mal die Größe Ihres
physischen Speichers ist die generell akzeptierte Größe). Wenn Sie nach einem
Namen gefragt werden, geben Sie <c>swap</c> ein.
</p>

<p>
Um die Root-Partition zu erstellen, geben Sie <c>c</c> gefolgt von <c>4p</c> ein
um auszuwählen, an welchem Block die Root-Partition beginnen soll. Wenn Sie nach
der Größe gefragt werden, geben Sie wieder <c>4p</c> ein. <c>mac-fdisk</c>
interpretiert dies als "Benutze den ganzen verfügbaren Platz". Wenn Sie nach dem
Namen gefragt werden, geben Sie <c>root</c> ein.
</p>

<p>
Abschließend schreiben Sie die Partitionstabelle mit <c>w</c> und beenden
<c>mac-fdisk</c> mit <c>q</c>.
</p>

<note>
Um sicherzustellen, dass die Partitionierung wie gewünscht übernommen wurde
sollten Sie erneut <c>mac-fdisk -l</c> ausführen und prüfen, ob alle Partitionen
angelegt wurden. Wenn Sie keine der von Ihnen angelegten Partitionen (oder
andere Änderungen) sehen können, sollten Sie die Partitionen mit "i" in
mac-fdisk reinitialisieren. Beachten Sie, dass dies die Partitionstabelle neu
erstellt und so alle Partitionen löscht.
</note>

<p>
Nachdem Ihre Partitionen nun erstellt sind, können Sie mit dem
<uri link="#filesystems">Erstellen der Dateisysteme</uri> fortfahren.
</p>

</body>
</section>
<section id="parted">
<title>
Benutzung von parted zur Partitionierung Ihrer Festplatte (Pegasos and RS/6000)
</title>
<body>

<p>
<c>parted</c>, der Partition Editor kann nun HFS+ Partitionen bearbeiten, die
von Mac OS und Mac OS X genutzt werden. Mit diesem Tool können Sie
die Größe von Mac-Partitionen anpassen und Platz für Linux-Partitionen
schaffen. Das nachfolgende Beispiel beschreibt dennoch nur die
Partitionierung für Pegasos Maschinen.
</p>

<p>
Starten Sie <c>parted</c>:
</p>

<pre caption="parted Starten">
# <i>parted /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Wenn die Festplatte nicht partitioniert ist, führen sie <c>mklabel amiga</c>
aus, um ein neues Disklabel für diese Festplatte zu erstellen.
</p>

<p>
Sie können in parted jederzeit <c>print</c> eingeben, um die aktuelle
Partitionstabelle anzuzeigen. Sie können <c>parted</c> jederzeit mit
<c>Strg-c</c> abbrechen, wenn sich Ihre Partitionierungsvorstellungen geändert
haben.
</p>

<p>
Wenn Sie auf Ihrem Pegasos auch MorphOS installieren möchten, erstellen Sie ein
affs1 Dateisystem am Anfang der Festplatte. 32MB sollten mehr als genug sein, um
den MorphOS Kernel unterzubringen. Wenn Sie einen Pegasos I haben und irgendein
Dateisystem neben ext3 oder ext3 verwenden möchten, müssen Sie Ihren
Linux-Kernel ebenfalls auf dieser Partition ablegen (der Pegasos II kann nur
von ext2/ext3 oder affs1 Partitionen booten). Um diese Partition zu erstellen
führen Sie  <c>mkpart primary affs1 START END</c> aus, wobei <c>START</c> und
<c>END</c> mit dem Megabyte-Bereich ersetzt werden sollten (z.B. <c>0 32</c>)
was eine 32MB große Partition beginnend bei 0MB und endend bei 32MB erstellt.
Wenn Sie sich dafür entscheiden eine ext2- oder ext3-Partiton stattdessen zu
verwenden, ersetzen Sie affs1 durch ext2 oder ext3 im <c>mkpart</c>-Befehl.
</p>

<p>
Sie werden zwei Partitionen für Linux erstellen müssen, ein Root-Dateisystem
und eine Swap-Partition. Führen Sie <c>mkpart primary START END</c> aus um jede
Partition zu erstellen. Ersetzen Sie <c>START</c> und <c>END</c> mit den
gewünschten Megabyte-Grenzen.
</p>

<p>
Es wird generell empfohlen eine Swap-Partition zu erstellen, die zwei mal so
groß ist wie der verfügbare RAM in Ihrem Rechner, jedoch wird mindestens 512Mb
empfohlen. Um die Swap-Partition zu erstellen führen Sie
<c>mkpart primary linux-swap START END</c> aus wobei START und END wieder die
Partitionsgrenzen angeben.
</p>

<p>
Wenn Sie in <c>parted</c> fertig sind, tippen Sie einfach <c>quit</c> ein.
</p>

</body>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Erstellen der Dateisysteme</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Jetzt sind Ihre Partitionen erstellt, so dass es nun an der Zeit ist
Dateisysteme anzulegen. Wenn Sie nicht wissen was Sie wählen sollen und mit
unseren Standardempfehlungen einverstanden sind, fahren Sie mit <uri
link="#filesystems-apply">Dateisystem auf einer Partition anlegen</uri> fort.
Wenn nicht, lesen Sie weiter, um ein wenig mehr über die verfügbaren
Dateisysteme zu lernen.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<include href="hb-install-filesystems.xml"/>
</subsection>

<subsection>
<title>Aktivierung der Swap-Partition</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> ist der Befehl, der verwendet wird um Swap-Partitionen zu
initialisieren:
</p>

<pre caption="Erstellung einer Swap-Signatur">
# <i>mkswap /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Um die Swap-Partition zu aktivieren verwenden Sie <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Aktivierung der Swap-Partition">
# <i>swapon /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Erstellen und aktivieren Sie den Swap jetzt, bevor Sie andere Dateisysteme
erstellen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Eine Partition mit einem Dateisystem formatieren</title>
<body>

<p>
Um ein Dateisystem auf einer Partition oder einem Volume zu erstellen, gibt es
für jedes Dateisystem Tools:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Dateisystem</th>
  <th>Befehl</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Um zum Beispiel ein ext3-Dateisystem auf der Root-Partition
(<path>/dev/sda4</path> in unserem Beispiel) zu erstellen, führen Sie folgenden
Befehl aus:
</p>

<pre caption="Eine Partition mit einem Dateisystem formatieren">
# <i>mke2fs -j /dev/sda4</i>
</pre>

<p>
Erstellen Sie nun die Dateisysteme auf Ihren neu erstellten Partionen (oder
logischen Volumes).
</p>

<impo>
Wenn Sie sich dafür entscheiden ReiserFS für <path>/</path> zu verwenden,
sollten Sie die Standard-Blockgröße nicht verändern, wenn Sie außerdem
<c>yaboot</c> als Ihren Bootloader verwenden, wie beschrieben in der <uri
link="?part=1&amp;chap=10">Konfiguration des Bootloaders</uri>.
</impo>

<note>
Auf dem PegasosII muss die Partition, die den Kernel beherbergt, mit ext2, ext3
oder affs1 formatiert sein. NewWorld-Rechner können von ext2, ext3, XFS,
ReiserFS oder sogar HFS/HFS+ Dateisystemen booten. Auf OldWorld-Rechnern,
die mit BootX starten, muss der Kernel sich auf einer HSF-Partition befinden.
Dies wird aber erledigt wenn Sie Ihren Bootloader konfigurieren.
</note>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mounten</title>
<body>

<p>
Nachdem Ihre Partitionen nun initialisiert sind und ein Dateisystem beinhalten,
ist es an der Zeit diese Partitionen zu mounten. Benutzen Sie den Befehl
<c>mount</c>. Als Beispiel mounten wir die root-Partition:
</p>

<pre caption="Mounten von Partitionen">
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo</i>
</pre>

<note>
Wenn Sie <path>/tmp</path> auf eine separate Partition legen möchten, stellen
Sie sicher, dass Sie die Berechtigungen nach dem Mounten und Entpacken ändern:
<c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Dies gilt auch für <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Fahren Sie mit der <uri link="?part=1&amp;chap=5">Installation der Gentoo
Installationsdateien </uri> fort.
</p>

</body>
</section>
</sections>
