<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.12 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-ia64-medium.xml,v 1.5 2012/08/26 13:47:42 keytoaster Exp $ -->

<sections>
<version>11</version>
<date>2012-06-29</date>

<section>
<title>Hardwareanforderungen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Bevor wir loslegen, sollten Sie eine Liste aller Hardwareanforderungen
erstellen, um Gentoo erfolgreich auf Ihrem System installieren zu können.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Hardwareanforderungen</title>
<body>

<p>
Nahezu jeder IA64 sollte in der Lage sein Gentoo zu booten. Momentan gibt es nur
LiveCDs, Ihr Rechner muß also über ein CDROM-Laufwerk verfügen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Die Gentoo Installations-CDs</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Die <e>Gentoo Installations-CDs</e> sind bootfähige CDs, die eine eigene
Gentoo-Umgebung enthalten. Sie erlauben es Ihnen, Linux von der CD zu booten.
Während des Bootvorgangs wird Ihre Hardware erkannt und die entsprechenden
Treiber geladen. Die Gentoo Installations-CDs werden von den Gentoo-Entwicklern
gepflegt.
</p>

<p>
Alle Installations-CDs ermöglichen es Ihnen, das System zu booten, das Netzwerk
aufzusetzen, Ihre Partitionen zu initialisieren und eine Gentoo-Installation
über das Internet durchzuführen.
</p>
<!--
<impo>
Wenn Sie eine Gentoo Installation ohne Internetverbindung durchführen wollen,
benutzen Sie bitte die Anleitungen in unseren
<uri link="2008.0/">Gentoo 2008.0 Handbüchern</uri>.
</impo>

<p>
Die einzige verfügbare Installations-CD die wir zurzeit für IA64 anbieten ist:
</p>

<ul>
  <li>
    Die minimale Gentoo Installations-CD, eine kleine, bootbare CD deren
    einziger Zweck es ist das System zu starten, das Netzwerk einzurichten und
    die Installation durchzuführen.
  </li>
</ul>
-->
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Die minimale Gentoo Installations-CD</title>
<body>

<p>
Die minimale Installations-CD wird <c><keyval id="min-cd-name"/></c>
genannt und benötigt ungefähr <keyval id="min-cd-size"/> MB Festplattenspeicher.
Sie müssen diese Installations-CD zur Installation von Gentoo benutzen und
benötigen eine funktionierende Internetverbindung.
</p>
<!--
<table>
<tr>
  <th>Die minimale Installations-CD</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>

<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Kleinster Download</ti>
</tr>

<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Beinhaltet kein stage3-Archiv, keinen Portage-Snapshot, keine GRP-Pakete
    und ist somit nicht für eine netzwerklose Installation geeignet.
  </ti>
</tr>
</table>
-->
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Der stage3-Tarball</title>
<body>

<p>
Ein stage3-Tarball ist ein Archiv, das eine minimale Gentoo-Umgebung enthält.
Dieses ist dazu geeignet, die Gentoo-Installation mit den Anweisungen in diesem
Handbuch fortzuführen. In der Vergangenheit beschrieb das Gentoo-Handbuch die
Installation unter Verwendung eines von drei stage-Tarballs. Obwohl Gentoo
weiterhin die stage1- und stage2-Tarballs bereitstellt, verwendet die offizielle
Installationsmethode einen stage3-Tarball. Wenn Sie daran interessiert sind,
eine Gentoo-Installation mit einem stage1- oder stage2-Tarball durchzuführen,
lesen Sie bitte die Gentoo FAQ zu <uri link="/doc/de/faq.xml#stage12">Wie
installiere ich Gentoo mit einem stage1- oder stage2-Tarball?</uri>
</p>

<p>
Stage3-Tarballs können aus <path><keyval
id="release-dir"/>current-stage3/</path> von einem der <uri
link="/main/de/mirrors2.xml">offiziellen Gentoo Mirror</uri> heruntergeladen
werden und sind nicht auf der LiveCD vorhanden.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Downloaden, Brennen und Booten einer Gentoo Installations-CD</title>

<subsection>
<title>Downloaden und Brennen der Installations-CD</title>
<body>
<p>
Sie haben also entschieden, eine Gentoo Installations-CD zu benutzen. Zuerst
werden wir die Installations-CD herunterladen und brennen. Wir haben bisher
einige Worte über die verschiedenen Installations-CDs verloren, vermutlich
interessiert Sie nun auch wo Sie sie herbekommen können.
</p>

<p>
Sie können jede Installations-CD von einem unserer <uri
link="/main/de/mirrors2.xml">Mirror</uri> herunterladen. Die Installations-CDs
finden sich im Verzeichnis <path><keyval id="release-dir"/>current-iso/</path>.
</p>

<p>
In diesem Verzeichnis finden Sie ISO-Dateien. Dies sind komplette CD-Abbilder,
die Sie auf eine CD-R brennen können.
</p>

<p>
Um festzustellen, ob eine heruntergeladene Datei fehlerfrei übertragen wurde,
können Sie die MD5-Prüfsumme der Datei und die von uns bereitgestellte
MD5-Prüfsumme (wie z.B. <path><keyval id="min-cd-name"/>.DIGESTS</path>)
vergleichen. MD5-Prüfsummen vergleichen Sie unter Linux/Unix mit dem
<c>md5sum</c> Tools oder mit <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> unter Windows.
</p>

<p>
Ein weiterer Weg, die Validität der heruntergeladenen Datei zu überprüfen, ist
die Nutzung von GnuPG, um die kryptografische Signatur (die <path>.asc</path>
Datei) zu verifizieren. Laden Sie die Signaturdatei herunter und beschaffen Sie
den Public Key, dessen Key-ID auf der <uri
link="/proj/en/releng/index.xml">Release Engineering Projektseite</uri> gefunden
werden kann.
</p>

<pre caption="Installieren des Public Key">
<comment>(... ersetzen Sie die Key-ID mit der, die auf der Release-Engineering-Seite steht ...)</comment>
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 96D8BF6D 2D182910 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifizieren Sie nun die Signatur:
</p>

<pre caption="Verifizieren der Dateien">
<comment>(Verifzieren der kryptografischen Signatur)</comment>
$ <i>gpg --verify &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
<comment>(Verifzieren der Prüfsumme)</comment>
$ <i>sha1sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
</pre>

<p>
Um die heruntergeladenen ISO(s) zu brennen, müssen Sie den RAW-Modus wählen. Wie
das im einzelnen funktioniert hängt sehr stark vom verwendeten Programm ab. Wir
stellen <c>cdrecord</c> und <c>K3B</c> vor; weitere Informationen finden Sie in
der <uri link="/doc/de/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Mit cdrecord schreiben Sie einfach <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;heruntergeladenes ISO-Image&gt;</c> (ersetzen
    Sie <path>/dev/hdc</path> mit dem Gerätepfad Ihres CD-RW-Laufwerk).
  </li>
  <li>
    Mit K3B wählen Sie <c>Tools</c> &gt; <c>Burn CD Image</c>. Danach können Sie
    das ISO-Image mit dem 'Image to Burn' Feld auswählen. Schließlich klicken
    Sie <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Booten der Installations-CD</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ersteinmal ihre Installations-CD gebrannt haben, ist es Zeit diese zu
booten. Entfernen Sie alle CDs aus ihren Laufwerken und legen Sie ihre Gentoo-CD
ein. Rebooten Sie ihr System und warten Sie, bis die EFI-Firmware auf ihrer
Konsole geladen ist. Die weiteren Auswahlmöglichkeiten variieren in
Abhängigkeit von ihrer Hardware.
</p>

<p>
Die meisten Implementationen bieten direkt im ersten Menü (EFI Boot-Manager)
einige Optionen zur Auswahl, dessen axakte Wortwahl variiert, aber in etwa wie
"CD Boot", "Removable Media Boot" oder "Internal Bootable DVD" aussieht. Wählen
Sie diese Option.
</p>

<p>
Sollte ihre EFI-Implementation diese Option nicht bieten, können Sie die CD
mittels der EFI-Shell booten. Sämtliche Implementationen beinhalten eine Option
die Shell zu betreten. Wählen Sie diese Option. Die EFI-Shell wird Ihnen nun
eine Liste von blockorientierten Geräten (<c>blk<b>n</b>:</c>) sowie eine Liste
von Dateisystemen, auf die die EFI-Shell zugreifen kann (<c>fs<b>n</b>:</c>)
anzeigen.
</p>

<p>
In den meisten Fällen wird die Option <c>fs0:</c> die richtige Wahl sein;
ungeachtet dessen sollten Sie mit <c>fs<b>n</b></c> einen Eintrag für Ihr
CD-Laufwerk sehen (der Geräte-Pfad des CD-Laufwerks beinhaltet <c>CDROM</c> in
der Bezeichnung). Tippen Sie <c>fs<b>n</b>:</c> ein, wobei <b>n</b> entsprechend
ersetzt und durch einen Doppelpunkt abgeschlossen wird, gefolgt von der
Enter-Taste. Tippen Sie also nicht nur einfach <c>elilo</c> und die Enter-Taste.
</p>

<p>
Jetzt werden Sie durch die elilo Boot-Meldung begrüßt und nach dem gewünschten
Kernel sowie einigen zusätzlichen Optionen für die Kernel-Kommandozeile gefragt.
In den allermeisten Fällen drücken Sie einfach die Enter-Taste oder warten 5
Sekunden. Die IA64-Installations-CD beinhaltet nur einen Kernel, den
<c>gentoo</c> Kernel.
</p>

<p>
Es werden außerdem eine Reihe von alternativen Kernel-Bezeichnungen angeboten,
die der Kernel-Kommandozeile zusätzliche Optionen übergibt. Die richtige Auswahl
ist abhängig von Ihrer Hardware:
</p>

<p>
Die <c>gentoo-serial</c> Option bewirkt eine serielle Konsole auf dem ersten
seriellen Port (ttyS0 mit 9600bps). Dies könnte auf einigen älteren
EFI-Implementationen nötig sein, wo der Kernel die richtige Konsole nicht selbst
ermitteln kann. Sie sollten diese Option versuchen, wenn der Standardkernel
<c>gentoo</c> keine Ausgabe erzeugt und Sie eine serielle Konsole benutzen. Wenn
Sie eine serielle Konsole benutzen, die nicht mit dem ersten seriellen Port
verbunden ist, müssen Sie die Konsole manuell auswählen. Tippen Sie dazu
<c>gentoo console=ttyS#,9600</c> ein, wobei <c>#</c> die Nummer des seriellen
Ports ist.
</p>

<p>
Die <c>gentoo-ilo</c> Option erzwingt eine serielle Konsole auf dem seriellen
Port <c>ttyS3</c> mit 9600kbps. Dies sollte verwendet werden, wenn Sie mit Hilfe
des HP iLO Remote Console Features installieren.
</p>

<p>
Die <c>gentoo-sgi</c> Option erzwingt eine Serielle Konsole auf dem seriellen
Port <c>ttySG0</c> mit 115200bps. Dies sollte aber nur auf SGI-Hardware von
Nutzen sein. Wenn die Konsole in den Voreinstellungen von EFI sauber ausgewählt
ist oder Sie eine Video-Konsole benutzen, sollte diese Option nicht benötigt
werden.
</p>

</body>
<body>

<p>
Sie können ebenfalls Kerneloptionen angeben. Diese repräsentieren optionale
Einstellungen, die Sie bei Bedarf (de-)aktivieren können.
</p>

</body>

<body>
<include href="hb-install-kernelparams.xml"/>
</body>

<body>

<note>
Die CD prüft zuerst nach "no*" Optionen bevor die "do*" Optionen untersucht
werden, so dass Sie alle Optionen in der exakten Reihenfolge, die Sie angeben,
überschreiben können.
</note>

<p>
Wenn Sie ihre Auswahl bestätigt haben, werden Sie durch einen Boot-Screen
begrüßt. Wenn Gentoo auf einem System mit nicht-US-Tastatur installiert wird,
können Sie die richtige Belegung auswählen. Treffen Sie keine Auswahl, wird nach
10 Sekunden die default-Einstellung (US) übernommen und der Boot-Prozess fährt
fort. Wenn dieser beendet ist, werden Sie automatisch in das "Live" Gentoo Linux
als Superuser 'root' eingeloggt. Sie sollten den root-Promt ("#") auf der
aktuellen Konsole sehen können. Wenn Sie eine Video-Konsole mit angeschlossener
Tastatur benutzen, können Sie auch durch drücken von Alt-F2, Alt-F3 und Alt-F4
zu anderen Konsolen umschalten. Durch drücken von Alt-F1 kommen Sie wieder
zurück zur Start-Konsole.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri link="#hardware">Konfiguration zusätzlicher
Hardware</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<include href="hb-install-bootconfig.xml"/>
</subsection>
</section>
</sections>
