<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.33 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/Attic/hb-install-amd64-medium.xml,v 1.16 2005/04/24 14:01:56 dertobi123 Exp $ -->

<sections>

<version>2.3</version>
<date>2005-04-16</date>

<section>
<title>Hardware Anforderungen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Bevor wir loslegen, sollten Sie eine Liste aller Hardware Anforderungen erstellen,
um Gentoo erfolgreich auf Ihrem System installieren zu können.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardware Anforderungen</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>Jede AMD64 CPU *</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Arbeitsspeicher</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Festplattenspeicher</th>
  <ti>1.5 GB (ohne Swap Speicher)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap Speicher</th>
  <ti>Mindestens 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<note>
* Intel Prozessoren mit EM64T Erweiterung <e>können</e> genauso funktionieren,
sind jedoch nicht getestet.
</note>

<p>
Sie sollten ebenfalls die <uri
link="http://amd64.gentoo.org/technotes.xml">AMD64 Projekt Seite</uri> lesen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Die Gentoo Linux Installationsmethode</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kann mit einem der drei <e>Stage</e> Archive installiert werden.
Ein Stage Archiv ist ein Tar Archiv, das eine minimale Gentoo Linux Umgebung
enthält.
</p>

<ul>
  <li>
    Ein Stage 1 Archiv enthält nicht mehr als einen Compiler, Portage (Gentoos
    Paketmanagementsystem) und einige notwendige Anwendungen, die zwingend
    benötigt werden.
  </li>
  <li>
    Ein Stage 2 Archiv enthält ein System, bei dem der Bootstrap Prozess bereits
    durchgeführt wurde. Sie müssen nur noch notwendige Systemtools installieren,
    um Ihre Gentoo Umgebung vollständig zu machen
  </li>
  <li>
    Ein Stage 3 Archiv enthält ein nahezu vollständiges Basissystem. Es fehlen
    lediglich einige Anwendungen, die Sie als Benutzer auswählen und
    installieren müssen.
  </li>
</ul>

<p>
Um Ihnen bei der Entscheidungsfindung zu helfen, haben wir die Vor- und
Nachteile der verschiedenen Stage Archive aufgelistet.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Die Stage 1 Methode</title>
<body>

<p>
Ein <e>Stage 1</e> Archiv wird benutzt, wenn Sie den Bootstrap Vorgang
durchführen und das gesamte System vollständig kompilieren möchten.
</p>

<p>
Der Beginn von Stage 1 an erlaubt Ihnen die volle Kontrolle über sämtliche
Optimierungen und Funktionalitäten, die zur Buildzeit aktiviert werden müssen.
Dies macht eine <e>Stage 1</e> Installation zu einer guten Wahl für Powernutzer,
die wissen was sie tun. Es ist ebenfalls eine großartige Installationsmethode
wenn Sie mehr über die Innereien von Gentoo linux erfahren möchten.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage 1</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Erlaubt Ihnen die totale Kontrolle über die Optimierungseinstellungen und
    optionale Funktionalitäten, die von Beginn an auf Ihrem System aktiviert
    werden.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Geeignet für Benutzer, die wissen, was sie tun</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Erlaubt es Ihnen, mehr über das Innenleben von Gentoo zu lernen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Die Installation dauert lange</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Wenn Sie nicht beabsichtigen, die Einstellungen zu verändern, ist es vermutlich
    Zeitverschwendung
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Die Stage 2 Methode</title>
<body>

<p>
Ein <e>Stage 2</e> Archiv wird benutzt, um das System aus einer Umgebung heraus
zu kompilieren, in der der Bootstrap Vorgang bereits durchgeführt wurde
</p>

<p>
Die Stage 2 Installation erlaubt es Ihnen den Bootstrap Prozess zu
überspringen. Diese Möglichkeit ist gut, wenn sie mit den von uns gewählten
Optimierungseinstellungen für das Stage 2 Archiv zufrieden sind.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage 2</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Sie müssen den Bootstrap nicht ausführen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Schneller als ein Beginn von Stage 1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Sie können Einstellungen immer noch optimieren</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Sie können nicht soviel optimieren wie bei einer Stage 1 Installation</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Es ist immer noch nicht der schnellste Weg Gentoo zu installieren</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Sie müssen die Optimierungen akzeptieren, die wir für den Bootstrap
    gewählt haben
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Die Stage 3 Methode</title>
<body>

<p>
Eine <e>Stage 3</e> Installation beinhaltet ein Gentoo Linux Basissystem. Sie
müssen nur noch ein paar Anwendungen installieren, bei denen wir Ihnen die Wahl
überlassen wollen.
</p>

<p>
Die Auswahl des Stage 3 Archives ist die schnellste Möglichkeit Gentoo zu
installieren. Das bedeutet aber auch, dass Ihr Basis System die
Optimierungseinstellungen hat, die wir für Sie gewählt haben (um ehrlich zu
sein, das sind gute Einstellungen, die eine gute Balance zwischen
Geschwindigkeit und Stabilität wiederspiegeln). Stage3 ist ausserdem
notwendig, wenn Sie vorkompilierte Pakete zur Installation nutzen möchten oder
keine Internetverbindung zur Verfügung haben.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage 3</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Der schnellste Weg ein Gentoo Basis System zu bekommen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Sie können das System nicht optimieren -- es ist bereits gebaut</ti>
</tr>
</table>

<p>
Schreiben Sie sich auf (oder denken Sie daran) welches Stage Archiv sie
gewählt haben. Sie brauchen dies später, wenn Sie auswählen möchten, welche
LiveCD (oder anderes Installationsmedium) Sie verwenden werden. In diesem Zusammenhang
könnte es für Sie interessant sein, wenn Sie nach der Installation beschliessen, andere
Optimierungs-Einstellungen zu benutzen, dass Sie Ihr gesamtes System jederzeit neu kompilieren
können.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Die <e>Gentoo Installations CDs</e> sind bootfähige CDs, die eine eigene Gentoo Umgebung
enthalten. Sie erlauben es Ihnen, Linux von der CD zu booten. Während des
Bootvorgangs wird Ihre Hardware erkannt und die entsprechenden Treiber geladen.
Sie werden von Gentoo Entwicklern betreut.
</p>

<p>
Alle Installations CDs erlauben es Ihnen das System zu booten, das Netzwerk einzurichten, die
Festplatte zu partitionieren und die Partitionen zu formatieren und eine Gentoo
Installation über das Internet durchzuführen. Wir bieten zur Zeit zwei
Installations CDs an, die keinen Unterschied machen, solange Sie eine
Internetbasierte Installation mit den aktuellsten Paketen durchzuführen.
</p>

<p>
Wenn Sie eine Gentoo Installation ohne Internetverbindung durchführen wollen,
benutzen Sie bitte die Anleitungen in unseren <uri
link="2005.0/index.xml">Gentoo 2005.0 Handbüchern</uri>.
</p>

<p>
Die beiden verfügbaren Installations CDs die wir zur Zeit anbieten sind:
</p>

<ul>
  <li>
    Die Gentoo <e>Minimal</e> Installations CD, eine kleine, bootbare CD deren
    einziger Zweck es ist das System zu starten, das Netzwerk einzurichten und
    die Installation durchzuführen.
  </li>
  <li>
    Die Gentoo <e>Universal</e> Installations CD, eine bootbare CD mit den
    gleichen Möglichkeiten wie die Minmale Installations CD. Zusätzlich enthält
    diese ein Stage 1 und verschiedene Stage 3 Archive (für verschiedene
    Subarchitekturen).
  </li>
</ul>

<p>
Um Ihnen zu helfen, haben wir die wichtigsten Vor- und Nachteile beider
Installations CDs aufgelistet.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoos Minimal Installations CD</title>
<body>

<p>
Die Minimal Installations CD heisst <c>install-amd64-minimal-2005.0.iso</c> und
benötigt nur 52 MB Festplattenspeicher. Sie können diese Installations CD zur
Installation von Gentoo benutzen, aber benötigen immer eine funktionierende
Internetverbindung.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimal Installation CD</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Kleinster Download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Sie können eine Stage 1, Stage 2 oder Stage 3 Installation durchführen,
    Sie müssen nur das entsprechende Archiv aus dem Netz holen
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Beinhaltet keine Stage Archive, keinen Portage Snapshot, keine GRP
    Pakete und ist somit nicht für eine netzwerklose Installation geeignet.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Universal Installation CD</title>
<body>

<p>
Die Universal Installations CD heisst <c>install-amd64-universal-2005.0.iso</c>
und belegt eine 650 MB CD vollständig. Sie können mit dieser CD Gentoo
installieren, auch ohne funktionierende Internetverbindung.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universal Installation CD</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Beinhaltet alles, was Sie brauchen. Sie können sogar ohne Netzwerkverbindung
    eine Installation durchführen.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Großer Download</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Andere CDs</title>
<body>

<p>
Sie finden sogenannte <e>Package CDs</e> auf unseren Mirrors. Diese CD ist keine
Installations CD, aber eine zusätzliche Quelle die bei netzwerklosen
Installationen genutzt werden kann. Sie beinhalten vorkompilierte Pakete
(sogenannte GRP Sätze), mit den Sie zusätzliche Anwendungen (wie OpenOffice.org,
KDE, Gnome, ...) recht einfach nach netzwerklosen Installationen installieren
können.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Downloaden, Brennen und Booten einer Gentoo Installations CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden und Brennen der Installations CD</title>
<body>

<p>
Sie haben also entschieden, eine Gentoo Installations CD zu benutzen (wenn
nicht, sind Sie gerade im falschen Abschnitt). Zuerst werden wir nun die
Installations CD herunterladen und brennen. Wir haben nun einige Worte über
die zahlreichen LiveCDs verloren, vermutlich interessiert Sie nun auch wo Sie
sie herbekommen können?
</p>

<p>
Besuchen Sie einen unserer <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Spiegel</uri>
und rufen Sie das <path>releases/amd64/2005.0/installcd</path> Verzeichnis auf,
in dem die Installations CDs liegen.
</p>

<p>
In dem Verzeichnis liegen sogenannte ISO-Dateien. Diese
sind komplette CD Images, die Sie auf CD-R schreiben können.
</p>

<p>
Um festzustellen ob eine heruntergeladene Datei fehlerfrei übertragen wurde, können
Sie die MD5 Prüfsumme der Datei und die von uns bereitgestellte MD5 Prüfsumme
(wie z.B. <path>install-amd64-minimal-2005.0.iso.md5</path>) vergleichen. MD5
Prüfsummen vergleichen Sie unter Linux/Unix mit dem <c>md5sum</c> Tools oder
mit <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> unter Windows.
</p>

<p>
Ein weiterer Weg die Validität der heruntergeladenen Datei zu prüfen ist die
Nutzung von GnuPG um die von uns bereit gestellte kryptografische Signatur (die
Datei welche auf <path>.asc</path> endet) zu verifizieren. Laden Sie die
Signaturdatei herunter und installieren Sie die den Public Key:
</p>

<pre caption="Installieren des Public Key">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifizieren Sie nun die Signatur:
</p>

<pre caption="Verifizieren der kryptografischen Signatur">
$ <i>gpg - -verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Um die heruntergeladenen ISO(s) zu brennen müssen Sie den RAW-Modus wählen. Wie
das im einzelnen funktioniert hängt sehr stark vom verwendeten Programm ab. Wir
stellen <c>cdrecord</c> und <c>K3B</c> vor; weitere Informationen finden Sie in
der <uri link="/doc/de/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Mit cdrecord schreiben sie einfach <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;heruntergeladenes ISO Image</c>. (Ersetzen
    Sie <path>/dev/hdc</path> mit dem Device Pfad Ihres CD-RW Laufwerk).
  </li>
  <li>
    Mit K3B wählen Sie <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Danach können Sie das ISO Image innerhalb des 'Image to Burn' auswählen.
    Schliesslich klicken Sie <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Booten der Installations CD</title>
<body>

<p>
Wenn Sie die CDs erst einmal gebrannt haben, ist es Zeit diese zu booten. 
Entfernen Sie alle CDs aus den CD-Laufwerken, starten Sie Ihr System neu und 
gehen Sie ins BIOS. Im Normalfall gelangen sie durch drücken der ENTF, F1 oder 
ESC Taste dorthin. Im BIOS ändern Sie die Bootreihenfolge, so dass zuerst von 
der CD-ROM gebootet wird. Tun Sie dies nicht, bootet das System nach dem 
Reboot wieder von der Festplatte.
</p>

<p>
Jetzt legen Sie die CD in das CD-ROM Laufwerk und starten neu. Sie sollten einen
Bootscreen zu sehen bekommen. An diesem Screen
können Sie Enter drücken, um Gentoo mit den standardmäßigen Bootoptionen zu
starten. Sie können auch einen anderen Kernel und angepasste Bootoptionen
auswählen und erst dann Enter drücken.
</p>

<p>
Kernel angeben? Ja, wir bieten verschiedene Kernel auf unseren Installations CDs an. Der
Standardkernel ist <c>gentoo</c>. Andere Kernel sind für spezielle Hardware und
die <c>-nofb</c> Variante deaktiviert den Framebuffer.
</p>

<p>
Nachfolgend finden Sie einen kurzen Überblick über verfügbare Kernel:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Standard Kernel mit Unterstützung für K8 CPUs mit NUMA</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-em64t</ti>
  <ti>Wie gentoo, jedoch für gen. x86-64 mit SMP Unterstützung kompiliert</ti>
</tr>
</table>

<p>
Sie können auch noch einige Optionen mitgeben. Diese repräsentieren zusätzliche
optionale Einstellungen die Sie (de)aktivieren können. Die folgende Auflistung
erläutert die Kernel Optionen.
</p>

<pre caption="Verfügbare Boot Optionen">
- agpgart       loads agpgart (use if you have graphic problems,lockups)
- acpi=on       loads support for ACPI firmware
- ide=nodma     force disabling of DMA for malfunctioning IDE devices
- doscsi        scan for scsi devices (breaks some ethernet cards)
- dopcmcia      starts pcmcia service for PCMCIA cdroms
- nofirewire    disables firewire modules in initrd (for firewire cdroms,etc)
- nokeymap      disables keymap selection for non-us keyboard layouts
- docache       cache the entire runtime portion of cd in RAM, allows you
                to umount /mnt/cdrom to mount another cdrom.
- nodetect      causes hwsetup/kudzu and hotplug not to run
- nousb         disables usb module load from initrd, disables hotplug
- nodhcp        dhcp does not automatically start if nic detected
- nohotplug     disables loading hotplug service
- noapic        disable apic (try if having hardware problems nics,scsi,etc)
- noevms2       disable loading of EVMS2 modules
- nolvm2        disable loading of LVM2 modules
- hdx=stroke    allows you to partition the whole harddrive even when your BIOS
                can't handle large harddrives
- noload=module1[,module2[...]]
                disable loading of specified kernel modules
</pre>

<p>
Nun starten Sie Ihre CD, wählen einen Kernel und die Boot Optionen. Wir zeigen
Ihnen als Beispiel, wie Sie den <c>gentoo</c> Kernel mit <c>dopcmcia</c> als
Kernel Parameter booten:
</p>

<pre caption="Booten der Installations CD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Sie werden jetzt von einem anderen Boot Screen und einem Fortschrittsbalken
begrüßt. Wenn Sie Gentoo an einem System mit einer non-US Tastatur installieren
drücken Sie F2 um in den Verbose Mode zu wechseln und folgen Sie den
Anweisungen. Wenn binnen 10 Sekunden keine Auswahl getroffen wurde, wird das Standard
Tastaturlayout (US) geladen und der Bootvorgang fortgesetzt.
Nachdem der Bootprozess abgeschlossen ist, werden Sie automatisch als
Superuser &quot;root&quot; in das &quot;Live&quot; Gentoo Linux eingeloggt. Sie
sollten einen root Prompt (&quot;#&quot;) auf der aktuellen Konsole sehen und
durch das drücken von Alt-F2, Alt-F3 und Alt-F4 auf andere Konsolen wechseln
können. Um wieder zu Ausgangskonsole zu wechseln drücken Sie Alt-F1.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri link="#hardware">Konfiguration zusätzlicher
Hardware</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguration zusätzlicher Hardware</title>
<body>

<p>
Wenn Sie die Installations CD starten, versucht diese alle Ihre Hardware Geräte zu erkennen
und die entsprechende Kernel Module zu laden. In den allermeisten Fällen
funktioniert dies wunderbar. Dennoch kann es in einzelnen Fällen passieren, dass
nicht alle benötigten Module automatisch geladen werden. Wenn die PCI
Autoerkennung einen Teil Ihres Systems nicht erkennt, müssen Sie die entsprechenden
Kernel Module manuell laden.
</p>

<p>
Im nächsten Beispiel versuchen wir das <c>8139too</c> Modul (Unterstützung für
verschiedene Netzwerkkarten) zu laden:
</p>

<pre caption="Laden von Kernel Modulen">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie PCMCIA Unterstützung benötigen, sollten Sie das <c>pcmcia</c>
Initskript starten:
</p>

<pre caption="Starten des PCMCIA Initskript">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Verbessern der Festplatten Leistung</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ein fortgeschrittener Benutzer sind, möchten Sie die Festplatten
Leistung möglicherweise mit <c>hdparm</c> verbessern. Mit den <c>-tT</c>
Optionen können Sie die Leistung Ihrer Festplatte testen. Führen Sie dieses
Kommando mehrfach aus, um präzisere Werte zu erhalten.
</p>

<pre caption="Testen der Festplatten Leistung">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Um die Leistung zu verbessern können Sie eines der folgenden Beispiele
verwenden (oder selber experimentieren), welches <path>/dev/hda</path> als
Festplatte (ersetzen Sie <path>/dev/hda</path> mit dem richtigen Device Namen)
nutzt.
</p>

<pre caption="Verbessern der Festplatten Leistung">
<comment>DMA aktivieren:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>DMA aktivieren + sichere Leistungsverbesserungen:</comment>     # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optional: Benutzer Accounts</title>
<body>

<p>
Wenn Sie planen, anderen Menschen Zugriff auf Ihre Installation zu geben oder
mit <c>irssi</c> ohne root Rechte chatten möchten (aus Sicherheitsgründen), müssen
Sie die notwendigen Benutzer Accounts anlegen und das root Passwort ändern.
</p>

<p>
Um das root Passwort zu ändern benutzen Sie das <c>passwd</c> Programm:
</p>

<pre caption="Wechseln des root Passwort">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
Um einen Benutzer Account zu erstellen benötigen wir zunächst den Namen des
Accounts gefolgt von einem Passwort. Wir benutzen <c>useradd</c> und
<c>passwd</c> für diese Aufgaben. Im nächsten Beispiel erstellen wir den
Benutzer &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Erstellen eines Benutzer Accounts">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Hier Johns Passwort eingeben)</comment>
Re-enter password: <comment>(Das Passwort wiederholen)</comment>
</pre>

<p>
Sie können die Benutzerkennung von root zum neu erstellen Benutzer mit <c>su</c>
wechseln:
</p>

<pre caption="Wechseln des Benutzers">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Lesen der Dokumentation während der Installation</title>
<body>

<p>
Wenn Sie das Gentoo Handbook (entweder von der CD oder Online) während der
Installation lesen möchten stellen Sie zunächst sicher, dass Sie einen Benutzer
Account (wie in <uri link="#useraccounts">Optional: Benutzer Accounts</uri>
beschrieben) angelegt haben. Drücken Sie nun <c>Alt-F2</c> um sich an einem
neuen Terminal anzumelden.
</p>

<p>
Wenn Sie die Dokumentation auf der CD lesen möchten können Sie direkt
<c>links2</c> starten:
</p>

<pre caption="Lesen der Dokumentation auf der CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Nichtsdestotrotz ist die Online Version des Gentoo Handbuch vorzuziehen, da
diese aktueller als die auf der CD enthaltene ost. Sie können diese genausogut
mit <c>links2</c> durchblättern, allerdings erst, nachdem Sie das Kapitel
<e>Konfiguration des Netzwerk</e> durchgearbeitet haben (andernfalls haben Sie
keine Verbindung ins Internet um das Dokument anzuschauen):
</p>

<pre caption="Lesen der Online Dokumentation">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/de/handbook/handbook-amd64.xml</i>
</pre>

<p>
Sie können auf Ihr initiales Terminal mittels <c>Alt-F1</c> wechseln.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Starten des SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Wenn Sie anderen Benutzern während der Installation Zugriff auf Ihren Rechner
geben wollen (vielleicht weil diese Benutzer Sie bei der Installation
unterstützen oder sie diese für Sie durchführen), müssen Sie einen Benutzer
Account für sie erstellen oder ihnen möglicherweise gar das root Passwort
geben (machen Sie das <e>nur</e>, <e>wenn</e> Sie diesem Benutzer
<e>vollständig Vertrauen</e> können).
</p>

<p>
Um den SSH Daemon zu starten führen Sie folgendes Kommando aus:
</p>

<pre caption="Starten des SSH Daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Um sshd nutzen zu können müssen Sie das Netzwerk einrichten. Fahren Sie nun
mit dem nächsten Kapitel <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguration des Netzwerk</uri>
fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
