<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-arm-bootloader.xml,v 1.1 2009/01/03 14:12:36 keytoaster Exp $ -->

<sections>

<version>9.1</version>
<date>2008-05-02</date>

<section>
<title>Treffen Sie eine Wahl</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Jetzt, wo Ihr Kernel konfiguriert und kompiliert ist und die notwendigen
Konfigurationsdateien korrekt angepasst sind, ist es an der Zeit, den
<e>Bootloader</e> zu installieren. Dieses Programm wird Ihren Kernel später
booten, wenn Sie das System starten.
</p>

<p>
Es existieren verschiedene Bootloader für Linux/ARM. Sie müssen einen von ihnen
auswählen, nicht alle. Je nachdem, welche Maschine Sie verwenden, haben Sie
eventuell gar keine Wahl.
</p>

<table>
 <tr>
  <th>Maschine</th>
  <th>Unterstützte Bootloader</th>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://www.netwinder.org/about.html">NetWinder</uri></ti>
  <ti><uri link="#nettrom">NeTTrom</uri></ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/NSLU2">NSLU2 (aka SLUG)</uri></ti>
  <ti><uri link="#redboot">RedBoot</uri></ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://www.giantshoulderinc.com/hardware.html">Loft</uri></ti>
  <ti><uri link="#redboot">RedBoot</uri></ti>
 </tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="nettrom">
<title>NeTTrom</title>
<subsection>
<title>Updaten von NeTTrom</title>
<body>

<p>
Der NeTTrom Bootloader ist eine spezialisierte Firmware, die speziell für
NetWinder-Maschinen entwickelt wurde. Keine andere Hardware benutzt ihn und
aufgrund seiner Geschichte gibt es den Sourcecode nicht mehr. Jedoch finden sich
immer noch Firmware-Abbilder der letzten Version, weshalb Sie zuerst auf diese
Version, 2.3.3, updaten sollten. Dieser Abschnitt ist als Schnellstart gedacht
und nicht als Ersatz für das ganze <uri
link="http://www.netwinder.org/howto/Firmware-HOWTO-3.html">Firmware Upgrade
HOWTO</uri>.
</p>

<p>
Um Ihre Firmware installieren zu können, brauchen Sie die neueste Version des
Abbildes, die Hilfsprogramme zum Flashen und die entsprechende Unterstützung
durch Ihren Kernel. Sie finden den NetWinder Flash Treiber unter <c>NetWinder
flash support</c> in der Kernelsektion <c>Character devices</c>.
</p>

<pre caption="Installation von NeTTrom und den NetWinder Hilfsprogrammen">
# <i>emerge sys-boot/nettrom sys-block/nwutil</i>
</pre>

<warn>
Falls das Flashen Ihrer Firmware schiefgeht, können Sie diese nicht mit Software
wiederherstellen. Bitte stellen Sie vor dem Flashen sicher, dass Sie alle
Vorkehrungen gegen einen Stromausfall getroffen haben, und lesen Sie bitte die
<c>flashwrite(8)</c> man page.
</warn>

<p>
Sie haben nun die neueste Firmware, Sie haben die Flash-Hilfsprogramme
installiert, Ihr Kernel kann die Firmware schreiben und Sie haben die
<c>flashwrite(8)</c> man page gelesen? Dann auf zum Flashen!
</p>

<pre caption="Flashen der NetWinder-Firmware">
<comment>(Zuerst erstellen Sie ein Backup Ihrer vorhandenen Firmware)</comment>
# <i>dd if=/dev/nwflash of=/boot/nettrom.old bs=1</i>

<comment>(Dann können Sie die neue Firmware schreiben)</comment>
# <i>flashwrite /boot/nettrom</i>

<comment>(Zuletzt stellen Sie sicher, dass das Schreiben funktioniert hat (ersetzen Sie BYTEGRÖßE
durch die wirkliche Größe in Byte von nettrom))</comment>
# <i>dd if=/dev/nwflash of=/boot/nettrom.new bs=1 count=BYTEGRÖßE</i>
# <i>cmp /boot/nettrom /boot/nettrom.new</i>
</pre>

<p>
Falls alles glatt läuft, sollten Sie nun Ihr System neu starten können und nicht
mit einem toten Gerät enden. Lassen Sie uns nun einen Kernel booten.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Benutzen von NeTTrom</title>
<body>

<p>
NeTTrom kann einen Kernel auf verschiedenen Wegen booten, wir werden hier die
beiden gebräuchlichsten behandeln: direkt eingebettet im Flash und Laden von
einer ext2-Bootpartition.
</p>

<p>
Das Einbetten des Kernel in den Flashspeicher gestaltet sich mit dem
<c>nwlilo</c>-Hilfsprogramm relativ einfach. Einfach den Pfad zum gewünschten
Kernel wie auch die Kernel-Kommandozeile angeben (hier ist besonders der Wert
<c>root=</c> wichtig), und fertig!
</p>

<pre caption="Installation eines Kernels in den Flashspeicher">
# <i>nwlilo /boot/zImage "root=/dev/sda2 video=cyber2000fb"</i>
</pre>

<p>
Der andere Weg ist das Kopieren der vmlinuz-ELF auf Ihre ext2-Bootpartition und
die Konfiguration von NeTTrom, damit es diese Datei lädt. Wenn Sie Ihren Kernel
kopiert haben, müssen Sie Ihre Maschine neu starten, denn der einzige Weg,
NeTTrom zu konfigurieren, ist aus NeTTrom selber heraus. Stoppen Sie den
Autobootprozess, indem Sie <c>*</c> zweimal drücken, gefolgt von Enter. Im
folgenden Beispiel gehen wir davon aus, dass sich Ihre ext2-Bootpartition auf
<path>/dev/sda1</path> und Ihre Rootpartiton auf <path>/dev/sda3</path>
befindet.
</p>

<pre caption="Konfiguration von NeTTrom">
NeTTrom> <i>load-defaults</i>
NeTTrom> <i>setenv kernconfig fs</i>
NeTTrom> <i>setenv kerndev /dev/sda1</i>
NeTTrom> <i>setenv rootdev /dev/sda3</i>
NeTTrom> <i>setenv kernfile /boot/vmlinux</i>
NeTTrom> <i>setenv cmdappend [custom kernel cmdline settings]</i>
NeTTrom> <i>save-all</i>
NeTTrom> <i>boot</i>
</pre>

<p>
Es ist bei NetWinders nicht unüblich, dass Sie nicht-funktionierende
DMA-Hardware besitzen. Sollten Ihre Festplatten Ihnen Probleme bei
eingeschaltetem DMA machen, können Sie einfach <c>ide=nodma</c> zur
<c>cmdappend</c>-Zeile oben hinzufügen.
</p>

<p>
Ein komplettes NeTTrom-Befehlsverzeichnis finden Sie unter <uri
link="http://www.netwinder.org/howto/Firmware-HOWTO.html">NetWinder
Firmware-HOWTO</uri>.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit dem <uri link="#reboot">Neustart des Systems</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="redboot">
<title>RedBoot</title>
<subsection>
<title>Updaten von RedBoot</title>
<body>

<p>
Die <uri link="http://www.cygwin.com/redboot/">RedBoot</uri> Firmware ist
aufgrund Ihrer einfachen Benutzung ziemlich populär. Wir behandeln hier nicht
den Prozess des Updatens der Firmware, es gibt einfach zu viele Wege, auf denen
sich Fehler einschleichen können :). Falls Sie trotzdem updaten wollen, schauen
Sie bitte auf der <uri link="http://www.cygwin.com/redboot/">RedBoot
Homepage</uri> vorbei.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit dem <uri link="#reboot">Neustart des Systems</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<!-- TODO: write this
<subsection>
<title>Using RedBoot</title>
<body>

</body>
</subsection>
-->
</section>
<section id="uboot">
<title>Das U-Boot</title>
<subsection>
<title>Updaten von "Das U-Boot"</title>
<body>

<p>
<uri link="http://u-boot.sourceforge.net/">Das U-Boot</uri> vereint ein
mächtiges mit einem portierbaren Programm. Wir behandeln hier nicht den Prozess
des Updatens der Firmware, es gibt einfach zu viele Wege, auf denen sich Fehler
einschleichen können :). Falls Sie trotzdem updaten wollen, schauen Sie bitte
auf der <uri link="http://u-boot.sourceforge.net/">U-Boot Homepage</uri> vorbei.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit dem <uri link="#reboot">Neustart des Systems</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<!-- TODO: write this
<subsection>
<title>Using Das U-Boot</title>
<body>

</body>
</subsection>
-->
</section>
<section id="reboot">
<title>Neustart des Systems</title>
<subsection>
<body>

<p>
Verlassen Sie die Chroot-Umgebung und unmounten Sie alle gemounteten
Partitionen. Dann können Sie das magische Kommando schreiben, auf das Sie schon
lange gewartet haben: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Verlassen der Chroot-Umgebung, Unmounten aller Partitionen und Neustart">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Vergessen Sie nicht, die Boot-CD zu entfernen, anderenfalls wird anstelle Ihres
neuen Gentoo-Systems erneut die CD gebootet.
</p>

<p>
Nach dem Neustart in Ihr installiertes System können Sie mit der <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Finalisierung Ihrer Gentoo Installation</uri>
fortfahren.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
