<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-bootconfig.xml,v 1.2 2008/05/29 14:55:45 grahl Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>1</version>
<date>2008-05-02</date>

<section id="hardware">
<title>Extra Hardware Configuration  Konfiguration zusätzlicher Hardware</title>
<body>

<p>
When the Installation CD boots, it tries to detect all your hardware devices and
loads the appropriate kernel modules to support your hardware. In the
vast majority of cases, it does a very good job. However, in some cases it may 
not auto-load the kernel 
modules you need. If the PCI auto-detection missed some of your system's 
hardware, you will have to load the appropriate kernel modules manually.


Wenn Sie die Installations-CD starten, versucht diese alle Ihre Hardwaregeräte
zu erkennen und die entsprechenden Kernelmodule zu laden. In den allermeisten
Fällen funktioniert dies wunderbar. Dennoch kann es in einzelnen Fällen
passieren, dass nicht alle benötigten Module automatisch geladen werden. Wenn
die PCI Autoerkennung einen Teil Ihres Systems nicht erkennt, müssen Sie die
entsprechenden Kernelmodule manuell laden.
</p>

<p>
In the next example we try to load the <c>8139too</c> module (support for 
certain kinds of network interfaces):

>
Im nächsten Beispiel versuchen wir das <c>8139too</c> Modul zu laden
(Unterstützung für verschiedene Arten von Netzwerkkarten):
</p>

<pre caption="Laden von Kernelmodulen">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Optional: Tweaking Hard Disk Performance Optional: Verbessern der Festplattenleistung</title>
<body>

<p>
If you are an advanced user, you might want to tweak the IDE hard disk
performance using <c>hdparm</c>. With the <c>-tT</c> options you can
test the performance of your disk (execute it several times to get a
more precise impression):

Wenn Sie ein fortgeschrittener Benutzer sind, möchten Sie möglicherweise die
Festplattenleistung mit <c>hdparm</c> verbessern. Mit den <c>-tT</c>
Optionen können Sie die Leistung Ihrer Festplatte testen (führen Sie diesen
Befehl mehrfach aus, um präzisere Werte zu erhalten):
</p>

<pre caption="Testen der Festplattenleistung">
# <i>hdparm -tT /dev/sda</i>
</pre>

<p>
To tweak, you can use any of the following examples (or experiment
yourself) which use <path>/dev/sda</path> as disk (substitute with your
disk):

Um die Leistung zu verbessern, können Sie eines der folgenden Beispiele
verwenden (oder selber experimentieren), <path>/dev/hda</path> wird als
Festplatte benutzt (ersetzen Sie es mit Ihrer Festplatte):
</p>

<pre caption="Verbessern der Festplattenleistung">
<comment>DMA aktivieren:</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/sda</i>
<comment>DMA aktivieren + sichere Leistungsverbesserungen:</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/sda</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="useraccounts">
<title>Optional: User Accounts Optional: Benutzerkonten</title>
<body>

<p>
If you plan on giving other people access to your installation
environment or you want to chat using <c>irssi</c> without root privileges (for
security reasons), you need to create the necessary user accounts and change 
the root password.

Wenn Sie planen, anderen Leuten Zugriff auf Ihre Installation zu geben oder
mit <c>irssi</c> ohne root-Rechte chatten möchten (aus Sicherheitsgründen),
müssen Sie die notwendigen Benutzerkonten anlegen und das root-Passwort
ändern.
</p>

<p>
To change the root password, use the <c>passwd</c> utility:

Um das root-Passwort zu ändern benutzen Sie das <c>passwd</c> Programm:
</p>

<pre caption="Ändern des root-Passworts">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
To create a user account, we first enter their credentials, followed by
its password. We use <c>useradd</c> and <c>passwd</c> for these tasks.
In the next example, we create a user called &quot;john&quot;.

Um ein Benutzerkonto zu erstellen benötigen wir zunächst den Namen des Kontos,
gefolgt von einem Passwort. Wir benutzen <c>useradd</c> und <c>passwd</c> für
diese Aufgaben. Im nächsten Beispiel erstellen wir einen Benutzer namens
&quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Erstellen eines Benutzerkontos">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Enter john's password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter john's password)</comment>
</pre>

<p>
You can change your user id from root to the newly created user by using
<c>su</c>:

Sie können Ihre Benutzer-ID von root zum neu erstellen Benutzer mit <c>su</c>
wechseln:
</p>

<pre caption="Wechseln der Benutzer-ID">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Optional: Viewing Documentation while Installing Optional: Lesen der Dokumentation während der Installation</title>
<body>

<p>
If you want to view the Gentoo Handbook (either from-CD or online) during the
installation, make sure you have created a user account (see <uri
link="#useraccounts">Optional: User Accounts</uri>). Then press <c>Alt-F2</c> to
go to a new terminal and log in.

Wenn Sie das Gentoo Handbuch während der Installation lesen möchten, stellen
Sie zunächst sicher, dass Sie ein Benutzerkonto (wie in <uri
link="#useraccounts">Optional: Benutzerkonten</uri> beschrieben) angelegt
haben. Drücken Sie nun <c>Alt-F2</c> um sich an einem neuen Terminal anzumelden.
</p>

<p>
If you want to view the documentation on the CD you can immediately run
<c>lynx</c> to read it:

Wenn Sie die Dokumentation auf der CD lesen möchten können Sie direkt
<c>links</c> starten:
</p>

<pre caption="Viewing the on-CD documentation Lesen der Dokumentation auf der CD">
# <i>lynx /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
However, it is preferred that you use the online Gentoo Handbook as it will be
more recent than the one provided on the CD. You can view it using <c>lynx</c>
as well, but only after having completed the <e>Configuring your Network</e>
chapter (otherwise you won't be able to go on the Internet to view the
document):


Allerdings ist die Onlineversion des Gentoo Handbuchs vorzuziehen, da
diese aktueller als die auf der CD enthaltene ist.
</p>

<pre caption="Lesen der Online-Dokumentation">
# <i>lynx http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<p>
You can go back to your original terminal by pressing <c>Alt-F1</c>.

Sie können auf Ihr Ausgangsterminal mittels <c>Alt-F1</c> wechseln.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Optional: Starten des SSH-Daemons</title>
<body>

<p>
If you want to allow other users to access your computer during the
Gentoo installation (perhaps because those users are going to help you
install Gentoo, or even do it for you), you need to create a user
account for them and perhaps even provide them with your root password 
(<e>only</e> do that <e>if</e> you <b>fully trust</b> that user).


Wenn Sie anderen Benutzern während der Installation Zugriff auf Ihren Rechner
geben wollen (vielleicht weil diese Benutzer Sie bei der Installation
unterstützen oder sie diese für Sie durchführen), müssen Sie einen Benutzer
Account für sie erstellen oder ihnen möglicherweise gar das root Passwort
geben (machen Sie das <e>nur</e>, <e>wenn</e> Sie diesem Benutzer
<e>vollständig Vertrauen</e>).
</p>

<p>
To fire up the SSH daemon, execute the following command:

Um den SSH-Daemon zu starten führen Sie folgenden Befehl aus:
</p>

<pre caption="Starten des SSH-Daemons">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
To be able to use sshd, you first need to set up your networking. Continue with
the chapter on <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configuring your Network</uri>.

Um sshd nutzen zu können müssen Sie zuerst das Netzwerk einrichten. Fahren Sie
nun mit dem nächsten Kapitel <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguration des Netzwerks</uri> fort.
</p>

</body>
</section>
</included>
