<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-system.xml,v 1.63 2013/02/25 18:10:16 keytoaster Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Nach der Installation und Konfiguration der stage3 steht Ihnen ein Gentoo
Basissystem zur Verfügung. Dieses Kapitel beschreibt wie Sie zu diesem Punkt
kommen.
</abstract>

<version>20</version>
<date>2012-12-09</date>

<section>
<title>Chroot</title>
<subsection>
<title>Optional: Auswahl eines Mirrors</title>
<body>

<p>
Um Quellcode schnell herunterladen zu können, empfehlen wir einen schnellen
Spiegel auszuwählen. Portage schaut in <path>make.conf</path> nach einer
GENTOO_MIRRORS-Variable und benutzt die dort gelisteten Spiegel. Sie können auf
unserer <uri
link="/main/de/mirrors2.xml">Spiegelübersicht</uri> nach
einem nahegelegenen Spiegel suchen (da diese meist auch die schnellsten sind),
wir bieten jedoch auch ein nettes Tool namens <c>mirrorselect</c> an, welches
Ihnen ein nettes Interface anbietet, mit dem Sie die Spiegel, die Sie haben
wollen, auswählen können. Navigieren Sie einfach zu den Spiegeln Ihrer Wahl und
drücken Sie die Leertaste, um einen oder mehrere Spiegel auszuwählen.
</p>

<pre caption="Nutzung von mirrorselect für die GENTOO_MIRRORS-Variable">
# <i>mirrorselect -i -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Eine zweite wichtige Konfiguration ist die SYNC-Variable in
<path>make.conf</path>. Diese Variable enthält den rsync-Server, den Sie zum
aktualisieren Ihres Portage-Trees (die Kollektion von Ebuilds, Skripte die alle
Informationen enthalten, die Portage zur Installation von Software benötigt)
verwenden wollen. Auch wenn Sie dies manuell festlegen können,
<c>mirrorselect</c> kann Ihnen auch diesen Schritt abnehmen:
</p>

<pre caption="Mit mirrorselect einen rsync Server auswählen">
# <i>mirrorselect -i -r -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Nachdem Sie <c>mirrorselect</c> ausgeführt haben, ist es ratsam die
Einstellungen in <path>/mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</path> sorgfältig zu
überprüfen.
</p>

<note>
Wenn Sie manuell einen SYNC-Server in der <path>make.conf</path> setzen wollen,
sollten Sie die <uri
link="/main/en/mirrors-rsync.xml">Community-Mirror-Liste</uri> nach den Ihnen
naheliegendsten Servern durchsuchen. Wir empfehlen Ihnen, einen
<e>rotation</e> Mirror, bspw. <c>rsync.de.gentoo.org</c>, zu verwenden, anstatt
einen bestimmten Mirror auszuwählen. Dies hilft dabei, die Last zu verteilen,
und ist ausfallsicher, falls ein bestimmter Mirror offline ist.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kopieren der DNS-Informationen</title>
<body>

<p>
Einen Schritt müssen Sie noch machen, bevor Sie Ihre neue Umgebung betreten
können. Das ist das Kopieren der DNS-Informationen aus der
<path>/etc/resolv.conf</path> in die Chroot-Umgebung. Sie müssen diesen Schritt
ausführen, um sicherzustellen, dass Ihr Netzwerk nach dem Betreten der
Chroot-Umgebung noch funktioniert. <path>/etc/resolv.conf</path> enthält die
Nameserver für Ihr Netzwerk.
</p>

<pre caption="Kopieren der DNS-Informationen">
<comment>(Die "-L" Option wird benötigt um sicherzustellen, dass Sie keinen symbolischen Link kopieren.)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection test="not(func:keyval('arch')='IA64')">
<title>Mounten der benötigten Dateisysteme</title>
<body>

<p>
In wenigen Momenten werden wir die Wurzel des Linux-Systems auf den neuen Pfad
ändern. Um sicherzustellen, dass die neue Umgebung richtig funktioniert, müssen
wir dort bestimmte Dateisysteme ebenfalls verfügbar machen.
</p>

<p>
Mounten Sie das <path>/proc</path> Dateisystem nach
<path>/mnt/gentoo/proc</path>, um es der Installation zu ermöglichen, innerhalb
der chroot-Umgebung die vom Kernel bereitgestellten Informationen zu verwenden.
Bind-mounten Sie außerdem die <path>/dev</path> und <path>/sys</path>
Dateisysteme.
</p>

<pre caption="Mounten von /proc und /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount --rbind /sys /mnt/gentoo/sys</i>
# <i>mount --rbind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection test="func:keyval('arch')='IA64'">
<title>Mounten der /proc, /sys und /dev Dateisysteme</title>
<body>

<p>
Mounten Sie das <path>/proc</path> Dateisystem nach
<path>/mnt/gentoo/proc</path>, um es der Installation zu ermöglichen, innerhalb
der chroot-Umgebung die vom Kernel bereitgestellten Informationen zu verwenden.
Bind-mounten Sie außerdem die <path>/dev</path> und <path>/sys</path>
Dateisysteme.
</p>

<pre caption="Mounten von /proc, /sys und /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount --rbind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
# <i>mount --rbind /sys /mnt/gentoo/sys</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Betreten der neuen Umgebung</title>
<body>

<p>
Nachdem nun alle Partitionen initialisiert und das Basissystem installiert
ist, können Sie nun Ihre neue Installationsumgebung betreten, indem Sie
in die Umgebung chrooten. Das bedeutet, dass Sie von der aktuellen
Installationsumgebung (die Installations-CD oder ein anderes
Installationsmedium) in Ihr zu installierendes System (nämlich das der
initialisierten Partitionen) wechseln.
</p>

<p>
Das chrooting erfolgt in 3 Schritten. Als erstes werden wir das root von
<path>/</path> (auf dem Installationsmedium) nach /mnt/gentoo (auf Ihren
Partitionen) mittels chroot wechseln. Sie müssen nun eine neue Umgebung
anlegen, indem Sie <c>env-update</c> benutzen, was hauptsächlich neue
Umgebungsvariablen anlegt. Zu guter Letzt laden Sie diese Variablen durch
den Befehl <c>source</c> in den Speicher.
</p>

<pre caption = "Chroot in die neue Umgebung">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Glückwunsch! Sie sind nun in Ihrer neuen Gentoo Linux Umgebung. Natürlich sind
wir noch nicht fertig, darum gibt es auch noch einige Abschnitte in der
Anleitung, denen Sie folgen müssen. :-)
</p>

<p>
Falls Sie zu irgendeinem Zeitpunkt ein weiteres Terminal oder eine weitere
Konsole benötigen, um auf die chroot-Umgebung zuzugreifen, dann müssen Sie
lediglich die obigen Schritte erneut ausführen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="installing_portage">
<title>Konfiguration von Portage</title>
<subsection>
<title>Einen Portage-Snapshot entpacken</title>
<body>

<p>
Sie müssen nun einen Snapshot des Portage-Trees installieren, eine Sammlung von
Dateien, die Portage informieren, welche Porgramme installiert werden können,
welche Profile es gibt, etc. Die Inhalte dieses Snapshots werden nach
<path>/usr/portage</path> extrahiert.
</p>

<p>
Wir empfehlen den Einsatz von <c>emerge-webrsync</c>. Dieses Tool lädt den
neuesten Portage-Snapshot (welcher täglich veröffentlicht wird) von einem
unserer Mirror herunter und installiert ihn auf Ihrem System.
</p>

<pre caption="Ausführen von emerge-webrsync zur Installation eines Portage-Snapshots">
# <i>mkdir /usr/portage</i>
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Portage-Tree updaten</title>
<body>

<p>
Sie können nun Ihren Portage-Tree auf den aktuellsten Stand bringen. <c>emerge
--sync</c> verwendet das rsync-Protokoll um den Portage-Tree (den Sie vorhin mit
<c>emerge-webrsync</c> bezogen haben) in den neuesten Zustand zu bringen.
</p>

<pre caption="Portage-Tree updaten">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Wenn Sie ein langsames Terminal verwenden, wie einige Framebuffer
oder eine serielle Konsole, dann können Sie die --quiet Option hinzufügen um
den Vorgang zu beschleunigen)</comment>
# <i>emerge --sync --quiet</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie sich hinter einer Firewall befinden, die rsync-Verkehr blockiert,
können Sie diesen Schritt auch ignorieren, da Sie schon einen recht aktuellen
Portage-Tree besitzen.
</p>

<p>
Falls Sie gewarnt werden, dass eine neue Version von Portage verfügbar ist und
Sie aktualisieren sollten, sollten Sie dies nun mit dem Befehl <c>emerge
--oneshot portage</c> tun.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Auswahl des richtigen Profils</title>
<body>

<p>
Zunächst ist eine kleine Defintion notwendig.
</p>

<p>
Ein Profil ist existenziell für ein Gentoo-System. Es definiert nicht nur
Standardwerte für USE, CFLAGS und andere wichtige Variablen, es beschränkt das
System auch auf eine definierte Masse an Paketversionen. Dies alles wird von
Gentoo-Entwicklern betreut.
</p>

<p>
Bisher hatten Benutzer mit Profilen wenig zu tun. Jedoch kann es bestimmte
Umstände geben in denen ein Profilwechsel möglicherweise notwendig ist.
</p>

<p>
Sie können das aktuell verwendete Profil mit dem folgenden Befehl anzeigen:
</p>

<pre caption="Überprüfen des Systemprofils">
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/> *
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/server
</pre>

<p>
Wie Sie sehen können, sind außerdem <c>desktop</c> und <c>server</c> Subprofile
für einige Architekturen verfügbar. <c>eselect profile list</c> zeigt Ihnen alle
verfügbaren Profile an.
</p>

<p>
Nachdem Sie sich die verschiedenen Profile für Ihre Architektur angesehen haben,
können Sie, sofern Sie dies wünschen, ein anderes verwenden:
</p>

<pre caption="Profile wechseln">
# <i>eselect profile set 2</i>
</pre>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Wenn Sie eine reine 64-Bit-Umgebung wünschen, ohne 32-Bit-Anwendungen oder
-Bibliotheken, sollten Sie ein kein-Multilib Profil verwenden:
</p>

<pre test="func:keyval('arch')='AMD64'" caption="Wechsel auf ein kein-Multilib Profil">
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/> *
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/no-multilib
  [4]   <keyval id="profile"/>/server
<comment>(Wählen Sie das no-multilib-Profil aus)</comment>
# <i>eselect profile set 3</i>
<comment>(Überprüfen Sie die Änderung)</comment>
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/>
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/no-multilib *
  [4]   <keyval id="profile"/>/server
</pre>

<note>
Das Unterprofil <c>developer</c> ist für Aufgaben der Gentoo Linux Entwicklung
gedacht. Es ist <e>nicht</e> dafür gedacht generelle Entwicklungsumgebungen
einrzurichten.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection id="configure_USE">
<title>Konfiguration der USE-Variable</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> heißt eine der mächtigsten Variable, die Gentoo seinen Benutzern
anbietet. Viele Programme können mit oder ohne optionale Unterstützung für
bestimmte Dinge übersetzt werden. Beispielsweise können einige Programme mit
gtk Unterstützung oder mit qt Unterstützung übersetzt werden oder mit keiner
der beiden. Einige Programme können mit oder ohne SSL-Unterstützung übersetzt
werden. Einige Programme können sogar mit Framebuffer-Support (svgalib)
anstelle von X11-Support (X-server) übersetzt werden.
</p>

<p>
Die meisten Distributionen kompilieren ihre Pakete mit eingeschalteter
Unterstützung für alles, was möglich ist. Dies vergrößert die Programme,
verlängert die Startzeit und, nicht zu vergessen, erhöht die Abhängigkeiten.
Mit Gentoo können Sie selbst bestimmen, mit welchen Optionen ein Paket
übersetzt werden soll. Hier kommen die <c>USE</c>-Variable ins Spiel.
</p>

<p>
Mit der <c>USE</c>-Variable definieren Sie Schlagworte, die dann auf
Optionen beim Übersetzen abgebildet werden. Zum Beispiel wird <e>ssl</e>
zu SSL-Unterstützung führen, wenn das Programm dies unterstützt.
<e>-X</e> entfernt die X-Server-Unterstützung (beachten Sie das
Minuszeichen). <e>gnome gtk -kde -qt4</e> führt zu übersetzten Programmen mit
Gnome- (und gtk-) Unterstützung aber ohne KDE- (und QT-) Unterstützung, also zu
einem ganz auf GNOME ausgerichteten System.
</p>

<p>
Die Standardeinstellungen für <c>USE</c> sind in der
<path>make.defaults</path> Datei in Ihrem Profil definiert.
Sie finden <path>make.defaults</path> Dateien in dem Verzeichnis, auf das
<path>/etc/portage/make.profile</path> zeigt sowie allen übergeordneten
Verzeichnissen. Die Gesamtheit aller aktivierten USE-Flags ergibt sich aus
allen Angaben von <c>USE</c> in allen <path>make.defaults</path> Dateien. Was
Sie in <path>/etc/portage/make.conf</path> platzieren, wird zu den
Standardeinstellungen addiert. Wenn Sie der <c>USE</c>-Einstellung etwas
hinzufügen, werden die Standardvorgaben damit erweitert. Wenn Sie aus der
<c>USE</c>-Einstellung etwas entfernen (mit einem Minuszeichen davor), so wird
dies aus der Standardeinstellung entfernt (falls es überhaupt in dieser
vorhanden war). <e>Niemals</e> sollten Sie irgendwas in
<path>/etc/portage/make.profile</path> modifizieren; dies wird beim nächsten
Update von Portage überschrieben!
</p>

<p>
Eine vollständige Beschreibung zu <c>USE</c> können Sie im zweiten Teil des
Gentoo-Handbuchs, <uri link="?part=2&amp;chap=2">USE-Flags</uri>,
lesen. Eine vollständige Beschreibung der USE-Flags finden Sie in Ihrem System
in <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<pre caption="Verfügbare USE-Flags anschauen">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Sie können mit den Pfeiltasten scrollen, verlassen Sie less mit 'q')</comment>
</pre>

<p>
Als Beispiel nun die <c>USE</c>-Einstellung für ein
KDE-basiertes System mit Überstützung für DVD, ALSA und
CD-Brenner.
</p>

<pre caption="/etc/portage/make.conf öffnen">
# <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="USE-Einstellung">
USE="-gtk -gnome qt4 kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
