<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.30 -->

<sections>

<version>2.12</version>
<date>2006-03-16</date>

<section>
<title>Hardwareanforderungen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Bevor wir loslegen, führen wir zuerst die Hardwareanforderungen auf, die Sie
benötigen um Gentoo erfolgreich auf Ihrem System zu installieren.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardwareanforderungen</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>Jede PowerPC64 CPU</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Systeme</th>
  <ti>
    IBM RS/6000s, Power Macintosh G5, IBM pSeries und IBM iSeries
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Arbeitsspeicher</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Festplattenspeicher</th>
  <ti>1.5 GB (ohne Swap Speicher)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap Speicher</th>
  <ti>Mindestens 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Für eine komplette Liste der unterstützten Systeme besuchen Sie bitte die Seite
<uri>http://www.linuxppc64.org/hardware.shtml</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste aus hb-install-x86-medium.xml (mit s/x86/ppc/) -->
<!-- START -->
<section>
<title>Die Gentoo Installations-CDs</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Die <e>Gentoo Installations-CDs</e> sind bootfähige CDs, die eine eigene Gentoo
Umgebung enthalten. Sie erlauben es Ihnen, Linux von der CD zu booten. Während
des Bootvorgangs wird Ihre Hardware erkannt und die entsprechenden Treiber
geladen. Sie werden von Gentoo Entwicklern betreut.
</p>

<p>
Alle Installations-CDs erlauben es Ihnen das System zu booten, das Netzwerk
einzurichten, die Partitionen zu initialisieren und eine Gentoo Installation
über das Internet zu starten. Wir bieten zur Zeit zwei Installations-CDs an,
die keinen Unterschied machen, solange Sie eine internetbasierte Installation
mit den aktuellsten Paketen durchzuführen.
</p>

<p>
Wenn Sie eine Gentoo Installation ohne Internetverbindung durchführen wollen,
benutzen Sie bitte die Installationsanleitungen in unseren <uri
link="2006.0/index.xml">Gentoo 2006.0 Handbüchern</uri>. Das wird momentan
allerdings nicht für die PPC64 Architektur unterstüzt.
</p>

<p>
The two Installation CDs that we currently provide are:
</p>

<ul>
  <li>
    The Gentoo <e>Minimal</e> Installation CD, a small, no-nonsense, bootable
    CD which sole purpose is to boot the system, prepare the networking and
    continue with the Gentoo installation.
  </li>
  <li>
    The Gentoo <e>Universal</e> Installation CD, a bootable CD with the same
    abilities as the Minimal Installation CD. Additionally, it contains
    several stage3 tarballs (optimized for the individual subarchitectures).
  </li>
</ul>

<p>
To help you decide which Installation CD you need, we have written down the
major advantages and disadvantages of each Installation CD.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoos Minimal Installations-CD</title>
<body>

<p>
Die Minimal Installations-CD heißt <c>install-ppc64-minimal-2006.0.iso</c>
und belegt nur 124 MB Plattenspeicher. Sie können diese Installations-CD
benutzen, allerdings nur mit einer funktionierenden Internetverbindung.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimal Installations-CD</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Kleinster Download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Beinhaltet kein stage3-Archiv, keinen Portage-Snapshot, keine GRP-Pakete
    und ist somit nicht für eine netzwerklose Installation geeignet.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoos Universal Installation CD</title>
<body>

<p>
Die Universal Installations-CD heißt
<c>install-ppc64-universal-2006.0-32ul.iso</c> und belegt 460 MB. Sie können
diese Installations-CD verwenden um Gentoo zu installieren, sie können damit
auch Gentoo ohne eine funktionierende Internetverbindung installieren. Nur für
den Fall, dass Sie Gentoo auch zu einem anderen PC bringen wollen, als dem auf
dem Sie gerade Gentoo installieren :)
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universal Installations-CD</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Enthält alles was Sie benötigen. Sie können sogar ohne eine
    Netzwerkverbindung installieren.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Großer Download</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Der stage3-Tarball</title>
<body>

<p>
Ein stage3-Tarball ist ein Archiv, dass eine minimale Gentoo-Umgebung enthält.
Dieses ist dazu geneigt die Gentoo-Installation, mit den Anweisungen in diesem
Handbuch, fortzuführen. Bisher beschrieb das Gentoo Handbuch die Installation
unter Verwendung eines von drei stage-Tarballs. Obwohl Gentoo weiterhin die
stage1- und stage2-Tarballs bereitstellt, verwendet die offizielle
Installationsmethode einen stage3-Tarball. Wenn Sie daran interessiert sind
eine Gentoo-Installation mit einem stage1- oder stage2-Tarball durchzuführen,
lesen Sie bitte die Gentoo FAQ zu <uri link="/doc/de/faq.xml#stage12">Wie
installiere ich Gentoo mit einem stage1- oder stage2-Tarball?</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Downloaden, Brennen und Booten einer Gentoo Installations-CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden und Brennen der Installations-CD</title>
<body>

<p>
Sie haben also entschieden, eine Gentoo Installations-CD zu benutzen. Zuerst
werden wir die Installations-CD herunterladen und brennen. Wir haben nun
einige Worte über die zahlreichen Installations-CDs verloren, vermutlich
interessiert Sie nun auch wo Sie diese herbekommen können?
</p>

<p>
Sie können jede der Installations-CDs (und Package CD auch, wenn Sie möchten)
von einem unserer <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Spiegel</uri> herunterladen.
Die Installations-CDs befinden sich im
<path>releases/ppc/2006.0/ppc64/installcd</path> Verzeichnis.
</p>

<p>
In diesem Verzeichnis finden Sie ISO-Dateien. Dies sind komplette
CD-Images, die Sie auf eine CD-R schreiben können.
</p>

<p>
Um festzustellen ob eine heruntergeladene Datei fehlerfrei übertragen wurde,
können Sie die MD5-Prüfsumme der Datei und die von uns bereitgestellte
MD5-Prüfsumme (wie z.B. <path>install-ppc64-minimal-2006.0.iso.DIGESTS</path>)
vergleichen. MD5-Prüfsummen vergleichen Sie unter Linux/Unix mit dem
<c>md5sum</c> Tool oder mit <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> für Windows.
</p>

<p>
Ein weiterer Weg die Validität der heruntergeladenen Datei zu prüfen ist die
Nutzung von GnuPG um die von uns bereitgestellte kryptografische Signatur (die
Datei welche auf <path>.asc</path> endet) zu verifizieren. Laden Sie die
Signaturdatei herunter und besorgen Sie sich den Public Key:
</p>

<pre caption="Besorgen des Public Keys">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifizieren Sie nun die Signatur:
</p>

<pre caption="Verifizieren der kryptografischen Signatur">
$ <i>gpg --verify &lt;Signaturdatei&gt; &lt;heruntergeladenes ISO&gt;</i>
</pre>

<p>
Um die heruntergeladenen ISO(s) zu brennen müssen Sie den RAW-Modus wählen. Wie
das im einzelnen funktioniert hängt sehr stark vom verwendeten Programm ab. Wir
stellen <c>cdrecord</c> und <c>K3B</c> vor; weitere Informationen finden Sie 
in der <uri link="/doc/de/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Mit cdrecord schreiben sie einfach <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;heruntergeladenes ISO Image&gt;</c> (ersetzen Sie 
    <path>/dev/hdc</path> mit dem Gerätepfad Ihres CD-RW Laufwerk).
  </li>
  <li>
    Mit K3B wählen Sie <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Danach können Sie das ISO Image innerhalb des 'Image to Burn' Dialogs
    auswählen. Schliesslich klicken Sie <c>Start</c>.
  </li>
  <li>
    Mit Mac OS X Panther, starten Sie <c>Disk Utility</c> unter
    <path>Applications/Utilities</path>, wählen <c>Open</c> aus dem
    <c>Images</c> Menü, wählen das gemountete Disk Image im Hauptfenster aus
    und wählen <c>Burn</c> im <c>Images</c> Menü.
  </li>
  <li>
    Mit Mac OS X Jaguar, starten Sie <c>Disk Copy</c> unter
    <path>Applications/Utilities</path>, wählen <c>Burn Image</c> aus dem
    <c>File</c> Menü, wählen das ISO und klicken auf den <c>Burn</c> Button.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Standard: Booten der Installations-CD auf einem Apple/IBM</title>
<body>

<p>
Legen Sie die Installations-CD in das CD-ROM Laufwerk und starten das System
neu.  Halten Sie während des Startvorgangs die Taste "C" gedrückt. Sie werden
mit einer freundlichen Willkommensnachricht und einem <e>boot:</e>
Prompt am unteren Ende des Bildschirm begrüßt.
</p>

<p>
Sie können an diesem Prompt außerdem noch einige Kernel Optionen anpassen. Die
folgende Tabelle listet die verfügbaren Bootoptionen auf, die Sie hinzufügen
können:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Bootoption</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Diese Option benötigt einen der herstellerspezifischen Tags:
    <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> oder
    <c>ofonly</c>. Sie können an diesen Tag außerdem noch die Auflösung und
    Refreshrate anhängen, die Sie nutzen möchten, z.B. 
    <c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>. Wenn Sie unsicher sind benutzen Sie
    <c>ofonly</c>, diese Option wird meistens sicher funktionieren.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Deaktiviert den Level 3 Cache bei einigen PowerBooks (wird zumindest für den
    17'' benötigt)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>debug</c></ti>
  <ti>
    Aktiviert verboses Booten, öffnet eine initrd Shell, die genutzt werden kann
    und die Installations-CD zu debuggen
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep=X</c></ti>
  <ti>
    Wartet X Sekunden bevor es weitergeht; Dass ist bei manchen sehr alten SCSI
    CD-ROMs von nöten, die die CD nicht schnell genug anlaufen lassen
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>bootfrom=X</c></ti>
  <ti>
    Bootet von einem anderen Laufwerk
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
An diesem Prompt drücken Sie Enter und eine komplette Gentoo Linux Umgebung
wird von der CD geladen. Fahren Sie mit <uri link="#booted">Und wenn Sie
gestartet haben...</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>IBM pSeries</title>
<body>

<p>
Die pSeries sollte Ihre CD automatisch booten, manchmal ist dies jedoch nicht
der Fall. In diesem Fall müssen Sie Ihr CD-ROM als bootbares Gerät im Multi-Boot
Menü einrichten. Wenn Sie Ihren Rechner mit angeschloßenem Monitor und Tastatur
starten können Sie das Multi-Boot Menü erreichen indem Sie die F1 Taste während
des Starts drücken. Wenn Sie Ihren Rechner von der seriellen Konsole starten,
müssen Sie <c>1</c> drücken. Drücken Sie die Taste wenn Sie den Anfang der
folgenden Zeile auf der seriellen Konsole sehen:
</p>

<pre caption="Drücken sie die Taste '1' wenn diese Zeile erscheint">
memory      keyboard     network      scsi      speaker
</pre>

<p>
Die andere Möglichkeit ist es in OpenFirmware zu wechseln und es von dort
zu erledigen:
</p>

<ol>
  <li>
    In OpenFirmware booten: gleiche Porzedur wie bei Multi-Boot (einige Zeilen
    weiter oben beschrieben), verwenden Sie aber F8 und 8 anstatt von F1 und 1.
  </li>
  <li>Führen Sie diesen Befehl aus 0> boot cdrom:1,yaboot</li>
  <li>Zurücktreten und genießen!</li>
</ol>

<note>
Wenn sie etwas wie die folgende Ausgabe erhalten ist OpenFirmware nicht korrekt
eingerichtet. Bitte verwenden Sie die Multi-Boot Option wie oben beschrieben.
</note>

<pre caption="Ausgabe wenn OpenFirmware nicht korrekt eingerichtet ist">
0 > boot cdrom:1,yaboot
 ok
0 >
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Und wenn Sie gestartet haben...</title>
<body>

<p>
Sie werden mit einen Root Prompt ("#") auf der aktuellen Konsole begrüßt. Mit
Alt-fn-F2, Alt-fn-F3 und Alt-fn-F4 können Sie auch auf weitere Konsolen
wechseln. Gehen Sie mit Alt-fn-F1 wieder auf die Ausgangskonsole zurück.
</p>

<p>
Wenn Sie Gentoo auf einem System mit einer nicht-US Tastatur installieren,
benutzen Sie <c>loadkeys</c> um eine zu Ihrer Tastatur passende Keymap zu
laden. Um die verfügbaren Keymaps aufzulisten führen Sie 
<c>ls /usr/share/keymaps/i386</c> aus.
</p>

<pre caption="Auflisten der verfügbaren Keymaps">
<comment>(PPC benutzt x86 Keymaps auf den meisten Systemen. Die Mac/PPC Keymaps
auf der Installations-CD sind ADB Keymaps und nicht zur Benutzung mit dem 
Installations-CD Kernel geeignet)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Laden Sie nun die Keymap Ihrer Wahl:
</p>

<pre caption="Laden einer Keymap">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri
link="#hardware">Konfiguration zusätzlicher Hardware</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguration zusätzlicher Hardware</title>
<body>

<p>
Wenn Sie die Installations-CD starten, versucht diese alle Ihre Hardwaregeräte
zu erkennen und die entsprechenden Kernelmodule zu laden. In den allermeisten
Fällen funktioniert dies wunderbar. Dennoch kann es in einzelnen Fällen
passieren, dass nicht alle benötigten Module automatisch geladen werden. Wenn
die PCI Autoerkennung einen Teil Ihres Systems nicht erkennt, müssen Sie die
entsprechenden Kernelmodule manuell laden.
</p>

<p>
Im nächsten Beispiel versuchen wir das <c>8139too</c> Modul zu laden
(Unterstützung für verschiedene Arten von Netzwerkkarten):
</p>

<pre caption="Laden von Kernelmodulen">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Verbessern der Festplattenleistung</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ein fortgeschrittener Benutzer sind, möchten Sie möglicherweise die
Festplattenleistung mit <c>hdparm</c> verbessern. Mit den <c>-tT</c>
Optionen können Sie die Leistung Ihrer Festplatte testen (führen Sie diesen
Befehl mehrfach aus, um präzisere Werte zu erhalten):
</p>

<pre caption="Testen der Festplattenleistung">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Um die Leistung zu verbessern, können Sie eines der folgenden Beispiele
verwenden (oder selber experimentieren), <path>/dev/hda</path> wird als
Festplatte benutzt (ersetzen Sie es mit Ihrer Festplatte):
</p>

<pre caption="Verbessern der Festplattenleistung">
<comment>DMA aktivieren:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>DMA aktivieren + sichere Leistungsverbesserungen:</comment>     # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optional: Benutzeraccounts</title>
<body>

<p>
Wenn Sie planen, anderen Leuten Zugriff auf Ihre Installation zu geben oder
mit <c>irssi</c> ohne root Rechte chatten möchten (aus Sicherheitsgründen),
müssen Sie die notwendigen Benutzer Accounts anlegen und das root Passwort
ändern.
</p>

<p>
Um das root Passwort zu ändern benutzen Sie das <c>passwd</c> Programm:
</p>

<pre caption="Ändern des root Passworts">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(neues Passwort eingeben)</comment>
Re-enter password: <comment>(Passwort erneut eingeben)</comment>
</pre>

<p>
Um einen Benutzeraccount zu erstellen benötigen wir zunächst den Namen des
Accounts gefolgt von einem Passwort. Wir benutzen <c>useradd</c> und
<c>passwd</c> für diese Aufgaben. Im nächsten Beispiel erstellen wir einen
Benutzer namens &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Erstellen eines Benutzeraccounts">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Johns Passwort eingeben)</comment>
Re-enter password: <comment>(Johns Passwort erneut eingeben)</comment>
</pre>

<p>
Sie können Ihre Benutzer ID von root zum neu erstellen Benutzer mit <c>su</c>
wechseln:
</p>

<pre caption="Wechseln der Benutzer ID">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Lesen der Dokumentation während der Installation</title>
<body>

<p>
Wenn Sie das Gentoo Handbuch während der Installation lesen möchten, stellen
Sie zunächst sicher, dass Sie einen Benutzeraccount (wie in <uri
link="#useraccounts">Optional: Benutzeraccounts</uri> beschrieben) angelegt
haben. Drücken Sie nun <c>Alt-F2</c> um sich an einem neuen Terminal anzumelden.
</p>

<p>
Wenn Sie die Dokumentation auf der CD lesen möchten können Sie direkt
<c>links</c> starten:
</p>

<pre caption="Lesen der Dokumentation auf der CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Allerdings ist die Onlineversion des Gentoo Handbuchs vorzuziehen, da
diese aktueller als die auf der CD enthaltene ist.</p>

<pre caption="Lesen der Online Dokumentation">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/de/handbook/handbook-ppc64.xml</i>
</pre>

<p>
Sie können auf Ihr Ausgangsterminal mittels <c>Alt-F1</c> wechseln.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Starten des SSH Daemons</title>
<body>

<p>
Wenn Sie anderen Benutzern während der Installation Zugriff auf Ihren Rechner
geben wollen (vielleicht weil diese Benutzer Sie bei der Installation
unterstützen oder sie diese für Sie durchführen), müssen Sie einen Benutzer
Account für sie erstellen oder ihnen möglicherweise gar das root Passwort
geben (machen Sie das <e>nur</e>, <e>wenn</e> Sie diesem Benutzer
<e>vollständig Vertrauen</e>).
</p>

<p>
Um den SSH Daemon zu starten führen Sie folgenden Befehl aus:
</p>

<pre caption="Starten des SSH Daemons">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Um sshd nutzen zu können müssen Sie zuerst das Netzwerk einrichten. Fahren Sie
nun mit dem nächsten Kapitel <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguration des Netzwerks</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
