<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.33 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-ppc-disk.xml,v 1.18 2006/02/08 03:35:41 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>2.4</version>
<date>2005-08-25</date>

<section>
<title>Einführung in Block Devices</title>
<subsection>
<title>Block Devices</title>
<body>

<p>
Wir werden einen guten Einblick in die Festplatten bezogenen Aspekte von Gentoo
Linux und Linux im allgemeinen, inklusive Linux Dateisystemen, Partitionen und
Block Devices erhalten.
Dann, sobald Sie mit den Vor- und Nachteilen von Festplatten und Dateisystemen
vertraut sind, werden Sie durch den Prozess des Partitionierens und der
Dateisystemerstellung für Ihre Gentoo Linux Installation geführt.
</p>

<p>
Zu Beginn werden wir Ihnen <e>Block Devices</e> vorstellen. Das berühmteste
Block Device is warscheinlich das, welches das erste IDE Laufwerk in einem
Linux System repräsentiert, namentlich <path>/dev/hda</path>. Wenn Ihr System
SCSI oder SATA Laufwerke verwendet, dann wäre Ihre erste Festplatte
<path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Das obige Block Device repräsentiert ein abstraktes Interface zur Festplatte.
Benutzerprogramme können diese Block Device benutzen, um Ihre Festplatte
anzusprechen, ohne sich darum zu kümmern, ob Ihre Festplatten IDE, SCSI oder
irgendwas anderes sind. Das Programm kann den Speicherplatz auf der Festplatte
einfach als eine Anhäufung von zusammenhängenden, beliebig zugreifbaren
512-Byte Blöcken ansprechen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partitionen</title>
<body>

<p>
Obwohl es theoretisch möglich ist eine ganze Festplatte zu nutzen, um Ihr Linux
System zu beherbergen, wird dies in der Praxis so gut wie nie gemacht.
Stattdessen werden komplette Festplatten Block Devices in kleinere, besser
verwaltbare Block Devices unterteilt. Auf den meisten Systemen werden sie
<e>Partitionen</e> genant.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Erstellung eines Partitionsschemas</title>
<subsection>
<title>Standard Partitionsschema</title>
<body>

<p>
Wenn Sie nicht daran interessiert sind ein Partitionsschema für Ihr System zu
erstellen, können Sie das (nicht LVM) Partitionsschema verwenden, welches wir
in diesem Handbuch benutzen:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition NewWorld</th>
  <th>Partition OldWorld</th>
  <th>Partition Pegasos</th>
  <th>Partition RS/6000</th>
  <th>Dateisystem</th>
  <th>Größe</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti>(nicht anwendbar)</ti>
  <ti>(nicht anwendbar)</ti>
  <ti>(Partition Map)</ti>
  <ti>32k</ti>
  <ti>Apple_partition_map</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda2</path></ti>
  <ti>(nicht anwendbar)</ti>
  <ti>(nicht anwendbar)</ti>
  <ti>(nicht anwendbar)</ti>
  <ti>(bootstrap)</ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Apple_Bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>(nicht anwendbar)</ti>
  <ti>(nicht anwendbar)</ti>
  <ti>(nicht anwendbar)</ti>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>(PReP Boot)</ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Typ 0x41</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>(nicht anwendbar)</ti>
  <ti><path>/dev/hda2</path> (wenn quik verwendet wird)</ti>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti>(nicht benötigt)</ti>
  <ti>ext2</ti>
  <ti>32MB</ti>
  <ti>Boot Partition</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda3</path></ti>
  <ti><path>/dev/hda2</path>(<path>/dev/hda3</path> wenn quik verwendet wird)</ti>
  <ti><path>/dev/hda2</path></ti>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>(swap)</ti>
  <ti>512M</ti>
  <ti>Swap Partition, Typ 0x82</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda4</path></ti>
  <ti><path>/dev/hda3</path>(<path>/dev/hda4</path> wenn quik verwendet wird)</ti>
  <ti><path>/dev/hda3</path></ti>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>ext3, xfs</ti>
  <ti>Rest der Festplatte</ti>
  <ti>Root Partition, Typ 0x83</ti>
</tr>
</table>

<note>
Es gibt einige Partionen mit Namen wie:<path>Apple_Driver63, Apple_Driver_ATA,
Apple_FWDriver, Apple_Driver_IOKit, Apple_Patches</path>. Wenn Sie nicht planen
MacOS 9 einzuseten können Sie diese löschen, da Mac OS X und Linux diese nicht 
benötigen. Um diese zu löschen verwenden Sie entweder parted oder löschen die 
gesamte Platte durch Initialisierung der Partition-Map.
</note>

<warn>
<c>parted</c> bietet die Möglichkeit die Größe einer Partition anzupassen. 
Auf der Installations-CD werden Patches mitgeliefert die es ermöglichen ein
HFS+ Dateisystem anzupassen. Leider ist es gefährlich HFS+ Journal 
Dateisysteme anzupassen, stellen Sie zuerst sicher, dass Journaling in Mac OS X
ausgeschaltet ist und stellen Sie sicher, dass Sie ein Programm zur Überprüfung
der Festplatte ausführen, nachdem Sie die Größe angepasst haben. jegliche
Anpassungen die Sie mit parted vornehmen, geschehen auf eigenes Risiko!
Stellen Sie sicher, dass Sie eine Sicherungskopie Ihrer Daten haben!
</warn>

<p>
Wenn Sie daran interessiert sind zu erfahren, wie groß eine Partition sein
sollte, oder auch wieviele Partitionen Sie benötigen, lesen Sie weiter.
Anderenfalls fahren Sie nun mit dem <uri link="#mac-fdisk">Standard: 
Partitionieren Ihrer Festplatte mit mac-fdisk (Apple)</uri> oder <uri 
link="#parted">Alternativ: Benutzen von parted (IBM/Pegasos) zur 
Partitionierung</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wie viele und wie groß?</title>
<body>

<p>
Die Anzahl an Partitionen hängt von Ihrer Umgebung ab.
Wenn Sie z.B. eine Menge User haben, wollen Sie
höchst wahrscheinlich Ihr <path>/home</path> separat halten, da es die
Sicherheit erhöht und Backups einfacher macht. Wenn Sie Gentoo installieren um
als Mailserver zu fungieren, sollten Sie <path>/var</path> separat halten, da
alle Mails in <path>/var</path> gespeichert werden. Eine gute Wahl des
Dateisystems maximiert dann zusätzlich die Performance. Gameserver sollten ein
separates <path>/opt</path> haben, da die meisten Game Server dort installiert
werden. Der Grund ist ähnlich wie bei <path>/home</path>:
Sicherheit und Backups. Es liegt definitiv in Ihrem Interesse 
<path>/usr</path> groß zu behalten: es wird nicht nur die Mehrheit der 
Programme enthalten; der Portage Baum allein belegt etwa 500MB, ohne die 
verschiedensten Quellen die darin gespeichert sind mitzurechnen.
</p>

<p>
Wie Sie sehen können, hängt es sehr stark davon ab, was Sie erreichen wollen.
Separate Partitionen oder Volumes haben folgende Vorteile:
</p>

<ul>
<li>
  Sie können das Filesystem mit der höchsten Performance für jede Partition oder
  jedes Volume auswählen
</li>
<li>
  Ihr System behält noch freien Speicherplatz, selbst wenn ein defektes Tool
  ununterbrochen Dateien auf eine Partition oder ein Volume schreibt
</li>
<li>
  Falls nötig können Dateisystem Checks zeitlich verkürzt werden, in dem
  mehrere Checks parallel durchgeführt werden können (obwohl dieser Vorteil eher
  mit mehreren Festplatten als mit mehreren Partitionen zum Tragen kommt)
</li>
<li>
  Die Sicherheit kann erhöht werden, indem Sie einige Partitionen oder Volumes
  read-only, nosuid (setuid bits werden ignoriert), noexec (executable bits
  werden ignoriert) etc mounten.
</li>
</ul>

<p>
Wie dem auch sei, mehrere Partitionen haben einen großen Nachteil: wenn sie nicht
ordentlich konfiguriert werden, könnte das Resultat ein System sein, welches viel
Speicherplatz auf der einen Partition und keinen auf einer anderen frei hat. Es
gibt weiterhin ein 15 Partitionen Limit bei SCSI und SATA.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="mac-fdisk">
<title>Standard: Verwenden von mac-fdisk (Apple) Paritionierung Ihrer Festplatte</title>
<body>

<p>
An dieser Stelle erstellen Sie Ihre Partitionen mit <c>mac-fdisk</c>:
</p>

<pre caption="Starten von mac-fdisk">
# <i>mac-fdisk /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Löschen Sie zunächst die Partitionen, die Sie vorher geleert haben, um Platz
für Ihre Linux Partitionen zu schaffen. Benutzen Sie <c>d</c> in
<c>mac-fdisk</c> um diese Partitionen zu löschen. Es wird Sie beim Löschvorgang
nach einer Partitionsnummer fragen. Die erste Partition auf Apple Rechnern
(Apple_partition_map) darf nicht gelöscht werden.
</p>

<p>
auf NewWorld MAcs erstllten Sie eine <e>Apple_Bootstrap</e> Partition mit
<c>b</c>. Sie werden nach einem Block gefragt, an dem Sie starten wollen.
Geben Sie die Nummer Ihrer ersten Freien Partition, gefolgt von einem <c>p</c>
ein. Zum Beispiel <c>2p</c>.
</p>

<note>
Diese Partition ist <e>keine</e> <path>/boot</path> Partition. Sie wird nicht
von Linux benutzt; Sie müssen darauf kein Dateisystem anlegen und sollten Sie
niemals mounten. Apple Benutzer benötigen keine Boot Partition.
</note>

<p>
Erstellen Sie nun eine Swap Partition indem Sie <c>c</c> drücken.
<c>mac-fdisk</c> wird Sie wieder nach einem Block fragen, an dem Sie diese
Partition beginnen lassen wollen. Nachdem wir <c>2</c> vorher für die
Apple_Bootstrap Partition gewählt haben, müssen Sie nun <c>3p</c> eingeben. Wenn
Sie nach der Größe gefragt werden geben Sie <c>512M</c> ein (oder die Größe die
Sie möchten ein, 512 ist empfholen). Wenn Sie nach einem Namen gefragt werden,
geben Sie <c>swap</c> ein. (notwending).
</p>

<p>
Um die Root Partition zu erstellen, geben Sie <c>c</c> gefolgt von <c>4p</c> ein
um auszuwählen, an welchem Block die Root Partition beginnen soll. Wenn Sie nach
der Größe gefragt werden, geben Sie wieder <c>4p</c> ein. <c>mac-fdisk</c>
interpretiert dies als "Benutze den ganzen verfügbaren Platz". Wenn Sie nach dem
Namen gefragt werden, geben Sie <c>root</c> ein. (zwingend).
</p>

<p>
Abschließend schreiben Sie die Partitionstabelle mit <c>w</c> und beenden
<c>mac-fdisk</c> mit <c>q</c>.
</p>

<note>
Um sicherzustellen, dass die Partitionierung wie gewünscht übernommen wurde
sollten Sie mac-fdisk erneut ausführen und prüfen, ob alle Partitionen angelegt
wurden. Wenn Sie keine der von Ihnen angelegten Partitionen (oder andere
Änderungen) sehen können, sollten Sie die Partitionen mit "i" in mac-fdisk
reinitialisieren. Beachten Sie, dass dies die Partitionstabelle neu erstellt und
so alle Partitionen löscht.
</note>

<p>
Nachdem Ihre Partitionen nun erstellt sind, können Sie mit dem
<uri link="#filesystems">Erstellen der Dateisysteme</uri> fortfahren.
</p>

</body>
</section>
<section id="parted">
<title>Benutzen von parted (hauptsächlich Pegasos) zur Partitionierung</title>
<body>

<p>
<c>parted</c>, der Partition Editor kann nun HFS+ Partitionen bearbeiten, die
von Mac OS und Mac OS X genutzt werden. Mit diesem Tool können Sie
die Größe von Mac-Partitionen anpassen und Platz für Linux Partitionen 
schaffen. Das nachfolgende Beispiel beschreibt dennoch nur die 
Partitionierung für Pegasos Maschinen.
</p>

<p>
Starten Sie <c>parted</c>:
</p>

<pre caption="parted Starten">
# <i>parted /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Wenn die Festplatte nicht partitioniert ist führen sie <c>mklabel amiga</c>
aus, um ein neues Disklabel für diese Festplatte zu erstellen.
</p>

<p>
Sie können in parted jederzeit <c>print</c> eingeben um die aktuelle
Partitionstabelle anzuzeigen. Sie können parted jederzeit mit <c>Strg-c</c>
abbrechen, wenn sich Ihre Partitionierungsvorstellungen geändert haben.
</p>

<p>
Wenn Sie auf Ihrem Pegasos auch MorphOS installieren möchten, erstellen Sie ein
affs1 Dateisystem namens "BIO" (BI zero) um Anfang der Festplatte. 32MB sollten
mehr als genug sein, um den MorphOS Kernel unterzubringen. Wenn Sie einen
Pegasos I haben oder reiserfs oder xfs benutzen möchten, müssen Sie Ihren
Linux Kernel ebenfalls auf dieser Partition ablegen (Der Pegasos II kann nur 
von ext2/ext3 oder affs1 Partitionen booten). Um diese Partition zu erstellen 
führen Sie <c>mkpart primary affs1 START END</c> aus, wobei <c>START</c> und 
<c>END</c> mit dem Megabyte Bereich ersetzt werden sollten. (<c>0 32</c> 
erstellt eine 32 MB Partition beginnend bei 0MB und endend bei 32MB.
</p>

<p>
Für Linux müssen Sie zwei Partitionen erstellen, ein Root-Dateisystem für alle
Programm Dateien etc. und eine Swap Partition. Um das Root-Dateisystem zu
erstellen, müssen Sie sich zunächst entscheiden, welches Dateisystem Sie
benutzen möchten. Mögliche Optionen sind ext2, ext3, reiserfs und xfs.
Wählen Sie ext3, solange Sie nicht genau wissen, was Sie tun. Führen Sie
<c>mkpart primary ext3 START END</c> aus um eine ext3 Partition zu erstellen.
Auch hier: Ersetzen Sie <c>START</c> und <c>END</c> mit den Megabyte Start und
Stop Marken der Partition.
</p>

<p>
Es ist generell empfohlen eine Swap Partition zu erstellen, die doppelt so gross
ist, wie der verfügbare Arbeitsspeicher. Sie kommen evtl. auch mit einer
kleineren Swap Partition aus, solange Sie nicht planen eine Vielzahl an
Applikationen gleichzeitig auszuführen (dennoch sind mindestens 512MB
empfohlen). Um die Swap Partition zu erstellen führen Sie 
<c>mkpart primary linux-swap START END</c> aus.
</p>

<p>
Notieren Sie sich die Nummern der einzelnen Partitionen, da Sie diese während
des weiteren Installationsvorgangs benötigen. Um die Nummern anzuzeigen führen
sie <c>print</c> aus. Ihre Partitionen werden als <path>/dev/hdaX</path>
angesprochen, wobei X durch die Nummer der Partition zu ersetzen ist.
</p>

<p>
Wenn Sie fertig sind, führen Sie <c>quit</c> aus.
</p>

</body>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Erstellen der Dateisysteme</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Jetzt sind Ihre Partitionen erstellt, so dass es nun an der Zeit ist
Dateisysteme anzulegen. Wenn Sie mit dem zufrieden sind, was wir Ihnen
vorschlagen, dann fahren Sie mit <uri link="#filesystems-apply">Dateisystem
auf einer Partition anlegen</uri> fort. Wenn nicht, lesen Sie weiter, um
ein wenig mehr über Dateisysteme zu lernen ...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Dateisysteme?</title>
<body>

<p>
Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar. ext2, ext3, ReiserFS und XFS sind auf
PPC als stabil bekannt.
</p>

<p>
<b>ext2</b> ist das erprobte und wahre Linux Dateisystem, unterstützt aber kein
Metadata Journaling, was bedeutet, dass routinemäßige Dateisystem Checks beim
Booten sehr zeitaufwändig sein können. Es gibt mittlerweile eine Auswahl an
journalisierenden Dateisystemen neuerer Generation, die die Konsistenzchecks sehr
schnell erledigen und dadurch im Vergleich mit den nicht-journalisierenden
Gegenstücken vorzuziehen sind. Jounalisierende Dateisysteme verhindern lange
Verzögerungen beim Booten, wenn sich das Dateisystem in einem inkonsistenten
Zustand befindet.
</p>

<p>
<b>ext3</b> ist die journalisierende Version des ext2 Dateisystem, die Metadata
Journaling für schnelle Wiederherstellung sowie andere verbesserte Journaling
Modi wie "full data" und "ordered data" Jornaling unterstützt. ext3 ist ein sehr
gutes und verlässliches Dateisystem. Es hat eine zusätzliche b-tree Indexing
Option die in fast allen Situationen hohe Performance ermöglicht. Sie können 
diese Indexierung aktivieren indem Sie <c>-O dir_index</c> zum <c>mke2fs</c> 
Befehl hinzufügen. Kurz gesagt: ext3 ist ein excellentes Dateisystem.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> ist ein B*-tree basierendes Dateisystem mit einer guten
Performance und überholt sowohl ext2 und ext3 im Umgang mit kleinen Dateien
(Dateien kleiner als 4k) oftmals mit einem Faktor von 10x-15x. ReiserFS skaliert
extrem gut und hat Metadata Journaling. Seit Kernel 2.4.18+ ist ReiserFS
stabil und sowohl als Dateisystem für generelle Anwendungen, als auch für
extreme Fälle wie große Dateisysteme, den Gebrauch mit vielen kleinen Dateien,
den Gebrauch mit sehr großen Dateien und Verzeichnissen mit tausenden von
Dateien brauchbar.
</p>

<p>
<b>XFS</b> ist ein Dateisytem mit metadata journaling, das mit einem robusten
Feature-Set kommt und auf Skalierbarkeit ausgelegt ist. Wir empfehlen den Einsatz
dieses Dateisystems nur auf Linux Systemen mit High-End SCSI und/oder Fibre Channel
Storage und einer redundaten Stromversorgung. Da XFS agressiv vom RAM gebraucht
macht, können unsachgemäß designte Programme (solche die keine
Vorsichtsmaßnahmen treffen, wenn Sie auf die Festplatte schreiben und davon
gibt es einige) dazu führen, dass eine ganze Menge Daten verloren gehen, wenn
das System unerwartet ausfällt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Eine Partition mit einem Dateisystem formatieren</title>
<body>

<p>
Um ein Dateisystem auf einer Partition oder einem Volume zu erstellen, gibt es
für jedes Dateisystem Tools:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Dateisystem</th>
  <th>Kommando</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mkfs.ext2</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mkfs.ext3</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkfs.reiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Um die Root Partition (<path>/dev/hda4</path> in unserem Beispiel) als ext3 (wie in
unserem Beispiel) zu formatieren, führen Sie folgende Kommandos aus:
</p>

<pre caption="Eine Partition mit einem Dateisystem formatieren">
# <i>mkfs.ext3 /dev/hda4</i>
</pre>

<p>
Erstellen Sie nun die Dateisysteme auf Ihren neu erstellten Partionen (oder
logischen Volumes).
</p>

<note>
Auf dem PegasosII muss die Partition, die den Kernel beherbergt, mit ext2
oder ext3 formatiert sein. NewWorld Maschinen können von ext2, ext3, XFS, 
ReiserFS oder sogar HFS/HFS+ Dateisystemen booten. Auf OldWorld Maschinen, 
die mit BootX starten, muss der Kernel sich auf einer HSF Partition befinden.
Dies wird aber auch vervollständigt wenn Sie Ihren Bootloader konifgurieren.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivieren der Swap Partition</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> ist das Kommando, mit dem Sie die Swap Partition initialisieren:
</p>

<pre caption="Erstellen der Swap Signatur">
# <i>mkswap /dev/hda3</i>
</pre>

<p>
Um die Swap Partition zu aktivieren, benutzen Sie <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Aktivieren der Swap Partition">
# <i>swapon /dev/hda3</i>
</pre>

<p>
Erstellen und aktivieren Sie jetzt Ihre Swap Partition.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mounten</title>
<body>

<p>
Nachdem Ihre Partitionen nun initialisiert sind und ein Dateisystem beinhalten,
ist es an der Zeit diese Partitionen zu mounten. Benutzen Sie das <c>mount</c>
Kommando. Vergessen Sie nicht die notwendigen Mount Verzeichnisse für jede
erstellte Partition anzulegen. Als Beispiel mounten wir die root und boot
Partition:
</p>

<pre caption="Mounten von Partitionen">
# <i>mount /dev/hda4 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/boot</i>
</pre>

<note>
Wenn Sie <path>/tmp</path> auf eine separate Partition legen möchten, stellen
Sie sicher, dass Sie die Berechtigungen nach dem mounten ändern:
<c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Dies gilt auch für <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Sie müssen auch noch das proc Dateisystem (ein virtuelles Interface zum Kernel)
auf <path>/proc</path> mounten. Zunächst müssen wir jedoch alle Dateien auf der
Partition ablegen.
</p>

<p>
Fahren Sie mit der <uri link="?part=1&amp;chap=5">Installation der Gentoo
Installations Dateien </uri> fort.
</p>

</body>
</section>
</sections>
