<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.40 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/Attic/hb-install-amd64-kernel.xml,v 1.22 2006/06/01 00:20:35 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>2.15</version>
<date>2006-05-28</date>

<section>
<title>Setzen der Zeitzone des Systems</title>
<body>

<p>
Zuerst müssen Sie dem System sagen, in welcher Zeitzone es sich befindet.
Suchen Sie Ihre Zeitzone in <path>/usr/share/zoneinfo/</path> und kopieren Sie
diese dann nach <path>/etc/localtime</path>. Bitte vermeiden Sie die
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> Zeitzonen, denn deren Namen verweisen
nicht auf die erwarteten Zonen. Zum Beispiel ist <path>GMT-8</path> in
Wirklichkeit GMT+8.
</p>

<pre caption="Setzen der Zeitzone">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Beispiel: GMT)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installieren der Quellen</title>
<subsection>
<title>Auswählen eines Kernels</title>
<body>

<p>
Der Kern um den herum alle Distributionen gebaut sind ist der Linux Kernel. Es
ist die Ebene zwischen den Benutzerprogrammen und der Systemhardware. Gentoo
bietet seinen Benutzern verschiedene mögliche Kernelquellen. Eine komplette
Liste mit Beschreibungen finden Sie im <uri 
link="/doc/de/gentoo-kernel.xml">Gentoo Kernel Guide</uri>.
</p>

<p>
Für AMD64-basierende Systeme haben wir den <c>gentoo-sources</c>
(ein 2.6er Kernel  mit amd64 spezifischen Patches für Stabilität, Performance
und Hardware-Unterstützung).
</p>

<p>
Wählen Sie Ihre Kernelquelle aus und installieren Sie diese mit <c>emerge</c>.
Das <c>USE="-doc"</c> ist notwendig um zu verhindern, dass xorg-x11 oder andere
Abhängigkeiten zu diesem Zeitpunkt installiert werden. <c>USE="symlink"</c> ist
nicht zwingend bei einer Neuinstallation, stellt aber sicher, dass der
<path>/usr/src/linux</path> Symlink korrekt erstellt wird.
</p>

<pre caption="Installieren einer Kernelquelle">
# <i>USE="-doc symlink" emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie einen Blick in <path>/usr/src</path> werfen, sollten Sie einen
symbolischen Link mit Namen <path>linux</path> sehen, der auf Ihre
Kernelquellen verweist. In diesem Fall verweisen die installierten
Kernelquellen auf <c>gentoo-sources-2.6.12-r10</c>. Beachten Sie, dass Ihre
Version davon abweichen kann.
</p>

<pre caption="Anzeigen des Kernelquellen Symlinks">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root    root        12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.12-gentoo-r10
</pre>

<p>
Nun ist es Zeit Ihre Kernelquelle zu konfigurieren und zu kompilieren. Alle
Architekturen können <c>genkernel</c> verwenden, welches einen generischen
Kernel erstellt, wie er von der Installations CD verwendet wird. Wir erklären
die "manuelle" Konfiguration jedoch zuerst, denn es ist der beste Weg Ihre
Umgebung zu optimieren.
</p>

<p>
Wenn Sie Ihren Kernel manuell konfigurieren wollen fahren Sie nun mit <uri
link="#manual">Standard: Manuelle Konfiguration</uri> fort. Wenn
Sie <c>genkernel</c> benutzen wollen, sollten Sie stattdessen
<uri link="#genkernel">Alternativ: Benutzung von Genkernel</uri> lesen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Standard: Manuelle Konfiguration</title>
<subsection>
<title>Einführung</title>
<body>

<p>
Einen Kernel manuell zu konfigurieren wird oft als der schwierigste Teil
gesehen, den jeder Linux Benutzer insgesamt meistern muss. Nichts ist weiter von
der Wahrheit entfernt -- nach der Konfiguration von einigen Kerneln werden Sie
sich gar nicht daran erinnern, dass es schwer war ;-)
</p>

<p>
Jedoch eine Sache <e>ist</e> wahr: Sie müssen Ihr System kennen, wenn Sie
beginnen einen Kernel manuell zu konfigurieren. Die meisten Informationen
können gesammelt werden, indem Sie sich pciutils installieren (<c>emerge 
pciutils</c>), welches <c>lspci</c> enthält. Sie haben nun die Möglichkeit 
<c>lspci</c> innerhalb der chroot Umgebung zu verwenden. Sie können ohne Sorge 
jegliche <e>pcilib</e> Warnungen (wie pcilib: cannot open 
/sys/bus/pci/devices), die <c>lspci</c> auswirft, ignorieren. Alternativ 
können Sie <c>lspci</c> aus einer <e>nicht-chroot</e> Umgebung ausführen. Das 
Resultat ist dasselbe. Sie können auch <c>lsmod</c> ausführen um zu sehen 
welche Kernelmodule die Installations CD verwendet (es kann ihnen einen netten 
Hinweis darauf geben was zu aktivieren ist).
</p>

<p>
Gehen Sie nun in Ihr Kernelquellverzeichnis und führen Sie <c>make menuconfig</c>
aus. Dies startet ein ncurses-basierendes Konfigurationsmenü.
</p>

<pre caption="Menuconfig starten">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Ihnen werden verschiedene Konfigurationssektionen präsentiert. Wir listen
zunächst einige Optionen auf, die sie aktivieren müssen (ansonsten wird Gentoo
nicht funktionieren, oder ohne zusätzliche Veränderungen nicht richtig
funktionieren).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivieren der benötigten Optionen</title>
<body>

<p>
Zunächst aktivieren Sie die Benutzung von Entwicklungs- und Experiementellem/n
Code/Treiber(n). Sie brauchen dies, denn ansonsten werden einige wichtige
Codeabschnitte/Treiber nicht erscheinen.
</p>

<pre caption="Selektieren experimenteller/n Codes/Treiber">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
</pre>

<p>
Gehen Sie nun zu <c>General Setup</c> und da 2.6 der einzige unterstützte
Kernel unter AMD64 ist, aktivieren Sie <c>support for hot-pluggable devices</c> für
die Nutzung von udev.
</p>

<pre caption="General Support">
  General setup ---&gt;
  [*] Support for hot-pluggable devices
</pre>

<p>
Als nächstes wird der exakte Prozessortyp ausgewählt. Der x86_64
Kernel-Maintainer empfiehlt den Benutzern stärksten die MCE Funktionen zu
aktivieren, damit Sie bei jeglichen Hardwareproblemen benachrichtigt werden
können. Auf x86_64 werden diese Fehler nicht bei <c>dmesg</c>, wie auf anderen
Architekturen, ausgegeben, sondern auf <path>/dev/mcelog</path>. Dies benötigt
das <c>app-admin/mcelog</c> Paket.
</p>

<pre caption="Auswahl des Prozessortyps und dessen Funktionen">
Processor type and features  --->
   [ ] Intel MCE Features
   [ ] AMD MCE Features
  Processor family (AMD-Opteron/Athlon64)  --->
    ( ) AMD-Opteron/Athlon64
    ( ) Intel EM64T
    ( ) Generic-x86-64"
</pre>

<p>
Gehen Sie nun in <c>File Systems</c> und selektieren Sie Unterstützung für die
Dateisysteme die Sie benutzen. Kompilieren Sie diese <e>nicht</e> als Module,
ansonsten wird ihr Gentoo System nicht fähig sein, Ihre Partitionen zu mounten.
Selektieren Sie auch <c>Virtual memory</c> und <c>/proc file system</c>.
</p>

<pre caption="Selektieren notwendiger Dateisysteme">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Selektieren Sie eine oder mehrere der folgenden Optionen, wie benötigt
von Ihrem System)
</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<note>
Benutzer eines 2.6 Kernel finden einige der angesprochenen Optionen unter
<c>Pseudo filesystems</c>, einem Unterteil von <c>File systems</c>.
</note>

<p>
Wenn Sie PPPoE benutzen um sich ins Internet einzuwählen oder Sie benutzen
ein Einwahl Modem, brauchen Sie folgende Optionen im Kernel:
</p>

<pre caption="Auswählen PPPoE notwendiger Treiber">
Network device support ---&gt;
  &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
  &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
  &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<note>
Benutzer eines 2.6 Kernel finden die angesprochenen Optionen unter
<c>Networking support</c>, einem Unterteil von <c>Device Drivers</c>.
</note>

<p>
Die zwei Komprimierungsoptionen werden nicht schaden, aber werden auch nicht
definitiv gebraucht, ebenso die <c>PPP over Ethernet</c> Option, die vielleicht
nur von <c>rp-pppoe</c> verwendet wird, wenn der Kernelmodus PPPoE benutzt
wird.
</p>

<note>
Benutzer eines 2.6 Kernel finden die angesprochenen Optionen unter
<c>Device Drivers</c>.
</note>

<p>
Wenn Sie es benötigen, vergessen Sie nicht Ünterstützung für Ihre Netzwerkkarte
in Ihren Kernel einzubinden.
</p>

<p>
Nun müssen Sie vielleicht noch, abhänging von Ihrer Architektur, weitere
Optionen auswählen:
</p>

<p>
Wenn Sie einen Multi-CPU-Opteron oder ein Multi-Core-System (z.B. AMD64 X2)
haben sollten Sie "Symmetric multi-processing support" aktivieren:
</p>

<pre caption="Aktivieren der SMP-Unterstützung">
Processor type and features  ---&gt;
  [*] Symmetric multi-processing support
</pre>

<note>
Auf Multi-Core Systemen zählt jeder Kern als ein Prozessor.
</note>

<p>
Wenn Sie USB Eingabegeräte (wie z.B. Tastatur oder Maus) nutzen möchten,
vergessen Sie nicht Unterstützung für diese zu aktivieren:
</p>

<pre caption="Aktivieren der USB Unterstützung für Eingabegeräte">
Device Drivers ---&gt;
USB Support ---&gt;
  &lt;*&gt;   USB Human Interface Device (full HID) support
 [*] HID input layer support
</pre>

<p>
Wenn Sie die Konfiguration des Kernel beendet haben fahren Sie mit <uri
link="#compiling">Kompilieren und Installieren</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Kompilieren und Installieren</title>
<body>

<p>
Nun da Ihr Kernel konfiguriert ist, ist es Zeit ihn zu kompilieren und zu
installieren. Verlassen Sie die Konfiguration und führen Sie <c>make dep
&amp;&amp; make bzImage modules modules_install</c> aus:
</p>

<pre caption="Kompilieren des Kernels">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Wenn der Kernel fertig ist mit der Kompilierung, kopieren Sie das Kernel-Image
nach <path>/boot</path>. Verwenden Sie jeglichen Namen, den Sie für Ihren Kernel
passend finden und merken Sie ihn sich, da Sie ihn später benötigen werden,
wenn Sie Ihren Bootloader konfigurieren. Denken Sie daran
<path>&lt;Kernelversion&gt;</path> durch den Namen und die Version Ihres
Kernels zu ersetzen.
</p>

<pre caption="Installieren des Kernels">
# <i>cp arch/x86_64/boot/bzImage /boot/&lt;Kernelversion&gt;</i>
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit dem <uri link="#kernel_modules">Installieren separater
Kernelmodule</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternativ: Benutzung von Genkernel</title>
<body>

<p>
Wenn Sie diesen Abschnitt lesen, haben Sie sich entschieden unser
<c>genkernel</c> Script zu benutzen, um sich Ihren Kernel konfigurieren zu
lassen.
</p>

<p>
Nun da Ihr Kernelquellbaum installiert ist, ist es an der Zeit Ihren Kernel
automatisch durch das <c>genkernel</c> Script erstellen zu lassen.
<c>genkernel</c> arbeitet so, dass es einen Kernel konfiguriert, der fast
identisch ist zu denen auf unser Installations CD ist. Dies bedeutet, dass
wenn Sie <c>genkernel</c> benutzen um Ihren Kernel zu erstellen, Ihr System
generell alle Hardware beim Booten erkennt, genau wie es unsere
Installations-CD tut. Weil <c>genkernel</c> keine manuelle Kernelkonfiguration
erfordert ist es eine ideale Lösung für die Benutzer, denen Unwohl bei der
Kompilierung eines eigenen Kernel ist.
</p>

<p>
Nun lassen Sie uns sehen wie man Genkernel benutzt. Zuerst installieren Sie
<c>genkernel</c>:
</p>

<pre caption="Genkernel emergen">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Kompilieren Sie nun Ihre Kernelquellen durch <c>genkernel all</c>.
Seien Sie sich aber bewusst, dass <c>genkernel</c> einen Kernel kompiliert,
der fast alle Hardware unterstützt, was bedeutet dass das Kompilieren durchaus
eine ganze Weile dauern kann!
</p>

<p>
Beachten Sie das, wenn Ihre Boot Partition weder ext2 noch ext3 als Dateisystem
benutzt Sie Ihren Kernel selber mit <c>genkernel --menuconfig all</c>
konfigurieren und Unterstützung für Ihr Dateisystem <c>im</c> Kernel aktivieren
müssen (<e>nicht</e> als Modul).
</p>

<pre caption="Ausführen von Genkernel">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<p>
Sobald <c>genkernel</c> beendet ist werden ein Kernel, ein voller Satz Module
und eine <e>initial root disk</e> (initrd) erstellt sein. Wir werden den Kernel
und initrd benutzen wenn wir später in diesem Handbuch einen Bootloader
konfigurieren. Schreiben Sie den Namen des Kernels und den Ihrer initrd auf, da
Sie diese brauchen werden, wenn Sie die den Bootloader konfigurieren.
Die initrd wird direkt nach dem Booten gestartet um die Hardware
Autoerkennung zu starten (genau wie auf der Installations CD) bevor ihr
"wahres" System startet.
</p>

<pre caption="Kontrollieren des Kernel Image Namen und der initrd">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

<p>
Nun lassen Sie uns einen weiteren Schritt tun, der unser System dazu bringt
mehr wie die Installations-CD zu sein -- lassen Sie uns <c>coldplug</c>
emergen. Während das initrd die Hardware automatisch erkennt, die nötig ist um
Ihr System zu starten, wird <c>coldplug</c> automatisch alles andere erkennen.
Um <c>coldplug</c> zu installieren und zu aktivieren tippen sie folgendes:
</p>

<pre caption="Emergen und aktivieren von coldplug">
# <i>emerge coldplug</i>
# <i>rc-update add coldplug boot</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Konfiguration von Kernel Modulen</title>
<subsection>
<title>Konfiguration der Module</title>
<body>

<p>
Sie sollten alle Module, die automatisch geladen werden sollen, in
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path>
eintragen. Wenn Sie möchten können Sie auch zusätzliche Optionen anhängen.
</p>

<p>
Um alle verfügbaren Module anzuzeigen führen Sie das folgende <c>find</c>
Kommando aus. Vergessen Sie nicht  "&lt;kernel version&gt;" mit der Version
Ihres Kernel zu ersetzen, den Sie gerade kompiliert haben:
</p>

<pre caption="Listen aller verfügbarer Module">
# <i>find /lib/modules/&lt;kernel version&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Um zum Beispiel das <c>3c59x.o</c> Modul automatisch zu laden editieren Sie die
<path>kernel-2.6</path> Datei und tragen das Modul ein.
</p>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri link="?part=1&amp;chap=8">Konfiguration des
System</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
