<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.30 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-finalise.xml,v 1.14 2004/08/28 22:38:09 dertobi123 Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Benutzerverwaltung</title>
<subsection>
<title>Hinzufügen eines Benutzers für den täglichen Gebrauch</title>
<body>

<p>
Arbeiten als root in einem Unix/Linux System ist <e>gefährlich</e> und sollte,
wenn immer möglich, vermieden werden. Wir empfehlen daher <e>nachdrücklich</e>
das Einrichten eines Benutzers für die täglichen Aufgaben.
</p>

<p>
In unserem Beispiel erstellen wir einen Benutzer <c>john</c>, welcher Mitglied
der <c>wheel</c> Gruppe (welche das Recht besitzt mit <c>su</c> nach root zu
wechseln), der <c>users</c> Gruppe (Standard für alle Benutzer), sowie der
<c>audio</c> Gruppe (um Soundkarten ansprechen zu können) ist. Loggen Sie sich
zunächst als root ein (nur root can Benutzer erstellen):
</p>

<pre caption="Hinzufügen eines Benutzers für den täglichen Gebrauch">
Login: <i>root</i>
Password: <comment>(Ihr root Passwort)</comment>

# <i>useradd john -m -G users,wheel,audio,tty -s /bin/bash</i>
# <i>passwd john</i>
Password: <comment>(Hier das Passwort für john eintragen)</comment>
Re-enter password: <comment>(Das Passwort zur Kontrolle noch einmal eingeben)</comment>
</pre>

<p>
Sollte dieser Benutzer eine bestimmte Aufgabe als root durchführen, kann er
den Befehl <c>su -</c> verwenden, um temporär Rechte als root zu erhalten.
Alternativ kann das <c>sudo</c> Paket verwendet werden, welches mit richtiger
Konfiguration sehr sicher ist.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Optional: Installation von GRP Paketen</title>
<body>

<impo>
Dieser Unterabschnitt ist nur für GRP Benutzer. Alle anderen sollten diesen
Abschnitt überspringen und direkt zum Punkt
<uri link="?part=1&amp;chap=12">Wie geht es weiter?</uri> übergehen.
</impo>

<p>
Nach dem Booten des Systems, melden Sie sich mit Ihrem neu angelegten Benutzernamen
(hier in unserem Beispiel <c>john</c>) an und benutzen <c>su -</c> um root Rechte zu
erhalten:
</p>

<pre caption="root Rechte erhalten">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Hier das root Passwort eingeben)</comment>
</pre>

<p>
Nun müssen wir die Portage Konfiguration ändern, wo nach den vorkompilierten
Paketen der zweiten CD (Gentoo Packages CD) geschaut werden soll. Zunächst
mounten Sie die CD:
</p>

<pre caption="Mounten der Packages CD">
<comment>(Die Gentoo Packages CD ins Laufwerk einlegen)</comment>
# <i>mount /mnt/cdrom</i>
</pre>

<p>
Nun konfigurieren Sie Portage so, dass <path>/mnt/cdrom</path> für
vorkompilierte Pakete genutzt wird:
</p>

<pre caption="Portage für /mnt/cdrom Konfigurieren">
# <i>ls /mnt/cdrom</i>

<comment>(Wenn es ein packages Verzeichnis auf der CD gibt:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom/packages"</i>

<comment>(Andernfalls:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom"</i>
</pre>

<p>
Nun können Sie die gewünschten Pakete installieren. Die Packages CD enthält
unter anderem ein vorkompiliertes KDE.
</p>

<pre caption="Installation von KDE">
# <i>emerge --usepkg kde</i>
</pre>

<p>Installieren Sie die Binärpakete zu diesem Zeitpunkt. Wenn Sie ein
<c>emerge sync</c> ausführen, um Portage auf den aktuellsten Stand zu bringen
(wir gehen später noch genauer darauf ein), können die vorkompilierten
Binärpakete schon wieder älter sein, als die neuesten ebuilds in Portage. Um
dieses Problem zu umgehen, können Sie alternativ <c>emerge --usepkgonly</c> statt
<c>emerge --usepkg</c> ausgeführen.
</p>

<p>
Gratulation! Ihr System ist nun vollständig installiert. Im Kapitel
<uri link="?part=1&amp;chap=12">Wie geht es weiter?</uri> erhalten
Sie alle nötigen Informationen, die sie brauchen.
Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</sections>
