<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.4 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-mips-medium.xml,v 1.2 2004/11/14 09:19:23 dertobi123 Exp $ -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date>09. Mai 2004</date>

<section>
<title>Hardware Anforderungen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Bevor wir loslegen, sollten Sie eine Liste aller Hardware Anforderungen erstellen,
um Gentoo erfolgreich auf Ihrem System installieren zu können. Diese Liste hängt
natürlich auch von Ihrer Architektur ab.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Die MIPS Architektur</title>
<body>

<ul>
<li>
  Sie benötigen mindestens 1 GB freien Festplattenplatz
</li>
<li>
  Weiterhin sollten Sie für die <e>MIPS Architektur</e>, die <uri
  link="http://www.gentoo.org/doc/en/mips-requirements.xml">MIPS Hardware
  Requirements</uri> beachten
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Treffen Sie die Wahl</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Sind Sie immer noch interessiert Gentoo auszuprobieren? Gut, dann ist es nun Zeit
das Installationsmedium auszuwählen, welches Sie benutzen möchten. Ja, Sie haben
die Wahl, sie sind nicht alle gleich, aber das Ergebnis ist immer dasselbe: Ein
Gentoo Basis System.
</p>

<p>
Wir werden nun folgende Installationsmedien beschreiben:
</p>

<ul>
<li>Booten aus dem Netz</li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Die 3 Stages</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kann mit einem der drei <e>Stage</e> Archive installiert werden.
Welches Sie auswählen, hängt davon ab, wieviel vom System Sie selber kompilieren
möchten. Das <e>Stage 1</e> Archiv wird benutzt, wenn Sie den bootstrap
ausführen und das ganze System von Beginn an bauen möchten. Das <e>Stage 2</e>
Archiv wird benutzt um das ganze System aus einem &quot;halb-kompilierten&quot;
Status heraus zu bauen. Das <e>Stage 3</e> Archiv enthält bereits ein Gentoo
Linux Basis System, das für Sie gebaut wurde. Wie wir später erklären werden,
können Sie Gentoo auch installieren ohne etwas kompilieren zu müssen (ausser dem
Kernel und einigen optionalen Paketen). Wenn Sie diesen Weg gehen möchten
benötigen Sie ein <e>Stage3</e> Archiv.
</p>

<p>
Welches Stage Archiv sollen Sie auswählen?
</p>

<p>
Der Beginn von <e>Stage 1</e> gibt Ihnen volle Kontrolle über die
Optimierungseinstellungen. Die <e>Stage 1</e> Installation ist also
hauptsächlich für Benutzer gedacht, die wissen, was sie tun. Es ist auch eine
großartige Installationsmethode für diejenigen, die mehr über das Innenleben von
Gentoo Linux erfahren möchten.
</p>

<p>
Eine <e>Stage 1</e> Installation können Sie nur durchführen, wenn Sie über eine
Internetverbindung verfügen.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage 1</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Erlaubt Ihnen die totale Kontrolle über die Optimierungseinstellungen und
    optionale Funktionalitäten, die von Beginn an auf Ihrem System aktiviert
    werden.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Geeignet für Benutzer, die wissen, was sie tun</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Erlaubt es Ihnen, mehr über das Innenleben von Gentoo zu lernen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Die Installation dauert lange</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Wenn Sie nicht beabsichtigen, die Einstellungen zu verändern, ist es vermutlich
    Zeitverschwendung
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nicht verfübar für Netzwerklose Installationen</ti>
</tr>
</table>

<p>
Die <e>Stage 2</e> Installation erlaubt es Ihnen den Bootstrap Prozess zu
überspringen. Diese Möglichkeit ist gut, wenn sie mit den von uns gewählten
Optimierungseinstellungen für das <e>Stage 2</e> Archiv zufrieden sind.
</p>

<p>
Eine <e>Stage 2</e> Installation können Sie nur durchführen, wenn Sie über eine
Internetverbindung verfügen.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage 2</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Sie müssen den Bootstrap nicht ausführen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Schneller als ein Beginn von Stage 1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Sie können Einstellungen immer noch optimieren</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Sie können nicht soviel optimieren wie bei einer Stage 1 Installation</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Es ist nicht der schnellste Weg Gentoo zu installieren</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Sie müssen die Optimierungen akzeptieren, die wir für den Bootstrap
    gewählt haben
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nicht verfübar für Netzwerklose Installationen</ti>
</tr>
</table>

<p>
Die Auswahl des <e>Stage 3</e> Archives ist die schnellste Möglichkeit Gentoo zu
installieren. Das bedeutet aber auch, dass Ihr Basis System die
Optimierungseinstellungen hat, die wir für Sie gewählt haben (um ehrlich zu
sein, das sind gute Einstellungen, die eine gute Balance zwischen
Geschwindigkeit und Stabilität wiederspiegeln). <e>Stage3</e> ist ausserdem
notwendig, wenn Sie vorkompilierte Pakete zur Installation nutzen möchten oder
keine Internetverbindung zur Verfügung haben.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage 3</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Der schnellste Weg ein Gentoo Basis System zu bekommen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Geeignet für Netzwerklose Installationen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Sie können das System nicht optimieren -- es ist bereits gebaut</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Sie können nicht damit angeben, eine Stage 1 oder Stage 2 Installiation zu haben</ti>
</tr>
</table>

<p>
Schreiben Sie sich auf (oder denken Sie daran) welches Stage Archiv sie
gewählt haben. Sie brauchen dies später, wenn Sie auswählen möchten, welche
LiveCD (oder anderes Installationsmedium) Sie verwenden werden. In diesem Zusammenhang
könnte es für Sie interessant sein, wenn Sie nach der Installation beschliessen, andere
Optimierungs-Einstellungen zu benutzen, dass Sie Ihr gesamtes System jederzeit neu kompilieren
können.
</p>

<p>
Nun werfen wir einen Blick auf die verfügbaren Installationsmedien.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Booten aus dem Netz</title>
<body>

<p>
In einigen Fällen haben Sie nicht die Möglichkeit von einer CD booten oder eine
bestehendes Linuxsystem für die Gentoo Installation zu nutzen. Wenn Ihr System
eine Netzwerkkarte hat, die PXE unterstützt können Sie beim booten ein kleines
System laden und dann aus diesem heraus installieren.
</p>

<p>
Wenn Sie die Netzwerkboot Methode benutzen möchten
sollten Sie einen funktionierenden DHCP und TFTP Server eingerichtet
haben. Informationen wie Sie einen <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap3">
DHCP Server</uri> und einen <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap4">
TFTP Server</uri> aufsetzen, sind in der <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">
Diskless Anleitung</uri> verfügbar.
</p>

<p>
Je nach Ihrer Konfiguration müssen Sie entweder ein Kernel Image für Ihr System
herunterladen oder erstellen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Booten</title>
<subsection>
<title>Ein MIPS System aus dem Netz booten</title>
<body>

<p>
Laden Sie zunächst eines der verfügbaren Netboot Images von
<uri>http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/netboot/</uri> herunter.
</p>

<p>
Konfigurieren Sie nun Ihren DHCP Server so, dass dieser diese Datei an den
bootenden Client schickt. SGI Maschinen benötigen einige kleinere Einstellungen
am Host System, damit TFTP richtig funktioniert.
</p>

<pre caption="Einige Änderungen damit TFTP mit SGI Maschinen richtig funktioniert">
<comment>(Deaktivieren Sie "Path Maximum Transfer Unit", wenn nicht findes das
SGI PROM keinen Kernel)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>
<comment>(Setzen Sie den vom SGI PROM nutzbaren Portbereich)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Schalten Sie nun Ihre Maschine an, gehen Sie in den PROM Monitor und führen Sie
das Kommando zum Booten des Kernel via Netzwerk aus:
</p>

<pre caption="Net booting a MIPS">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<note>
Sie müssen evtl. die Esc Taste drücken, um in obiges Menü zu kommen. Andernfalls
versucht Ihr System das System direkt zu starten.
</note>

<p>
Manchmal ist Netboot ein trickreiches Unterfangen. Die folgenden PROM Kommanos
helfen Ihnen vielleicht, das garantieren wir aber nicht. Wenn der Netboot an
Ihrer Maschine nicht funktioniert, kontrollieren Sie die Einstellungen auf der
TFTP Maschine doppelt, um sicherzustellen das:
</p>

<ul>
  <li>dhcpd der SGI Maschine eine IP Adresse gibt</li>
  <li>
    Berechtigungen im TFTP Folder richtig gesetzt sind (typischerweise
    <path>/tftpboot</path>)
  </li>
  <li>
    Kontrollieren Sie die Systemlogs um zu sehen, was der TFTP Server berichtet
    (evtl. Fehler)
  </li>
  <li>
    Beten Sie zu einem Plüschtux (das kann helfer oder nicht, es ist auf jeden
    Fall keine offiziell Unterstützte  Technik zur Fehlerbehebung)
  </li>
</ul>

<pre caption="Netboot Tricks">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
Wenn alles funktioniert, werden Sie von einer busybox <c>ash</c> Shell begrüßt.
Sie können nun mit der <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguration des Netzwerk
fortfahren</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
