<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-kernelparams.xml,v 1.1 2008/05/29 14:14:53 grahl Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>1</version>
<date>2008-04-01</date>

<body>
<p>
<brite>Hardware options:</brite>
</p>

<dl>
<dt>acpi=on</dt>
<dd>
  This loads support for ACPI and also causes the acpid daemon to be started by
  the CD on boot. This is only needed if your system requires ACPI to function
  properly. This is not required for Hyperthreading support.i
  Dies lädt Unterstützung für ACPI und führt auch dazu, dass der
  acpid Dämon von der CD beim Boot gestartet wird. Dies wird nur
  benötigt, wenn Ihr System ACPI benötigt um korrekt zu
  funktionieren. Dies wird nicht für Hyperthreading-Unterstützung
  benötigt.
</dd>
<dt>acpi=off</dt>
<dd>
  Completely disables ACPI. This is useful on some older systems and is also a
  requirement for using APM. This will disable any Hyperthreading support of
  your processor.
  Deaktiviert ACPI komplett. Dies ist auf einigen älteren
  Systemen hilfreich und außerdem eine Anforderung für die
  Verwendung von APM. Dies wird jegliche
  Hyperthreading-Unterstützung für Ihren Prozessor deaktivieren.
</dd>
<dt>console=X</dt>
<dd>
  This sets up serial console access for the CD. The first option is the
  device, usually ttyS0 on x86, followed by any connection options, which are
  comma separated. The default options are 9600,8,n,1.
  Dies richtet den seriellen Konsolenzugriff für die CD ein. Die
  erste Option ist das Gerät, normalerweise ttyS0 auf x86,
  gefolgt von jeglichen Verbindungsoptionen, welche durch Komma
  getrennt sind. Die Standardoptionen sind 9600,8,n,1.
</dd>
<dt>dmraid=X</dt>
<dd>
  This allows for passing options to the device-mapper RAID subsystem. Options
  should be encapsulated in quotes.
   Dies erlaubt die Übergabe von Optionen an das device-mapper
   RAID-Subsystem.  Optionen sollten von Anführungsstrichen
   umgeben sein.
</dd>
<dt>doapm</dt>
<dd>
  This loads APM driver support. This requires you to also use acpi=off.
  Dies lädt APM-Treiberunterstützung. Dies verlangt auch, dass
  Sie außerdem acpi=off verwenden.
</dd>
<dt>dopcmcia</dt>
<dd>
  This loads support for PCMCIA and Cardbus hardware and also causes the pcmcia
  cardmgr to be started by the CD on boot. This is only required when booting
  from PCMCIA/Cardbus devices.
  Dies lädt Unterstützung für PCMCIA und Cardbus-Hardware und
  sorgt außerdem dafür, dass der PCMCIA cardmgr von der CD beim
  Booten gestartet wird. Dies ist nur nötig, wenn von einem
  PCMCIA/Cardbus Gerät gebootet wird.
</dd>
<dt>doscsi</dt>
<dd>
  This loads support for most SCSI controllers. This is also a requirement for
  booting most USB devices, as they use the SCSI subsystem of the kernel.
   Dies lädt Unterstützung für die meisten SCSI-Controller. Dies
   wird auch benötigt um die meisten USB-Geräte zu booten, da Sie
   das SCSI-Subsystem des Kernels verwenden.
</dd>
<dt>hda=stroke</dt>
<dd>
  This allows you to partition the whole hard disk even when your BIOS is unable
  to handle large disks. This option is only used on machines with an older BIOS.
  Replace hda with the device that is requiring this option.
  Dies erlaubt es Ihnen die gesamte Festplatte zu partitionieren
  selbst wenn das BIOS nicht in der Lage ist große Festplatten zu
  verwalten. Diese Option wird nur auf Rechnern mit einem älteren
  BIOS verwendet. Ersetzten Sie hda durch das Gerät, welches
  Option benötigt.
</dd>
<dt>ide=nodma</dt>
<dd>
  This forces the disabling of DMA in the kernel and is required by some IDE
  chipsets and also by some CDROM drives. If your system is having trouble
  reading from your IDE CDROM, try this option. This also disables the default
  hdparm settings from being executed.
  Dies erzwingt die Deaktivierung von DMA im Kernel und wird von
  einigen IDE-Chipsätzen und auch einigen CDROM-Laufwerken
  benötigt. Wenn Ihr System Probleme hat mit den Lesen von Ihrem
  IDE-CDROM sollten Sie diese Option ausprobieren. Dies
  deaktiviert außerdem das Ausführen der Standardeinstellungen
  von hdparm.
</dd>
<dt>noapic</dt>
<dd>
  This disables the Advanced Programmable Interrupt Controller that is present
  on newer motherboards. It has been known to cause some problems on older
  hardware.
  Dies deaktiviert den Advanced Programmable Interrupt Controller
  der sich auf neueren Motherboards findet. Er ist bekannt dafür
  einige Probleme mit älterer Hardware zu verursachen.
</dd>
<dt>nodetect</dt>
<dd>
  This disables all of the autodetection done by the CD, including device
  autodetection and DHCP probing. This is useful for doing debugging of a
  failing CD or driver.
  Dies deaktiviert jegliche Autoerkennung der CD, inklusive der
  Geräteautoerkennung und der DHCP-Suche. Dies kann hilfreich
  beim debuggen eines CD- oder Treiberfehlers sein.
</dd>
<dt>nodhcp</dt>
<dd>
  This disables DHCP probing on detected network cards. This is useful on
  networks with only static addresses.
  Dies deaktiviert die DHCP-Suche auf den erkannten
  Netzwerkkarten. Dies ist hilfreich in Netzwerken mit nur
  statischen Adressen.
</dd>
<dt>nodmraid</dt>
<dd>
  Disables support for device-mapper RAID, such as that used for on-board
  IDE/SATA RAID controllers.
  Deaktiviert Unterstützung für device-mapper RAID, wie das
  welches für on-board IDE/SATA RAID-Controller verwendet wird.
</dd>
<dt>nofirewire</dt>
<dd>
  This disables the loading of Firewire modules. This should only be necessary
  if your Firewire hardware is causing a problem with booting the CD.
  Dies deaktiviert das Laden der Firewire-Module. Dies sollte nur
  notwendig sein, wenn Ihre Firewire-Hardware Probleme beim
  booten der CD verursacht.
</dd>
<dt>nogpm</dt>
<dd>
  This diables gpm console mouse support.
  Dies deaktiviert die gmp Konsolenmaus-Unterstützung.
</dd>
<dt>nohotplug</dt>
<dd>
  This disables the loading of the hotplug and coldplug init scripts at boot.
  This is useful for doing debugging of a failing CD or driver.
  Dies deaktiviert das Laden der hotplug und coldplug Initskripte
  beim Boot.  Dies kann hilfreich beim debuggen eines CD- oder
  Treiberfehlers sein.
</dd>
<dt>nokeymap</dt>
<dd>
  This disables the keymap selection used to select non-US keyboard layouts.
  Dies deaktiviert die Keymap-Auswahl, welche verwendet wird zur
  Auswahl von nicht-US Keyboardlayouts.
</dd>
<dt>nolapic</dt>
<dd>
  This disables the local APIC on Uniprocessor kernels.
  Dies deaktiviert den lokalen APIC auf Uniprocessor-Kerneln.
</dd>
<dt>nosata</dt>
<dd>
  This disables the loading of Serial ATA modules. This is used if your system
  is having problems with the SATA subsystem.
  Dies deaktiviert das Laden der Serial-ATA-Module. Dies ist
  hilfreich, wenn Ihr System Probleme mit dem SATA-Subsystem hat.
</dd>
<dt>nosmp</dt>
<dd>
  This disables SMP, or Symmetric Multiprocessing, on SMP-enabled kernels. This
  is useful for debugging SMP-related issues with certain drivers and
  motherboards.
  Dies deaktiviert SMP, oder Symmetric Multiprocessing, auf
  SMP-aktiven Kerneln. Dies ist hilfreich beim debuggen von
  SMP-bezogenen Problemen mit bestimmten Treibern und
  Motherboards.
</dd>
<dt>nosound</dt>
<dd>
  This disables sound support and volume setting. This is useful for systems
  where sound support causes problems.
  Dies deaktiviert Soundunterstützung und
  Lautstärkeeinstellungen. Dies ist hilfreich bei Systemen, auf
  denen die Soundunterstützung Probleme verursacht.
</dd>
<dt>nousb</dt>
<dd>
  This disables the autoloading of USB modules. This is useful for debugging
  USB issues.
  Dies deaktiviert das automatische Laden von USB-Modulen. Dies
  ist hilfreich beim debuggen von USB-Problemen.
</dd>
<dt>slowusb</dt>
<dd>
  This adds some extra pauses into the boot process for slow USB CDROMs, like
  in the IBM BladeCenter.
  Dies fügt einige zusätzliche Pausen zum Bootvorgang hinzu für
  das langsame USB-CDROM des IBM-BladeCenter.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Volume/Device Management:</brite>
</p>

<dl>
<dt>doevms</dt>
<dd>
  This enables support for IBM's pluggable EVMS, or Enterprise Volume
  Management System. This is not safe to use with lvm.
  Dies aktiviert Unterstützung für IBMs pluggable-EVMS, oder
  Enterprise Volume Management System. Die Verwendung mit lvm
  zusammen ist gefährlich.
</dd>
<dt>dolvm</dt>
<dd>
  This enables support for Linux's Logical Volume Management. This is not safe
  to use with evms.
  Dies aktiviert Unterstützung für das Logical Volume Management
  von Linux. Die Verwendung mit evms zusammen ist gefährlich.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Other options:</brite>
</p>

<dl>
<dt>debug</dt>
<dd>
  Enables debugging code. This might get messy, as it displays a lot of data to
  the screen.
  Aktivieren des Debugging-Codes. Dies kann etwas unübersichtlich
  werden, da eine Menge Daten auf dem Bildschirm ausgegeben wird.
</dd>
<dt>docache</dt>
<dd>
  This caches the entire runtime portion of the CD into RAM, which allows you
  to umount /mnt/cdrom and mount another CDROM. This option requires that you
  have
  at least twice as much available RAM as the size of the CD.
  Dies lädt den gesamten Runtime-Bereich der CD in RAM. Das
  ermöglicht Ihnen umount /mnt/cdrom zu verwenden und eine andere
  CDROM zu mounten. Diese Optionen benötigt, dass Sie mindestens
  doppelt soviel RAM verfügbar haben, wie die Größe der CD.
</dd>
<dt>doload=X</dt>
<dd>
  This causes the initial ramdisk to load any module listed, as well as
  dependencies. Replace X with the module name.
  Dies zwingt die initiale Ramdisk dazu jegliche aufgelisteten
  Module zu laden, wie auch deren Abhängigkeiten. Ersetzen Sie X
  durch den Modulnamen. Mehere Module können mit einer durch
  Kommas separierten Liste spezifiziert werden.
<br/>
  Multiple modules can be specified by a comma-separated list.
</dd>
<dt>dosshd</dt>
<dd>
  Starts sshd on boot, which is useful for unattended installs.

</dd>
<dt>passwd=foo</dt>
<dd>
  Sets whatever follows the equals as the root password, which is required for
  dosshd since we scramble the root password.
</dd>
<dt>noload=X</dt>
<dd>
  This causes the initial ramdisk to skip the loading of a specific module that
  may be causing a problem. Syntax matches that of doload.
  Dies zwingt die initiale Ramdisk dazu den Ladevorgang eines
  bestimmten Moduls zu überspringen, welches Probleme verursachen
  könnte. Der Syntax ist derselbe wie für doload.
</dd>
<dt>nonfs</dt>
<dd>
  Disables the starting of portmap/nfsmount on boot.
</dd>
<dt>nox</dt>
<dd>
  This causes an X-enabled LiveCD to not automatically start X, but rather, to
  drop to the command line instead.
  Dies zwingt die X-aktivierte LiveCD dazu X nicht automatisch zu
  starten sondern stattdessen auf die Kommandozeile
  zurückzufallen.
</dd>
<dt>scandelay</dt>
<dd>
  This causes the CD to pause for 10 seconds during certain portions the boot
  process to allow for devices that are slow to initialize to be ready for use.
  Dies zwing die CD dazu für 10 Sekunden während bestimmter
  Abschnitte des Bootvorgangs zu warten um bestimmten Geräten,
  die langsamer sind, Zeit zu geben sich zu initiliasieren um
  verwendet zu werden.
</dd>
<dt>scandelay=X</dt>
<dd>
  This allows you to specify a given delay, in seconds, to be added to certain
  portions of the boot process to allow for devices that are slow to initialize
  to be ready for use. Replace X with the number of seconds to pause.
  Dies erlaubt es Ihnen eine beliebige Verzögerung, in Sekunden,
  zu bestimmten Abschnitten des Bootvorgangs hinzuzufügen um
  langsameren Geräten die Möglichkeit zu geben sich zu
  initilasieren, damit sie verwendet werden können. Ersetzen Sie
  X durch die Anzahl von Sekunden die pausiert werden soll.
</dd>
</dl>

</body>

</included>
