<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.47 2013/02/23 19:43:54 keytoaster Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Sie können Gentoo auf viele Arten installieren. Dieses Kapitel erläutert wie
Sie Gentoo mit der minimalen Installations-CD installieren.
</abstract>

<version>14</version>
<date>2012-11-12</date>

<section>
<title>Hardwareanforderungen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Bevor wir loslegen, sollten Sie eine Liste aller Hardwareanforderungen
rstellen, um Gentoo erfolgreich auf Ihrem System installieren zu können.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardwareanforderungen</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Apple NewWorld Rechner</th>
  <ti>
    Power/PowerPC Mikroprozessoren (G3, G4, G5) wie iMac, eMac, iBook
    PowerBook, Xserver, PowerMac
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Apple OldWorld Rechner</th>
  <ti>
    Apple Rechner mit einer OpenFirmware Revision, die kleiner als 3 ist, wie
    z.B. die beigen G3, PCI PowerMacs und PCI Powerbooks. PCI-basierte
    Apple Klone sollten auch unterstützt werden.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Genesi</th>
  <ti>
    Pegasos I/II, Open Desktop Workstation, Efika
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>IBM</th>
  <ti>
    RS/6000,iSeries,pSeries
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Arbeitsspeicher</th>
  <ti>Mindestens 64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Festplattenspeicher</th>
  <ti>1.5 GB (ohne Swap Speicher)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap Speicher</th>
  <ti>Mindestens 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Bitte lesen Sie auch die <uri link="/doc/de/gentoo-ppc-faq.xml">Gentoo
PPC FAQ</uri> für Hilfe zu einigen häufigen, installationsbezogenen Problemen
oder wenn Sie unsicher sind was sich nun wirklich in dem PowerPC-Rechner auf
Ihrem Schreibtisch versteckt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<!-- START -->
<section>
<title>Die Gentoo Installations-CD</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Die <e>Gentoo Installations-CDs</e> sind bootfähige CDs, die eine eigene
Gentoo-Umgebung enthalten. Sie erlauben es Ihnen, Linux von der CD zu booten.
Während des Bootvorgangs wird Ihre Hardware erkannt und die entsprechenden
Treiber geladen. Die Gentoo Installations-CDs werden von den Gentoo-Entwicklern
gepflegt.
</p>

<p>
Alle Installations-CDs ermöglichen es Ihnen, das System zu booten, das Netzwerk
aufzusetzen, Ihre Partitionen zu initialisieren und eine Gentoo-Installation
über das Internet durchzuführen.
</p>

<!--
<impo>
Wenn Sie eine Gentoo Installation ohne Internetverbindung durchführen wollen,
benutzen Sie bitte die Anleitungen in unseren <uri
link="2008.0/index.xml">Gentoo 2008.0 Handbüchern</uri>.
</impo>

<p>
Die beiden verfügbaren Installations-CDs die wir zurzeit anbieten sind:
</p>

<ul>
  <li>
    Die minimale Gentoo Installations-CD, eine kleine, bootbare CD deren
    einziger Zweck es ist das System zu starten, das Netzwerk einzurichten und
    die Installation durchzuführen.
  </li>
  <li>
    Die universelle Installations-CD, eine bootbare CD mit den gleichen
    Möglichkeiten wie die Minmale Installations-CD. Zusätzlich enthält diese
    zahlreiche stage3-Archive (optimiert für die individuellen
    Subarchitekturen).
  </li>
</ul>

<p>
Um Ihnen zu helfen, haben wir die wichtigsten Vor- und Nachteile beider
Installations-CDs aufgelistet.
</p>
-->

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Minimal Installations-CD</title>
<body>

<p>
Die Minimal-Installations-CD heißt <c><keyval id="min-cd-name"/></c> und
benötigt ungefähr <keyval id="min-cd-size"/> MB Festplattenspeicher. Sie können
diese Installations-CD zur Installation von Gentoo benutzen, aber <e>nur</e> mit
einer funktionierenden Internetverbindung.
</p>
<!--
<table>
<tr>
  <th>Minimal Installations-CD</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Kleinster Download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Beinhaltet kein stage3-Archiv, keinen Portage-Snapshot, keine GRP-Pakete
    und ist somit nicht für eine netzwerklose Installation geeignet.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoos Universal Installations-CD</title>
<body>

<p>
Die Universal Installations-CD heißt <c>install-ppc64-universal-2008.0.iso</c>
und belegt 460 MB. Sie können mit dieser CD Gentoo installieren, auch ohne
funktionierende Internetverbindung.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universal Installations-CD</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Enthält alles was Sie benötigen. Sie können sogar ohne eine
    Netzwerkverbindung installieren.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Großer Download</ti>
</tr>
</table>
-->
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Der stage3-Tarball</title>
<body>

<p>
Ein stage3-Tarball ist ein Archiv, das eine minimale Gentoo-Umgebung enthält.
Dieses ist dazu geeignet, die Gentoo-Installation mit den Anweisungen in diesem
Handbuch fortzuführen. In der Vergangenheit beschrieb das Gentoo-Handbuch die
Installation unter Verwendung eines von drei stage-Tarballs. Obwohl Gentoo
weiterhin die stage1- und stage2-Tarballs bereitstellt, verwendet die offizielle
Installationsmethode einen stage3-Tarball. Wenn Sie daran interessiert sind,
eine Gentoo-Installation mit einem stage1- oder stage2-Tarball durchzuführen,
lesen Sie bitte die Gentoo FAQ zu <uri link="/doc/de/faq.xml#stage12">Wie
installiere ich Gentoo mit einem stage1- oder stage2-Tarball?</uri>
</p>

<p>
Stage3-Tarballs können aus <path><keyval
id="release-dir"/>current-stage3/</path> von einem der <uri
link="/main/de/mirrors2.xml">offiziellen Gentoo Mirror</uri> heruntergeladen
werden und sind nicht auf der LiveCD vorhanden.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Downloaden, Brennen und Booten einer Gentoo Installations-CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden und Brennen der Installations-CD</title>
<body>

<p>
Sie haben also entschieden, eine Gentoo Installations-CD zu benutzen. Zuerst
werden wir nun die Installations-CD herunterladen und brennen. Wir haben
nun einige Worte über die zahlreichen Installations-CDs verloren, vermutlich
interessiert Sie nun auch, wo Sie sie herbekommen können?
</p>

<p>
Sie können jede Installations-CD von einem unserer <uri
link="/main/de/mirrors2.xml">Mirror</uri> herunterladen. Die Installations-CDs
finden sich im Verzeichnis <path><keyval id="release-dir"/>current-iso/</path>.
</p>

<p>
In diesem Verzeichnis finden Sie ISO-Dateien. Dies sind komplette CD-Abbilder,
die Sie auf eine CD-R brennen können.
</p>

<p>
Um festzustellen, ob eine heruntergeladene Datei fehlerfrei übertragen wurde,
können Sie die SHA-2-Prüfsumme der Datei mit der von uns bereitgestellten
SHA-2-Prüfsumme (wie z.B. <path><keyval id="min-cd-name"/>.DIGESTS</path>)
vergleichen. SHA-2-Prüfsummen vergleichen Sie unter Linux/Unix mit dem
<c>sha512sum</c> Tool oder mit <uri
link="http://www.krylack.com/file-checksum-tool/">File Checksum Tool</uri> unter
Windows.
</p>

<p>
Ein weiterer Weg, die Validität der heruntergeladenen Datei zu überprüfen, ist
die Nutzung von GnuPG, um die kryptografische Signatur (die <path>.asc</path>
Datei) zu verifizieren. Laden Sie die Signaturdatei herunter und beschaffen Sie
den Public Key, dessen Key-ID auf der <uri
link="/proj/en/releng/index.xml">Release Engineering Projektseite</uri> gefunden
werden kann.
</p>

<pre caption="Beschaffen des Public Keys">
<comment>(... ersetzen Sie die Key-ID mit der, die auf der Release-Engineering-Seite steht ...)</comment>
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 96D8BF6D 2D182910 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifizieren Sie nun die Signatur:
</p>

<pre caption="Verifizieren der Dateien">
<comment>(Verifzieren der kryptografischen Signatur)</comment>
$ <i>gpg --verify &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
<comment>(Verifzieren der Prüfsumme)</comment>
$ <i>sha1sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
</pre>

<p>
Um die heruntergeladenen ISO(s) zu brennen, müssen Sie den RAW-Modus wählen. Wie
das im einzelnen funktioniert hängt sehr stark vom verwendeten Programm ab. Wir
stellen <c>cdrecord</c> und <c>K3B</c> vor; weitere Informationen finden Sie in
der <uri link="/doc/de/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Mit cdrecord schreiben Sie einfach <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;heruntergeladenes ISO-Image&gt;</c> (ersetzen Sie
    <path>/dev/hdc</path> mit dem Gerätepfad Ihres CD-RW-Laufwerks).
  </li>
  <li>
    Mit K3B wählen Sie <c>Tools</c> &gt; <c>Burn CD Image</c>. Danach können Sie
    das ISO-Image mit dem 'Image to Burn' Feld auswählen. Schließlich klicken
    Sie <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Booten der Installations-CD mit Yaboot</title>
<body>

<p>
Bei NewWorld Maschinen legen Sie die Installations-CD in das CD-ROM Laufwerk
und starten das System neu.  Wenn der Startsound ertönt drücken Sie "C"
während die CD lädt.
</p>

<p>
Nachdem die Installations-CD geladen wurde werden Sie von einer freundlichen
Nachricht und einem <e>boot:</e> Prompt am unteren Ende des Bildschirm begrüßt.
</p>

<p>
Wir liefern einen generischen Kernel, <e>ppc32</e>. Dieser Kernel enthält
Unterstützung für mehrere CPUs, wird aber auch auf Rechern mit nur einem
Prozessor booten.
</p>

<p>
Sie können an diesem Prompt einige Kerneloptionen anpassen. Die folgende
Tabelle listet einige der verfügbaren Bootoptionen auf, die Sie nutzen können:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Bootoption</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Diese Option benötigt einen der herstellerabhängigen Angaben:
    <c>nvidiafb</c>, <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>,
    <c>aty128</c> oder <c>ofonly</c>. Sie können an diese Angabe außerdem noch
    die Auflösung, Wiederholrate und Farbtiefe anhängen, die Sie benutzen
    möchten. Zum Beispiel <c>video=radeonfb:1280x1024@75-32</c> wählt den
    ATI-Radeon Framebuffer mit einer Auflösung von 1280x1024, einer
    Wiederholrate von 75Hz und einer Farbtiefe von 32-Bit. Wenn Sie nicht sicher
    sind, was Sie wählen sollten und der Standard nicht funktioniert, wird
    <c>ofonly</c> mit ziemlicher Sicherheit funktionieren.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Deaktiviert den Level 3 Cache bei einigen PowerBooks (benötigt zumindest am
    17&quot;).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dofirewire</c></ti>
  <ti>
    Aktiviert Unterstützung für IEEE1394 (Firewire) Geräte wie externe
    Festplatten.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dopcmcia</c></ti>
  <ti>
    Wenn Sie PCMCIA-Geräte während der Installation verwenden wollen (wie
    PCMCIA-Netzwerkarten), dann müssen Sie diese Option aktivieren.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dosshd</c></ti>
  <ti>Startet <c>sshd</c>. Nützlich bei entfernten Installationen.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>passwd=foo</c></ti>
  <ti>
    Setzt was immer nach dem = folgt als Passwort für root. Benutzen Sie es mit
    <c>dosshd</c> für entfernte Installationen.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Um die obigen Optionen an der <e>boot:</e> Eingabe zu verwenden, tippen Sie
<e>ppc32</e>, gefolgt von den gewünschten Optionen, ein. In dem folgenden
Beispiel zwingen wir den Kernel dazu den OpenFirmware-Framebuffer, anstatt des
vom Gerät spezifizierten Treibers, zu verwenden.
</p>

<pre caption="Die Verwendung des OpenFirmware-Framebuffers erzwingen">
boot: <i>ppc32 video=ofonly</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie keine weiteren Optionen hinzufügen müssen, geben Sie einfach ppc32
an dieser Eingabezeile ein und eine komplette Gentoo Linux Umgebung wird von der
CD geladen. Fahren Sie mit <uri link="#booted">Und wenn Sie gestartet
haben...</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternativ: Booten der Installations-CD auf einem Pegasos</title>
<body>

<p>
Beim Pegasos legen sie die CD ein und geben am SmartFirmware Boot-Prompt
<c>boot cd /boot/pegasos</c> ein. Dies öffnet ein kleines Bootmenü indem Sie
zwischen verschiedenen vorkonfigurierten Videokonfigurationen wählen können.
Wenn Sie irgendwelche speziellen Bootoptionen benötigen können Sie diese an
die Eingabezeile anhängen. Zum Beispiel
<c>boot cd /boot/pegasos video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>.  Die
Standardoptionen des Kernels (falls etwas schief geht und Sie diese benötigen)
sind vorkonfiguriert mit: <c>console=ttyS0,115200 console=tty0 init=/linuxrc
looptype=squashfs loop=/image.squashfs cdroot root=/dev/ram0</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternative: Booten der Installations-CD Mit BootX</title>
<body>

<p>
Wenn Sie einen OldWorld Mac besitzen, dann kann der bootbare Abschnitt der
Installations-CD nicht verwendet wird. Die einfachste Lösung ist es MacOS 9
oder älter zu verwenden, um mit einem Tool genannt BootX, in eine Linux
Umgebung zu bootstrappen.
</p>

<p>
Laden Sie als erstes <uri link="http://penguinppc.org/bootloaders/bootx/">
BootX</uri> herunter und entpacken Sie das Archiv. Kopieren Sie die
<c>BootX Extension</c> aus dem entpackten Archiv in den
<c>Extensions Folder (dt. Erweiterungen Ordner)</c> und das BootX Programm
Kontrollzentrum in <c>Control Panels (dt.Kontrollfelder)</c>, beide finden
sich im MacOS Systemordner. Erstellen Sie darauf einen Ordner mit dem Namen
"Linux Kernels" in Ihrem Systemordner und kopieren Sie den <c>ppc32</c> Kernel
von der CD in diesen Ordner. Zum Schluss kopieren Sie <c>ppc32.igz</c> vom
<path>boot</path> Ordner der Installations-CD in den MacOS
<c>Systemordner</c>.
</p>

<p>
Um BootX vorzubereiten starten Sie das BootX App Control Panel. Wählen Sie
zunächst den Optionen Dialog und überprüfen Sie <c>Use Specified RAM Disk</c>
und selektieren Sie <c>ppc32.igz</c> aus Ihrem Systemordner. Gehen Sie zurück
zu Ihrer Anfangsansicht und überprüfen Sie, dass die Größe der Ramdisk
mindestens <c>32000</c> beträgt. Zum Schluss setzen Sie die Kernelargumente
wie folgt:
</p>

<pre caption="BootX Kernelargumente">
 cdroot root=/dev/ram0 init=linuxrc loop=image.squashfs looptype=squashfs console=tty0
</pre>

<note>
Die Kernelparameter aus dem yaboot-Abschnitt sind hier auch anwendbar. Sie
können jegliche dieser Optionen zu den obigen Kernelargumenten hinzufügen.
</note>

<p>
Stellen Sie noch einmal sicher, dass die Einstellungen korrekt sind und
speichern Sie die Konfiguration. Dies erspart weiteres Tippen gesetzt den
Fall, dass das booten fehlschlägt oder etwas fehlt. Drücken Sie den Linux Knopf
im oberen Teil des Fensters. Wenn alles korrekt funktioniert sollte die
Installations-CD gebootet werden. Fahren Sie mit <uri link="#booted">Und wenn
Sie gestartet haben...</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Und wenn Sie gestartet haben ...</title>
<body>

<p>
Sie sollten einen Root Prompt ("#") auf der aktuellen Konsole haben und mit
Alt-F2, Alt-F3 und Alt-F4 weitere Konsolen benutzen können. Gehen Sie mit
Alt-F1 wieder auf die Ausgangskonsole zurück. Wegen dem Keyboardlayout müssen
Sie unter Umständen Alt-fn-Fx auf einigen Apple-Rechern drücken.
</p>

<p>
Wenn Sie Gentoo auf einem System mit einer non-US Tastatur installieren,
benutzen Sie <c>loadkeys</c> um eine zu Ihrer Tastatur passende keymap zu
laden. Um die verfügbaren keymaps aufzulisten führen Sie
<c>ls /usr/share/keymaps/i386</c> aus.
</p>

<pre caption="Auflisten der verfügbaren keymaps">
<comment>PPC benutzt x86 keymaps auf den meisten Systemen.</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps</i>
</pre>

<p>
Laden der Keymap Ihrer Wahl:
</p>

<pre caption="Laden einer keymap">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri link="#hardware">Konfiguration zusätzlicher
Hardware</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<include href="hb-install-bootconfig.xml"/>
</subsection>

</section>
</sections>
