<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.40 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-alpha-medium.xml,v 1.27 2006/03/09 03:19:03 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>2.11</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Hardware Anforderungen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Bevor wir loslegen, sollten Sie eine Liste aller Hardware Anforderungen erstellen,
um Gentoo erfolgreich auf Ihrem System installieren zu können. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardwareanforderungen</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>Bitte sehen Sie in der <uri
  link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">Alpha/Linux FAQ</uri> nach
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Arbeitsspeicher</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Festplattenspeicher</th>
  <ti>1.5 GB (ohne Swap Bereich)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap Bereich</th>
  <ti>Mindestens 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste der hb-install-x86-medium.xml Datei.  -->
<!-- START -->
<section>
<title>Die Gentoo Installation-CDs</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Die <e>Gentoo Installations-CDs</e> sind bootfähige CDs, die eine eigene Gentoo Umgebung
enthalten. Sie erlauben es Ihnen, Linux von der CD zu booten. Während des
Bootvorgangs wird Ihre Hardware erkannt und die entsprechenden Treiber geladen.
Sie werden von Gentoo Entwicklern betreut.
</p>

<p>
Alle Installations-CDs erlauben es Ihnen das System zu booten, das Netzwerk einzurichten, die
Festplatte zu partitionieren und die Partitionen zu formatieren und eine Gentoo
Installation über das Internet durchzuführen. Wir bieten zur Zeit zwei
Installations-CDs an, die keinen Unterschied machen, solange Sie eine
Internetbasierte Installation mit den aktuellsten Paketen durchzuführen.
</p>

<p>
Wenn Sie eine Gentoo Installation ohne Internetverbindung durchführen wollen,
benutzen Sie bitte die Anleitungen in unseren <uri
link="2006.0/index.xml">Gentoo 2006.0 Handbüchern</uri>.
</p>

<p>
Die beiden verfügbaren Installations-CDs die wir zur Zeit anbieten sind:
</p>

<ul>
  <li>
    Die Gentoo <e>Minimal</e> Installations-CD, eine kleine, bootbare CD deren
    einziger Zweck es ist das System zu starten, das Netzwerk einzurichten und
    die Installation durchzuführen.
  </li>
  <li>
    Die Gentoo <e>Universal</e> Installations-CD, eine bootbare CD mit den
    gleichen Möglichkeiten wie die Minmale Installations-CD. Zusätzlich
    enthält diese zahlreiche stage3-Archive (optimiert für die individuellen
    Subarchitekturen).
  </li>
</ul>

<p>
Um Ihnen zu helfen, haben wir die wichtigsten Vor- und Nachteile beider
Installations-CDs aufgelistet.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoos Minimal Installations-CD</title>
<body>

<p>
Die Minimal Installations-CD heißt <c>install-alpha-minimal-2006.0.iso</c> und
benötigt nur 65 MB Festplattenspeicher. Sie können diese Installations-CD zur
Installation von Gentoo benutzen, aber benötigen immer eine funktionierende
Internetverbindung.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimal Installations-CD</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Kleinster Download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Beinhaltet kein stage3-Archiv, keinen Portage-Snapshot, keine GRP-Pakete
    und ist somit nicht für eine netzwerklose Installation geeignet.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Universal Installations-CD</title>
<body>

<p>
Die Universal Installations-CD heißt <c>install-alpha-universal-2006.0.iso</c>
und belegt eine 316 MB CD vollständig. Sie können mit dieser CD Gentoo
installieren, auch ohne funktionierende Internetverbindung, für den Fall, dass
Sie Gentoo auchauf einem anderem PC installieren wollen, als dem auf dem Sie
momentan Gentoo installieren.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universal Installations-CD</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Beinhaltet alles, was Sie brauchen. Sie können sogar ohne Netzwerkverbindung
    eine Installation durchführen.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Großer Download</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<!--
<subsection>
<title>Andere CDs</title>
<body>

<p>
Sie finden vielleicht eine <e>Package CD</e> auf unseren Mirrors. Diese CD ist
keine Installations-CD, aber eine zusätzliche Quelle die bei netzwerklosen
Installationen genutzt werden kann. Sie beinhalten vorkompilierte Pakete
(auch bekannt als der GRP-Satz), mit den Sie zusätzliche Anwendungen (wie
OpenOffice.org, KDE, Gnome, ...) recht einfach nach netzwerklosen
Installationen installieren können.
</p>

<p>
Wenn Sie vorhaben die Pakete-CD zu verwenden um schnell weitere Software
installieren zu können, sollten Sie sicherstellen, dass Sie dabei dieselbe
Subarchitektur verwenden wie beim stage3-Tarball.
</p>

</body>
</subsection> -->
<subsection>
<title>Der stage3-Tarball</title>
<body>

<p>
Ein stage3-Tarball ist ein Archiv, dass eine minimale Gentoo-Umgebung enthält.
Dieses ist dazu geneigt die Gentoo-Installation, mit den Anweisungen in diesem
Handbuch, fortzuführen. Bisher beschrieb das Gentoo Handbuch die Installation
unter Verwendung eines von drei stage-Tarballs. Obwohl Gentoo weiterhin die
stage1- und stage2-Tarballs bereitstellt, verwendet die offizielle
Installationsmethode einen stage3-Tarball. Wenn Sie daran interessiert sind
eine Gentoo-Installation mit einem stage1- oder stage2-Tarball durchzuführen,
lesen Sie bitte die Gentoo FAQ zu <uri link="/doc/de/faq.xml#stage12">Wie
installiere ich Gentoo mit einem stage1- oder stage2-Tarball?</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Standard: Downloaden, Brennen und Booten einer Gentoo Installations-CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden und Brennen der Installations-CD</title>
<body>

<p>
Sie haben also entschieden, eine Gentoo Installations-CD zu benutzen. Zuerst 
werden wir nun die Installations-CD herunterladen und brennen. Wir haben 
nun einige Worte über die zahlreichen Installations-CDs verloren, vermutlich 
interessiert Sie nun auch wo Sie sie herbekommen können?
</p>

<p>
Sie können jede Installations-CD (und wenn Sie wünschen, auch eine Paket-CD)
von einem unserer <uri link="/main/en/mirrors.xml">Mirror</uri> herunterladen.
Die Installations-CDs finden sich im
<path>releases/alpha/2006.0/installcd</path> Ordner.
</p>

<p>
In diesem Verzeichnis finden Sie ISO-Dateien. Dies sind komplette CD-Abbilder,
die Sie auf eine CD-R brennen können.
</p>

<p>
Um festzustellen ob eine heruntergeladene Datei fehlerfrei übertragen wurde,
können Sie die MD5-Prüfsumme der Datei und die von uns bereitgestellte
MD5-Prüfsumme (wie z.B. <path>install-alpha-minimal-2006.0.iso.DIGESTS</path>)
vergleichen. MD5-Prüfsummen vergleichen Sie unter Linux/Unix mit dem
<c>md5sum</c> Tools oder mit <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> unter Windows.
</p>

<p>
Ein weiterer Weg die Validität der heruntergeladenen Datei zu überprüfen ist
die Nutzung von GnuPG um die kryptografische Signatur (die <path>.asc</path>
Datei) zu verifizieren. Laden Sie die Signaturdatei herunter und beschaffen Sie
den Public Key:
</p>

<pre caption="Beschaffen des Public Key">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifizieren Sie nun die Signatur:
</p>

<pre caption="Verifizieren der kryptografischen Signatur">
$ <i>gpg - -verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Um die heruntergeladenen ISO(s) zu brennen müssen Sie den RAW-Modus wählen. Wie
das im einzelnen funktioniert hängt sehr stark vom verwendeten Programm ab. Wir
stellen <c>cdrecord</c> und <c>K3B</c> vor; weitere Informationen finden Sie in
der <uri link="/doc/de/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Mit cdrecord schreiben sie einfach <c>cdrecord dev=/dev/hdc 
    &lt;heruntergeladene Iso Datei&gt;</c> (ersetzen Sie <path>/dev/hdc</path> 
    mit dem Gerätepfad Ihres CD-RW Laufwerk).
  </li>
  <li>
    Mit K3B wählen Sie <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Danach können Sie das ISO Image innerhalb des 'Image to Burn' auswählen.
    Schliesslich klicken Sie <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Booten der Installations-CD</title>
<body>

<p>
Nachdem Sie die Alpha angeschaltet haben startet zunächst die Firmware, die mit
dem BIOS eines PC Systems vergleichbar ist. Es gibt zwei Arten von Firmware auf
Alpha Systemen: SRM (<e>Systems Reference Manual</e>) und ARC (<e>Advanced Risc
Console</e>).
</p>

<p>
SRM basiert auf der Alpha Console Subsystem Spezifikation, die eine
Betriebsumgebung für OpenVMS, Tru64 UNIX und Linux Betriebssysteme bietet.
ARC basiert auf der Advanced RISC Computing (ARC) Specifikation, die eine
Betriebsumgebung für Windows NT bietet. Sie finden einen <uri
link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">>detaillierten Guide</uri> zu
SRM auf der Alpha Linux Webseite.
</p>

<p>
Wenn Ihr Alpha System, sowohl SRM als auch ARCs (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS)
unterstützt, sollten Sie <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">
diesen Anleitungen</uri> folgen, um zu SRM zu wechseln. Wenn Ihr System bereits
SRM nutzt sind Sie bereit. Sollte Ihr System nur ARCs (Ruffian, nautilus, xl,
etc.) unterstützen müssen Sie später, wenn wir über Bootloader reden,
<c>Milo</c> auswählen.
</p>

<p>
Um nun von einer Alpha Installations-CD zu booten legen Sie die CD-ROM in das 
Laufwerk und starten Sie das System neu. Sie können SRM zum booten der 
Installations-CD nutzen. Sollte dies nicht funktionieren müssen Sie 
<c>Milo</c> benutzen. Wenn Sie <c>Milo</c> nicht bereits installiert haben, 
können Sie eines der <c>Milo</c> Images von <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">Tavisos Homepage</uri> nutzen.
</p>

<pre caption="Booten einer CD-ROM mit SRM">
 <comment>(Liste alle verfügbaren Hardware Laufwerke auf)</comment>
 &gt;&gt;&gt; <i>show device</i>
 dkb0.0.1.4.0        DKB0       TOSHIBA CDROM
 <comment>(...)</comment>)
<comment>(Ersetzen Sie dkb0 mit dem Namen Ihres CD-ROM Laufwerk)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 0</i>
<comment>Um den 2.4 Kernel, anstatt des Standard 2.6 Kernel, zu booten verwenden Sie:</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb -flags 1</i>
</pre>

<pre caption="Boooten einer CD-ROM mit Milo">
<comment>(Ersetzen Sie hdb mit dem Namen Ihres CD-ROM Laufwerk)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.6 initrd=/boot/gentoo_2_6.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
<comment>Um den 2.4 Kernel, anstatt des Standard 2.6 Kernel, zu booten verwenden Sie:</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.4 initrd=/boot/gentoo_2_4.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
</pre>

<note>
Das Standardprofil für Alpha verwendet NPTL und benötigt einen 2.6 Kernel. Wenn
Ihr System NTPL nicht unterstützten kann (oder Sie NPTL nicht verwenden
wollen), sollten Sie den 2.4 Kernel verwenden. Alternativ wird Ihnen die
Möglichkeit gegeben, wenn Sie bevorzugen Ihr System ohne NPTL zu kompilieren,
eine Stage, die ohne NPTL erstellt wurde, in <uri
link="?part=1&amp;chap=5">Installation eines Stage-Tarballs</uri> auszuwählen.
</note>

<p>
Sie sollten einen Root Prompt ("#") auf der aktuellen Konsole haben und mit
Alt-F2, Alt-F3 und Alt-F4 weitere Konsolen benutzen können. Gehen Sie mit Alt-F1
wieder auf die Ausgangskonsole zurück.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit <uri link="#doc_chap3_sect7">Konfiguration zusätzlicher
Hardware</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguration zusätzlicher Hardware</title>
<body>

<p>
Wenn Sie die Installations-CD starten, versucht diese alle Ihre Hardware 
Geräte zu erkennen und die entsprechenden Kernel Module zu laden. In den 
allermeisten Fällen funktioniert dies wunderbar. Dennoch kann es in einzelnen 
Fällen passieren, dass nicht alle benötigten Module automatisch geladen 
werden. Wenn die PCI Autoerkennung einen Teil Ihres Systems nicht erkennt, 
müssen Sie die entsprechenden Kernel Module manuell laden.
</p>

<p>
Im nächsten Beispiel versuchen wir das <c>8139too</c> Modul (Unterstützung für
verschiedene Netzwerkkarten) zu laden:
</p>

<pre caption="Laden von Kernel Modulen">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Verbessern der Festplatten Leistung</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ein fortgeschrittener Benutzer sind, möchten Sie die Festplatten
Leistung möglicherweise mit <c>hdparm</c> verbessern. Mit den <c>-tT</c>
Optionen können Sie die Leistung Ihrer Festplatte testen. Führen Sie dieses
Kommando mehrfach aus, um präzisere Werte zu erhalten.
</p>

<pre caption="Testen der Festplatten Leistung">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Um die Leistung zu verbessern können Sie eines der folgenden Beispiele
verwenden (oder selber experimentieren), welches <path>/dev/hda</path> als
Festplatte (ersetzen Sie <path>/dev/hda</path> mit dem richtigen Device Namen)
nutzt.
</p>

<pre caption="Verbessern der Festplatten Leistung">
<comment>DMA aktivieren:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>DMA aktivieren + sichere Leistungsverbesserungen:</comment>     # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optional: Benutzer Accounts</title>
<body>

<p>
Wenn Sie planen, anderen Menschen Zugriff auf Ihre Installation zu geben oder
mit <c>irssi</c> ohne root Rechte chatten möchten (aus Sicherheitsgründen), müssen
Sie die notwendigen Benutzer Accounts anlegen und das root Passwort ändern.
</p>

<p>
Um das root Passwort zu ändern benutzen Sie das <c>passwd</c> Programm:
</p>

<pre caption="Wechseln des root Passwort">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
Um einen Benutzer Account zu erstellen benötigen wir zunächst den Namen des
Accounts gefolgt von einem Passwort. Wir benutzen <c>useradd</c> und
<c>passwd</c> für diese Aufgaben. Im nächsten Beispiel erstellen wir den
Benutzer &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Erstellen eines Benutzer Accounts">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Hier Johns Passwort eingeben)</comment>
Re-enter password: <comment>(Das Passwort wiederholen)</comment>
</pre>

<p>
Sie können die Benutzerkennung von root zum neu erstellen Benutzer mit <c>su</c>
wechseln:
</p>

<pre caption="Wechseln des Benutzers">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Lesen der Dokumentation während der Installation</title>
<body>

<p>
Wenn Sie das Gentoo Handbuch (entweder von der CD oder Online) während der
Installation lesen möchten stellen Sie zunächst sicher, dass Sie einen Benutzer
Account (wie in <uri link="#useraccounts">Optional: Benutzer Accounts</uri>
beschrieben) angelegt haben. Drücken Sie nun <c>Alt-F2</c> um sich an einem
neuen Terminal anzumelden.
</p>

<p>
Wenn Sie die Dokumentation auf der CD lesen möchten können Sie direkt
<c>lynx</c> starten:
</p>

<pre caption="Lesen der Dokumentation auf der CD">
# <i>lynx /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Nichtsdestotrotz ist die Online Version des Gentoo Handbuch vorzuziehen, da
diese aktueller als die auf der CD enthaltene ost. Sie können diese genausogut
mit <c>lynx</c> durchblättern, allerdings erst, nachdem Sie das Kapitel
<e>Konfiguration des Netzwerk</e> durchgearbeitet haben (andernfalls haben Sie
keine Verbindung ins Internet um das Dokument anzuschauen):
</p>

<pre caption="Lesen der Online Dokumentation">
# <i>lynx http://www.gentoo.org/doc/de/handbook/handbook-alpha.xml</i>
</pre>

<p>
Sie können auf Ihr initiales Terminal mittels <c>Alt-F1</c> wechseln.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Starten des SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Wenn Sie anderen Benutzern während der Installation Zugriff auf Ihren Rechner
geben wollen (vielleicht weil diese Benutzer Sie bei der Installation
unterstützen oder sie diese für Sie durchführen), müssen Sie einen Benutzer
Account für sie erstellen oder ihnen möglicherweise gar das root Passwort
geben (machen Sie das <e>nur</e>, <e>wenn</e> Sie diesem Benutzer
<e>vollständig Vertrauen</e> können).
</p>

<p>
Um den SSH Daemon zu starten führen Sie folgendes Kommando aus:
</p>

<pre caption="Starten des SSH Daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Um sshd nutzen zu können müssen Sie das Netzwerk einrichten. Fahren Sie nun
mit dem nächsten Kapitel <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguration des Netzwerk</uri>
fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
