<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-ppc64-kernel.xml,v 1.20 2012/08/26 20:27:28 keytoaster Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Der Linux-Kernel ist der Kern einer jeden Distribution. Dieses Kapitel
erläutert, wie man den Kernel konfiguriert.
</abstract>

<version>11</version>
<date>2012-02-22</date>

<section>
<title>Zeitzone</title>
<body>

<p>
Zuerst müssen Sie Ihre Zeitzone auswählen, damit das System weiß wo es sich
befindet. Suchen Sie Ihre Zeitzone in <path>/usr/share/zoneinfo</path> und
kopieren Sie diese nach <path>/etc/localtime</path>. Bitte vermeiden Sie die
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> Zeitzonen, denn deren Namen verweisen
nicht auf die erwarteten Zonen. Zum Beispiel ist <path>GMT-8</path> in
Wirklichkeit GMT+8.
</p>

<pre caption="Setzen der Zeitzonen Information">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Beispiel: Europe/Brussels)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Europe/Brussels /etc/localtime</i>
<comment>(Nun die Zeitzone setzen)</comment>
# <i>echo "Europe/Brussels" &gt; /etc/timezone</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installieren der Quellen</title>
<subsection>
<title>Auswählen eines Kernels</title>
<body>

<p>
Der Kern um den herum alle Distributionen gebaut sind ist der Linux-Kernel. Er
bildet die Ebene zwischen den Benutzerprogrammen und der Systemhardware. Gentoo
bietet seinen Benutzern verschiedene mögliche Kernelquellen. Eine komplette
Liste mit Beschreibungen finden Sie im <uri link="/doc/de/gentoo-kernel.xml">
Gentoo Kernel Guide</uri>.
</p>

<p>
Für <keyval id="arch"/>-basierende Systeme haben wir <c>gentoo-sources</c>
(Kernelquellen modifiziert für zusätzliche Funktionen).
</p>

<p>
Wählen Sie Ihre Kernelquellen aus und installieren Sie diese mit <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="Installieren der Kernelquellen">
# <i>emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie einen Blick in <path>/usr/src</path> werfen, sollten Sie einen Symlink
namens <path>linux</path> sehen, der auf Ihre Kernelquellen verweist. In diesem
Fall verweisen die Kernelquellen auf <c>gentoo-sources-<keyval
id="kernel-version"/></c>. Beachten Sie, dass Ihre Version davon abweichen kann.
</p>

<pre caption="Anzeigen des Kernelquellen-Symlinks">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx   1 root   root      12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-<keyval id="kernel-version"/>
</pre>

<p>
Nun ist es Zeit Ihre Kernelquellen zu konfigurieren und zu kompilieren. Es gäbe
die Möglichkeit, <c>genkernel</c> zu verwenden, welches einen generischen Kernel
erstellen würde wie er auf den Installations-CDs verwendet wird, aber dieser ist
im Moment für PPC64 nicht voll funktionstüchtig.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit <uri link="#manual">Manuelle Konfiguration</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Manuelle Konfiguration</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Einen Kernel manuell zu konfigurieren wird oft als der schwierigste Teil
gesehen, den ein Linux Benutzer meistern muss. Nichts ist weiter von der
Wahrheit entfernt -- Nach der Konfiguration von ein paar Kerneln werden Sie
sich gar nicht daran erinnern, dass es schwer war ;)
</p>

<p>
Wie auch immer, eine Sache <e>ist</e> wahr: Sie müssen Ihr System kennen wenn
Sie einen Kernel manuell konfigurieren. Die meisten Informationen können
gesammelt werden indem Sie pciutils installieren (<c>emerge pciutils</c>),
welches <c>lspci</c> enthält. Sie haben nun die Möglichkeit <c>lspci</c>
innerhalb der chroot Umgebung zu verwenden. Sie können ohne Sorge jegliche
<e>pcilib</e> Warnungen (wie pcilib: cannot open /sys/bus/pci/devices), die
<c>lspci</c> auswirft, ignorieren. Alternativ können Sie <c>lspci</c> in einer
<e>nicht-chroot</e> Umgebung ausführen. Die Resultate sind dieselben. Sie
können auch <c>lsmod</c> ausführen um zu sehen welche Kernelmodule die
Installations-CD verwendet (es kann ihnen einen guten Hinweis darauf geben was
zu aktivieren ist).
</p>

<pre caption="menuconfig aufrufen">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
<comment>Wichtig: Wenn Sie in einem 32-Bit-Userland sind müssen Sie das Makefile
des obersten Levels in /usr/src/linux anpassen und die CROSS_COMPILE Option zu
CROSS_COMPILE ?= powerpc64-unknown-linux-gnu- ändern. Sie müssen dies tun bevor
Sie make menuconfig ausführen. Ansonsten kann es in Problemen bei der
Kompilierung des Kernels resultieren.</comment>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Ihnen werden verschiedene Konfigurationssektionen präsentiert. Wir listen
zunächst einige Optionen auf, die sie aktivieren müssen (ansonsten wird Gentoo
nicht funktionieren oder ohne zusätzliche Veränderungen nicht richtig
funktionieren).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivieren der benötigten Optionen</title>
<body>

<p>
Zuerst gehen Sie in <c>File Systems</c> und selektieren Sie Unterstützung für
die Dateisysteme die Sie benutzen. Kompilieren Sie diese <e>nicht</e> als
Module, ansonsten wird ihr Gentoo System nicht fähig sein Ihre Partitionen zu
mounten. Selektieren Sie auch <c>Virtual memory</c>, <c>/proc file system</c>
und <c>/dev/pts file system for Unix98 PTYs</c>:
</p>

<pre caption="Selektieren notwendiger Dateisysteme">
File systems ---&gt;
  [*] Virtual memory file system support (former shm fs)
  [*] /proc file system support
  [*] /dev/pts file system for Unix98 PTYs

<comment>(Selektieren Sie eine oder mehrere der folgenden Optionen, wie von Ihrem System benötigt)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<note>
Sie werden einige der erwähnten Optionen unter <c>Pseudo filesystems</c> finden,
welches ein Unterpunkt von <c>File systems</c> ist.
</note>

<p>
Wenn Sie PPPoE benutzen um sich ins Internet einzuwählen oder Sie ein
Einwahlmodem benutzen, brauchen Sie folgende Optionen im Kernel (Sie werden die
erwähnten Optionen unter <c>Networking support</c> finden, welches ein
Unterpunkt von <c>Device Drivers</c> ist):
</p>

<pre caption="Auswählen der für PPPoE notwendigen Treiber">
Network device support ---&gt;
  &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
  &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
  &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Die zwei Komprimierungsoptionen werden nicht schaden, aber werden auch nicht
unbedingt gebraucht, ebensowenig wie die <c>PPP over Ethernet</c> Option, die
möglicherweise nur von <c>ppp</c> verwendet werden, wenn es konfiguriert ist den
PPPoE-Kernelmodus zu benutzen.
</p>

<p>
Wenn Sie es benötigen, vergessen Sie nicht die Unterstützung für Ihre
Ethernetkarte in den Kernel einzubinden.
</p>

<p>
Wenn Sie mit der Konfiguration des Kernels fertig sind, fahren Sie mit dem <uri
link="#compiling">Kompilieren und Installieren</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Kompilieren und Installieren</title>
<body>

<p>
Nun da Ihr Kernel konfiguriert ist, ist es Zeit ihn zu kompilieren und zu
installieren. Verlassen Sie die Konfiguration und starten Sie den
Kompilationsprozess:
</p>

<pre caption="Kompilieren des Kernels">
(Apple/IBM)  # <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Wenn der Kernel fertig ist mit der Kompilierung, kopieren Sie das Kernelimage
nach <path>/boot</path>.
</p>

<pre caption="Installieren des Kernels">
(Apple/IBM)  # <i>cp vmlinux /boot/<keyval id="kernel-name"/></i>
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit den <uri link="#kernel_modules">Kernelmodulen</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Kernelmodule</title>

<subsection>
<include href="hb-install-kernelmodules.xml"/>
</subsection>

</section>
</sections>
