<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-filesystems.xml,v 1.7 2012/08/26 20:48:33 keytoaster Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>9</version>
<date>2012-04-22</date>

<section id="filesystemsdesc">
<title>Dateisysteme</title>
<body>

<p test="contains('x86 Alpha',func:keyval('arch'))">
Der Linux-Kernel unterstützt zahlreiche Dateisysteme. Wir erklären ext2, ext3,
ext4, ReiserFS, XFS und JFS, da diese die unter Linux gebräuchlichsten
Dateisysteme sind.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
Der Linux-Kernel unterstützt zahlreiche Dateisysteme. Wir erklären vfat, ext2,
ext3, ext4, ReiserFS, XFS und JFS, da diese die unter Linux gebräuchlichsten
Dateisysteme sind.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar. Einige von ihnen sind als stabil auf
amd64 bekannt, andere nicht. Die folgenden Dateisystem sind als stabil bekannt:
ext2, ext3, ext4 und XFS. JFS und ReiserFS können funktionieren, sind aber noch
nicht ausreichend erprobt. Wenn Sie ein Abenteuer suchen, können Sie die anderen
Dateisysteme ausprobieren.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='arm'">
Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar. Einige von ihnen sind als stabil auf
der Arm-Architektur bekannt, andere nicht. ext2, ext3 und ext4 sind als stabil
bekannt. JFS, XFS und ReiserFS können funktionieren, sind aber noch nicht
ausreichend erprobt. Wenn Sie ein Abenteuer suchen können Sie die anderen
Dateisysteme ausprobieren.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='HPPA'">
Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar. Ext2, ext3, ext4, XFS und reiserfs
sind als stabil bekannt. Die anderen sind sehr experimentell.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='MIPS'">
Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar. Für die MIPS-Architektur sind
ReiserFS, EXT2, EXT3 und EXT4 als stabil bekannt, andere sind experimentell.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='PPC'">
Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar für die PowerPC-Architektur, inklusive
ext2, ext3, ReiserFS und XFS, jedes mit seinen Stärken und Schwächen.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='PPC64'">
Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar. ext2-, ext3- und
ReiserFS-Unterstützung ist in den Kerneln der Installations-CD eingebaut. JFS-
und XFS-Unterstützung ist durch Kernelmodule verfügbar.
</note>

<p test="func:keyval('arch')='SPARC'">
Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar, einige sind als stabil auf der
SPARC-Architektur bekannt. Zum Beispiel sind ext2, ext3 und ext4 als gut
funktionierend bekannt. Andere Dateisysteme funktionieren eventuell nicht
korrekt.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='Alpha'">
Von <c>aboot</c> wird nur der Boot von <b>ext2</b> und <b>ext3</b>
Partitionan unterstützt.
</note>

</body>
<body>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
<b>vfat</b> ist das MS-DOS Dateisystem, aktualisiert um lange Dateinamen zu
erlauben. Es ist außerdem das einzige Dateisystem, welches die EFI-Firmware auf
ia64-Systemen versteht. Die Boot-Partition auf ia64-Systemen sollte immer vfat
sein aber für Ihre Datenpartitionen sollten Sie eines der folgenden Dateisysteme
wählen.
</p>

<p>
<b>ext2</b> ist das erprobte und wahre Linux Dateisystem, unterstützt aber keine
Metadaten-Journalisierung, was bedeutet, dass routinemäßige Überprüfungen des
Dateisystem beim Booten ziemlich zeitaufwändig sein können. Es gibt mittlerweile
eine Auswahl an journalisierenden Dateisystemen neuerer Generation, die die
Konsistenzchecks sehr schnell erledigen und dadurch im Vergleich mit den
nicht-journalisierenden Gegenstücken vorzuziehen sind. Jounalisierende
Dateisysteme verhindern lange Verzögerungen beim Booten, wenn sich das
Dateisystem in einem inkonsistenten Zustand befindet. Wenn Sie vorhaben, Gentoo
auf einer sehr kleinen Platte (weniger als 4GB) zu installieren, dann müssen Sie
ext2 anweisen, genügend Inodes zu reservieren, wenn Sie das Dateisystem
erstellen. Die Applikation <c>mke2fs</c> verwendet die Einstellung
"bytes-per-inode", um zu berechnen, wie viele Inodes ein Dateisystem haben
sollte. Durch Verwenden von <c>mke2fs -T small /dev/&lt;device&gt;</c>
vervierfacht sich die Anzahl an Inodes für ein gegebenes Dateisystem in der
Regel, da sich die "bytes-per-inode" von 16kB auf 4kB pro Inode reduzieren. Sie
können dies noch weiter tunen durch Verwenden von
<c>mke2fs -i &lt;Verhältnis&gt; /dev/&lt;device&gt;</c>.
</p>

<p>
<b>ext3</b> ist die journalisierte Version des ext2-Dateisystem. Es liefert
Metadaten-Journalisierung für schnelle Wiederherstellung, sowie andere
verbesserte Journalisierungs-Modi wie "Full Data"- und "Ordered
Data"-Journalisierung. Es verwendet einen HTree-Index der in fast allen
Situation zu einer hohen Performance führt. Kurz, ext3 ist ein sehr gutes und
verlässliches Dateisystem. Wenn Sie vorhaben, Gentoo auf einer sehr kleinen
Platte (weniger als 4GB) zu installieren, dann müssen Sie ext2 anweisen,
genügend Inodes zu reservieren, wenn Sie das Dateisystem erstellen. Die
Applikation <c>mke2fs</c> verwendet die Einstellung
"bytes-per-inode", um zu berechnen, wie viele Inodes ein Dateisystem haben
sollte. Durch Verwenden von <c>mke2fs -j -T small /dev/&lt;device&gt;</c>
vervierfacht sich die Anzahl an Inodes für ein gegebenes Dateisystem in der
Regel, da sich die "bytes-per-inode" von 16kB auf 4kB pro Inode reduzieren. Sie
können dies noch weiter tunen durch Verwenden von
<c>mke2fs -j -i &lt;Verhältnis&gt; /dev/&lt;device&gt;</c>.
</p>

<p test="contains('x86 Alpha MIPS AMD64 arm IA64 SPARC HPPA',func:keyval('arch'))">
<b>ext4</b> ist ein Dateisystem, das basierend auf ext3 erstellt wurde und neue
Features sowie Performance-Verbesserungen mit sich bringt. Zusätzlich wurden
Größenbeschränkungen entfernt und nur mäßige Änderungen am Format auf der
Platte vorgenommen. ext4 unterstützt Laufwerke mit einer Größe von bis zu 1 EB
und eine maximale Dateigröße von 16 TB. Anstelle der klassischen
Bitmap-Block-Allokation von ext2/3, verwendet ext4 <uri
link="http://en.wikipedia.org/wiki/Extent_%28file_systems%29">Extents</uri>, die
die Performance bei großen Dateien verbessert und Fragmentierung reduziert. Ext4
bietet zudem ausgeklügeltere Blockallokationsalgorithmen (verzögerte Allokation
und Multiblock-Allokation), was es dem Dateisystemtreiber erlaubt, das Layout
der Daten auf der Platte zu optimieren. Das ext4-Dateisystem ist ein Kompromiss
zwischen produktionssnaher Code-Stabilität und dem Wunsch, Erweiterungen zu
einem fast ein Jahrzehnt altem Dateisystem einzuführen.
</p>

</body>
<body test="not(func:keyval('arch')='SPARC')">

<p test="not(func:keyval('arch')='PPC')">
<b>JFS</b> ist IBMs journalisiertes Hochgeschwindigkeits-Dateisystem. JFS ist
schlankes, schnelles und verläßliches B+Tree basierendes Dateisystem mit guter
Performance in zahlreichen Situationen.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> ist ein auf B+-Trees basierendes Dateisystem mit einer insgesamt
guten Performance, besonders wenn mit vielen sehr kleinen Dateien, zur Last von
mehr CPU-Zyklen, gearbeitet wird. ReiserFS hat den Anschein weniger gepflegt zu
werden als andere Dateisysteme.
</p>

<p>
<b>XFS</b> ist ein Dateisystem mit Metadaten-Journalisierung, es liefert einen
robusten Satz von Features und ist auf Skalierbarkeit optimiert. XFS scheint
weniger robust zu sein bei verschiedenen Hardware-Problemen.
</p>

</body>
</section>
</included>
