<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.23 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-alpha-medium.xml,v 1.11 2004/12/05 18:47:10 dertobi123 Exp $ -->

<sections>

<version>1.19</version>
<date>2004-09-04</date>

<section>
<title>Hardware Anforderungen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Bevor wir loslegen, sollten Sie eine Liste aller Hardware Anforderungen erstellen,
um Gentoo erfolgreich auf Ihrem System installieren zu können. Diese Liste hängt
natürlich auch von Ihrer Architektur ab.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Die Alpha Architektur</title>
<body>

<p>
Kontrollieren Sie die folgenden Voraussetzungen,
bevor Sie mit der Installation fortfahren.
</p>

<ul>
<li>
  Sie benötigen mindestens 1 GB freien Festplattenplatz
</li>
<li>
  Für die <e>Alpha Architektur</e> sollten sie die Anforderungen in der <uri
  link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">Alpha/Linux FAQ</uri> beachten
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Treffen Sie die Wahl</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Sind Sie immer noch interessiert Gentoo auszuprobieren? Gut, dann ist es nun Zeit
das Installationsmedium auszuwählen, welches Sie benutzen möchten. Ja, Sie haben
die Wahl, sie sind nicht alle gleich, aber das Ergebnis ist immer dasselbe: Ein
Gentoo Basis System.
</p>

<p>
Wir werden nun folgende Installationsmedien beschreiben:
</p>

<ul>
<li>Die Gentoo Alpha LiveCD</li>
</ul>

<p>
Bevor wir fortfahren, möchten wir Ihnen unsere 3 Stage
Installation erklären.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Die 3 Stages</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kann mit einem der drei <e>Stage</e> Archive installiert werden.
Welches Sie auswählen, hängt davon ab, wieviel vom System Sie selber kompilieren
möchten. Das <e>Stage 1</e> Archiv wird benutzt, wenn Sie den bootstrap
ausführen und das ganze System von Beginn an bauen möchten. Das <e>Stage 2</e>
Archiv wird benutzt um das ganze System aus einem &quot;halb-kompilierten&quot;
Status heraus zu bauen. Das <e>Stage 3</e> Archiv enthält bereits ein Gentoo
Linux Basis System, das für Sie gebaut wurde. Wie wir später erklären werden,
können Sie Gentoo auch installieren ohne etwas kompilieren zu müssen (ausser dem
Kernel und einigen optionalen Paketen). Wenn Sie diesen Weg gehen möchten
benötigen Sie ein <e>Stage3</e> Archiv.
</p>

<p>
Welches Stage Archiv sollen Sie auswählen?
</p>

<p>
Der Beginn von <e>Stage 1</e> gibt Ihnen volle Kontrolle über die
Optimierungseinstellungen. Die <e>Stage 1</e> Installation ist also
hauptsächlich für Benutzer gedacht, die wissen, was sie tun. Es ist auch eine
großartige Installationsmethode für diejenigen, die mehr über das Innenleben von
Gentoo Linux erfahren möchten.
</p>

<p>
Eine <e>Stage 1</e>  Installation können Sie nur durchführen, wenn Sie über eine
Internetverbindung verfügen.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage 1</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Erlaubt Ihnen die totale Kontrolle über die Optimierungseinstellungen und
    optionale Funktionalitäten, die von Beginn an auf Ihrem System aktiviert
    werden.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Geeignet für Benutzer, die wissen, was sie tun</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Erlaubt es Ihnen, mehr über das Innenleben von Gentoo zu lernen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Die Installation dauert lange</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Wenn Sie nicht beabsichtigen, die Einstellungen zu verändern, ist es vermutlich
    Zeitverschwendung
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nicht verfübar für Netzwerklose Installationen</ti>
</tr>
</table>

<p>
Die <e>Stage 2</e> Installation erlaubt es Ihnen den Bootstrap Prozess zu
überspringen. Diese Möglichkeit ist gut, wenn sie mit den von uns gewählten
Optimierungseinstellungen für das <e>Stage 2</e> Archiv zufrieden sind.
</p>

<p>
Eine <e>Stage 2</e>  Installation können Sie nur durchführen, wenn Sie über eine
Internetverbindung verfügen.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage 2</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Sie müssen den Bootstrap nicht ausführen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Schneller als ein Beginn von Stage 1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Sie können Einstellungen immer noch optimieren</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Sie können nicht soviel optimieren wie bei einer Stage 1 Installation</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Es ist nicht der schnellste Weg Gentoo zu installieren</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Sie müssen die Optimierungen akzeptieren, die wir für den Bootstrap
    gewählt haben
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nicht verfübar für Netzwerklose Installationen</ti>
</tr>

</table>

<p>
Die Auswahl des <e>Stage 3</e> Archives ist die schnellste Möglichkeit Gentoo zu
installieren. Das bedeutet aber auch, dass Ihr Basis System die
Optimierungseinstellungen hat, die wir für Sie gewählt haben (um ehrlich zu
sein, das sind gute Einstellungen, die eine gute Balance zwischen
Geschwindigkeit und Stabilität wiederspiegeln). <e>Stage3</e> ist ausserdem
notwendig, wenn Sie vorkompilierte Pakete zur Installation nutzen möchten und
Sie keine Internetverbindung nutzen können.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage 3</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Der schnellste Weg ein Gentoo Basis System zu bekommen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Geeignet für Netzwerklose Installationen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Sie können das System nicht optimieren -- es ist bereits gebaut</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Sie können nicht damit angeben, eine Stage 1 oder Stage 2 Installiation zu haben</ti>
</tr>
</table>

<p>
Schreiben Sie sich auf (oder denken Sie daran) welches Stage Archiv sie
gewählt haben. Sie brauchen dies später, wenn Sie auswählen möchten, welche
LiveCD (oder anderes Installationsmedium) Sie verwenden werden. In diesem Zusammenhang
könnte es für Sie interessant sein, wenn Sie nach der Installation beschliessen, andere
Optimierungs-Einstellungen zu benutzen, dass Sie Ihr gesamtes System jederzeit neu kompilieren
können.
</p>

<p>
Nun werfen wir einen Blick auf die verfügbaren Installationsmedien.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Die Gentoo Alpha LiveCD</title>
<body>

<p>
Die <e>Gentoo Alpha LiveCD</e> ist eine bootfähige CDs, die eine eigene Gentoo
Umgebung enthält. Sie erlaubt es Ihnen, Linux von der CD zu booten. Während des
Bootvorgangs wird Ihre Hardware erkannt und die entsprechenden Treiber geladen.
Sie wird von den Gentoo Entwicklern betreut.
</p>

<p>
Die <e>Gentoo Alpha LiveCD</e> ist eine kleine, bootbare CD deren einziger Zweck
es ist, ein System zu starten, das Netzwerk einzurichten und mit der Gentoo
Installation fortzufahren. Sie enthält keine Stages (oder, in einigen Fällen,
ein einziges Stage1 Archiv), Source Code oder vorkompilierte Pakete. Die LiveCD
ist im <path>releases/1.4_rc1/alpha</path> Unterverzeichnis zu finden, sie ist
folgendermassen benannt: <c>gentoo-alpha-1.4rc1-test3.iso.bz2</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Standard: Downloaden, Brennen und Booten einer Gentoo LiveCD</title>
<subsection>
<title>Downloaden und Brennen der LiveCDs</title>
<body>

<p>
Sie haben also entschieden, eine Gentoo LiveCD zu benutzen (wenn nicht, sind Sie
gerade im falschen Abschnitt). Zuerst werden wir nun die LiveCD herunterladen
und brennen. Wir haben nun einige Worte über die zahlreichen LiveCDs verloren,
vermutlich interessiert Sie nun auch wo Sie sie herbekommen können?
</p>

<p>
Besuchen Sie einen unserer <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">
Spiegel</uri> und rufen Sie das <path>releases/1.4rc1/alpha</path> Verzeichnis auf. In
diesem Verzeichnis finden Sie komplette CD-Images, die Sie auf CD-R Medien
schreiben können.
</p>

<p>
Besuchen Sie einen unserer <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Spiegel</uri> und
gehen Sie in den Pfad, in dem die LiveCD(s) Ihrer Wahl liegen. In dem
Verzeichnis liegen sogenannte ISO-Dateien. Diese sind komplette CD Images, die
Sie auf CD-R schreiben können.
</p>

<p>
Um festzustellen ob eine heruntergeladene Datei fehlerfrei übertragen wurde, können
Sie die MD5 Prüfsumme der Datei und die von uns bereitgestellte MD5 Prüfsumme
(wie z.B. <path>gentoo-alpha-1.4rc1-test3.iso.bz2.md5sum</path>) vergleichen. MD5
Prüfsummen vergleichen Sie unter Linux/Unix mit dem <c>md5sum</c> Tools oder
mit <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5summ</uri> unter Windows.
</p>

<p>
Einmal heruntergeladen entpacken Sie das ISO Image (da es in einem gepackten
Format) vorliegt mit <c>bunzip2</c> (auf Unix/Linux Systemen):
</p>

<pre caption="Die iso.bz2 Datei entpacken">
# <i>bunzip2 gentoo-alpha-1.4rc1-test3.iso.bz2</i>
</pre>

<p>
Ein weiterer Weg die Validität der heruntergeladenen Datei zu überprüfen ist die
Nutzung von GnuPG um die kryptografische Signatur (die <path>.asc</path> Datei)
zu verifizieren. Laden Sie die Signaturdatei herunter und beschaffen Sie den
Public Key:
</p>

<pre caption="Beschaffen des Public Key">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifizieren Sie nun die Signatur:
</p>

<pre caption="Verifizieren der kryptografischen Signatur">
$ <i>gpg - -verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Um die heruntergeladenen ISO(s) zu brennen müssen Sie den RAW-Modus wählen. Wie
das im einzelnen funktioniert hängt sehr stark vom verwendeten Programm ab. Wir
stellen <c>cdreocrd</c> und <c>K3B</c> vor; weitere Informationen finden Sie in
der <uri link="/doc/de/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Mit cdrecord schreiben sie einfach <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (ersetzen
    Sie <path>/dev/hdc</path> mit dem Device Pfad Ihres CD-RW Laufwerk) gefolgt
    vom Pfad zu dem ISO Image :)
  </li>
  <li>
    Mit K3B wählen Sie <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Danach können Sie das ISO Image innerhalb des 'Image to Burn' auswählen.
    Schliesslich klicken Sie <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Booten der Alpha LiveCD(s)</title>
<body>

<p>
Nachdem Sie die Alpha angeschaltet haben startet zunächst die Firmware, die mit
dem BIOS eines PC Systems vergleichbar ist. Es gibt zwei Arten von Firmware auf
Alpha Systemen: SRM (<e>Systems Reference Manual</e>) und ARC (<e>Advanced Risc
Console</e>).
</p>

<p>
SRM basiert auf der Alpha Console Subsystem Spezifikation, die eine
Betriebsumgebung für OpenVMS, Tru64 UNIX und Linux Betriebssysteme bietet.
ARM baisert auf der Advanced RISC Computing (ARC) Specifikation, die eine
Betriebsumgebung für Windows NT bietet. Sie finden einen <uri
link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">>detaillierten Guide</uri> zu
SRM auf der Alpha Linux Webseite.
</p>

<p>
Wenn Ihr Alpha System, sowohl SRC als auch ARCs (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS)
unterstützt, sollten Sie <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">
diesen Anleitungen</uri> folgen, um zu SRM zu wechseln. Wenn Ihr System bereits
SRM nutzt sind Sie bereit. Sollte Ihr System nur ARCs (Ruffian, nautilus, xl,
etc.) unterstützen müssen Sie später, wenn wir über Bootloader reden,
<c>Milo</c> auswählen.
</p>

<p>
Um nun von einer Alpha Livecd zu booten legen Sie die CD-ROM in das Laufwerk und
starten Sie das System neu. Sie können SRM zum booten der LiveCD nutzen.
Sollte dies nicht funktionieren müssen Sie <c>Milo</c> benutzen. Wenn Sie
<c>Milo</c> nicht bereits installiert haben, können Sie eines der <c>Milo</c>
Images von <uri link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">Tavisos
Homepage</uri> nutzen.
</p>

<pre caption="Booten einer CD-ROM mit SRM">
 <comment>(Liste alle verfügbaren Hardware Laufwerke auf)</comment>
 &gt;&gt;&gt; <i>show device</i>
 dkb0.0.1.4.0        DKB0       TOSHIBA CDROM
 <comment>(...)</comment>)
<comment>(Ersetzen Sie dqa0 mit dem Namen Ihres CD-ROM Laufwerk)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dqa0 -flags 0</i>
</pre>

<pre caption="Boooten einer CD-ROM mit Milo">
<comment>(Ersetzen Sie hdb mit dem Namen Ihres CD-ROM Laufwerk)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:boot/vmlinuz initrd=initrd.img root=/dev/ram0 init=/linuxrc</i>
</pre>

<p>
Sie sollten einen Root Prompt ("#") auf der aktuellen Konsole haben und mit
Alt-F2, Alt-F3 aud Alt-F4 weitere Konsolen benutzen können. Gehen Sie mit Alt-F1
wieder auf die Ausgangskonsole zurück.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit <uri link="#doc_chap3_sect7">Konfiguration zusätzlicher
Hardware</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguration zusätzlicher Hardware</title>
<body>

<p>
Wenn Sie die LiveCD starten, versucht diese alle Ihre Hardware Geräte zu erkennen
und die entsprechende Kernel Module zu laden. In den allermeisten Fällen
funktioniert dies wunderbar. Dennoch kann es in einzelnen Fällen (die SPARC
LiveCDs machen keine Hardware Erkennung) passieren, dass
nicht alle benötigten Module automatisch geladen werden. Wenn die PCI
Autoerkennung einen Teil Ihres Systems nicht erkennt, müssen Sie die entsprechenden
Kernel Module manuell laden.
</p>

<p>
Im nächsten Beispiel versuchen wir das <c>8139too</c> Modul (Unterstützung für
verschiedene Netzwerkkarten) zu laden:
</p>

<pre caption="Laden von Kernel Modulen">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Verbessern der Festplatten Leistung</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ein fortgeschrittener Benutzer sind, möchten Sie die Festplatten
Leistung möglicherweise mit <c>hdparm</c> verbessern. Mit den <c>-tT</c>
Optionen können Sie die Leistung Ihrer Festplatte testen. Führen Sie dieses
Kommando mehrfach aus, um präzisere Werte zu erhalten.
</p>

<pre caption="Testen der Festplatten Leistung">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Um die Leistung zu verbessern können Sie eines der folgenden Beispiele
verwenden (oder selber experimentieren), welches <path>/dev/hda</path> als
Festplatte (ersetzen Sie <path>/dev/hda</path> mit dem richtigen Device Namen)
nutzt.
</p>

<pre caption="Verbessern der Festplatten Leistung">
<comment>DMA aktivieren:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>DMA aktivieren + sichere Leistungsverbesserungen:</comment>     # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optional: Benutzer Accounts</title>
<body>

<p>
Wenn Sie planen, anderen Menschen Zugriff auf Ihre Installation zu geben oder
mit <c>irssi</c> ohne root Rechte chatten möchten (aus Sicherheitsgründen), müssen
Sie die notwendigen Benutzer Accounts anlegen und das root Passwort ändern.
</p>

<p>
Um das root Passwort zu ändern benutzen Sie das <c>passwd</c> Programm:
</p>

<pre caption="Wechseln des root Passwort">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
Um einen Benutzer Account zu erstellen benötigen wir zunächst den Namen des
Accounts gefolgt von einem Passwort. Wir benutzen <c>useradd</c> und
<c>passwd</c> für diese Aufgaben. Im nächsten Beispiel erstellen wir den
Benutzer &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Erstellen eines Benutzer Accounts">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Hier Johns Passwort eingeben)</comment>
Re-enter password: <comment>(Das Passwort wiederholen)</comment>
</pre>

<p>
Sie können die Benutzerkennung von root zum neu erstellen Benutzer mit <c>su</c>
wechseln:
</p>

<pre caption="Wechseln des Benutzers">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Lesen der Dokumentation während der Installation</title>
<body>

<p>
Wenn Sie das Gentoo Handbook (entweder von der CD oder Online) während der
Installation lesen möchten stellen Sie zunächst sicher, dass Sie einen Benutzer
Account (wie in <uri link="#useraccounts">Optional: Benutzer Accounts</uri>
beschrieben) angelegt haben. Drücken Sie nun <c>Alt-F2</c> um sich an einem
neuen Terminal anzumelden.
</p>

<p>
Wenn Sie die Dokumentation auf der CD lesen möchten können Sie direkt
<c>lynx</c> starten:
</p>

<pre caption="Lesen der Dokumentation auf der CD">
# <i>lynx /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Nichtsdestotrotz ist die Online Version des Gentoo Handbuch vorzuziehen, da
diese aktueller als die auf der CD enthaltene ost. Sie können diese genausogut
mit <c>lynx</c> durchblättern, allerdings erst, nachdem Sie das Kapitel
<e>Konfiguration des Netzwerk</e> durchgearbeitet haben (andernfalls haben Sie
keine Verbindung ins Internet um das Dokument anzuschauen):
</p>

<pre caption="Lesen der Online Dokumentation">
# <i>lynx http://www.gentoo.org/doc/de/handbook/handbook-alpha.xml</i>
</pre>

<p>
Sie können auf Ihr initiales Terminal mittels <c>Alt-F1</c> wechseln.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Starten des SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Wenn Sie anderen Benutzern während der Installation Zugriff auf Ihren Rechner
geben wollen (vielleicht weil diese Benutzer Sie bei der Installation
unterstützen oder sie diese für Sie durchführen), müssen Sie einen Benutzer
Account für sie erstellen oder ihnen möglicherweise gar das root Passwort
geben (machen Sie das <e>nur</e>, <e>wenn</e> Sie diesem Benutzer
<e>vollständig Vertrauen</e> können).
</p>

<p>
Um den SSH Daemon zu starten führen Sie folgendes Kommando aus:
</p>

<pre caption="Starten des SSH Daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Um sshd nutzen zu können müssen Sie das Netzwerk einrichten. Fahren Sie nun
mit dem nächsten Kapitel <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguration des Netzwerk</uri>
fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
