<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-config.xml,v 1.69 2012/08/26 14:57:29 keytoaster Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Sie werden einige wichtige Konfigurationsdateien editieren müssen. In diesem
Kapitel erhalten Sie eine Übersicht über diese Dateien und eine Anleitung wie
man fortfahren sollte.
</abstract>

<version>21</version>
<date>2012-04-29</date>

<section>
<title>Einträge in der Datei /etc/fstab</title>
<subsection>
<title>Was ist die fstab?</title>
<body>

<p>
Unter Linux müssen alle für das System notwendigen Partitionen in der Datei
<path>/etc/fstab</path> aufgelistet sein. Die Datei beinhaltet Informationen
darüber, an welcher Stelle jede Partition im Verzeichnisbaum eingehängt
(gemountet) werden soll, um welches Dateisystem es sich handelt und weitere
Optionen (automatisches Mounten beim Systemstart oder nicht, mounten durch User
erlauben für z.B. CD-Rom, Floppy, USB-Sticks usw.).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Erstellen von /etc/fstab</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> benutzt die folgende Syntax. Jede Zeile besteht aus
sechs Feldern, die durch Leerzeichen oder Tabs getrennt sind. Jedes Feld hat
eine bestimmte Bedeutung:
</p>

<ul>
<li>
  Das erste Feld beschreibt die einzuhängende <b>Partition</b> (also den Pfad
  zur Gerätedatei).
</li>
<li>
  Das zweite Feld gibt den <b>Mountpoint</b> im Verzeichnisbaum für die
  Partition an.
</li>
<li>
  Das dritte Feld gibt den Typ des <b>Dateisystems</b> der Partition an.
</li>
<li>
  Das vierte Feld gibt die <b>Mount Optionen</b> an, die beim Ausführen von
  <c>mount</c> benutzt werden. Da es für jedes Dateisystem verschiedene
  Mountoptionen gibt, ist es empfehlenswert die Liste der Optionen in der
  man-page (<c>man mount</c>) nachzulesen. Mehrere Optionen werden durch
  Kommata getrennt.
</li>
<li>
  Das fünfte Feld wird von <c>dump</c> benutzt, um festzustellen, ob die
  Partition gesichert (engl. ge<b>dump</b>ed) werden soll oder nicht.
  Normalerweise lässt man diesen Wert auf <c>0</c> (Null).
</li>
<li>
  Das sechste Feld wird von <c>fsck</c> ausgelesen, um festzustellen, ob es nach
  unsauberem Herunterfahren des Systems nötig ist, das Dateisystem auf
  Inkonsistenz zu <b>prüfen</b>. Das Root-Dateisystem sollte in diesem Feld
  eine <c>1</c> haben; alle anderen Dateisysteme eine <c>2</c> (Dateisysteme,
  bei denen keine Prüfung notwendig ist, eine <c>0</c>).
</li>
</ul>

<impo>
Die Standard <path>/etc/fstab</path>-Datei von Gentoo <e>ist keine gültige
fstab-Datei</e>. Sie müssen Ihre <b>eigene</b> <path>/etc/fstab</path>
erstellen.
</impo>

<pre caption="Öffnen von /etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

</body>
<body test="func:keyval('/boot')">

<p>
Schauen wir uns einmal die Optionen für die <path>/boot</path>-Partition an.
Das ist nur ein Beispiel, wenn Sie keine <path>/boot</path>-Partition erstellen
konnten oder wollten, kopieren Sie dies nicht.
</p>

<p>
In unserem Standard-<keyval id="arch"/>-Partitionierungsbeispiel ist
<path>/boot</path> normalerweise die Partition <path><keyval id="/boot"/>
</path>, mit <c>ext2</c> als Dateisystem. Es muss während des Bootvorgangs
überprüft werden, daher würden wir aufschreiben:
</p>

<pre caption="Eine Beispielszeile für /boot in /etc/fstab">
<keyval id="/boot"/>   /boot     ext2    defaults        1 2
</pre>

<p>
Einige Benutzer möchten nicht, dass ihre <path>/boot</path>-Partition
automatisch gemountet wird, um die Sicherheit des Systems zu erhöhen. In diesem
Fall sollen Sie <c>defaults</c> durch <c>noauto</c> ersetzen. Dies bedeutet,
dass Sie die Partition jedesmal händisch mounten müssen, wenn Sie sie benutzen
möchten.
</p>

</body>
<body>

<p>
Fügen Sie die Regeln hinzu, die zu Ihrem Partitionsschema passen und fügen Sie
zusätzlich Regeln für Ihr(e) CD-ROM-Laufwerk(e) und natürlich für weitere
Partitionen und Laufwerke, wenn Sie diese haben, hinzu.
</p>

<p>
Benutzen Sie nun das folgende <e>Beispiel</e>, um Ihre <path>/etc/fstab</path>
zu erstellen:
</p>

<pre caption="Ein komplettes Beispiel von /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='HPPA'">
<keyval id="/boot"/>   /boot        ext2    defaults,noatime     1 2
/dev/sda3   none         swap    sw                   0 0
/dev/sda4   /            ext3    noatime              0 1

/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<pre caption="Ein komplettes Beispiel von /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='Alpha' or func:keyval('arch')='MIPS' or func:keyval('arch')='x86' or func:keyval('arch')='AMD64'">
<keyval id="/boot"/>   /boot        ext2    defaults,noatime     1 2
/dev/sda2   none         swap    sw                   0 0
/dev/sda3   /            ext3    noatime              0 1

/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<pre caption="Ein komplettes Beispiel von /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='SPARC'">
/dev/sda1   /               ext3        noatime              0 1
/dev/sda2   none            swap        sw                   0 0
/dev/sda4   /usr            ext3        noatime              0 2
/dev/sda5   /var            ext3        noatime              0 2
/dev/sda6   /home           ext3        noatime              0 2

<comment># Sie müssen die Regeln für openprom hinzufügen</comment>
openprom    /proc/openprom  openpromfs  defaults             0 0

/dev/cdrom  /mnt/cdrom      auto        noauto,user          0 0
</pre>

<pre caption="Ein komplettes Beispiel von /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='PPC' or func:keyval('arch')='PPC64'">
/dev/sda4   /            ext3    noatime              0 1
/dev/sda3   none         swap    sw                   0 0

/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<p>
Die Option <c>auto</c> veranlasst <c>mount</c>, das Dateisystem automatisch zu
erkennen (empfehlenswert für austauschbare Medien, da diese verschiedene
Dateisysteme enthalten können, z.B. CD-ROMs). Die Option <c>user</c> erlaubt es
Usern das CD-ROM-Laufwerk zu mounten.
</p>

<p>
Um die Zugriffsgeschwindigkeit zu erhöhen, werden die meisten Benutzer
<c>noatime</c> als Mountoption hinzufügen wollen. Dadurch werden beim Lesen
Zugriffszeiten nicht auf das Dateisystem geschrieben (in den meisten Fällen
brauchen Sie diese nicht).
</p>

<p>
Überprüfen Sie nochmal jeden Eintrag, da bei Tippfehlern Ihr System
möglicherweise nicht bootet. Speichern Sie Ihre <path>/etc/fstab</path> und
beenden Sie den Editor.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Netzwerkkonfiguration</title>
<subsection>
<title>Hostname, Domainname, etc</title>
<body>

<p>
Jetzt müssen Sie Ihrem Computer einen Namen geben, den so genannten Hostnamen.
Das ist eigentlich keine Kunst, aber <e>einige</e> Administratoren haben
Schwierigkeiten, einen angemessenen Namen für Ihr System zu finden. Sie sollten
jetzt keine großen Gedanken damit verschwenden, da Sie den Namen später noch
ändern können. Im folgendem Beispiel nennen wir unser System <c>tux</c> und die
Domain <c>homenetwork</c>.
</p>

<pre caption="Setzen des Hostnamens">
# <i>nano -w /etc/conf.d/hostname</i>

<comment>(Setzen Sie die hostname-Variable auf Ihren Hostnamen)</comment>
hostname="<i>tux</i>"
</pre>

<p>
Danach, <e>wenn</e> Sie einen Domainnamen benötigen, setzen Sie ihn in
<path>/etc/conf.d/net</path>. Sie brauchen nur einen Domainnamen, wenn Ihr ISP
oder Netzwerkadministrator dies so verlangt, oder wenn Sie einen DNS-Server,
aber keinen DHCP-Server haben. Sie brauchen sich nicht um DNS oder Domainnamen
zu kümmern, wenn Ihr Netzwerk für DHCP eingerichtet ist.
</p>

<pre caption="Setzen des Domainnamens">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>

<comment>(Setzen Sie die dns_domain-Variable auf Ihren Domainnamen)</comment>
dns_domain_lo="<i>heimnetzwerk</i>"
</pre>

<note>
Wenn Sie sich dafür entscheiden, keinen Domainnamen zu setzen, können Sie die
"This is hostname.(none)" Nachrichten am Anmeldebildschirm loswerden, indem Sie
<path>/etc/issue</path> editieren. Entfernen Sie einfach den String <c>.\O</c>
aus dieser Datei.
</note>

<p>
Wenn Sie eine NIS-Domain haben (wenn Sie nicht wissen, was das ist, haben Sie
keine), müssen Sie diese auch definieren:
</p>

<pre caption="Setzen des NIS-Domainnamens">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>

<comment>(Setzen Sie die nis_domain-Variable auf Ihren NIS-Domainnamen)</comment>
nis_domain_lo="<i>my-nisdomain</i>"
</pre>

<note>
Für weitere Informationen wie Sie DNS und NIS konfigurieren können, lesen Sie
bitte die mitgelieferten Beispiele in
<path>/usr/share/doc/openrc-*/net.example.bz2</path>, welche mit <c>bzless</c>
gelesen werden können. Möglicherweise dürfte auch <c>openresolv</c> für Sie
interessant sein, um Ihre DNS/NIS-Einstellungen zu verwalten - Sie können es
mit emerge installieren.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfiguration des Netzwerks</title>
<body>

<p>
Bevor Sie jetzt denken: "Hey, das habe ich doch schon gemacht!", sollten Sie
sich daran erinnern, dass wir am Anfang der Gentoo Installation das Netzwerk
nur manuell konfiguriert haben und diese Einstellungen beim nächsten Reboot
nicht mehr gültig sind. Deswegen konfigurieren wir jetzt das Netzwerk, so dass
es beim Systemstart automatisch eingerichtet wird.
</p>

<note>
Detaillierte Informationen über Netzwerke, inklusive Themen für
Fortgeschrittene wie Bonding, Bridging, 802.11Q VLANs oder Wireless-Netzwerke
werden im Abschnitt <uri link="?part=4">Gentoo Netzwerkkonfiguration</uri>
erläutert.
</note>

<p>
Die Netzwerk-Konfiguration wird bei einem Gentoo System unter
<path>/etc/conf.d/net</path> abgespeichert. Die Syntax der Datei ist nicht
unbedingt intuitiv, wenn Sie so etwas noch nie manuell konfiguriert haben, aber
keine Panik, es wird in folgendem Abschnitt genau erklärt. Ein vollständig
kommentiertes Beispiel, welches viele verschiedene Konfigurationne behandelt,
findet sich in <path>/usr/share/doc/openrc-*/net.example.bz2</path>.
</p>

<p>
Standardmäßig wird DHCP verwendet. Damit DHCP funktioniert, werden Sie einen
DHCP-Client installieren müssen. Dies ist weiter in <uri
link="?part=1&amp;chap=9#networking-tools">Installieren von notwendigen
Systemprogrammen</uri> beschrieben. Vergessen Sie nicht einen DHCP-Client zu
installieren.
</p>

<p>
Wenn Sie Ihre Netzwerkverbindung konfigurieren müssen, entweder weil Sie
spezifische DHCP-Optionen benötigen oder DHCP überhaupt nicht verwenden wollen,
öffnen Sie <path>/etc/conf.d/net</path> mit dem Editor Ihrer Wahl (in diesem
Beispiel benutzen wir <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Öffnen der Datei /etc/conf.d/net">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>

<p>
Sie werden folgendes sehen:
</p>

<pre caption="Standard /etc/conf.d/net">
# This blank configuration will automatically use DHCP for any net.*
# scripts in /etc/init.d.  To create a more complete configuration,
# please review /usr/share/doc/openrc-*/net.example.bz2 and save
# your configuration in /etc/conf.d/net (this file :]!).
</pre>

<p>
Um Ihre eigene IP-Adresse, Netzmaske und Gateway zu setzen, müssen Sie
sowohl <c>config_eth0</c>, als auch <c>routes_eth0</c> setzen:
</p>

<pre caption="Manuelle IP-Konfiguration für eth0">
config_eth0="192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 brd 192.168.0.255"
routes_eth0="default via 192.168.0.1"
</pre>

<p>
Spezifizieren Sie <c>config_eth0</c>, um DHCP zu verwenden:
</p>

<pre caption="Automatisch eine IP-Adresse für eth0 erhalten">
config_eth0="dhcp"
</pre>

<p>
Lesen Sie bitte <path>/usr/share/doc/openrc-*/net.example.bz2</path> für eine
Liste aller verfügbaren Optionen. Lesen Sie auch die Manpage Ihres DHCP-Clients,
wenn Sie besondere DHCP-Optionen setzen müssen.
</p>

<p>
Wenn Sie mehrere Netzwerkschnittstellen haben, wiederholen Sie die obigen
Schritte für <c>config_eth1</c>, <c>config_eth2</c> und so fort.
</p>

<p>
Speichern Sie nun die Konfiguration, um fortzufahren.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Netzwerk beim Systemstart aktivieren</title>
<body>

<p>
Wenn Sie Ihre Netzwerkinterfaces beim Systemstart aktivieren wollen, müssen Sie
diese zum Runlevel default hinzufügen.
</p>

<pre caption="net.eth0 dem Runlevel default hinzufügen">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth0</i>
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie mehrere Netzwerkinterfaces haben, müssen Sie die entsprechenden
Init-Skripte <path>net.eth1</path>, <path>net.eth2</path> etc. anlegen, genau
so, wie Sie es eben für <path>net.eth0</path> getan haben.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Einträge in /etc/hosts</title>
<body>

<p>
Sie müssen jetzt noch Ihrem System Informationen über Ihr Netzwerk geben. Dazu
müssen Sie die Datei <path>/etc/hosts</path> anpassen, damit Hostnamen zu
IP-Adressen aufgelöst werden, die nicht von Ihrem Nameserver aufgelöst werden.
Sie müssen Ihr System definieren. Möglicherweise möchten Sie auch andere
Systeme auf Ihrem Netzwerk definieren, wenn Sie nicht ein eigenes internes
DNS-System einrichten möchten.
</p>

<pre caption="Öffnen von /etc/hosts">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="Eintragen von Netzwerkinformationen">
<comment>(Dies definiert das aktuelle System)</comment>
127.0.0.1     localhost

<comment>(Definiert weitere Systeme auf Ihrem Netzwerk, Sie müssen eine
statische IP haben, um auf diese Weise definiert zu werden.)</comment>
192.168.0.5   jenny.homenetwork jenny
192.168.0.6   benny.homenetwork benny
</pre>

<p>
Speichern Sie die Datei ab, um fortzufahren.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64' or func:keyval('arch')='x86' or substring(func:keyval('arch'),1,3)='PPC'">
Falls Sie kein PCMCIA haben, können Sie nun mit den <uri
link="#sysinfo">Systeminformationen</uri> fortfahren. PCMCIA-Benutzer sollten
sich folgenden Abschnitt über PCMCIA durchlesen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection test="func:keyval('arch')='AMD64' or func:keyval('arch')='x86' or substring(func:keyval('arch'),1,3)='PPC'">
<title>Optional: PCMCIA zum Laufen bekommen</title>
<body>

<p>
PCMCIA-Benutzer sollten zuerst das Paket <c>pcmciautils</c> installieren.
</p>

<pre caption="Installation von pcmciautils">
# <i>emerge pcmciautils</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="sysinfo">
<title>Systeminformationen</title>
<subsection>
<title>Root-Passwort</title>
<body>

<p>
Zuerst setzen wir das root-Passwort:
</p>

<pre caption="Setzen des root-Passworts">
# <i>passwd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Systeminformationen</title>
<body>

<p>
Gentoo benutzt die Datei <path>/etc/rc.conf</path>, um die Dienste, das Starten
und das Herunterfahren Ihres Systems zu konfigurieren. Öffnen Sie
<path>/etc/rc.conf</path> und genießen Sie die Vielfalt der Kommentare in dieser
Datei.
</p>

<pre caption="Konfigurieren von Diensten">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie fertig sind mit der Bearbeitung, speichern Sie ab und verlassen Sie den
Editor.
</p>

<p>
Gentoo verwendet <path>/etc/conf.d/keymaps</path>, um die Tastaturkonfiguration
zu verwalten. Editieren Sie diese Datei, um Ihre Tastatur zu konfigurieren.
</p>

<pre caption="Öffnen der Datei /etc/conf.d/keymaps">
# <i>nano -w /etc/conf.d/keymaps</i>
</pre>

<p>
Seien Sie vorsichtig mit der <c>keymap</c>-Variablen. Wenn Sie das falsche
<c>keymap</c> wählen, erhalten Sie sonderbare Ergebnisse, wenn Sie auf der
Tastatur tippen.
</p>

<note test="substring(func:keyval('arch'),1,3)='PPC'">
PPC benutzt auf den meisten Systemen x86-keymaps.
</note>

<p>
Wenn Sie fertig sind mit der Konfiguration von
<path>/etc/conf.d/keymaps</path>, speichern Sie diese und schließen Sie den
Editor.
</p>

<p>
Gentoo verwendet <path>/etc/conf.d/hwclock</path>, um die Optionen der Uhr zu
setzen. Editieren Sie diese enstprechend Ihren Bedürfnissen.
</p>

<pre caption="Öffnen der Datei /etc/conf.d/hwclock">
  # <i>nano -w /etc/conf.d/hwclock</i>
</pre>

<p>
Wenn Ihre Hardware-Uhr nicht UTC verwendet, dann müssen Sie
<c>clock="local"</c> zur Datei hinzufügen. Ansonsten werden Sie einige
Abweichungen der Uhr bemerken.
</p>

<p>
Nachdem Sie die Datei <path>/etc/conf.d/hwclock</path> editiert haben, speichern
Sie diese und schließen Sie den Editor.
</p>

<p>
Sie sollten Ihre Zeitzone, die Sie vorhin nach <path>/etc/localtime</path>
kopiert haben, in der Datei <path>/etc/timezone</path> definieren, so dass
weitere Upgrades des Pakets <c>sys-libs/timezone-data</c> die Datei
<path>/etc/localtime</path> automatisch aktualisieren können. Wenn Sie z.B.
die Zeitzone Europe/Brussels verwendet haben, würden Sie <c>Europe/Brussels</c>
in die Datei <path>/etc/timezone</path> schreiben.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Locales konfigurieren</title>
<body>

<p>
Sie werden vermutlich nur ein oder vielleicht zwei Locales auf Ihrem System
benötigen. Sie müssen die Locales, die Sie benötigen werden, in
<path>/etc/locale.gen</path> spezifizieren.
</p>

<pre caption="Öffnen von /etc/locale.gen">
# <i>nano -w /etc/locale.gen</i>
</pre>

<p>
Die folgenden Locales sind ein Beispiel um Englisch (Vereinigte Staaten) und
Deutsch (Deutschland) mit den passendenden Zeichensätzen (wie UTF-8) zu
erhalten.
</p>

<pre caption="Spezifizieren Ihrer Locales">
en_US ISO-8859-1
en_US.UTF-8 UTF-8
de_DE ISO-8859-1
de_DE@euro ISO-8859-15
</pre>

<note>
Sie können Ihre gewünschten Locales aus der Liste von <c>locale -a</c>
auswählen.
</note>

<warn>
Wir empfehlen Ihnen dringend, mindestens eine UTF-8 Locale zu verwenden, da
einige Applikationen diese möglicherweise benötigen.
</warn>

<p>
Der nächste Schritt ist <c>locale-gen</c> auszuführen. Es erstellt alle
Locales, die Sie in der <path>/etc/locale.gen</path> Datei spezifiziert haben.
</p>

<pre caption="Ausführen von locale-gen">
# <i>locale-gen</i>
</pre>

<p>
Ist dies geschehen, können Sie nun die systemweiten Locale-Einstellungen in der
Datei <path>/etc/env.d/02locale</path> setzen:
</p>

<pre caption="Setzen der standardmäßigen Locale in /etc/env.d/02locale">
LANG="de_DE.UTF-8"
LC_COLLATE="C"
</pre>

<p>
Laden Sie nun die Umgebung neu:
</p>

<pre caption="Shell-Umgebung neu laden">
# env-update &amp;&amp; source /etc/profile
</pre>

<p>
Wir haben eine vollständige <uri
link="../guide-localization.xml#doc_chap3">Anleitung zur deutschen
Lokalisierung</uri> erstellt, die Ihnen weiter hilft. Sie können zudem unseren
ausführlichen <uri link="../utf-8.xml#doc_chap2">UTF-8 Leitfaden</uri> für
sehr spezifische Informationen zur Aktivierung von UTF-8 auf Ihrem System lesen.
</p>

<p test="not(func:keyval('arch')='PPC64')">
Fahren Sie nun mit der <uri link="?part=1&amp;chap=9">Installation
notwendiger System-Tools</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection test="func:keyval('arch')='PPC64'">
<title>Konfigurieren der Konsole</title>
<body>

<p>
Wenn Sie eine virtuelle Konsole verwenden, müssen Sie die passenden Zeilen in
<path>/etc/inittab</path> auskommentieren, damit die virtuelle Konsole an der
Eingabezeile erzeugt werden kann.
</p>

<pre caption="Aktivieren von hvc- oder hvsi-Unterstützung in /etc/inittab">
hvc0:12345:respawn:/sbin/agetty -L 9600 hvc0
hvsi:12345:respawn:/sbin/agetty -L 19200 hvsi0
</pre>

<p>
Sie sollten sich auch die Zeit nehmen und sicherstellen, dass die passende
Konsole unter <path>/etc/securetty</path> aufgeführt ist.
</p>

<p>
Sie können nun mit der <uri link="?part=1&amp;chap=9">Installation notwendiger
System-Tools</uri> fortfahren.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
