<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.40 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-ppc-kernel.xml,v 1.21 2006/06/01 00:57:39 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>2.17</version>
<date>2006-04-30</date>

<section>
<title>Setzen der Zeitzone des Systems</title>
<body>

<p>
Zuerst müssen Sie dem System sagen, in welcher Zeitzone es sich befindet.
Suchen Sie Ihre Zeitzone in<path>/usr/share/zoneinfo/</path> und kopieren Sie
diese nach <path>/etc/localtime</path>. Bitte vermeiden Sie die
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> Zeitzonen, denn deren Namen verweisen
nicht auf die erwarteten Zonen. Zum Beispiel ist <path>GMT-8</path> in
Wirklichkeit GMT+8.
</p>

<pre caption="Setzen der Zeitzone">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Beispiel: GMT)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installieren der Quellen</title>
<subsection>
<title>Auswählen eines Kernels</title>
<body>

<p>
Der Kern um den herum alle Distributionen gebaut sind ist der Linux Kernel. Es
ist die Ebene zwischen den Benutzerprogrammen und der Systemhardware. Gentoo
bietet seinen Benutzern verschiedene mögliche Kernelquellen. Eine komplette
Liste mit Beschreibungen finden Sie im <uri
link="/doc/de/gentoo-kernel.xml">Gentoo Kernel Guide</uri>.
</p>

<p>
Wir empfehlen die Verwendung von <c>vanilla-sources</c> oder
<c>gentoo-sources</c> unter PPC, beide sind 2.6 Kernel. Der letztgenannte
ist für netzwerklose Installationen verfügbar. Fahren wir mit dem
installieren der Kernelquellen fort. Das <c>USE="-doc"</c> ist notwendig um zu
verhindern, dass xorg-x11 oder andere Abhängigkeiten zu diesem Zeitpunkt
installiert werden. <c>USE="symlink"</c> ist nicht zwingend bei einer
Neuinstallation, stellt aber sicher, dass der <path>/usr/src/linux</path>
Symlink korrekt erstellt wird.
</p>

<pre caption="Installieren der Kernelquellen">
# <i>USE="-doc symlink" emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie einen Blick in <path>/usr/src</path> werfen, sollten Sie einen Symlink
namens <path>linux</path> sehen, der auf Ihre momentane Kernelquelle verweist.
In diesem Fall verweist die Kernequelle auf <c>gentoo-sources-2.6.15</c>.
Beachten Sie, dass Ihre Version davon abweichen kann.
</p>

<pre caption="Anzeigen des Kernelquellen-Symlinks">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           22  Mar 18 16:23 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.15-gentoo
</pre>

<p>
Nun ist es Zeit Ihre Kernelquelle zu konfigurieren und zu kompilieren. Sie 
können <c>genkernel</c> verwenden, welches einen generischen
Kernel erstellt, wie er von der Installations-CD verwendet wird, oder Sie 
führen eine manuelle Konfiguration durch um am besten Ihr System zu optimieren.
</p>

<p>
Wenn Sie Ihren Kernel manuell konfigurieren wollen fahren Sie fort mit <uri
link="#manual">Standard: Manuelle Konfiguration</uri>. Wenn Sie 
<c>genkernel</c> verwenden möchten, dann sollten Sie stattdessen <uri 
link="#genkernel">Alternative: Verwendung von genkernel</uri> lesen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Standard: Manuelle Konfiguration</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Einen Kernel manuell zu konfigurieren wird oft als der schwierigste Teil
gesehen, den jeder Linux Benutzer insgesamt meistern muss. Nichts ist weiter von
der Wahrheit entfernt. Nach der Konfiguration von einigen Kerneln werden Sie
sich gar nicht daran erinnern, dass es schwer war ;-)
</p>

<p>
Eine Sache jedoch <e>ist</e> wahr: Sie müssen Ihr System kennen, wenn Sie
beginnen einen Kernel manuell zu konfigurieren. Die meisten Informationen
über vorhandene Hardware können gesammelt werden, indem Sie sich pciutils
installieren (<c>emerge pciutils</c>), welches <c>lspci</c> enthält.
Sie haben nun die Möglichkeit <c>lspci</c> innerhalb der chroot Umgebung zu
verwenden. Sie können ohne Sorge jegliche <e>pcilib</e> Warnungen (wie
pcilib: cannot open /sys/bus/pci/devices), die <c>lspci</c> auswirft,
ignorieren. Alternativ können Sie <c>lspci</c> aus einer <e>nicht-chroot</e>
Umgebung ausführen. Das Resultat ist dasselbe. Sie können auch <c>lsmod</c>
ausführen um zu sehen welche Kernelmodule die Installations CD verwendet (es
kann ihnen einen netten Hinweis darauf geben was zu aktivieren ist). Ein
weiterer Ort an dem man nach Hinweisen suchen kann, um festzustellen welche
Komponenten aktiviert werden sollten, sind die Nachrichtenprotokolle des
Kernels vom bisherigen erfolgreichen Boot. Tippen Sie <c>dmesg</c> ein um die
Kernelnachrichten zu betrachten.
</p>

<p>
Gehen Sie nun in Ihr Kernelquellverzeichnis, es ist nun Zeit Ihren Kernel zu
konfigurieren. Es wird empfohlen, dass Sie zuerst die Standardeinstellungen zu
Ihrer Konfiguration hinzufügen indem Sie zuerst <c>make defconfig</c> (für
2.6.15 und ältere Kernel) oder <c>make pmac32_defconfig</c> (für 2.6.16 und
neuere Kernel) ausführen. Nachdem die Standardkonfiguration generiert wurde,
führen Sie <c>make menuconfig</c> aus. Dies startet ein ncurses-basierendes
Konfigurationsmenü.
</p>

<pre caption="menuconfig starten">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
<comment>Ersetzen Sie untenstehend pmac32_defconfig durch defconfig wenn Sie einen 2.6.15 oder älteren Kernel verwenden</comment>
# <i>make pmac32_defconfig</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Ihnen werden verschiedene Konfigurationssektionen präsentiert. Wir listen
zunächst einige Optionen auf, die sie aktivieren müssen (ansonsten wird Gentoo
nicht funktionieren, oder ohne zusätzliche Veränderungen nicht richtig
funktionieren).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivieren der benötigten Optionen</title>
<body>

<p>
Zunächst aktivieren Sie die Benutzung von Entwicklungs- und Experiementellem/n
Code/Treiber(n). Sie brauchen dies, denn ansonsten werden einige wichtige
Codeabschnitte/Treiber nicht erscheinen.
</p>

<pre caption="Selektieren experimenteller/n Codes/Treiber; generelle Einstellungen">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
General setup ---&gt;
  [*] Support for hot-pluggable devices
</pre>

<p>
Gehen Sie nun in <c>File Systems</c> und selektieren Sie Unterstützung für die
Dateisysteme die Sie benutzen. Kompilieren Sie diese <e>nicht</e> als Module,
ansonsten wird ihr Gentoo System nicht fähig sein, Ihre Partitionen zu mounten.
Selektieren Sie auch <c>/proc file system</c> und <c>Virtual memory</c>.
</p>

<pre caption="Selektieren notwendiger Dateisysteme">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Selektieren Sie eine oder mehrere der folgenden Optionen, wie benötigt
von Ihrem System)
</comment>
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<p>
Wenn Sie PPPoE benutzen um sich ins Internet einzuwählen oder Sie benutzen
ein Einwahl Modem, brauchen Sie folgende Optionen im Kernel:
</p>

<pre caption="Auswählen PPPoE notwendiger Treiber">
Device Drivers ---&gt;
  Networking support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Die zwei Komprimierungsoptionen werden nicht schaden, aber werden auch nicht
definitiv gebraucht, ebenso die <c>PPP over Ethernet</c> Option, die vielleicht
nur von <c>rp-pppoe</c> verwendet wird, wenn der Kernelmodus PPPoE benutzt wird.
</p>

<p>
Wenn Sie es benötigen, vergessen Sie nicht Unterstützung für Ihre 
Ethernetkarte in den Kernel einzubringen.
</p>

<p>
Benutzer von NewWorld und OldWorld Rechnern werden auch HSF Unterstützung 
haben wollen. OldWorld Benutzer benötigen es um kompilierte Kernel auf die 
MacOS Partition zu kopieren. NewWorld Benutzer benötigen es für die 
Konfiguration der speziellen Apple_Bootstrap Partition.
</p>

<pre caption="Aktivieren der HSF Unterstützung">
File Systems ---&gt;
  [*] HFS Support
</pre>

<p>
Zum jetzigen Zeitpunkt ist Kernel Preemption noch instabil unter PPC und kann 
Kompilierungsfehler und wahllose Segfaults verursachen. Es wird 
<e>dringend</e> empfohlen, dass Sie diese Funktion nicht verwenden.
</p>

<pre caption="Sicherstellen, dass die Preemptible Kernel Option AUS ist">
Platform options ---&gt;
  [ ] Preemptible Kernel
</pre>

<p>
Wenn Sie von Firewire starten, dann werden Sie auch diese Optionen aktivieren 
müssen. Wenn Sie Unterstützung einkompilieren wollen, dann müssen Sie diese 
Module und die dazugehörigen Abhängigkeiten zu einem initrd hinzufügen.
</p>

<pre caption="Unterstützung für Firewire Geräte beim Boot aktivieren">
Device Drivers ---&gt;
  IEEE 1394 (FireWire) support ---&gt;
    &lt;*&gt; IEEE 1394 (FireWire) support
    &lt;*&gt;   OHCI-1394 support
    &lt;*&gt;   SBP-2 support (Harddisks etc.)
</pre>

<p>
Wenn Sie von USB starten, dann werden Sie auch diese Optionen aktivieren
müssen. Wenn Sie Unterstützung einkompilieren wollen, dann müssen Sie diese 
Module und die dazugehörigen Abhängigkeiten zu einem initrd hinzufügen.
</p>

<pre caption="Unterstützung für USB Geräte beim Boot aktivieren">
Device Drivers ---&gt;
  USB support ---&gt;
    &lt;*&gt; Support for Host-side USB
    &lt;*&gt;   OHCI HCD support
    &lt;*&gt;   USB Mass Storage support
</pre>


<p>
Deaktivieren Sie Kernel Framebuffer Unterstützung nicht, denn es wird für 
einen erfolgreichen Start benötigt. Wenn Sie einen NVIDIA basierenden Chipsatz 
verwenden, sollten Sie den OpenFirmware Framebuffer verwenden. Wenn Sie einen 
ATI basierenden Chipsatz verwenden, sollten Sie den Framebuffer Treiber wählen 
auf dem Ihr Chipsatz basiert (Mach64, Rage128 oder Radeon).
</p>

<pre caption="Einen Framebuffer Treiber auswählen">
Device Drivers ---&gt;
  Graphics support ---&gt;
    &lt;*&gt; Support for frame buffer devices
    [*] Open Firmware frame buffer device support
    &lt;*&gt; ATI Radeon display support
    &lt;*&gt; ATI Rage128 display support
    &lt;*&gt; ATI Mach64 display support
    Console display driver support ---&gt;
      &lt;*&gt; Framebuffer Console support
</pre>

<note>
Wenn Sie mehr als ein Framebuffer Gerät auswählen, kann es unter Umständen 
auf einen weniger optimalen Treiber zurückfallen. Entweder verwenden Sie 
nur ein Framebuffer Gerät oder Sie spezifizieren welches verwendet werden soll 
indem Sie den Treiber der verwendet werden soll beim Boot an den Kernel 
übergeben, wie z.B. <c>video=radeonfb</c>.
</note>

<p>
Wenn Sie die Konfiguration des Kernel beendet haben fahren Sie mit <uri
link="#compiling">Kompilieren und Installieren</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Kompilieren und Installieren</title>
<body>

<p>
Nun da Ihr Kernel konfiguriert ist, ist es Zeit ihn zu kompilieren und zu
installieren. Verlassen Sie die Konfiguration und führen Sie die Kommandos zum
kompilieren des Kernel aus:
</p>

<pre caption="Kompilieren des Kernels">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Wenn der Kernel fertig ist mit der Kompilierung, kopieren Sie das Kernel-Image
nach <path>/boot</path> (stellen Sie sicher, dass es ordnungsgemäß auf
Pegasos-Rechnern eingebunden ist). Wenn Sie BootX zum booten verwenden wird
der Kernel später kopiert.
</p>

<p>
Yaboot und BootX erwarten einen nicht-komprimierten Kernel, anders als viele
andere Bootloader. Der nicht-komprimierte Kernel heißt vmlinux und ist in
<path>/usr/src/linux</path> plaziert, nachdem der Kernel die Kompilierung
beendet hat. Wenn Sie einen Pegasos-Rechner verwenden benötigt das
Pegasos-Firmware einen komprimierten Kernel mit Namen zImage.chrp welchen man
in <path>/usr/src/linux/arch/ppc/boot/images</path> findet.
</p>

<pre caption="Installieren des Kernels">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
<comment>Ersetzen Sie  &lt;Kernelversion&gt; mit Ihrer Kernelversion</comment>
<comment>(Apple/IBM)</comment>
# <i>cp vmlinux /boot/&lt;Kernelversion&gt;</i>
<comment>(Pegasos)</comment>
# <i>cp arch/ppc/boot/images/zImage.chrp /boot/&lt;Kernelversion&gt;</i>
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit dem <uri link="#kernel_modules">Installieren separater
Kernelmodule</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Installieren separater Kernelmodule</title>
<subsection>
<title>Konfiguration der Module</title>
<body>

<p>
Sie sollten alle Module, die automatisch geladen werden sollen, in
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path>
eintragen. Sie können auch weitere Module anhängen, wenn Sie die benötigen.
</p>

<p>
Um alle verfügbaren Module anzuzeigen führen Sie das folgende <c>find</c>
Kommando aus. Vergessen Sie nicht  "&lt;kernel version&gt;" mit der Version
Ihres Kernel zu ersetzen, den Sie gerade kompiliert haben:
</p>

<pre caption="Listen aller verfügbarer Module">
# <i>find /lib/modules/&lt;kernel version&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Um zum Beispiel das <c>3c59x.o</c> Modul automatisch zu laden editieren Sie die
<path>kernel-2.6</path> Datei und tragen das Modul ein.
</p>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri link="?part=1&amp;chap=8">Konfiguration des
System</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternative: Verwenden von genkernel</title>
<body>

<p>
Wenn Sie diesen Abschnitt lesen, haben Sie sich entschieden unser
<c>genkernel</c> Script zu benutzen, um sich Ihren Kernel konfigurieren zu
lassen.
</p>

<p>
Nun da Ihr Kernelquellbaum installiert ist, ist es an der Zeit Ihren Kernel
automatisch durch das <c>genkernel</c> Script erstellen zu lassen. <c>genkernel</c>
arbeitet so, dass es einen Kernel konfiguriert, der fast identisch ist zu denen
auf unser Installations CD. Dies bedeutet, dass wenn Sie <c>genkernel</c> benutzen um
Ihren Kernel zu erstellen, Ihr System generell alle Hardware beim Booten erkennt,
genau wie es unsere Installations CD tut. Weil <c>genkernel</c> keine manuelle
Kernelkonfiguration erfordert ist es eine ideale Lösung für die Benutzer, denen
Unwohl bei der Kompilierung eines eigenen Kernel ist.
</p>

<p>
Nun lassen Sie uns sehen wie man Genkernel benutzt. Zuerst installieren Sie
<c>genkernel</c>:
</p>

<pre caption="genkerne mit emerge installierenl">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Kopieren Sie nun die Kernelkonfiguration die von der Installations-CD 
verwendet wird an den Platz wo genkernel die Standard Kernelkonfiguration 
erwartet:
 </p>

<pre caption="Kopieren der Kernelkonfiguration der Installations-CD">
# <i>zcat /proc/config.gz > /usr/share/genkernel/ppc/kernel-config-2.6</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie Firewire oder USB verwenden um zu booten, müssen Sie Module zum initrd
hinzufügen. Editieren Sie <path>/usr/share/genkernel/ppc/modules_load</path>
und ändern Sie <c>MODULES_FIREWIRE="ieee1394 ohci1394 sbp2"</c> für Firewire
Unterstützung oder <c>MODULES_USB="usbcore ohci-hcd ehci-hcd usb-storage"</c>
für USB Unterstützung.
</p>

<p>
Kompilieren Sie nun Ihre Kernelquellen indem Sie <c>genkernel --genzimage
all</c>. Für Pegasos muss eine andere Konfiguration verwendet werden und es
muss ein zImage anstatt des vmlinux Kernels, der auf Apple Maschinen verwendet
wird, erstellt werden. ausführen. Beachten Sie jedoch, dass <c>genkernel</c>
einen Kernel kompiliert, der fast jede Hardware unterstützt, daher wird diese
Kompilierung einen relativ langen Zeitraum in Anspruch nehmen.
</p>

<p>
Beachten Sie, dass wenn Ihre Parititon auf der sich der Kernel befindet nicht 
ext2 oder ext3 als Dateisystem verwendet, Sie möglicherweise manuell Ihren 
Kernel konfigurieren müssen mit <c>genkernel --menuconfig --genzimage all</c> und 
Unterstützung für das Dateisystem <e>im</e> Kernel (also <e>nicht</e> als 
Modul) hinzufügen müssen. Benutzer von EVMS2 oder LVM2 werden wahrscheinlich 
die Argumente <c>--evms2</c> oder <c>--lvm2</c> ebenfalls hinzufügen wollen.
</p>

<pre caption="Ausführen von genkernel">
  # <i>genkernel all</i>
</pre>

<pre caption="Ausführen von genkernel auf dem Pegasos">
# <i>genkernel --genzimage --kernel-config=/usr/share/genkernel/ppc/Pegasos all</i>
</pre>

<p>
Sowie <c>genkernel</c> abgeschlossen wurde ist ein Kernel, ein voller Satz 
Module und eine <e>initiale root disk</e> (initrd) erstellt worden. Wir werden 
den Kernel und das initrd verwenden wenn wir einen Bootloader, später in 
diesem Handbuch, konfigurieren. Schreiben Sie sich die Namen des Kernels und 
des initrd auf, denn Sie werden diese benötigen, wenn Sie die 
Konfigurationsdatei für Ihren Bootloader schreiben. Das initrd wird direkt 
nach dem booten gestartet um Hardware Autoerkennung durchzuführen (genau 
wie die Installations-CD), bevor ein "richtiges" System hochfährt. Stellen 
Sie sicher, dass Sie eine Notiz von den benötigten Bootargumenten machen. 
Diese werden für einen erfolgreichen Boot mit genkernel benötigt.
</p>

<pre caption="Überprüfen der Namen des erstellten Kernel-Image und initrd">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

<p>
Lassen Sie uns nun einen weiteren Schritt durchführen um das System weiter 
der Installations-CD anzugleichen. Lassen Sie uns mit emerge <c>coldplug</c> 
installieren. Das initrd ist dafür zuständig Hardware zu erkennen die 
benötigt wird um Ihr System zu starten, <c>coldplug</c> ist dafür zuständig 
alles andere automatisch zu erkennen. Um <c>coldplug</c> mit emerge zu 
installieren und zu konfigurieren tippen Sie folgendes:
</p>

<pre caption="Installieren und aktivieren von coldplug">
# <i>emerge coldplug</i>
# <i>rc-update add coldplug boot</i>
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri link="?part=1&amp;chap=8">Konfiguration des
System</uri> fort.
</p>

</body>
</section>

</sections>
