<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-kernelparams.xml,v 1.3 2008/06/24 17:40:52 grahl Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>2</version>
<date>2008-05-02</date>

<body>
<p>
<brite>Hardware options:</brite>
</p>

<dl>
<dt>acpi=on</dt>
<dd>
  Dies lädt Unterstützung für ACPI und führt auch dazu, dass der acpid Dämon
  von der CD beim Boot gestartet wird. Dies wird nur benötigt, wenn Ihr System
  ACPI benötigt um korrekt zu funktionieren. Dies wird nicht für
  Hyperthreading-Unterstützung benötigt.
</dd>
<dt>acpi=off</dt>
<dd>
  Deaktiviert ACPI komplett. Dies ist auf einigen älteren Systemen hilfreich und
  außerdem eine Anforderung für die Verwendung von APM. Dies wird jegliche
  Hyperthreading-Unterstützung für Ihren Prozessor deaktivieren.
</dd>
<dt>console=X</dt>
<dd>
  Dies richtet den seriellen Konsolenzugriff für die CD ein. Die erste Option
  ist das Gerät, normalerweise ttyS0 auf x86, gefolgt von jeglichen
  Verbindungsoptionen, welche durch Komma getrennt sind. Die Standardoptionen
  sind 9600,8,n,1.
</dd>
<dt>dmraid=X</dt>
<dd>
   Dies erlaubt die Übergabe von Optionen an das device-mapper
   RAID-Subsystem. Optionen sollten von Anführungsstrichen umgeben sein.
</dd>
<dt>doapm</dt>
<dd>
  Dies lädt APM-Treiberunterstützung. Dies verlangt auch, dass Sie außerdem
  acpi=off verwenden.
</dd>
<dt>dopcmcia</dt>
<dd>
  Dies lädt Unterstützung für PCMCIA- und Cardbus-Hardware und sorgt außerdem
  dafür, dass der PCMCIA cardmgr von der CD beim Booten gestartet wird. Dies
  ist nur nötig, wenn von einem PCMCIA/Cardbus-Gerät gebootet wird.
</dd>
<dt>doscsi</dt>
<dd>
   Dies lädt Unterstützung für die meisten SCSI-Controller. Dies wird auch
   benötigt um die meisten USB-Geräte zu booten, da Sie das SCSI-Subsystem
   des Kernels verwenden.
</dd>
<dt>sda=stroke</dt>
<dd>
  Dies erlaubt es Ihnen die gesamte Festplatte zu partitionieren selbst wenn das
  BIOS nicht in der Lage ist große Festplatten zu verwalten. Diese Option wird
  nur auf Rechnern mit einem älteren BIOS verwendet. Ersetzten Sie sda durch das
  Gerät, welches diese Option benötigt.
</dd>
<dt>ide=nodma</dt>
<dd>
  Dies erzwingt die Deaktivierung von DMA im Kernel und wird von einigen
  IDE-Chipsätzen und auch einigen CDROM-Laufwerken benötigt. Wenn Ihr System
  Probleme hat mit den Lesen von Ihrem IDE-CDROM sollten Sie diese Option
  ausprobieren. Dies deaktiviert außerdem das Ausführen der
  Standardeinstellungen von hdparm.
</dd>
<dt>noapic</dt>
<dd>
  Dies deaktiviert den Advanced Programmable Interrupt Controller der sich auf
  neueren Motherboards findet. Er ist bekannt dafür einige Probleme mit älterer
  Hardware zu verursachen.
</dd>
<dt>nodetect</dt>
<dd>
  Dies deaktiviert jegliche Autoerkennung der CD, inklusive der
  Geräteautoerkennung und der DHCP-Suche. Dies kann hilfreich beim debuggen
  eines CD- oder Treiberfehlers sein.
</dd>
<dt>nodhcp</dt>
<dd>
  Dies deaktiviert die DHCP-Suche auf den erkannten Netzwerkkarten. Dies ist
  hilfreich in Netzwerken mit nur statischen Adressen.
</dd>
<dt>nodmraid</dt>
<dd>
  Deaktiviert Unterstützung für device-mapper RAID, wie das welches für on-board
  IDE/SATA RAID-Controller verwendet wird.
</dd>
<dt>nofirewire</dt>
<dd>
  Dies deaktiviert das Laden der Firewire-Module. Dies sollte nur notwendig
  sein, wenn Ihre Firewire-Hardware Probleme beim booten der CD verursacht.
</dd>
<dt>nogpm</dt>
<dd>
  Dies deaktiviert die Konsolenmaus-Unterstützung gpm.
</dd>
<dt>nohotplug</dt>
<dd>
  Dies deaktiviert das Laden der Initskripte hotplug und coldplug beim Boot.
  Dies kann hilfreich beim debuggen eines CD- oder Treiberfehlers sein.
</dd>
<dt>nokeymap</dt>
<dd>
  Dies deaktiviert die Keymap-Auswahl, welche verwendet wird zur
  Auswahl von nicht-US Tastaturlayouts.
</dd>
<dt>nolapic</dt>
<dd>
  Dies deaktiviert den lokalen APIC auf Uniprocessor-Kerneln.
</dd>
<dt>nosata</dt>
<dd>
  Dies deaktiviert das Laden der Serial-ATA-Module. Dies ist hilfreich, wenn
  Ihr System Probleme mit dem SATA-Subsystem hat.
</dd>
<dt>nosmp</dt>
<dd>
  Dies deaktiviert SMP, oder Symmetric Multiprocessing, auf SMP-aktiven Kerneln.
  Dies ist hilfreich beim debuggen von Problemen bezüglich SMP mit bestimmten
  Treibern und Motherboards.
</dd>
<dt>nosound</dt>
<dd>
  Dies deaktiviert Soundunterstützung und Lautstärkeeinstellungen. Dies ist
  hilfreich bei Systemen, auf denen die Soundunterstützung Probleme verursacht.
</dd>
<dt>nousb</dt>
<dd>
  Dies deaktiviert das automatische Laden von USB-Modulen. Dies ist hilfreich
  beim debuggen von USB-Problemen.
</dd>
<dt>slowusb</dt>
<dd>
  Dies fügt einige zusätzliche Pausen zum Bootvorgang hinzu für langsame
  USB-CDROMs, wie zum Beispiel im IBM-BladeCenter.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Volumen/Gerätemanagement:</brite>
</p>

<dl>
<dt>doevms</dt>
<dd>
  Dies aktiviert Unterstützung für IBMs pluggable-EVMS, oder Enterprise Volume
  Management System. Die Verwendung mit lvm zusammen ist gefährlich.
</dd>
<dt>dolvm</dt>
<dd>
  Dies aktiviert Unterstützung für das Logical Volume Management von Linux. Die
  Verwendung mit evms zusammen ist gefährlich.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Andere Optionen:</brite>
</p>

<dl>
<dt>debug</dt>
<dd>
  Aktivieren des Debugging-Codes. Dies kann etwas unübersichtlich werden, da
  eine Menge Daten auf dem Bildschirm ausgegeben wird.
</dd>
<dt>docache</dt>
<dd>
  Dies lädt den gesamten Runtime-Bereich der CD in RAM. Das ermöglicht Ihnen
  umount /mnt/cdrom zu verwenden und eine andere CDROM zu mounten. Diese
  Optionen benötigt, dass Sie mindestens doppelt soviel RAM verfügbar haben,
  wie die Größe der CD.
</dd>
<dt>doload=X</dt>
<dd>
  Dies zwingt die initiale Ramdisk dazu jegliche aufgelisteten Module zu laden,
  wie auch deren Abhängigkeiten. Ersetzen Sie X durch den Modulnamen.
<br/>
  Mehere Module können mit einer durch Kommas separierten Liste spezifiziert
  werden.
</dd>
<dt>dosshd</dt>
<dd>
  Startet sshd beim Boot, was hilfreich ist bei entfernten Installationen.
</dd>
<dt>passwd=foo</dt>
<dd>
  Setzt was immer folgt nach dem Gleichheitszeichen als Passwort für root, was
  benötigt wird für dosshd da das Passwort für root verschlüsselt ist.
</dd>
<dt>noload=X</dt>
<dd>
  Dies zwingt die initiale Ramdisk dazu den Ladevorgang eines bestimmten Moduls
  zu überspringen, welches Probleme verursachen könnte. Die Syntax ist dieselbe
  wie für doload.
</dd>
<dt>nonfs</dt>
<dd>
  Deaktiviert den Start von portmap/nfsmount beim Boot.
</dd>
<dt>nox</dt>
<dd>
  Dies zwingt die X-aktivierte LiveCD dazu X nicht automatisch zu starten
  sondern stattdessen auf die Kommandozeile zurückzufallen.
</dd>
<dt>scandelay</dt>
<dd>
  Dies zwing die CD dazu für 10 Sekunden während bestimmter Abschnitte des
  Bootvorgangs zu warten um bestimmten Geräten, die langsamer sind, Zeit zu
  geben sich zu initialisieren um verwendet zu werden.
</dd>
<dt>scandelay=X</dt>
<dd>
  Dies erlaubt es Ihnen eine beliebige Verzögerung, in Sekunden, zu bestimmten
  Abschnitten des Bootvorgangs hinzuzufügen um langsameren Geräten die
  Möglichkeit zu geben sich zu initialisieren, damit sie verwendet werden
  können. Ersetzen Sie X durch die Anzahl von Sekunden die pausiert werden soll.
</dd>
</dl>

</body>

</included>
