<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-initramfs.xml,v 1.1 2013/02/23 21:04:09 keytoaster Exp $ -->

<included>

<version>1</version>
<date>2012-09-11</date>

<section id="initramfs">
<title>(Optional) Bauen eines initramfs</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ein spezifisches Partitions-Layout verwenden, bei dem wichtige
Dateisystemorte (wie <path>/usr</path> oder <path>/var</path>) auf separaten
Partitionen liegen, dann müssen Sie ein initramfs aufsetzen, so dass diese
Partitionen gemountet werden können, bevor sie benötigt werden.
</p>

<p>
Ohne ein initramfs laufen Sie Gefahr, dass das System nicht richtig booten wird,
da die Tools, die dafür verantwortlich sind, dass die Dateisysteme gemountet
werden, Informationen benötigen, die auf gerade diesen Dateisystemen liegen.
Ein initramfs zieht alle benötigten Dateien in ein Archiv, das dann direkt nach
dem Booten des Kernels benutzt wird, aber noch bevor die Kontrolle an das
<c>init</c> Tool übergeben wird. Skripte im initramfs sorgen dann dafür, dass
die Partitionen richtig gemountet werden, bevor das System mit dem Booten
fortfährt.
</p>

<p>
Um ein initramfs zu installieren, installieren Sie zunächst <c>genkernel</c>
und lassen Sie es dann ein initramfs für Sie generieren.
</p>

<pre caption="Bauen eines initramfs">
# <i>emerge genkernel</i>
# <i>genkernel --install initramfs</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie bestimmte Funktionalitäten in dem initramfs benötigen, wie bspw. lvm
oder raid, verwenden Sie die entsprechenden Optionen für genkernel. Siehe
<c>genkernel --help</c> für weitere Informationen, oder das nächste Beispiel,
welches Unterstützung für LVM und Software-RAID (mdadm) aktiviert:
</p>

<pre caption="Bauen eines initramfs mit Unterstützung für LVM und Software-RAID">
# <i>genkernel --lvm --mdadm --install initramfs</i>
</pre>

<p>
Das initramfs wird unter <path>/boot</path> gespeichert. Sie können die Datei
durch einfaches Auflisten der mit <path>initramfs</path> beginnenden Dateien
finden:
</p>

<pre caption="Finden der initramfs-Datei">
# <i>ls /boot/initramfs*</i>
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit den <uri link="#kernel_modules">Kernelmodulen</uri> fort.
</p>

</body>
</section>

</included>