<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.23 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-next.xml,v 1.19 2006/05/23 06:41:00 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>2.2</version>
<date>2005-08-22</date>

<section>
<title>Dokumentation</title>
<subsection>
<body>

<p>
Gratulation! Sie haben jetzt ein funktionierendes Gentoo System. Aber wie
geht es nun weiter? Welche Möglichkeiten bieten sich? Gentoo bietet
seinen Nutzern viele Optionen und daher auch viele dokumentierte
(und weniger gut dokumentierte) Eigenschaften.
</p>

<p>
Sie sollten definitiv einen Blick in den nächsten Teil des Gentoo Handbuchs,
<uri link="?part=2">Arbeiten mit Gentoo</uri>, werfen. Dieser erklärt, wie Sie
Ihre Software aktuell halten und weitere Software installieren können, was USE
Flags sind, wie das Gentoo Init System funktioniert, etc.
</p>

<p>
Zur Optimierung Ihres Systems für einen Endbenutzer oder wenn Sie wissen wollen,
wie ein Desktop-System eingerichtet wird, sollten die sehr ausführlichen
<uri link="/doc/de/index.xml?catid=desktop">Gentoo Desktop
Dokumentationsressourcen</uri> weiterhelfen. Weiterhin möchten Sie vielleicht
unsere <uri link="/doc/de/guide-localization.xml">Anleitung zur 
Lokalisierung</uri> betrachten um sich Ihr System angenehmer einzurichten.
</p>

<p>
Wir haben auch ein <uri link="/doc/de/security">Gentoo Sicherheit 
Handbuch</uri>, welches Sie bei Gelegenheit unbedingt lesen sollten.
</p>

<p>
Für eine komplette Liste aller für Gentoo Linux erhältlichen Dokumentationen
verweisen wir auf die <uri 
link="/doc/de/index.xml">Dokumentationsübersicht</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
Sie sind natürlich in den <uri link="http://forums.gentoo.org">
Gentoo Foren</uri> oder in einem der vielen
<uri link="http://www.gentoo.org/main/en/irc.xml">Gentoo IRC Kanälen</uri>
jederzeit willkommen.
</p>

<p>
Auch haben wir verschiedene <uri 
link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">Mailinglisten</uri> die allen
Benutzern offen stehen. Weitere Informationen hierzu befinden sich auf der 
Seite.
</p>

<p>
Wir halten jetzt unseren Mund und lassen Sie die Gentoo Linux Installation
geniessen :)
</p>

</body>
</section>
</sections>
