<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-stage.xml,v 1.61 2013/02/24 00:15:56 keytoaster Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Installationen von Gentoo funktionieren mit einem stage3-Archiv. In diesem
Kapitel wird beschrieben, wie Sie ein stage3-Archiv entpacken und Portage
konfigurieren.
</abstract>

<version>15</version>
<date>2012-12-08</date>

<section>
<title>Ein Stagearchiv installieren</title>
<subsection>
<title>Setzen von Zeit/Datum</title>
<body>

<p>
Bevor Sie fortfahren, sollten Sie Ihre Zeit/Datum Einstellungen überprüfen und
gegebenenfalls anpassen. Eine falsch eingestellte Uhr kann zu merkwürdigen
Resultaten in der Zukunft führen.
</p>

<p>
Um Zeit und Datum zu überprüfen, führen Sie <c>date</c> aus:
</p>

<pre caption="Zeit/Datum überprüfen">
# <i>date</i>
Fri Mar 29 16:21:18 UTC 2005
</pre>

<p>
Wenn Zeit oder Datum falsch angezeigt wird, passen Sie die Einstellung mit der
<c>date MMDDhhmmYYYY</c> Syntax (<b>M</b>onth, <b>D</b>ay, <b>h</b>our,
<b>m</b>inute und <b>Y</b>ear) an. Zu diesem Zeitpunkt sollten Sie UTC-Zeit
verwenden. Sie werden später die Gelegenheit dazu haben Ihre lokale Zeitzone
anzugeben. Um die Zeiteinstellung auf den 29. März 2005, 16:21 Uhr zu setzen,
führen Sie zum Beispiel folgenden Befehl aus:
</p>

<pre caption="Setzen von UTC-Zeit/Datum">
# <i>date 032916212005</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Eine Wahl treffen</title>
<body>

<p>
Der nächste Schritt ist die Installation des <e>Stage3</e>-Archivs auf Ihrem
System. Der Befehl <c>uname -m</c> hilft Ihnen bei der Entscheidung, welches
Stage-Archiv Sie verwenden sollten, da er Informationen zur Architektur Ihres
Systems bereitstellt.
</p>


</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Herunterladen der Stage aus dem Internet</title>
<subsection>
<title>Herunterladen des Stagearchivs</title>
<body>

<p>
Wechseln Sie nun zum Gentoo-Mountpoint, jenes Verzeichnis unter dem
Sie vorhin Ihre zukünftige Gentoo-Partition eingebunden haben
(wahrscheinlich <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Wechseln zum Gentoo-Mountpoint">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Abhängig vom Installationsmedium finden Sie verschiedene Programme um das
Stagearchiv herunter zu laden. Falls <c>links</c> verfügbar ist, können Sie
sofort die <uri link="/main/de/mirrors2.xml">Gentoo
Mirrorliste</uri> ansteuern und einen Mirror in Ihrer Nähe auswählen: Tippen Sie
<c>links http://www.gentoo.org/main/de/mirrors2.xml</c> und drücken Sie Enter.
</p>

<p>
Wenn <c>links</c> nicht verfügbar ist, sollte Ihnen <c>lynx</c> bereit stehen.
Wenn Sie über einen Proxy in das Internet gehen, exportieren Sie die
<c>http_proxy</c> und <c>ftp_proxy</c> Variablen:
</p>

<pre caption="Konfiguration der Proxy Informationen für lynx">
# <i>export http_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
# <i>export ftp_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
</pre>

<p>
Wir gehen ab jetzt davon aus, dass Ihnen <c>links</c> zur Verfügung steht.
</p>

<p>
Wählen Sie einen Mirror in Ihrer Nähe. Normalerweise genügen HTTP-Mirror, aber
andere Protkolle sind auch verfügbar. Wechseln Sie nun in das Verzeichnis
<path><keyval id="release-dir"/></path>. Dort sollten Sie nun alle
verfügbaren stage-Dateien für Ihre Rechnerarchitektur vorfinden (evtl. auch in
weiteren Unterverzeichnissen, die nach der individuellen Subarchitektur benannt
sind). Wählen Sie eine Datei aus und starten den Download mit der Taste
<c>D</c>. Nach dem Download können Sie den Browser mit der Taste <c>Q</c>
schließen.
</p>

<p test="'x86'=func:keyval('arch')">
Die meisten PC-Anwender sollten das <b><keyval id="stage3"/></b> stage3-Archiv
verwenden. Alle modernen PCs werden als i686-Architektur betrachtet.
Falls Sie einen nicht ganz so aktuellen Rechner verwenden, schauen Sie mal auf
die <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/I686">Liste der i686-kompatiblen
Prozessoren</uri>. Ältere Prozessoren, wie der Pentium, K5, K6 oder Via C3 und
Ähnliche, benötigen das etwas generischere <b>x86</b> stage3-Archiv. Prozessoren
die älter sind als <b>i486</b> werden nicht unterstützt.
</p>

<pre caption="Mirrorliste mit links anschauen">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
<comment>(Wenn Sie Proxy-Unterstützung in links benötigen:)</comment>
# <i>links -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Stellen Sie sicher, dass Sie ein stage3-Archiv herunterladen. Installationen
mit einem stage1- oder stage2-Archiv werden nicht mehr unterstützt (in der Regel
sollten Sie eh keine stage1- oder stage2-Archive mehr auf unseren Mirrorn
finden).
</p>

<p>
Wenn Sie die Integrität des heruntergeladenen Stagearchives prüfen wollen,
benutzen Sie <c>openssl</c> und vergleichen Sie die Ausgabe mit den auf dem
Mirror gespeicherten Prüfsummen. Die Digests-Dateien stellen mehrere Prüfsummen
bereit, die alle mit unterschiedlichen Algorithmen erstellt wurden. Die
empfohlenen sind SHA512 und Whirlpool.
</p>

<pre caption="Berechnen der Integritätsprüfsumme eines Stage-Tarballs">
<comment>## Berechnen der SHA512-Prüfsumme</comment>
# <i>openssl dgst -r -sha512 <keyval id="stage3" /></i>
<comment>oder</comment>
# <i>sha512sum <keyval id="stage3" /></i>

<comment>## Berechnen der Whirlpool-Prüfsumme</comment>
# <i>openssl dgst -r -whirlpool <keyval id="stage3" /></i>
</pre>

<p>
Vergleichen Sie die Ausgabe dieser Befehle mit den Werten, die sich in der
.DIGESTS-Datei finden. Diese Datei kann auch auf den Mirrorn gefunden werden.
Die Werte müssen übereinstimmen, ansonsten ist die heruntergeladene Datei (oder
die Digests-Datei) vermutlich beschädigt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Entpacken des Stagearchivs</title>
<body>

<p>
Nun entpacken Sie das heruntergeladene Stagearchiv auf Ihrem System.
Wir benutzen <c>tar</c> dafür, weil es die einfachste Methode ist:
</p>

<pre caption="Entpacken des Stagearchivs">
# <i>tar xvjpf stage3-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Stellen Sie sicher, dass Sie die gleichen Optionen (<c>xvjpf</c>) verwenden.
Das <c>x</c> steht für <e>Auspacken</e> (engl. <e>Extract</e>), das <c>v</c>
für <e>Auskunftsfreudig</e> (engl. <e>Verbose</e>) um zu sehen, was während des
Entpackvorgangs passiert (optional), das <c>j</c> für
<e>Dekomprimieren mit bzip2</e>, das <c>p</c> für <e>Erhalt der Dateirechte</e>
(engl. <e>Preserve permissions</e>) und das <c>f</c> zeigt an, dass wir eine
Datei auspacken wollen und nicht die Standardeingabe benutzen.
</p>

<!-- MIPS hat ein eigenes hb-install-stage.xml File, andere Architekturen evtl.
auch?
<note>
Die Installations-CDs und Boot-Images einiger Architekturen (zum Beispiel MIPS)
beinhalten das in BusyBox enthaltene <c>tar</c>, welches die <c>-v</c> Option
momentan nicht unterstützt. Verwenden Sie die <c>xjpf</c> Optionen stattdessen.
</note>
-->

<p>
Wenn das Stagearchiv installiert ist, fahren Sie nun mit der
<uri link="#installing_portage">Installation von Portage</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section test="not(contains('AMD64 x86', func:keyval('arch')))">
<title>Alternativ: Stagearchiv von der Installations-CD benutzen</title>
<subsection>
<title>Entpacken des Stagearchiv</title>
<body>

<p>
Die Stagearchiv auf der CD liegen im Verzeichnis <path>/mnt/cdrom/stages</path>.
Um eine Auflistung zu erhalten, benutzen Sie <c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Liste aller verfügbarer Stagearchive">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Falls das System mit einem Fehler wie unten antwortet, müssen Sie die
CD-ROM mounten:
</p>

<pre caption="Mounten der CD-ROM">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Nun gehen Sie zu Ihrem Gentoo-Mountpunkt (gewöhnlich <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Wechseln des Verzeichnisses zu /mnt/gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Wir werden nun das von Ihnen gewählte Stagearchiv entpacken. Dies erledigt
<c>tar</c>. Benutzen Sie die gleichen Schalter (<c>xvjpf</c>). Das <c>v</c>
Argument ist optional und in einigen <c>tar</c> Versionen nicht unterstützt.
Beispielhaft entpacken wir das Stagearchiv
<path>stage3-&lt;subarch&gt;-&lt;release&gt;.tar.bz2</path>. Ersetzen Sie den
Dateinamen durch den Ihres Stagearchivs.
</p>

<pre caption="Entpacken des Stagearchivs">
# <i>tar xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;subarch&gt;-&lt;release&gt;.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Wenn das Stagearchiv installiert ist, fahren Sie nun mit der
<uri link="#installing_portage">Installation von Portage</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="installing_portage">
<title>Installation von Portage</title>
<subsection>
<title>Einen Portage-Snapshot entpacken</title>
<body>

<p>
Sie müssen nun einen Snapshot des Portage-Trees installieren, eine Sammlung von
Dateien, die Portage informieren, welche Porgramme installiert werden können,
welche Profile es gibt, etc. Die Inhalte dieses Snapshots werden nach
<path>/usr/portage</path> extrahiert.
</p>

<p>
Wir empfehlen den Einsatz von <c>emerge-webrsync</c>. Dieses Tool lädt den
neuesten Portage-Snapshot (welcher täglich veröffentlicht wird) von einem
unserer Mirror herunter und installiert ihn auf Ihrem System.
</p>

<pre caption="Ausführen von emerge-webrsync zur Installation eines Portage-Snapshots">
# <i>emerge-webrync</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="compile_options">
<title>Konfiguration der Compiler-Optionen</title>
<subsection>
<title>Einführung</title>
<body>

<p>
Um Gentoo zu optimieren, können Sie einige Variablen setzen, die Einfluss
auf das Verhalten von Portage nehmen. Alle diese Variablen können als
Umgebungsvariablen (mit <c>export</c>) gesetzt werden, dies ist aber keine
dauerhafte Lösung. Um Ihre Einstellungen zu behalten, bietet Portage Ihnen
<path>/etc/portage/make.conf</path>, eine Konfigurationsdatei für Portage. Diese
Datei werden wir nun bearbeiten.
</p>

<note>
Eine kommentierte Auflistung aller verfügbaren Variablen finden Sie in
<path>/mnt/gentoo/usr/share/portage/config/make.conf.example</path>. Für eine
erfolgreiche Gentoo-Installation müssen Sie aber nur die im folgenden
beschriebenen Variablen setzen.
</note>

<p>
Starten Sie Ihren Lieblingseditor (in diesem Leitfaden nutzen wir <c>nano</c>)
um die im Folgenden vorgestellten Optimierungsvariablen zu ändern.
</p>

<pre caption="/etc/portage/make.conf bearbeiten">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Wie Sie sicher sofort bemerkt haben, schaut die Datei
<path>make.conf.example</path> wie eine typische Konfigurationsdatei aus:
auskommentierte Zeilen beginnen mit einem "#", andere Zeilen definieren
Variablen mittels einer <c>VARIABLE="content"</c> Syntax. Die
<path>make.conf</path> Datei nutzt die gleiche Syntax. Einige dieser Variablen
werden nun vorgestellt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS und CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
Die <c>CFLAGS</c> und <c>CXXFLAGS</c> Variablen definieren die Optimierungen
beispielsweise für den <c>gcc</c> C und C++ Compiler. Obgleich wir diese hier
nur allgemein definieren, erhalten Sie die maximale Leistung nur, wenn Sie die
Flags für jedes Programm einzeln optimieren. Als Begründung sei genannt: Jedes
Programm verhält sich anders.
</p>

<p>
In <path>make.conf</path> sollten Sie die Optimierungs-Flags definieren, von
denen Sie erwarten, dass diese Ihr System <e>insgesamt</e> zu
Geschwindigkeitssteigerungen verhelfen. Machen Sie keine Experimente bei dieser
Variable; zu forsche Optimierung kann dazu führen, dass Programme sich böswillig
verhalten (Abstürze, oder noch viel schlimmer: Fehlfunktionen).
</p>

<p>
Wir werden nicht alle möglichen Optimierungsoptionen erklären. Wenn Sie
diese gerne komplett kennenlernen möchten, schauen Sie sich das
<uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">GNU Online Manual</uri>
oder die <c>gcc</c> Info-Seite (<c>info gcc</c> -- funktioniert erst auf einem
installierten System) an. Die <path>make.conf.example</path> Datei selbst
enthält weitere Beispiele und Informationen; vergessen Sie nicht, diese zu
lesen.
</p>

<p test="not(contains('AMD64 x86', func:keyval('arch')))">
Die erste Einstellung ist das <c>-march=</c> oder <c>-mcpu=</c> Flag, dieses
spezifiziert den Namen der Zielarchitektur. Mögliche Optionen werden in
<path>make.conf.example</path> in den Kommentaren beschrieben. Ein oft
verwendeter Wert ist <e>native</e>, da dieser den Compiler anweist, als
Zielarchitektur die Architektur des aktuellen Systems (auf dem Sie die
Installation durchführen) zu verwenden.
</p>

<p test="contains('AMD64 x86',func:keyval('arch'))">
Die erste Einstellung ist das <c>-march=</c> oder <c>-mtune=</c> Flag, dieses
spezifiziert den Namen der Zielarchitektur. Mögliche Optionen werden in
<path>make.conf.example</path> in den Kommentaren beschrieben. Ein oft
verwendeter Wert ist <e>native</e>, da dieser den Compiler anweist, als
Zielarchitektur die Architektur des aktuellen Systems (auf dem Sie die
Installation durchführen) zu verwenden.
</p>

<p>
Die zweite ist das <c>-O</c> Flag (das ist ein großes O, keine Null), welches
für eine <c>gcc</c> Optimierungsklasse steht.
Mögliche Klassen sind <c>s</c> (schlankes Kompilat, engl. size-optimized),
<c>0</c> (eine Null für keine Optimierung), <c>1</c>, <c>2</c> oder sogar
<c>3</c> für auf höhere Geschwindigkeit optimierte Flags (jede Klasse erbt die
Flags der kleineren, zuzüglich ein paar Extras). Die empfohlene
Standardeinstellung ist <c>-O2</c>. Es ist bekannt, dass <c>-O3</c> Probleme
bereitet, wenn es systemweit genutzt wird, daher empfehlen wir, dass Sie
<c>-O2</c> beibehalten.
</p>

<p>
Ein weiteres, gerne benutztes Optimierungsflag, ist <c>-pipe</c> (benutzt Pipes
statt temporärer Dateien für die Kommunikation zwischen den verschiedenen
Stufen des Übersetzungsvorganges). Dies hat keinen Einfluss auf den generierten
Code, verwendet aber mehr Speicher. Auf Systemen mit wenig Speicher könnte
gcc gekillt werden. In diesem Fall sollten Sie dieses Flag nicht verwenden.
</p>

<p>
Die Nutzung von <c>-fomit-frame-pointer</c> (welches den Frame-Pointer nicht in
einem Register bereithält, für Funktionen, die es nicht benötigen) kann
gravierende Auswirkungen auf das Debuggen von Anwendung haben.
</p>

<p>
In <c>CFLAGS</c> und <c>CXXFLAGS</c> sollten Sie gleich mehrere
Optimierungsflags kombinieren. Die im stage3-Archiv enthaltenen Vorgaben
sind für die erste Installation schon richtig eingestellt. Der folgende
Abschnitt dient nur als Beispiel:
</p>

<pre test="not(contains('AMD64 arm', func:keyval('arch')))" caption="Setzen der CFLAGS- und CXXFLAGS-Variablen">
CFLAGS="<keyval id="CFLAGS"/>"
<comment># Verwenden der gleichen Einstellungen für beide Variablen</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
</pre>

<pre test="func:keyval('arch')='AMD64'" caption="Setzen der CFLAGS- und CXXFLAGS-Variablen">
CFLAGS="<keyval id="CFLAGS"/>"   <comment># Intel EM64T Anwender sollten -march=core2 verwenden</comment>
<comment># Verwenden der gleichen Einstellungen für beide Variablen</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
</pre>

<pre test="func:keyval('arch')='arm'" caption="Setzen der CFLAGS- und CXXFLAGS-Variablen">
CFLAGS="<keyval id="CFLAGS"/> <comment># Setzen Sie -march so, dass es zu Ihrem CPU-Typ passt</comment>
<comment># Verwenden der gleichen Einstellungen für beide Variablen</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
</pre>

<note>
Falls es Sie genauer interessiert, wie die verschiedenen Kompilations-Optionen
auf Ihr System einwirken können, ziehen Sie bitte den <uri
link="/doc/de/gcc-optimization.xml">Kompilations-Optimierungs-Leitfaden</uri>
zu Rate.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
Mit <c>MAKEOPTS</c> können Sie festlegen, wie viele Kompilerprozesse parallel
gestartet werden, wenn Sie ein Paket installieren. Eine gute Wahl ist die
Anzahl der CPUs (oder CPU-Kerne) in Ihrem System erhöht um eins, aber diese
Richtlinie ist nicht immer perfekt.
</p>

<pre caption="MAKEOPTS eines gewöhnlichen 1-CPU Systems">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Auf die Plätze, fertig, los!</title>
<body>

<p>
Aktualisieren Sie <path>/mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</path> nach Ihren
Bedürfnissen und speichern Sie die Datei (<c>nano</c> Benutzer drücken
<c>Strg-X</c>). Nun sind Sie bereit, um mit der
<uri link="?part=1&amp;chap=6">Installation des Gentoo Basis-Systems</uri>
fortzufahren.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
