<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.18 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-mips-disk.xml,v 1.11 2006/03/18 23:00:14 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>1.13</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Einführung in Block Devices</title>
<subsection>
<title>Block Devices</title>
<body>

<p>
Wir werden einen guten Einblick in die Festplatten bezogenen Aspekte von Gentoo
Linux und Linux im allgemeinen, inklusive Linux Dateisystemen, Partitionen und
Block Devices erhalten.
Dann, sobald Sie mit den Vor- und Nachteilen von Festplatten und Dateisystemen
vertraut sind, werden Sie durch den Prozess des Partitionierens und der
Dateisystemerstellung für Ihre Gentoo Linux Installation geführt.
</p>

<p>
Zu Beginn werden wir Ihnen <e>Block Devices</e> vorstellen. Das berühmteste
Block Device is warscheinlich das, welches das erste SCSI Laufwerk in einem
Linux System repräsentiert, namentlich <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Das obige Block Device repräsentiert ein abstraktes Interface zur Festplatte.
Benutzerprogramme können diese Block Device benutzen, um Ihre Festplatte
anzusprechen, ohne sich darum zu kümmern, ob Ihre Festplatten IDE, SCSI oder
irgendwas anderes sind. Das Programm kann den Speicherplatz auf der Festplatte
einfach als eine Anhäufung von zusammenhängenden, beliebig zugreifbaren
512-Byte Blöcken ansprechen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partitionen</title>
<body>

<p>
Obwohl es theoretisch möglich ist eine ganze Festplatte zu nutzen, um Ihr Linux
System zu beherbergen, wird dies in der Praxis so gut wie nie gemacht.
Stattdessen werden komplette Festplatten Block Devices in kleinere, besser
verwaltbare Block Devices unterteilt. Sie werden <e>Partitionen</e> genant.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Erstellung eines Partitionsschemas</title>
<subsection>
<title>Wie viele und wie groß?</title>
<body>

<p>
Die Anzahl an Partitionen hängt von Ihrer Umgebung ab.
Wenn Sie z.B. eine Menge User haben, wollen Sie
höchst wahrscheinlich Ihr <path>/home</path> separat halten, da es die
Sicherheit erhöht und Backups einfacher macht. Wenn Sie Gentoo installieren um
als Mailserver zu fungieren, sollten Sie <path>/var</path> separat halten, da
alle Mails in <path>/var</path> gespeichert werden. Eine gute Wahl des
Dateisystems maximiert dann zusätzlich die Performance. Gameserver sollten ein
separates <path>/opt</path> haben, da die meisten Game Server dort installiert
werden. Der Grund ist ähnlich wie bei <path>/home</path>:
Sicherheit und Backups. Es liegt definitiv in Ihrem Interesse 
<path>/usr</path> groß zu behalten: es wird nicht nur die Mehrheit der 
Programme enthalten; der Portage Baum allein belegt etwa 500Mbyte, ohne die 
verschiedensten Quellen die darin gespeichert sind mitzurechnen.
</p>

<p>
Wie Sie sehen können, hängt es sehr stark davon ab, was Sie erreichen wollen.
Separate Partitionen oder Volumes haben folgende Vorteile:
</p>

<ul>
<li>
  Sie können das Filesystem mit der höchsten Performance für jede Partition oder
  jedes Volume auswählen
</li>
<li>
  Ihr System behält noch freien Speicherplatz, selbst wenn ein defektes Tool
  ununterbrochen Dateien auf eine Partition oder ein Volume schreibt
</li>
<li>
  Falls nötig können Dateisystem Checks zeitlich verkürzt werden, in dem
  mehrere Checks parallel durchgeführt werden können (obwohl dieser Vorteil eher
  mit mehreren Festplatten als mit mehreren Partitionen zum Tragen kommt)
</li>
<li>
  Die Sicherheit kann erhöht werden, indem Sie einige Partitionen oder Volumes
  read-only, nosuid (setuid bits werden ignoriert), noexec (executable bits
  werden ignoriert) etc mounten.
</li>
</ul>

<p>
Wie dem auch sei, mehrere Partitionen haben einen großen Nachteil: wenn sie nicht
ordentlich konfiguriert werden, könnte das Resultat ein System sein, welches viel
Speicherplatz auf der einen Partition und keinen auf einer anderen frei hat.
Weiterhin gibt es ein 15 Partitionen Limit bei SCSI und SATA.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="fdisk">
<title>Benutzen von fdisk auf MIPS zur Partitionierung Ihrer Festplatte</title>
<subsection>
<title>SGI Maschinen: Erstellen eines SGI Disk Label</title>
<body>

<p>
Alle Festplatten in einem SGI System benötigen ein <c>SGI Disk Label</c>, das
eine ähnliche Funktion zu einem Sun &amp; MS-DOS Disklabel hat. Es speichert
Informationen über die Partitionen einer Festplatte. Die Erstellung eines neuen
SGI Disk Label erstellt zwei spezielle Partitionen auf der Festplatte:
</p>

<ul>
  <li>
    <e>SGI Volume Header</e> (Neunte Partition): Diese Partition ist wichtig.
    Hier wird der Bootloader abgelegt und in manchen Fällen enthält sie auch
    die Kernel-Images.
  </li>
  <li>
    <e>SGI Volume</e> (Elfte Partition): Diese Partition hat den gleichen
    Zweck wie die dritte Partition des Sun Disklabel, "Whole Disk". Diese
    Partition umspannt die gesamte Festplatte und sollte nicht angefasst werden.
    Sie hat keinen speziellen Zweck, außer das PROM in etwas undokumentierter
    Art und Weise zu unterstützen (oder es wird auf gewisse Weise von IRIX
    verwendet).
  </li>
</ul>

<warn>
Der SGI Volume Header <e>muss</e> bei Zylinder 0 beginnen. Wenn dies fehlschlägt
führt das dazu, dass Sie nicht von der Festplatte booten können.
</warn>

<p>
Das Folgende ist ein beispielhafter Auszug aus einer <c>fdisk</c> Sitzung. Lesen
Sie ihn, und passen ihn an Ihre Anforderungen an ...
</p>

<pre caption="Erstellen eines SGI Disklabel">
# <i>fdisk /dev/sda</i>

Command (m for help): <i>x</i>

Expert command (m for help): <i>m</i>
Command action
   b   move beginning of data in a partition
   c   change number of cylinders
   d   print the raw data in the partition table
   e   list extended partitions
   f   fix partition order
   g   create an IRIX (SGI) partition table
   h   change number of heads
   m   print this menu
   p   print the partition table
   q   quit without saving changes
   r   return to main menu
   s   change number of sectors/track
   v   verify the partition table
   w   write table to disk and exit

Expert command (m for help): <i>g</i>
Building a new SGI disklabel. Changes will remain in memory only,
until you decide to write them. After that, of course, the previous
content will be irrecoverably lost.

Expert command (m for help): <i>r</i>

Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (SGI disk label): 64 heads, 32 sectors, 17482 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

----- partitions -----
Pt#     Device  Info     Start       End   Sectors  Id  System
 9:  /dev/sda1               0         4     10240   0  SGI volhdr
11:  /dev/sda2               0     17481  35803136   6  SGI volume
----- Bootinfo -----
Bootfile: /unix
----- Directory Entries -----

Command (m for help):
</pre>

<note>
Wenn Ihre Festplatte bereits ein SGI Disklabel hat, erlaubt fdisk nicht die
Erstellung eines Neuen. Es gibt zwei Möglichkeiten dies zu umgehen: Eine ist ein
Sun oder MS-DOS Disklabel zu erstellen, die Änderungen auf die Festplatte zu
schreiben und fdisk neuzustarten. Die Zweite ist, die Partition mit dem
folgendem Kommando mit Null Data zu beschreiben:
<c>dd if=/dev/zero of=/dev/sda bs=512 count=1</c>.
</note>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Wie man das SGI Volume Header auf genau die richtige Größe kriegt</title>
<body>

<impo>
Dieser Schritt wird oft benötigt wegen einem Bug in <c>fdisk</c>. Aus
irgendeinem Grund wird der Volume Header nicht korrekt erstellt und das
Endresultat ist, dass es auf Zylinder 0 beginnt und endet. Dies verhindert,
dass mehrere Partitionen erstellt werden können. Lesen Sie weiter um dieses
Dilemma zu lösen.
</impo>


<p>
Nachdem Sie ein SGI Disklabel erstellt haben, können Sie Partitionen erstellen.
Im obigen Beispiel sind bereits Partitionen erstellt worden. Dies sind die
speziellen, vorhin angesprochenen Partitionen, welche im Normalfall nicht
geändert werden sollten. Um Gentoo zu installieren müssen Sie einen Bootloader
und möglicherweise mehrere Kernel-Images (abhängig vom Systemtyp) direkt in den
Volume Header laden. Der Volume Header selbst kann bis zu <e>acht</e> Images
jeder Größe beinhalten, jedes Image darf einen bis zu acht Zeichen langen Namen
tragen.
</p>

<note>
Auf SGI-Systemen stehen zwei verschiedene Bootloader zur Verfügung:
<c>arcboot</c> und <c>arcload</c>. Momentan sind nur der Indy, Indigo2
(R4k-Variante), Challenge S und O2 in der Lage <c>arcboot</c> als Bootloader zu
verwenden. <c>arcload</c> stattdessen läuft auf allen von Linux unterstützten
SGI-Rechnern. Anders als <c>arcboot</c> jedoch kann <c>arcload</c> momentan
keine EXT2/3-Partitionen lesen und lädt daher seine Kernel vom Volume-Header.
</note>

<p>
Der Prozess zur Vergrößerung des Volume Header ist nicht unbedingt
übersichtlich, es gehört ein kleiner Trick dazu. Sie können den Volume Header
auf Grund von fdisks Verhalten nicht einfach löschen und neu anlegen.. Im unten
abgebildeten Beispiel erstellen wir einen 50MB großen Volume Header in
Verbindung mit einer 50 MB großen /boot Partition. Das aktuelle Layout Ihrer
Festplatte weicht möglicherweise ab, dies hier dient nur zu
Illustrationszwecken.
</p>

<pre caption="Die Größe des SGI Volume-Headers richtig ändern">
Command (m for help): <i>n</i>
Partition number (1-16): <i>1</i>
First cylinder (5-8682, default 5): <i>51</i>
Last cylinder (51-8682, default 8682): <i>101</i>
<comment>(Beachten Sie, dass fdisk nur die Wiedererstellung der Partition #1 )
(bei einem minimalen Zylinder von 5 erlaubt. Wenn Sie versucht hätten den SGI )
(Volume Header auf diesem Weg zu löschen &amp; neu zu erstellen, wäre Ihnen das ) 
(gleiche Problem begegnet. In unserem Beispiel möchten wir, dass /boot 50MB )
(groß ist. Wir beginnen bei Zylinder 51 (der Volume Header muss bei Zylinder 0 )
(anfangen und setzen den Endzylinder auf 101, damit erreichen wir etwa 50 MB )
(+/- 1-5 MB))</comment>

Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-16): <i>9</i>

<comment>(Löschen der Partition #9 (SGI Volume Header))</comment>

Command (m for help): <i>n</i>
Partition number (1-16): <i>9</i>
First cylinder (0-50, default 0): <i>0</i>
Last cylinder (0-50, default 50): <i>50</i>

<comment>(Wiedererstellen der Partition #9, diese endet direkt vor Partition #1)</comment>
</pre>

<p>
Wenn Sie unsicher sind wie man <c>fdisk</c> bedient, dann werfen Sie einen 
Blick, weiter unten, zur Anleitung bezüglich Partitionierung bei Cobalt. Die 
Konzepte sind genau gleich, denken Sie nur daran den Volume Header und die 
Partition der kompletten Festplatte nicht zu verändern.
</p>

<p>
Nachdem Sie dies getan haben, können Sie die restlichen Partitonen nach Ihren
Wünschen anlegen. Wenn Sie alle Partitionen angelegt haben achten Sie darauf,
die Partition ID Ihrer Swap Partition auf <c>82</c> zu setzen. Per Standard
wird diese als <c>83</c>, Linux Native, gesetzt. 
</p> 

<p>
Nun da die Partitionen erstellt sind, können Sie mit der <uri
link="#filesystems">Erstellung des Dateisystems</uri> fortfahren.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Cobalt Maschinen: Partitionierung Ihrer Festplatte</title>
<body>

<p>
Auf Cobalt Maschinen erwatet das BOOTROM einen MS-DOS MBR zu finden, daher ist 
die Partitionierung der Festplatte relativ überschaubar. Genauer gesagt 
geschieht es auf dieselbe Weise wie bei Intel x86 Maschinen. <e>Aber</e> es 
gibt einige Dinge die Ihnen bewusst sein sollten.
</p>

<ul>
  <li>
    Cobalt Firmware wird erwarten, dass <path>/dev/hda1</path> eine Linux 
    Partition formatiert als <e>EXT2 Revision 0</e> ist.  <e>EXT2 Revision 1 
    Partitionen werden NICHT FUNKTIONIEREN!</e>  (Das Cobalt BOOTROM 
    versteht nur EXT2r0)
  </li>
  <li>
    Die soeben erwähnte Partition muss ein mit gzip gepacktes ELF Image, 
    <path>vmlinux.gz</path>, im Root dieser Partition enthalten, welches 
    es als den Kernel lädt.
  </li>
</ul>

<p>
Aus diesem Grund wird empfohlen eine ~20MB <path>/boot</path> Partition, 
formatiert als EXT2r0, auf der Sie CoLo &amp; Ihren Kernel installieren 
können, zu erstellen. Dies erlaubt es Ihnen ein modernes Dateisystem (EXT3 oder ReiserFS) 
als Ihr Root Dateisystem zu verwenden.
</p>

<p>
Sie haben <path>/dev/hda1</path> erstellt um es später als <path>/boot</path> 
Partition einzubinden. Wenn Sie wünschen, dass diese <path>/</path> sein soll, 
dann müssen Sie die Erwartungen des PROM im Gedächtnis behalten.
</p>

<p>
Um die Partitionen zu erstellen tippen Sie <c>fdisk /dev/hda</c> in der 
Eingabezeile ein. Die Hauptbefehle, die Sie wissen müssen, sind wie folgt:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>o</c>: Entfernen der alten Partitionstabelle, angefangen mit einer 
    leeren MS-DOS Partitionstabelle.
  </li>
  <li>
    <c>n</c>: Neue Partition
  </li>
  <li>
    <c>t</c>: Ändern des Partitionstyps
    <ul>
      <li>Verwenden Sie Typ <c>82</c> für Linux Swap, <c>83</c> für Linux FS</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <c>d</c>: Löschen einer Partition
  </li>
  <li>
    <c>p</c>: Anzeigen (print) der Partitionstabelle
  </li>
  <li>
    <c>q</c>: Beenden -- Alte Partitionstabelle bleibt unverändert
  </li>
  <li>
    <c>w</c>: Beenden -- Hier wird die neuen Partitionstabelle geschrieben
  </li>
</ul>

<pre caption="Partitionierung der Festplatte">
# <i>fdisk /dev/hda</i>

The number of cylinders for this disk is set to 19870.
There is nothing wrong with that, but this is larger than 1024,
and could in certain setups cause problems with:
1) software that runs at boot time (e.g., old versions of LILO)
2) booting and partitioning software from other OSs
   (e.g., DOS FDISK, OS/2 FDISK)

<comment>(Beginnen Sie damit jegliche existiertenden Partitionen zu entfernen)</comment>
Command (m for help): <i>o</i>
Building a new DOS disklabel. Changes will remain in memory only,
until you decide to write them. After that, of course, the previous
content won't be recoverable.


The number of cylinders for this disk is set to 19870.
There is nothing wrong with that, but this is larger than 1024,
and could in certain setups cause problems with:
1) software that runs at boot time (e.g., old versions of LILO)
2) booting and partitioning software from other OSs
   (e.g., DOS FDISK, OS/2 FDISK)
Warning: invalid flag 0x0000 of partition table 4 will be corrected by w(rite)

<comment>(Sie können sich nun vergewissern, dass die Partitionstabelle leer ist durch die Verwendung des 'p' Befehls)</comment>

Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/hda: 10.2 GB, 10254827520 bytes
16 heads, 63 sectors/track, 19870 cylinders
Units = cylinders of 1008 * 512 = 516096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System

<comment>(Erstellen der /boot Partition)</comment>

Command (m for help): <i>n</i>
Command action
   e   extended
   p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>

<comment>(Drücken Sie hier einfach EINGABE um den Standard zu akzeptieren)</comment>

First cylinder (1-19870, default 1):
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (1-19870, default 19870): <i>+20M</i>

<comment>(und wenn wir nun erneut 'p' drücken, sollten wir die neue Partition sehen)</comment>
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/hda: 10.2 GB, 10254827520 bytes
16 heads, 63 sectors/track, 19870 cylinders
Units = cylinders of 1008 * 512 = 516096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/hda1               1          40       20128+  83  Linux

<comment>(Den Rest kann man in eine erweiterte Partition legen, also wird die nun erstellt.)</comment>

Command (m for help): <i>n</i>
Command action
   e   extended
   p   primary partition (1-4)
<i>e</i>
Partition number (1-4): <i>2</i>

<comment>(Wieder ist der Standard in Ordnung --  einfach EINGABE drücken.)</comment>

First cylinder (41-19870, default 41):
Using default value 41

<comment>(Wir wollen hier die ganze Festplatte verwenden, also einfach wieder EINGABE drücken.)</comment>
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (41-19870, default 19870):
Using default value 19870

<comment>(Nun die / Partition. /usr, /var, etc kann auf separaten Partitionen 
liegen, damit / klein sein kann. Ändern Sie entsprechend Ihren Vorlieben.)</comment>

Command (m for help): <i>n</i>
Command action
   l   logical (5 or over)
   p   primary partition (1-4)
<i>l</i>
First cylinder (41-19870, default 41):<i>&lt;EINGABE drücken&gt;</i>
Using default value 41
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (41-19870, default 19870): <i>+500M</i>

<comment>(... und ähnlich für weitere Partitionen ...)</comment>

<comment>(Zum Schluss der Swap Bereich. Es wird empfohlen mindestens 250MB Swap, 
bevorzugt 1GB zu nehmen.)</comment>

Command (m for help): <i>n</i>
Command action
   l   logical (5 or over)
   p   primary partition (1-4)
<i>l</i>
First cylinder (17294-19870, default 17294): <i>&lt;EINGABE drücken&gt;</i>
Using default value 17294
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (1011-19870, default 19870): <i>&lt;EINGABE drücken&gt;</i>
Using default value 19870

<comment>(Wenn Sie nun Ihre Partitionstabelle überprüfen, sollte fast alles 
fertig sein, bis auf eine Sache.)</comment>

Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/hda: 10.2 GB, 10254827520 bytes
16 heads, 63 sectors/track, 19870 cylinders
Units = cylinders of 1008 * 512 = 516096 bytes

Device Boot      Start         End      Blocks      ID  System
/dev/hda1               1          21       10552+  83  Linux
/dev/hda2              22       19870    10003896    5  Extended
/dev/hda5              22        1037      512032+  83  Linux
/dev/hda6            1038        5101     2048224+  83  Linux
/dev/hda7            5102        9165     2048224+  83  Linux
/dev/hda8            9166       13229     2048224+  83  Linux
/dev/hda9           13230       17293     2048224+  83  Linux
/dev/hda10          17294       19870     1298776+  83  Linux

<comment>(Sehen Sie wie #10, die Swap Partition, immer noch Typ 83 ist?)</comment>

Command (m for help): <i>t</i>
Partition number (1-10): <i>10</i>
Hex code (type L to list codes): <i>82</i>
Changed system type of partition 10 to 82 (Linux swap)

<comment>(Dies sollte genügen, nur um sicher zu gehen...)</comment>

Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/hda: 10.2 GB, 10254827520 bytes
16 heads, 63 sectors/track, 19870 cylinders
Units = cylinders of 1008 * 512 = 516096 bytes

Device Boot      Start         End      Blocks      ID  System
/dev/hda1               1          21       10552+  83  Linux
/dev/hda2              22       19870    10003896    5  Extended
/dev/hda5              22        1037      512032+  83  Linux
/dev/hda6            1038        5101     2048224+  83  Linux
/dev/hda7            5102        9165     2048224+  83  Linux
/dev/hda8            9166       13229     2048224+  83  Linux
/dev/hda9           13230       17293     2048224+  83  Linux
/dev/hda10          17294       19870     1298776+  82  Linux Swap

<comment>(Nun wird die neue Partitionstabelle fest geschrieben)</comment>

Command (m for help): <i>w</i>
The partition table has been altered!

Calling ioctl() to re-read partition table.
Syncing disks.

#
</pre>

<p>
Das ist alles was nötig ist. Sie sollten nun in der Lage sein zum nächsten 
Abschnitt,<uri link="#filesystems">Erstellen von Dateisystemen</uri>, 
fortzufahren.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="filesystems">
<title>Erstellen der Dateisysteme</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Jetzt sind Ihre Partitionen erstellt, so dass es nun an der Zeit ist
Dateisysteme anzulegen. Wenn Sie mit dem zufrieden sind, was wir Ihnen
vorschlagen, dann fahren Sie mit <uri link="#filesystems-apply">Dateisystem
auf einer Partition anlegen</uri> fort. Wenn nicht, lesen Sie weiter, um
ein wenig mehr über Dateisysteme zu lernen ...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Dateisysteme?</title>
<body>

<p>
Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar. Für die MIPS Architektur sind EXT2, 
EXT3 und ReiserFS als stabil bekannt.
</p>

<p>
<b>ext2</b> ist das erprobte und wahre Linux Dateisystem, unterstützt aber kein
Metadata Journaling, was bedeutet, dass routinemäßige Dateisystem Checks beim
Booten sehr zeitaufwändig sein können. Es gibt mittlerweile eine Auswahl an
journalisierenden Dateisystemen neuerer Generation, die die Konsistenzchecks sehr
schnell erledigen und dadurch im Vergleich mit den nicht-journalisierenden
Gegenstücken vorzuziehen sind. Jounalisierende Dateisysteme verhindern lange
Verzögerungen beim Booten, wenn sich das Dateisystem in einem inkonsistenten
Zustand befindet.
</p>

<p>
<b>ext3</b> ist die journalisierende Version des ext2 Dateisystem, die Metadata
Journaling für schnelle Wiederherstellung sowie andere verbesserte Journaling
Modi wie "full data" und "ordered data" Jornaling unterstützt. ext3 ist ein sehr
gutes und verlässliches Dateisystem. Es hat eine zusätzliche b-tree Indexing
Option die in fast allen Situationen hohe Performance ermöglicht. Sie können 
diese Indexierung aktivieren indem Sie <c>-O dir_index</c> zum <c>mke2fs</c> 
Befehl hinzufügen. Kurz gesagt: ext3 ist ein excellentes Dateisystem.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> ist ein B*-tree basierendes Dateisystem mit einer guten
Performance und überholt sowohl ext2 und ext3 im Umgang mit kleinen Dateien
(Dateien kleiner als 4k) oftmals mit einem Faktor von 10x-15x. ReiserFS skaliert
extrem gut und hat Metadata Journaling. Seit Kernel 2.4.18+ ist ReiserFS
stabil und sowohl als Dateisystem für generelle Anwendungen, als auch für
extreme Fälle wie große Dateisysteme, den Gebrauch mit vielen kleinen Dateien,
den Gebrauch mit sehr großen Dateien und Verzeichnissen mit tausenden von
Dateien brauchbar.
</p>

<p>
<b>XFS</b> ist ein Dateisytem mit metadata journaling, das mit einem robusten
Feature-Set kommt und auf Skalierbarkeit ausgelegt ist. Wir empfehlen den Einsatz
dieses Dateisystems nur auf Linux Systemen mit High-End SCSI und/oder Fibre Channel
Storage und einer redundaten Stromversorgung. Da XFS agressiv vom RAM gebraucht
macht, können unsachgemäß designte Programme (solche die keine
Vorsichtsmaßnahmen treffen, wenn Sie auf die Festplatte schreiben und davon
gibt es einige) dazu führen, dass eine ganze Menge Daten verloren gehen, wenn
das System unerwartet ausfällt.
</p>

<p>
<b>JFS</b> ist IBMs Hochleistungs Journaling Dateisystem. Es ist vor kurzem
einsatzbereit geworden und es gibt noch keine ausreichende Spur, so dass seine
allgemeine Stabilität an diesem Punkt weder positiv noch negativ kommentiert
werden kann.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Eine Partition mit einem Dateisystem formatieren</title>
<body>

<p>
Um ein Dateisystem auf einer Partition oder einem Volume zu erstellen, gibt es
für jedes Dateisystem Tools:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Dateisystem</th>
  <th>Befehl</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Um die Boot Partition (<path>/dev/sda1</path> in unserem Beispiel) als ext2 und
die Root Partition (<path>/dev/sda3</path> in unserem Beispiel) als ext3 (wie in
unserem Beispiel) zu formatieren, führen Sie folgende Kommandos aus:
</p>

<pre caption="Eine Partition mit einem Dateisystem formatieren">
# <i>mke2fs /dev/sda1</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Erstellen Sie nun die Dateisysteme auf Ihren neu erstellten Partionen (oder
logischen Volumes).
</p>

<warn>
Wenn Sie auf einem Cobalt Server installieren, dann denken Sie daran, dass 
<path>/dev/hda1</path> den Typ <e>EXT2 revision 0</e> haben MUSS. 
Alles andere (z.B. EXT2 Revision 1, EXT3, ReiserFS, XFS, JFS und andere) 
<e>WERDEN NICHT FUNKTIONIEREN!</e> Sie können die Partition mit folgendem 
Befehl formatieren: <c>mke2fs -r 0 /dev/hda1</c>.
</warn>

<warn>
Sein Sie sich auch bewusst, dass arcboot momentan nicht in der Lage ist 
irgendein Dateisystem außer EXT2, EXT3 und ISO9660 (neuere Versionen) zu lesen. 
Aus diesem Grund muss <path>/boot</path> auch bei SGI Maschinen auf einer EXT2 
oder EXT3 Partition liegen.
</warn>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivieren der Swap Partition</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> ist das Kommando, mit dem Sie die Swap Partition erstellen und 
initialisieren:
</p>

<pre caption="Erstellen der Swap Signatur">
# <i>mkswap /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Um die Swap Partition zu aktivieren, benutzen Sie <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Aktivieren der Swap Partition">
# <i>swapon /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Erstellen und aktivieren Sie jetzt, mit den eben genannten Befehlen, Ihre Swap 
Partition.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mounten</title>
<body>

<p>
Nachdem Ihre Partitionen nun initialisiert sind und ein Dateisystem beinhalten,
ist es an der Zeit diese Partitionen zu mounten. Benutzen Sie das <c>mount</c>
Kommando. Vergessen Sie nicht die notwendigen Mount Verzeichnisse für jede
erstellte Partition anzulegen. Als Beispiel mounten wir die root und boot
Partition:
</p>

<pre caption="Mounten von Partitionen">
# <i>mount /dev/sda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/gentoo/boot</i>
</pre>

<note>
Wenn Sie <path>/tmp</path> auf eine separate Partition legen möchten, stellen
Sie sicher, dass Sie die Berechtigungen nach dem mounten ändern:
<c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Dies gilt auch für <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Sie müssen auch noch das proc Dateisystem (ein virtuelles Interface zum Kernel)
auf <path>/proc</path> mounten. Zunächst müssen wir jedoch alle Dateien auf der
Partition ablegen.
</p>

<p>
Fahren Sie mit der <uri link="?part=1&amp;chap=5">Installation der Gentoo
Installationsdateien </uri> fort.
</p>

</body>
</section>
</sections>
