<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.36 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-config.xml,v 1.19 2004/07/13 22:59:54 dertobi123 Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Einträge in der Datei /etc/fstab</title>
<subsection>
<title>Was ist die fstab?</title>
<body>

<p>
Unter Linux müssen alle für das System notwendigen Partitionen in der Datei
<path>/etc/fstab</path> aufgelistet sein. Die Datei beinhaltet Informationen
darüber, an welcher Stelle jede Partition im Verzeichnisbaum eingehängt
(gemountet) werden soll, um welches Dateisystem es sich handelt und weitere
Optionen (automatisches Mounten beim Systemstart oder nicht, mounten durch User
erlauben für z.B. CD-Rom, Floppy, USB-Sticks usw.).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Erstellen der /etc/fstab</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> benutzt die folgende Syntax. Jede Zeile besteht aus
sechs Feldern, die durch Leerzeichen oder Tabs getrennt sind. Jedes Feld hat
eine bestimmte Bedeutung:
</p>

<ul>
<li>
  Das erste Feld beschreibt die einzuhängende <b>Partition</b> (also den Pfad
  zur Geräte-Datei)
</li>
<li>
  Das zweite Feld gibt den <b>Mountpoint</b> im Verzeichnisbaum für die
  Partition an.
</li>
<li>
  Das dritte Feld gibt den Typ des <b>Dateisystems</b> der Partition an.
</li>
<li>
  Das vierte Feld gibt die <b>Mount Optionen</b> an, die beim Ausführen von
  <c>mount</c> benutzt werden. Da es für jedes Dateisystem verschiedene
  Mountoptionen gibt, ist es empfehlenswert die Liste der Optionen in der
  man-page (<c>man mount</c>) nachzulesen. Mehrere Optionen werden durch
  Kommata getrennt.
</li>
<li>
  Das fünfte Feld wird von <c>dump</c> benutzt um festzustellen, ob die
  Partition gesichert werden soll oder nicht. Normalerweise läßt man diesen
  Wert auf <c>0</c> (Null).
</li>
<li>
  Das sechste Feld wird von <c>fsck</c> ausgelesen um festzustellen, ob es nach
  unsauberem Herunterfahren des System nötig ist das Dateisystem auf
  Inkonsistenz zu <b>prüfen</b>. Das Root-Dateisystem sollte in diesem Feld
  eine <c>1</c> haben; alle anderen Dateisysteme eine <c>2</c> (Dateisysteme,
  bei denen keine Prüfung notwendig ist eine <c>0</c>).
</li>
</ul>

<p>
Starten Sie <c>nano</c> (oder den Editor Ihrer Wahl) um die Datei
<path>/etc/fstab</path> zu editieren:
</p>

<pre caption="Öffnen von /etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<p>
Schauen wir uns einmal die Optionen für die <path>/boot</path> Partition an.
Das ist nur ein Beispiel, falls Ihr System keine <path>/boot</path> Partition
benötigt (wie z.B. <b>PPC</b>), übernehmen Sie den Eintrag einfach nicht.
</p>

<p>
In diesem Beispiel ist die <path>/boot</path> Partion auf
<path>/dev/hda1</path> mit dem <c>ext2</c> Dateisystem formatiert.
Die Partition soll beim Systemstart geprüft werden. Also muß der Eintrag
folgendermaßen aussehen:
</p>

<pre caption="Beispiel: /boot Partition in /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults        1 2
</pre>

<p>
Einige Benutzer möchten nicht, dass ihre <path>/boot</path> Partition
automatisch gemounted wird. In diesem Fall sollen Sie <c>defaults</c> durch
<c>noauto</c> ersetzen. Dies bedeutet, dass Sie die Partition jedesmal händisch
mounten müssen, wenn Sie sie benutzen möchten.
</p>

<p>
Um die Zugriffsgeschwindigkeit zu erhöhen, werden manche Administratoren
<c>noatime</c> als Mountoption hinzufügen. Dadurch wird beim Lesen die
Inode-Accesstime nicht auf das Dateisystem geschrieben und das System kann
eventuell schneller laufen. (In den meisten Fällen brauchen Sie diese Option
nicht).
</p>

<pre caption="/boot Partiton mit noatime in /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    noauto,noatime    1 2
</pre>

<p>
Wenn wir das Beispiel auf die Partitionen <path>/boot</path>,<path>/</path> und
die Swap-Partiton übertragen, erhalten wir folgende 3 Zeilen in der fstab:
</p>

<pre caption="3 Zeilen in /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    noauto,noatime    1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1
</pre>

<p>
Um die <path>/etc/fstab</path> zu vervollständigen, fehlen noch Einträge für
<path>/proc</path>,<c>tmpfs</c> (notwendig) und  für das CD-ROM. Falls Sie
weitere Partitionen oder ein Diskettenlaufwerk haben, sollten Sie diese
natürlich auch eintragen:
</p>

<pre caption="Beispiel: Vollständige /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    noauto,noatime    1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1

none        /proc     proc    defaults          0 0
none        /dev/shm  tmpfs   defaults          0 0

/dev/cdroms/cdrom0    /mnt/cdrom    auto      noauto,user    0 0
</pre>

<p>
Die Option <c>auto</c> veranlaßt <c>mount</c> das Dateisystem automatisch 
zu erkennen (empfehlenswert für austauschbare Medien, da diese verschiedene
Dateisysteme enthalten können, z.B. CD-ROM). Die Option <c>user</c> erlaubt es
Usern das CD-ROM zu mounten.
</p>

<p>
Erstellen Sie nun anhand des Beispiel Ihre <path>/etc/fstab</path>. Falls Sie
Gentoo auf einer <b>SPARC</b>-Architektur installieren, sollten Sie noch
folgende Zeile hinzufügen:
</p>

<pre caption="openprom Dateisystem in /etc/fstab">
none        /proc/openprom  openpromfs    defaults      0 0
</pre>

<p>
Falls Sie <c>usbfs</c> benötigen, fügen Sie folgende Zeile hinzu:
</p>

<pre caption="usbfs Dateisystem in /etc/fstab">
none        /proc/bus/usb   usbfs         defaults      0 0
</pre>

<p>
Überprüfen Sie nochmal jeden Eintrag, da bei Tippfehlern Ihr System
möglicherweise nicht bootet. Speichern Ihre <path>/etc/fstab</path> und beenden
Sie den Editor.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Netzwerk-Konfiguration</title>
<subsection>
<title>Hostname, Domainname usw.</title>
<body>

<p>
Jetzt müssen Sie Ihrem Computer einen Namen geben, den sogenannten Hostnamen.
Das ist eigentlich keine Kunst, aber <e>einige</e> Administratoren haben
Schwierigkeiten einen angemessenen Namen für Ihr System zu finden. Sie sollten
jetzt keine großen Gedanken damit verschwenden, da Sie den Namen später noch
ändern können. Im folgendem Beispiel nennen wir unser System <c>tux</c> und die
Domain <c>homenetwork</c>.
</p>

<p>
Zuerst tragen Sie den Hostnamen in die Datei <path>/etc/hostname</path> ein:
</p>

<pre caption="Setzen des Hostnamens">
# <i>echo tux &gt; /etc/hostname</i>
</pre>

<p>
Danach wird der Domainname in <path>/etc/dnsdomainame</path> eingetragen:
</p>

<pre caption="Setzen des Domainnamens">
# <i>echo homenetwork &gt; /etc/dnsdomainname</i>
</pre>

<p>
Falls Ihr Rechner Mitglied einer NIS-Domain ist, müssen Sie diesen in
<path>/etc/nisdomainname</path> eintragen (Falls Sie nicht wissen, was NIS ist,
benötigen Sie diesen Eintrag sehr wahrscheinlich nicht):
</p>

<pre caption="Setzen des NIS-Domainnamens">
# <i>echo nis.homenetwork &gt; /etc/nisdomainname</i>
</pre>

<p>
Fügen Sie das <c>domainname</c> Script nun in den default Runlevel ein:
</p>

<pre caption="domainname in das default Runlevel einfügen">
# <i>rc-update add domainname default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfiguration des Netzwerks</title>
<body>

<p>
Bevor Sie jetzt denken: "Hey, das habe ich doch schon gemacht!", sollten Sie
sich daran erinnern, daß wir am Anfang der Gentoo-Installation das Netzwerk nur
manuell konfiguriert haben und diese Einstellungen beim nächsten Reboot nicht
mehr gültig sind. Deswegen konfigurieren wir jetzt das Netzwerk, so daß es beim
Systemstart automatisch konfiguriert wird.
</p>

<p>
Die Netzwerk-Konfiguration wird bei einem Gentoo-System unter
<path>/etc/conf.d/net</path> abgespeichert. Die Syntax der Datei ist nicht
unbedingt intuitiv, wenn Sie so etwas noch nie manuell konfiguriert haben, aber
keine Panik, es wird in folgendem Abschnitt genau erklärt :)
</p>

<p>
Öffnen Sie die Datei <path>/etc/conf.d/net</path> mit dem Editor Ihrer Wahl
(in diesem Beispiel benutzen wir <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Öffnen der Datei /etc/conf.d/net">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>

<p>
Die erste Variable ist <c>iface_eth0</c> und beschreibt die Einstellungen des
Netzwerkinterfaces eth0. Folgende Syntax wird benutzt:
</p>

<pre caption="iface_eth0 Syntax">
iface_eth0="<i>&lt;Ihre IP-Adresse&gt;</i> broadcast <i>&lt;Ihre Broadcast-Address&gt;</i> netmask <i>&lt;Ihre Netzmaske&gt;</i>"
</pre>

<p>
Falls Ihr System die IP-Adresse von einem DHCP-Server beziehen soll, müssen
Sie <c>iface_eth0</c> auf <c>dhcp</c> setzen. Wenn Sie rp-pppoe benutzen (für
DSL) setzen Sie <c>iface_eth0</c> auf <c>up</c>.Falls Sie mit den Begriffen,
die hier erwähnt werden, noch nicht vertraut sind, sollten Sie sich den
Abschnitt <uri link="?part=1&amp;chap=3#doc_chap5_sect3">Die Netzwerk
Terminologie verstehen</uri> noch einmal genau durchlesen.
</p>

<p>
Hier 3 Beispiele; das erste benutzt DHCP, im zweiten weisen wir unserem System
eine statische IP (192.168.0.2) mit der Netzmaske 255.255.255.0 und der
Broadcast-Adresse 192.168.0.255 zu. Der Gateway soll in diesem Beispiel
192.168.0.1 sein. Im dritten Beispiel aktivieren wir das Interface für die
Benutzung von rp-pppoe:
</p>

<pre caption="Beispiele für  /etc/conf.d/net">
<comment>(Für DHCP)</comment>
iface_eth0="dhcp"
<comment>Einige Netzwerkadministratoren erwarten, dass Sie den</comment>
<comment>Hostnamen und Domainnamen nutzen, die der DHCP Server vergibt.</comment>
<comment>In diesem Fall fügen folgendes hinzu, damit dhcpcd diese nutzt.</comment>
dhcpcd_eth0="-HD"
<comment>Wenn Sie beabsichtigen NTP zur Synchronisierung Ihrer Systemuhr
anzuwenden, nutzen Sie</comment>
dhcpcd_eth0="-N"

<comment>(Für eine statische IP)</comment>
iface_eth0="192.168.0.2 broadcast 192.168.0.255 netmask 255.255.255.0"
gateway="eth0/192.168.0.1"

<comment>(Für rp-pppoe)</comment>
iface_eth0="up"
</pre>

<p>
Falls Sie mehrere Netzwerkkarten in Ihrem Comuter haben, legen Sie für jede
eine neue <c>iface_eth</c> Variable an, also <c>iface_eth1</c>,
<c>iface_eth2</c> usw. Die <c>gateway</c> Variable darf nur einmal verwendet
werden, da es auf jedem System nur einen Default-Gateway geben darf.
</p>

<p>
Speichern Sie nun die Konfiguration um fortzufahren.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Netzwerk beim Systemstart aktivieren</title>
<body>

<p>
Wenn Sie Ihre Netzwerkinterfaces beim Systemstart aktivieren wollen, müssen Sie
diese zum default-Runlevel hinzufügen. Falls Sie eine PCMCIA-Netzwerkkarte
haben, können Sie diese Sektion überspringen, weil diese durch das
PCMCIA-Initscript gestartet werden.
</p>

<pre caption="net.eth0 dem default Runlevel hinzufügen">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie mehrere Netzwerk-Interfaces haben, müssen Sie für jedes ein
entsprechendes Initscript anlegen. Sie können einen Link mit <c>ln</c> auf das
Script für eth0 setzen:
</p>

<pre caption="Anlegen von weiteren Initscripts">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.eth0 net.eth1</i>
# <i>rc-update add net.eth1 default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Einträge in /etc/hosts</title>
<body>

<p>
Sie müssen jetzt noch Ihrem System Informationen über Ihr Netzwerk geben. Dazu
müssen Sie die Datei <path>/etc/hosts</path> anpassen, damit Hostnamen zu
IP-Adressen aufgelöst werden, wenn Sie keinen Nameserver haben. Wenn Ihr
lokales Netzwerk aus 3 Rechnern <c>jenny</c> (192.168.0.5), <c>benny</c>
(192.168.0.6) und <c>tux</c> (192.168.0.7 - dieses System) besteht, müssen
Sie in <path>/etc/hosts</path> folgendes eintragen:
</p>

<pre caption="Öffnen von /etc/hosts">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="Eintragen von Netzwerkinformationen">
127.0.0.1     localhost
192.168.0.5   jenny.homenetwork jenny
192.168.0.6   benny.homenetwork benny
192.168.0.7   tux.homenetwork tux
</pre>

<p>
Wenn Sie nur einen Rechner haben, oder alle anderen Rechner von einem
Nameserver aufgelöst werden können, genügt der folgende Eintrag:
</p>

<pre caption="Minimale /etc/hosts Konfiguration">
127.0.0.1     localhost
</pre>

<p>
Speichern Sie die Datei ab, um fortzufahren.
</p>

<p>
Falls Sie keine PCMCIA-Netzwerkkarte haben können Sie diesen Abschnitt
überspringen und mit dem Kapitel <uri link="#doc_chap3">System Informationen</uri>
fortfahren. PCMCIA-Benutzer sollten sich folgenden Abschnitt durchlesen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: PCMCIA zum Laufen bekommen</title>
<body>

<note>
pcmcia-cs ist nur für die x86, amd64 und ppc Plattformen verfügbar..
</note>

<p>
Zuerst muss das <c>pcmcia-cs</c> Paket installiert werden. <c>USE="-X"</c> ist
notwendig um an diesem Punkt die Installation von XFree86 zu vermeiden.
</p>

<pre caption="Installation von pcmcia-cs">
# <i>USE="-X" emerge pcmcia-cs</i>
</pre>

<p>
Fügen Sie nach der Installation von <c>pcmcia-cs</c> <c>pcmcia</c> zu dem
<e>default</e> Runlevel hinzu:
</p>

<pre caption="pcmcia zum default-Runlevel hinzufügen:">
# <i>rc-update add pcmcia default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>System Informationen</title>
<body>

<p>
Gentoo benutzt die Datei <path>/etc/rc.conf</path> für systemweite
Konfiguration. Öffnen Sie die Datei und lesen Sie sich vor dem Editieren
die Kommentare durch.
</p>

<pre caption="Öffnen der Datei /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Die Datei ist gut kommentiert, deswegen werde ich die einzelnen Variablen nicht
erläutern. Beachten Sie vor allem den <c>KEYMAP</c> Eintrag; wenn Sie eine
falsche <c>KEYMAP</c> auswählen, erhalten Sie sonderbare Ergebnisse wenn Sie auf
der Tastatur tippen.
</p>

<note>
Benutzer von USB-basierten SPARC Systemen und SPARC Clones sollten eine i386
Keymap (wie "us") anstelle von "sunkeymap" auswählen.
</note>

<p>
PPC benutzt x86 keymaps auf den meisten Systemen. Benutzer die ADB keymaps beim
Boot zur Verfügung haben möchten müssen ADB Keycode in ihrem Kernel aktivieren
und ein Mac/PPC keymap in <path>rc.conf</path> konfigurieren.
</p>

<p>
Nachdem Sie die Datei editiert haben, speichern Sie sie und schließen
Sie den Editor und fahren Sie mit der <uri link="?part=1&amp;chap=9">Konfiguration
des Bootloader</uri> fort.
</p>

</body>
</section>
</sections>
