<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.43 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/Attic/hb-install-amd64-medium.xml,v 1.26 2006/01/26 01:39:31 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>2.12</version>
<date>2005-11-29</date>

<section>
<title>Hardware Anforderungen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Bevor wir loslegen, sollten Sie eine Liste aller Hardware Anforderungen erstellen,
um Gentoo erfolgreich auf Ihrem System installieren zu können.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardware Anforderungen</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>Jede AMD64 CPU *</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Arbeitsspeicher</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Festplattenspeicher</th>
  <ti>1.5 GB (ohne Swap Speicher)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap Speicher</th>
  <ti>Mindestens 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Sie sollten die <uri link="/proj/en/base/amd64/">Gentoo AMD64
Projektseite</uri> lesen, bevor Sie fortfahren.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Die Gentoo Installation-CDs</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Die <e>Gentoo Installations-CDs</e> sind bootfähige CDs, die eine eigene Gentoo
Umgebung enthalten. Sie erlauben es Ihnen, Linux von der CD zu booten. Während
des Bootvorgangs wird Ihre Hardware erkannt und die entsprechenden Treiber
geladen. Sie werden von Gentoo Entwicklern betreut.
</p>

<p>
Alle Installations-CDs erlauben es Ihnen das System zu booten, das Netzwerk
einzurichten, die Festplatte zu partitionieren und die Partitionen zu
formatieren und eine Gentoo Installation über das Internet durchzuführen. Wir
bieten zur Zeit zwei Installations-CDs an, die keinen Unterschied machen,
solange Sie eine internetbasierte Installation mit den aktuellsten Paketen
durchzuführen.
</p>

<p>
Wenn Sie eine Gentoo Installation ohne Internetverbindung durchführen wollen,
benutzen Sie bitte die Anleitungen in unseren <uri
link="2005.1/index.xml">Gentoo 2005.1 Handbüchern</uri>.
</p>

<p>
Die beiden verfügbaren Installations-CDs die wir zur Zeit anbieten sind:
</p>

<ul>
  <li>
    Die Gentoo <e>Minimal</e> Installations-CD, eine kleine, bootbare CD deren
    einziger Zweck es ist das System zu starten, das Netzwerk einzurichten und
    die Installation durchzuführen.
  </li>
  <li>
    Die Gentoo <e>Universal</e> Installations-CD, eine bootbare CD mit den
    gleichen Möglichkeiten wie die Minmale Installations-CD. Zusätzlich
    enthält diese zahlreiche stage3-Archive (optimiert für die individuellen
    Subarchitekturen).
  </li>
</ul>

<p>
Um Ihnen zu helfen, haben wir die wichtigsten Vor- und Nachteile beider
Installations-CDs aufgelistet.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoos Minimal Installations-CD</title>
<body>

<p>
Die Minimal Installations-CD heißt <c>install-amd64-minimal-2005.1-r1.iso</c>
und benötigt nur 67 MB Festplattenspeicher. Sie können diese Installations-CD
zur Installation von Gentoo benutzen, aber benötigen immer eine funktionierende
Internetverbindung.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimal Installation CD</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Kleinster Download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Beinhaltet kein stage3-Archiv, keinen Portage Snapshot, keine GRP-Pakete
    und ist somit nicht für eine netzwerklose Installation geeignet.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Universal Installation CD</title>
<body>

<p>
Die Universal Installations-CD heißt
<c>install-amd64-universal-2005.1-r1.iso</c> und belegt 393 MB. Sie können mit
dieser CD Gentoo auch ohne funktionierende Internetverbindung installieren, für
den Fall dass Sie Gentoo auch auf einen anderen PC, als den Sie momentan
benuten, bringen wollen :)
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universal Installation CD</th>
  <th>Vor- und Nachteile</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Beinhaltet alles, was Sie brauchen. Sie können sogar ohne Netzwerkverbindung
    eine Installation durchführen.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Großer Download</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Andere CDs</title>
<body>

<p>
Sie finden <e>Package-CDs</e> auf unseren Mirrors. Diese CDs sind keine
Installations-CDs, enthalten aber zusätzliche kompilierte Pakete, die bei
netzwerklosen Installationen genutzt werden können. Sie beinhalten
vorkompilierte Pakete (auch bekannt als GRP-Satz), mit den Sie zusätzliche
Anwendungen (wie OpenOffice.org, KDE, Gnome, ...) recht einfach direkt nach
netzwerklosen Installationen installieren können.
</p>

<p>
Wenn Sie vorhaben die Pakete-CD zu verwenden um schnell weitere Software
installieren zu können, sollten Sie sicherstellen, dass Sie dabei dieselbe
Subarchitektur verwenden wie beim stage3-Tarball.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Der stage3-Tarball</title>
<body>

<p>
Ein stage3-Tarball ist ein Archiv, dass eine minimale Gentoo-Umgebung enthält.
Dieses ist dazu geneigt die Gentoo-Installation, mit den Anweisungen in diesem
Handbuch, fortzuführen. Bisher beschrieb das Gentoo Handbuch die Installation
unter Verwendung eines von drei stage-Tarballs. Obwohl Gentoo weiterhin die
stage1- und stage2-Tarballs bereitstellt, verwendet die offizielle
Installationsmethode einen stage3-Tarball. Wenn Sie daran interessiert sind
eine Gentoo-Installation mit einem stage1- oder stage2-Tarball durchzuführen,
lesen Sie bitte die Gentoo FAQ zu <uri link="/doc/de/faq.xml#stage12">Wie
installiere ich Gentoo mit einem stage1- oder stage2-Tarball?</uri>

</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Downloaden, Brennen und Booten einer Gentoo Installations-CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden und Brennen der Installations-CD</title>
<body>

<p>
Sie haben also entschieden, eine Gentoo Installations-CD zu benutzen (wenn
nicht, sind Sie gerade im falschen Abschnitt). Zuerst werden wir nun die
Installations-CD herunterladen und brennen. Wir haben nun einige Worte über
die zahlreichen LiveCDs verloren, vermutlich interessiert Sie nun auch wo Sie
sie herbekommen können?
</p>

<p>
Besuchen Sie einen unserer <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Spiegel</uri> und rufen Sie
das <path>releases/amd64/2005.1-r1/installcd</path> Verzeichnis auf, in dem die
Installations-CDs liegen.
</p>

<p>
In diesem Verzeichnis finden Sie ISO-Dateien. Dies sind komplette CD-Images,
die Sie auf CD-Rohlinge schreiben können.
</p>

<p>
Um festzustellen ob eine heruntergeladene Datei fehlerfrei übertragen wurde, können
Sie die MD5 Prüfsumme der Datei und die von uns bereitgestellte MD5 Prüfsumme
(wie z.B. <path>install-amd64-minimal-2005.1-r1.iso.md5</path>) vergleichen. MD5
Prüfsummen vergleichen Sie unter Linux/Unix mit dem <c>md5sum</c> Tools oder
mit <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> unter Windows.
</p>

<p>
Ein weiterer Weg die Validität der heruntergeladenen Datei zu prüfen ist die
Nutzung von GnuPG um die von uns bereit gestellte kryptografische Signatur (die
Datei welche auf <path>.asc</path> endet) zu verifizieren. Laden Sie die
Signaturdatei herunter und installieren Sie die den Public Key:
</p>

<pre caption="Installieren des Public Key">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifizieren Sie nun die Signatur:
</p>

<pre caption="Verifizieren der kryptografischen Signatur">
$ <i>gpg - -verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Um die heruntergeladenen ISO(s) zu brennen müssen Sie den RAW-Modus wählen. Wie
das im einzelnen funktioniert hängt sehr stark vom verwendeten Programm ab. Wir
stellen <c>cdrecord</c> und <c>K3B</c> vor; weitere Informationen finden Sie in
der <uri link="/doc/de/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Mit cdrecord schreiben sie einfach <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;heruntergeladenes ISO Image</c>. (Ersetzen
    Sie <path>/dev/hdc</path> mit dem Device Pfad Ihres CD-RW Laufwerk).
  </li>
  <li>
    Mit K3B wählen Sie <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Danach können Sie das ISO Image innerhalb des 'Image to Burn' auswählen.
    Schliesslich klicken Sie <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Booten der Installations-CD</title>
<body>

<p>
Wenn Sie die CDs erst einmal gebrannt haben, ist es Zeit diese zu booten.
Entfernen Sie alle CDs aus den CD-Laufwerken, starten Sie Ihr System neu und
gehen Sie ins BIOS. Im Normalfall gelangen sie durch drücken der ENTF, F1 oder
ESC Taste dorthin. Im BIOS ändern Sie die Bootreihenfolge, so dass zuerst von
der CD-ROM gebootet wird. Tun Sie dies nicht, bootet das System nach dem
Reboot wieder von der Festplatte.
</p>

<p>
Jetzt legen Sie die CD in das CD-ROM Laufwerk und starten neu. Sie sollten
einen Bootscreen zu sehen bekommen. An diesem Screen können Sie Enter drücken,
um Gentoo mit den standardmäßigen Bootoptionen zu starten. Sie können auch
einen anderen Kernel und angepasste Bootoptionen auswählen und erst dann Enter
drücken.
</p>

<p>
Kernel angeben? Ja, wir bieten verschiedene Kernel auf unseren
Installations-CDs an. Der Standardkernel ist <c>gentoo</c>. Andere Kernel
sind für spezielle Hardware und die <c>-nofb</c> Variante deaktiviert den
Framebuffer.
</p>

<p>
Nachfolgend finden Sie einen kurzen Überblick über verfügbare Kernel:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Standard Kernel mit Unterstützung für K8 CPUs mit NUMA</ti>
</tr>
</table>

<p>
Sie können auch noch einige Optionen mitgeben. Diese repräsentieren zusätzliche
optionale Einstellungen die Sie (de)aktivieren können. Die folgende Auflistung
erläutert die Kernel Optionen.
</p>

<pre caption="Verfügbare Boot Optionen">
- agpgart       loads agpgart (use if you have graphic problems,lockups)
- acpi=on       loads support for ACPI firmware
- ide=nodma     force disabling of DMA for malfunctioning IDE devices
- doscsi        scan for scsi devices (breaks some ethernet cards)
- dopcmcia      starts pcmcia service for PCMCIA cdroms
- nofirewire    disables firewire modules in initrd (for firewire cdroms,etc)
- nokeymap      disables keymap selection for non-us keyboard layouts
- docache       cache the entire runtime portion of cd in RAM, allows you
                to umount /mnt/cdrom to mount another cdrom.
- nodetect      causes hwsetup/kudzu and hotplug not to run
- nousb         disables usb module load from initrd, disables hotplug
- nodhcp        dhcp does not automatically start if nic detected
- nohotplug     disables loading hotplug service
- noapic        disable apic (try if having hardware problems nics,scsi,etc)
- noevms2       disable loading of EVMS2 modules
- nolvm2        disable loading of LVM2 modules
- hdx=stroke    allows you to partition the whole harddrive even when your BIOS
                can't handle large harddrives
- noload=module1[,module2[...]]
                disable loading of specified kernel modules
</pre>

<p>
Nun starten Sie Ihre CD, wählen einen Kernel und die Boot Optionen. Wir zeigen
Ihnen als Beispiel, wie Sie den <c>gentoo</c> Kernel mit <c>dopcmcia</c> als
Kernel Parameter booten:
</p>

<pre caption="Booten der Installations-CD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Sie werden dann von einem Boot Screen und einem Fortschrittsbalken begrüßt.
Wenn Sie Gentoo nicht an einem System mit einer US Tastatur installieren
drücken Sie sofort ALT-F1 um in den Verbose Mode zu wechseln und folgen Sie den
Anweisungen. Wenn binnen 10 Sekunden keine Auswahl getroffen wurde, wird das
Standard Tastaturlayout (US) geladen und der Bootvorgang fortgesetzt. Nachdem
der Bootprozess abgeschlossen ist, werden Sie automatisch als Superuser
&quot;root&quot; in das &quot;Live&quot; Gentoo Linux eingeloggt. Sie sollten
einen root Prompt (&quot;#&quot;) auf der aktuellen Konsole sehen und durch
Drücken von Alt-F2, Alt-F3 und Alt-F4 auf andere Konsolen wechseln können. Um
wieder zu der Ausgangskonsole zu wechseln, drücken Sie Alt-F1.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri link="#hardware">Konfiguration zusätzlicher
Hardware</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguration zusätzlicher Hardware</title>
<body>

<p>
Wenn Sie die Installations-CD starten, versucht diese alle Ihre
Hardware-Geräte zu erkennen und die entsprechenden Kernelmodule zu laden. In
den allermeisten Fällen funktioniert dies wunderbar. Dennoch kann es in
einzelnen Fällen passieren, dass nicht alle benötigten Module automatisch
geladen werden. Wenn die PCI-Autoerkennung einen Teil Ihres Systems nicht
erkennt, müssen Sie die entsprechenden Kernelmodule manuell laden.
</p>

<p>
Im nächsten Beispiel versuchen wir das <c>8139too</c> Modul (Unterstützung für
verschiedene Netzwerkkarten) zu laden:
</p>

<pre caption="Laden von Kernelmodulen">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie PCMCIA Unterstützung benötigen, sollten Sie das <c>pcmcia</c>
Initskript starten:
</p>

<pre caption="Starten des PCMCIA Initskript">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Verbessern der Festplattenleistung</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ein fortgeschrittener Benutzer sind, möchten Sie die Festplatten
Leistung möglicherweise mit <c>hdparm</c> verbessern. Mit den <c>-tT</c>
Optionen können Sie die Leistung Ihrer Festplatte testen. Führen Sie dieses
Kommando mehrfach aus, um präzisere Werte zu erhalten.
</p>

<pre caption="Testen der Festplatten Leistung">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Um die Leistung zu verbessern können Sie eines der folgenden Beispiele
verwenden (oder selber experimentieren), welches <path>/dev/hda</path> als
Festplatte (ersetzen Sie <path>/dev/hda</path> mit dem richtigen Device Namen)
nutzt.
</p>

<pre caption="Verbessern der Festplatten Leistung">
<comment>DMA aktivieren:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>DMA aktivieren + sichere Leistungsverbesserungen:</comment>     # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optional: Benutzer Accounts</title>
<body>

<p>
Wenn Sie planen, anderen Menschen Zugriff auf Ihre Installation zu geben oder
mit <c>irssi</c> ohne root Rechte chatten möchten (aus Sicherheitsgründen), müssen
Sie die notwendigen Benutzer Accounts anlegen und das root Passwort ändern.
</p>

<p>
Um das root Passwort zu ändern benutzen Sie das <c>passwd</c> Programm:
</p>

<pre caption="Wechseln des root Passwort">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
Um einen Benutzer Account zu erstellen benötigen wir zunächst den Namen des
Accounts gefolgt von einem Passwort. Wir benutzen <c>useradd</c> und
<c>passwd</c> für diese Aufgaben. Im nächsten Beispiel erstellen wir den
Benutzer &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Erstellen eines Benutzer Accounts">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Hier Johns Passwort eingeben)</comment>
Re-enter password: <comment>(Das Passwort wiederholen)</comment>
</pre>

<p>
Sie können die Benutzerkennung von root zum neu erstellen Benutzer mit <c>su</c>
wechseln:
</p>

<pre caption="Wechseln des Benutzers">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Lesen der Dokumentation während der Installation</title>
<body>

<p>
Wenn Sie das Gentoo Handbuch (entweder von der CD oder Online) während der
Installation lesen möchten stellen Sie zunächst sicher, dass Sie einen Benutzer
Account (wie in <uri link="#useraccounts">Optional: Benutzer Accounts</uri>
beschrieben) angelegt haben. Drücken Sie nun <c>Alt-F2</c> um sich an einem
neuen Terminal anzumelden.
</p>

<p>
Wenn Sie die Dokumentation auf der CD lesen möchten können Sie direkt
<c>links2</c> starten:
</p>

<pre caption="Lesen der Dokumentation auf der CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Nichtsdestotrotz ist die Online Version des Gentoo Handbuch vorzuziehen, da
diese aktueller als die auf der CD enthaltene ost. Sie können diese genausogut
mit <c>links2</c> durchblättern, allerdings erst, nachdem Sie das Kapitel
<e>Konfiguration des Netzwerk</e> durchgearbeitet haben (andernfalls haben Sie
keine Verbindung ins Internet um das Dokument anzuschauen):
</p>

<pre caption="Lesen der Online Dokumentation">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/de/handbook/handbook-amd64.xml</i>
</pre>

<p>
Sie können auf Ihr initiales Terminal mittels <c>Alt-F1</c> wechseln.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Starten des SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Wenn Sie anderen Benutzern während der Installation Zugriff auf Ihren Rechner
geben wollen (vielleicht weil diese Benutzer Sie bei der Installation
unterstützen oder sie diese für Sie durchführen), müssen Sie einen Benutzer
Account für sie erstellen oder ihnen möglicherweise gar das root Passwort
geben (machen Sie das <e>nur</e>, <e>wenn</e> Sie diesem Benutzer
<e>vollständig Vertrauen</e> können).
</p>

<p>
Um den SSH Daemon zu starten führen Sie folgendes Kommando aus:
</p>

<pre caption="Starten des SSH Daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Um sshd nutzen zu können müssen Sie das Netzwerk einrichten. Fahren Sie nun
mit dem nächsten Kapitel <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguration des Netzwerk</uri>
fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
