<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.39 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.19 2006/03/18 23:00:14 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>2.6</version>
<date>2005-11-21</date>

<section>
<title>Gerätemanager</title>
<body>

<p>
Wenn Sie einen 2.4 Kernel verwenden <e>und</e> Gentoo von Stage 3 installieren 
gibt es einige Dinge die Sie machen <e>müssen</e>. Da Gentoo standardmäßig 
udev verwendet und udev nicht von 2.4 Kerneln unterstützt wird, sind Sie dazu 
gezwungen devfsd zu verwenden und udev zu entfernen.
</p>

<pre caption="Installieren von devfsd">
<comment>(Für diejenigen, die einen 2.4.x Kernel mit einer Stage 3 Installation verwenden.)</comment>
# <i>emerge --unmerge udev</i>
# <i>emerge devfsd</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>System-Logger</title>
<body>

<p>
Einige Tools fehlen im <e>stage3</e> Archiv, da mehrere Pakete dieselbe
Funktionalität mitbringen. Es liegt nun an Ihnen auszuwählen, welche Sie
installieren wollen.
</p>

<p>
Bei dem ersten Tool, bei dem wir die freie Auswahl haben, geht es um 
das Protokollieren von Systemaktivitäten. Unix und Linux haben eine gewisse 
Berühmtheit in den Fähigkeiten ihrer Systemprotokolle erlangt -- wenn Sie es 
wünschen, können Sie alles, was auf Ihrem System passiert protokollieren lassen. 
Dies erfolgt durch den <e>System-Logger</e>.
</p>

<p>
Gentoo bietet die Wahl zwischen verschiedenen System-Loggern. Diese
sind <c>sysklogd</c>, welches einen bekannten Satz an System-Logger-Daemons
anbietet, <c>syslog-ng</c>, ein fortschrittlicher System-Logger und
<c>metalog</c>, ein außerordentlich variabel konfigurierbarer System-Logger.
Es können weitere verfügbar sein - die Anzahl verfügbarer Pakete erhöht sich
täglich.
</p>

<p>
Wenn Sie <c>sysklogd</c> oder <c>syslog-ng</c> nutzen, möchten Sie vermutlich
auch <c>logrotate</c> installieren, da diese beiden Logger keinen
Rotationsmechanismus für Log-Dateien unterstützen.
</p>

<p>
Um den System-Logger Ihrer Wahl zu installieren, genügt ein <c>emerge</c> und
das Hinzufügen zum automatischen Start mittels <c>rc-update</c>. Im folgenden
Beispiel installieren wir <c>syslog-ng</c>. Natürlich kann dies durch den Namen
des gewünschten System-Loggers ersetzt werden:
</p>

<pre caption="Installation des System-Loggers">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Optional: Der Cron-Daemon</title>
<body>

<p>
Als nächstes ist der Cron-Daemon an der Reihe. Obwohl die Installation optional
ist, und für Ihr System nicht zwingend erforderlich ist, empfiehlt sich die
Installation eines solchen. Aber was ist überhaupt ein Cron-Daemon? Ein Cron-Daemon 
kann vorgegebene Befehle zu einer bestimmten Uhrzeit ausführen. Dies ist
besonders praktisch, wenn bestimmte Routinebefehle regelmäßig ausgeführt werden
müssen (z.B. täglich, wöchentlich, monatlich).
</p>

<p>
Gentoo Linux hat drei verschiedene Cron-Daemons zur Auswahl: <c>dcron</c>,
<c>fcron</c> und <c>vixie-cron</c>. Die Installation eines solchen erfolgt
ähnlich wie bei der Installation des System-Loggers. Jedoch erfordern
<c>dcron</c> und <c>frcon</c> einen zusätzlichen Befehl zur Konfiguration,
nämlich <c>crontab /etc/crontab</c>. Sollten Sie an der Auswahl verzweifeln,
dann empfehlen wir Ihnen die Verwendung von <c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
Wenn Sie mit vorkompilierten Paketen installieren, sollten Sie <c>vcron</c>
anstelle von <c>vixie-cron</c> benutzen, wenn die Installation von
<c>vixie-cron</c> fehlschlägt.
</p>

<p>
Für netzwerklose Installationen bieten wir nur <c>vixie-cron</c> an. Wenn Sie
einen anderen Cron-Daemon möchten können Sie warten und diesen später
installieren.
</p>

<pre caption="Installation eines Cron-Daemons">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Nur bei der Wahl von dcron oder fcron)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Optional: Dateiindizierung</title>
<body>

<p>
Wenn Sie die Dateien in Ihrem System indizieren wollen, um Sie schnell
mit dem <c>locate</c> Tool aufzufinden, müssen Sie <c>sys-apps/slocate</c>
installieren.
</p>

<pre caption="slocate Installieren">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>File-System-Tools</title>
<body>

<p>
Je nachdem, welche Dateisysteme Sie verwenden, müssen Sie noch die jeweiligen
Utilities (für Überprüfung der Dateisystem-Integrität, Anlegen neuer Dateisysteme etc..)
installieren.
</p>

<p>
Die folgende Tabelle listet alle Tools auf, die für ein bestimmtes Dateisystem benötigt 
werden:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Dateisystem</th>
  <th>Tool</th>
  <th>Installationsbefehl</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Wenn Sie ein EVMS-Benutzer sind müssen Sie auch <c>evms</c> installieren:
</p>

<pre caption="Installation der EVMS-Tools">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
Das <c>USE="-gtk"</c> verhindert die Installation von Abhängigkeiten. Wenn Sie
die graphischen Tools von <c>evms</c> aktivieren wollen, können Sie <c>evms</c>
einfach später erneut kompilieren.
</p>

<p>
Wenn Sie keine weiteren netzwerkbezogenen Tools (wie rp-pppoe
oder einen dhcp Client) benötigen, dann können Sie mit dem Kapitel
<uri link="?part=1&amp;chap=10">Konfiguration des Bootloader </uri> fortfahren.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Netzwerk Tools</title>
<subsection>
<title>Optional: Installieren eines DHCP-Clienten</title>
<body>

<p>
Wenn Sie möchten, dass Gentoo automatisch eine IP-Adresse für Ihre Netzwerkkarte
bezieht, müssen Sie <c>dhcpcd</c> (oder einen anderen DHCP-Clienten) auf Ihren
System installieren. Wenn Sie dies nicht tun sind Sie möglichweise nicht in der
Lage nach der Installation auf das Internet zugreifen zu können.
</p>

<pre caption="dhcpcd Installieren">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Installieren eines PPPoE-Clienten</title>
<body>

<p>
Um mit <c>rp-pppoe</c> eine Verbindung mit dem Internet herstellen zu können,
muss es vorher installiert werden.
</p>

<pre caption="Installation von rp-pppoe für alle anderen Benutzer">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
Das vorangestellte <c>USE="-X"</c> verhindert, daß xorg-x11 als Abhängigkeit
mit installiert wird ( das <c>rp-pppoe</c> Paket enthält auch grafische Tools;
sollten Sie diese verwenden wollen, können Sie <c>rp-pppoe</c> später noch
einmal ohne <c>USE="-X"</c> neukompilieren, oder Sie installieren gleich
xorg-x11 mit -- was allerdings recht lange dauern kann ).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: RAID-Hilfsprogramme für IBM-Hardware</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ein SCSI-RAID auf einem POWER5-basierenden System verwenden, dann 
sollten Sie in Betracht ziehen <c>iprutils</c> zu installieren, es wird es 
Ihnen ermöglichen mit dem RAID-Array zu arbeiten, den Status der Platten im 
Array abzufragen und neben weiterer anderer Funktionen es ermöglichen den 
Microcode zu aktualisieren.
</p>

<pre caption="Installieren von iprutils">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Nun fahren wir mit dem nächsten Kapitel <uri
link="?part=1&amp;chap=10">Konfigurieren des Bootloader</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
