<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-filesystems.xml,v 1.1 2008/03/01 21:00:10 grahl Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>1</version>
<date>2008-03-01</date>

<section id="filesystemsdesc">
<title>Dateisysteme</title>
<body>

<p test="contains('x86 Alpha',func:keyval('arch'))">
The Linux kernel supports various filesystems. We'll explain ext2, ext3,
ReiserFS, XFS and JFS as these are the most commonly used filesystems on Linux
systems.

Der Linux-Kernel unterstützt zahlreiche Dateisysteme. Wir erklären ext2, ext3,
ReiserFS, XFS und JFS, da diese die unter Linux gebräuchlichsten Dateisysteme
sind.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
The Linux kernel supports various filesystems. We'll explain vfat, ext2, ext3,
ReiserFS, XFS and JFS as these are the most commonly used filesystems on Linux
systems.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Several filesystems are available. Some of them are found stable on the amd64
architecture, others aren't. The following filesystems are found to be stable:
ext2 and ext3. jfs and reiserfs may work but need more testing. If you're
really adventurous you can try the unsupported filesystems.

Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar. Einige von ihnen sind als stabil auf
amd64 bekannt, andere nicht. Die folgenden Dateisystem sind als stabil
auf amd64 bekannt: ext2 und ext3. JFS und ReiserFS können funktionieren,
benötigen aber weitere Prüfung. Wenn Sie ein Abenteuer suchen können Sie eines
der nicht unterstützten Dateisysteme nutzen.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='arm'">
Several filesystems are available. Some of them are found stable on the arm
architecture, others aren't. ext2 and ext3 are found to be stable. JFS and
ReiserFS may work but need more testing. If you're really adventurous you can
try the unsupported filesystems.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='HPPA'">
Several filesystems are available. Ext2, ext3, XFS and reiserfs are found
stable on the HPPA architecture. The others are very experimental.

Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar. Für die HPPA Architektur sind ext2,
ext3, XFS und reiserfs als stabil bekannt. Die anderen sind sehr experimentell.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='MIPS'">
Several filesystems are available. ReiserFS, EXT2 and EXT3 are found stable on
the MIPS architectures, others are experimental.

Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar. Für die MIPS Architektur sind EXT2,
EXT3 und ReiserFS als stabil bekannt.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='PPC'">
Several filesystems are available for use on the PowerPC architecture including
ext2, ext3, ReiserFS and XFS, each with their strengths and faults.

Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar. ext2, ext3, ReiserFS und XFS sind auf
PPC als stabil bekannt.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='PPC64'">
Several filesystems are available. ext2, ext3 and ReiserFS support is built in
the Installation CD kernels. JFS and XFS support is available through kernel
modules.

Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar. ext2-, ext3- und
ReiserFS-Unterstützung ist in den Kerneln der Installations-CD eingebaut. JFS-
und XFS-Unterstützung ist durch Kernelmodule verfügbar.
</note>

<p test="func:keyval('arch')='SPARC'">
Several filesystems are available, some are known to be stable on the
SPARC architecture.  Ext2 and ext3, for example, are known to work well.
Alternate filesystems may not function correctly.

Es gibt verschiedene Dateisysteme, einige sind als stabil auf SPARC bekannt.
Zum Beispiel ext2 und ext3. Andere Dateisysteme funktionieren evtl. nicht
korrekt.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='Alpha'">
<c>aboot</c> only supports booting from <b>ext2</b> and <b>ext3</b>
partitions.

Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar. Die meisten davon sind als stabil für
die Alpha-Architektur bekannt.
</note>

</body>
<body>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
<b>vfat</b> is the MS-DOS filesystem, updated to allow long filenames. It is
also the only filesystem type that the EFI firmware on ia64 systems
understands. The boot partition on ia64 systems should always be vfat, but for
your data partitions you should use one of the other filesystems listed below.
</p>

<p>
<b>ext2</b> is the tried and true Linux filesystem but doesn't have metadata
journaling, which means that routine ext2 filesystem checks at startup time can
be quite time-consuming. There is now quite a selection of newer-generation
journaled filesystems that can be checked for consistency very quickly and are
thus generally preferred over their non-journaled counterparts. Journaled
filesystems prevent long delays when you boot your system and your filesystem
happens to be in an inconsistent state.

<b>ext2</b> ist das erprobte und wahre Linux Dateisystem, unterstützt aber kein
Metadata Journaling, was bedeutet, dass routinemäßige Dateisystem Checks beim
Booten ziemlich zeitaufwändig sein können. Es gibt mittlerweile eine Auswahl an
journalisierenden Dateisystemen neuerer Generation, die die Konsistenzchecks
sehr schnell erledigen und dadurch im Vergleich mit den nicht-journalisierenden
Gegenstücken vorzuziehen sind. Jounalisierende Dateisysteme verhindern lange
Verzögerungen beim Booten, wenn sich das Dateisystem in einem inkonsistenten
Zustand befindet.
</p>

<p>
<b>ext3</b> is the journaled version of the ext2 filesystem, providing metadata
journaling for fast recovery in addition to other enhanced journaling modes like
full data and ordered data journaling. It uses an HTree index that enables high
performance in almost all situations. In short, ext3 is a very good and reliable
filesystem. Ext3 is the recommended all-purpose all-platform filesystem.

<b>ext3</b> ist die journalbasierte Version des ext2-Dateisystem, das
Metadaten-Journalisierung für schnelle Wiederherstellung, sowie andere
verbesserte Journalisierungs-Modi wie "Full Data"- und "Ordered
Data"-Journalisierung, unterstützt. Es verwendet einen HTree-Index der in fast
allen Situation zu einer hohen Performance führt. Kurz, ext3 ist ein sehr gutes
und verlässliches Dateisystem.
</p>

</body>
<body test="not(func:keyval('arch')='SPARC')">

<p test="not(func:keyval('arch')='PPC')">
<b>JFS</b> is IBM's high-performance journaling filesystem. JFS is a light,
fast and reliable B+tree-based filesystem with good performance in various
conditions.

<b>JFS</b> ist IBMs hochgeschwindigkeits journalisierendes Dateisystem. Es ist
kürzlich bereit für den Produktionseinsatz geworden.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> is a B+tree-based journaled filesystem that has good overall
performance, especially when dealing with many tiny files at the cost of more
CPU cycles. ReiserFS appears to be less maintained than other filesystems.

<b>ReiserFS</b> ist ein auf B+-Bäumen basierendes Dateisystem mit einer guten
Performance und überholt sowohl ext2 und ext3 im Umgang mit kleinen Dateien
(Dateien kleiner als 4k) oftmals mit einem Performancefaktor von 10x-15x.
ReiserFS skaliert extrem gut und bietet Metadaten-Journalisierung. ReiserFS ist
stabil und sowohl als Dateisystem für generelle Anwendungen, als auch für
extreme Fälle wie große Dateisysteme, den Gebrauch von sehr großen Dateien und
Verzeichnissen mit zehntausenden von kleinen Dateien brauchbar.
</p>

<p>
<b>XFS</b> is a filesystem with metadata journaling which comes with a robust
feature-set and is optimized for scalability. XFS seems to be less forgiving to
various hardware problems.

<b>XFS</b> ist ein Dateisystem mit Metadaten Journaling, dass unter dem Gentoo
Linux xfs-sources Kernel voll unterstüzt wird. Es beinhaltet ein robustes
Feature-Set und ist auf Skalierbarkeit optimiert. Wir empfehlen den Einsatz
dieses Dateisystems nur auf Linux Systemen mit High-End SCSI und/oder Fibre
Channel Storage und einer unterbrechungsfreien Stromversorgung. Da XFS agressiv
in-transit Daten im RAM puffert, können unsachgemäß designte Programme (solche
die keine Vorsichtsmaßnahmen treffen, wenn Sie auf die Festplatte schreiben und
davon gibt es einige) dazu führen, dass eine ganze Menge Daten verloren gehen,
wenn das System unerwartet ausfällt.
</p>

</body>
</section>
</included>
