<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.23 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-install-about.xml,v 1.7 2004/05/16 20:23:48 dertobi123 Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Einleitung</title>
<subsection>
<title>Willkommen</title>
<body>

<p>
Zuerst, <e>willkommen</e> bei Gentoo. Sie sind dabei in die Welt der
Auswahl und Performance einzusteigen. Bei Gentoo dreht sich vieles um Auswahl.
Bei der Installation von Gentoo, das wird Ihnen mehrfach klargemacht, könnnen
Sie auswählen, ob Sie Gentoo selber kompilieren möchten, wie Sie Gentoo
installieren möchten, welche Systemlogger Sie benutzen möchten und so weiter ...
</p>

<p>
Gentoo ist eine schnelle, moderne Metadistribution mit einem klaren und
flexiblen Design. Gentoo ist rund um Freie Software gebaut und versteckt den
Benutzern nicht, was unter der Haube steckt. Portage, das von Gentoo benutzte
Paketmanagementsystem, ist in Python geschrieben, was bedeutet, dass Sie sich den
Source Code einfach anschauen und nach belieben verändern können. Gentoos
Paketsystem benutzt Source Code (auch wenn Unterstützung für vorkompilierte
Pakete vorhanden ist) und die Konfiguration von Gentoo findet in normalen
Textdateien statt. Mit anderen Worten: Offenheit überall.
</p>

<p>
Es ist sehr wichtig, das Sie verstehen, dass <e>Auswahl</e> das ist, was Gentoo
ausmacht. Wir fordern Sie nicht auf, irgendetwas zu tun, was Sie nicht möchten.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wie ist die Installation strukturiert?</title>
<body>

<p>
Die Gentoo Installation kann als eine Prozedur von 10 Schritten gesehen werden,
die den Kapiteln 2 bis 11 entsprechen. Jeder Schritt führt zu einem bestimmten
Ergebnis.
</p>

<ul>
<li>
  Nach Schritt 1 befinden Sie sich in einer funktionierenden Umgebung, aus der
  Sie Gentoo installieren können
</li>
<li>
  Nach Schritt 2 haben Sie Ihre Internet Verbindung hergestellt
  (In bestimmten Situationen ist dies optional)
</li>
<li>
  Nach Schritt 3 sind Ihre Festplatten für die Installation vorbereitet
</li>
<li>
  Nach Schritt 4 ist Ihre Installationsumgebung vorbereitet und Sie sind bereit
  zum chroot in die neue Umgebung
</li>
<li>
  Nach Schritt 5 sind die wichtigsten Pakete, die in allen Gentoo Installationen
  gleich sind, installiert
</li>
<li>
  Nach Schritt 6 haben Sie Ihren Linux Kernel kompiliert
</li>
<li>
  Nach Schritt 7 haben Sie die meisten der Gentoo Konfigurationsdateien
  geschrieben
</li>
<li>
  Nach Schritt 8 ist der Bootloader ihrer Wahl installiert und konfiguriert
</li>
<li>
  Nach Schritt 9 sind notwendige System Tools (die Sie aus einer netten Liste
  auswählen können) installiert
</li>
<li>
  Nach Schritt 10 haben Sie sich in Ihre neue Gentoo Installation eingeloggt
</li>
</ul>

<p>
Wenn Ihnen verschiedene Auswahlmöglichkeiten vorgestellt werden, geben wir unser
bestes, Ihnen die Vor- und Nachteile vorzustellen. Wir werden mit einer
Standardauswahl fortfahren, gekennzeichnet durch &quot;Standard: &quot; im
Titel. Die anderen Möglichkeiten werden als &quot;Alternativ: &quot;
gekennzeichnet. Denken Sie <e>nicht</e>, dass der Standard ist, was wir
empfehlen. Es ist der Weg, von dem wir denken, dass in die meisten Benutzer
gehen werden.
</p>

<p>
Machmal können Sie optionalen Schritten folgen. Solche Schritte sind als 
&quot;Optional: &quot; gekennzeichnet und nich unbedingt notwendig um Gentoo zu
installieren. Dennoch können optionale Schritte von vorherigen Entscheidungen
abhängen. Wir informieren Sie, wenn das passiert. Sowohl wenn Sie die
Entscheidung treffen, als auch wenn der optionale Schritt beschrieben wird.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Was sind meine Optionen?</title>
<body>

<p>
Sie können Gentoo auf vielen verschiedenen Wegen Installieren. Sie können eine
LiveCD herunterladen und von dieser LiveCD aus eine Installation durchführen,
Sie können eine existierende Distribution nutzen, eine bootbare CD (wie
Knoppix), eine aus dem Netz gestartete Umgebung, etc. Dieses Dokument beschreibt
die Installation mit einer unserer LiveCD's, sowie in bestimmten Fällen
NetBooting. Für Hilfe zu anderen Installationsmöglichkeiten lesen Sie bitte
unseren <uri link="/doc/de/altinstall.xml">Alternative
Installationsmöglichkeiten</uri> Guide.
</p>

<p>
Sie haben ausserdem verschiedene Möglichkeiten: Sie können das gesamte System
von Grund auf kompilieren oder vorkompilierte Pakete nutzen und damit in
kürzester Zeit zu einem laufenden System kommen. Ausserdem haben Sie noch einen
"Mittelweg", in dem Sie nicht alles kompilieren und von einem halbfertigen
System starten.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Probleme?</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ein Problem in der Installation (oder in der Dokumentation) entdecken,
prüfen Sie bitte das Errata unseres <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/">
Gentoo Release Engineering Project</uri> und schauen in unsere
<uri link="http://bugs.gentoo.org">Fehlerdatenbank</uri>,
ob der Fehler bekannt ist. Wenn nicht erstellen Sie bitte einen
Fehlerbericht, damit wir uns der Sache annehmen können. Haben Sie keine Angst
vor den Entwicklern, denen Ihr Fehlerbericht zugeteilt wird -- für gewöhnlich
essen sie keine Menschen.
</p>

<p>
Beachten Sie aber, dass obwohl das Dokument welches Sie gerade lesen 
Architektur-spezifisch ist wird es auch Referenzen zu anderen Architekturen 
beinhalten. Dies liegt daran, dass große Teile des Gentoo Handbuchs Quellcode 
verwenden, welcher identisch ist für alle Architekturen (um doppelten 
Arbeitsaufwand und die Verschwendung von Entwicklungsressourcen zu 
verhindern). Wir werden versuchen dies auf ein Minimum zu beschränken um 
Missverständnisse zu vermeiden.
 </p>

<p>
Wenn Sie sich nicht sicher sind, ob ein Problem ein Benutzer Problem ist (ein
Fehler den Sie trotz sorgfältiger Lektüre dieser Dokumentation machen) oder ein
Software Problem (ein Fehler, den wir trotz sorgfältigen Tests der
Installation/Dokumentation begangen haben) sollten Sie #gentoo.de im
irc.freenode.net Netz besuchen, ansonsten sind Sie natürlich auch so willkommen :)
</p>

<p>
Wenn Sie eine Frage betreffend Gentoo haben, werfen Sie zunächst einen Blick in
die <uri link="/doc/de/faq.xml">Häufig gestellten Fragen (FAQ)</uri>, die Teil
der <uri link="/doc/en/">Gentoo Dokumentation</uri> sind. Sie können auch die
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri> in unserem
<uri link="http://forums.gentoo.org">Forum</uri> lesen. Wenn Sie dort keine
Antwort finden können, fragen Sie in #gentoo.de, unserem IRC Channel auf
irc.freenode.net. Ja, viele von uns sind Freaks, die im IRC sitzen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Vorkompiliert oder alles kompilieren?</title>
<subsection>
<title>Was ist die Gentoo Reference Platform?</title>
<body>

<p>
Die Gentoo Reference Platform, von jetzt an als GRP abgekürzt, ist ein
Schnappschuss von vorkompilierten Paketen, die Benutzer (also Sie!) während der
Installation benutzen können, um den Installationsverlauf zu beschleunigen. Die
GRP besteht aus allen Paketen, die für eine vollständige Gentoo Installation
notwendig sind. Sie sind nicht nur ausreichend um ein Basissystem in kürzester
Zeit zu installieren, auch verbreitete Ebuilds (wie KDE, XFree, GNOME,
OpenOffice, Mozilla, ...) sind als GRP Pakete verfügbar.
</p>

<p>
Jedoch werden diese vorkompilierten Pakete während der Lebensdauer einer Gentoo
Distribution nicht betreut. Sie sind Schnappschüsse, die zusammen mit jedem
Gentoo Release veröffentlicht werden und es ermöglichen in kürzester Zeit eine
funktionsfähige Umgebung zu haben. Sie können dann das System im Hintergrund
aktualisieren, während sie daran arbeiten.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wie handhabt Portage GRP Pakete?</title>
<body>

<p>
Ihr Portage Tree - die Sammlung von <e>ebuilds</e> (Dateien die alle
Informationen zu einem Paket enthalten, wie Beschreibung, Homepage, URL zum
Sourcode, Kompilierungsinstruktionen, Abhängigkeiten, etc.) - müssen synchron
zum GRP Satz sein: Die Versionen der verfügbaren ebuilds und begleitenden GRP
Pakete müssen stimmen.
</p>

<p>
Aus diesem Grund müssen Sie einen Portage Snapshot und nicht den aktuellsten
Tree installieren, wenn Sie die GRP Installationsmethode verwenden möchten.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Sind GRP Pakete verfügbar?</title>
<body>

<p>
Nicht alle Architekturen bieten GRP Pakete an. Das bedeuted nicht, dass GRP auf
den anderen Architekturen nicht verfügbar ist, wir haben nur nicht die
Ressourcen die GRP Pakete für diese Architekturen zu bauen und zu testen.
</p>

<p>
Aktuell bieten wir GRP Pakete für die folgenden Architekturen an:
</p>

<ul>
  <li>
    Die <b>x86</b> Architektur (x86, pentium3, pentium4, athlon-xp) und
    das <uri link="http://hardened.gentoo.org">Gentoo Hardened</uri> Profile.
  </li>
  <li>
    Die <b>amd64</b> Architektur (amd64)
  </li>
  <li>
    Die <b>sparc</b> Architektur (sparc32,sparc64)
  </li>
  <li>
    Die <b>ppc</b> Architektur (ppc, G3, G4, G5)
  </li>
  <li>
    Die <b>alpha</b> Architektur (alpha, alphaev5, alphaev56, alphaev6)
  </li>
  <li>
    Die <b>mips</b> Architektur
  </li>
</ul>

<p>
Das <uri link="http://hardened.gentoo.org">Gentoo Hardened</uri> Projekt bietet
einen eigenen GRP Satz (und Stages) an, fokussiert auf ein Sicheres System.
Jeder, der einen Server auf einer x86 Architektur bauen möchten, sollte diese
Option in Betracht ziehen.
</p>

<p>
Wenn Ihre Architektur (oder Subarchitektur) nicht in dieser Liste enthalten ist
besteht für diese keine optionale Möglichkeit der GRP Installation.
</p>

<p>
Nach dieser kurzen Einleitung fahren wir nun mit der <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Auswahl des richtigen Installationsmedium</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
