<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.9 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-net-management.xml,v 1.7 2007/03/25 22:10:57 grahl Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Für Laptop-Benutzer oder Menschen die Ihre Computer zwischen verschiedenen
Netzwerken hin- und herbewegen.
</abstract>

<version>7.1</version>
<date>2007-03-06</date>

<section>
<title>Netzwerkmanagement</title>
<body>

<p>
Wenn Sie und Ihr Computer ständig unterwegs sind, haben sie schätzungsweise
nicht immer ein Ethernet Kabel oder einen Zugangspunkt in Reichweite. Oder aber
Sie möchten das Netzwerk automatisch konfiguriert haben, wenn ein Netzwerkkabel
eingesteckt wird bzw ein Zugangspunkt gefunden wird.
</p>

<p>
An dieser Stelle finden Sie einige Tools, die Ihnen dabei behilflich sind.
</p>

<note>
Diese Anleitung stellt nur <c>ifplugd</c> vor, es gibt jedoch Alternativen wie
<c>netplug</c>. <c>netplug</c> ist eine schlanke Alternative zu <c>ifplugd</c>,
ist aber abhängig davon, dass Ihre Netzwertreiber im Kernel korrekt
funktionieren, was viele Treiber jedoch nicht tun.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>ifplugd</title>
<body>

<p>
<uri link="http://0pointer.de/lennart/projects/ifplugd/">ifplugd</uri> ist ein
Dämon, der Schnittstellen startet oder stoppt wenn ein Netzwerkkabel einsteckt
oder abgezogen wird. Es kann außerdem die Verbindung zu drahtlosen
Zugangspunkten erkennen, wenn diese in Reichweite kommen.
</p>

<pre caption="ifplugd installieren">
# <i>emerge sys-apps/ifplugd</i>
</pre>

<p>
Die Konfiguration von ifplugd is relativ simpel. Die Konfigurationsdatei ist
<path>/etc/conf.d/net</path>. Führen Sie <c>man ifplugd</c> aus, für Details zu
den verfügbaren Variablen. Sehen Sie sich auch
<path>/etc/conf.d/net.example</path> für weitere Beispiele an.
</p>

<pre caption="Beispielhafte Konfiguration für ifplug">
<comment>(Ersetzen Sie eth0 mit der Schnittstelle, die überwacht werden soll.)</comment>
ifplugd_eth0="..."

<comment>(Um eine Wireless-Schnittstelle zu überwachen)</comment>
ifplugd_eth0="--api-mode=wlan"
</pre>

<p>
Zusätzlich zur Verwaltung von verschiedenen Netzwerkverbindungen, möchten Sie
unter Umständen ein Tool hinzufügen, dass es erleichtert mit verschiedenen
DNS-Servern und Konfigurationen zu arbeiten. Dies ist sehr hilfreich, wenn Sie
Ihre IP-Adresse über DHCP erhalten. Installieren Sie einfach mit emerge
<c>resolvconf-gentoo</c>.
</p>

<pre caption="Installation von resolvconf-gentoo">
# <i>emerge resolvconf-gentoo</i>
</pre>

<p>
Sehen Sie sich <c>man resolvconf-gentoo</c> an, um mehr über seine Funktionen zu
lernen.
</p>

</body>
</section>

</sections>
