<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-net-wireless.xml,v 1.4 2006/02/21 04:23:36 grahl Exp $ -->

<!-- English CVS Version: 1.11 -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-12-22</date>

<section>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Momentan unterstützen wir eine Wireless-Umgebung entweder durch
<c>wireless-tools</c> oder <c>wpa_supplicant</c>. Das wichtige ist daran zu
denken, dass Sie Wireless-Netzwerke global und nicht für einzelne
Schnittstellen konfigurieren.
</p>

<p>
Die beste Wahl ist <c>wpa_supplicant</c>, aber es unterstützt nicht alle
Treiber. Sie finden eine Liste der unterstützten Treiber auf der <uri
link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">wpa_supplicant Seite</uri>.
Außerdem kann <c>wpa_supplicant</c> sich momentan nur mit SSIDs verbinden, für
die Sie es konfiguriert haben.
</p>

<p>
Fast alle Karten und Treiber werden von <c>wireless-tools</c> unterstützt, aber
es  kann zu Access-Points die nur WPA unterstützen keine Verbindung aufbauen.
</p>

<warn>
Der <c>linux-wlan-ng</c> Treiber wird zu diesem Zeitpunkt nicht von baselayout
unterstützt. Dies liegt daran, dass <c>linux-wlan-ng</c> eine eigene
Einrichtung und Konfiguration hat, die sich von allen anderen unterscheidet. Es
gibt Gerüchte, dass die <c>linux-wlan-ng</c> Entwickler ihre Umgebung zu der
von <c>wireless-tools</c> wechseln wollen. Wenn dies geschieht steht es Ihnen
frei <c>linux-wlan-ng</c> mit baselayout zu verwenden.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>WPA Supplicant</title>
<body>

<p>
<uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">WPA Supplicant</uri> ist 
ein Paket, welches es Ihnen erlaubt sich mit einem Access-Point mit 
aktiviertem WPA zu verbinden. Die Umgebung ist noch sehr wandelbar, da es sich 
noch um eine Beta handelt, es funktioniert jedoch für den größten Teil 
einwandfrei.
</p>

<pre caption="Installieren von wpa_supplicant">
# <i>emerge net-wireless/wpa_supplicant</i>
</pre>

<impo>
Sie müssen <c>CONFIG_PACKET</c> in Ihrem Kernel aktiviert haben, damit
<c>wpa_supplicant</c> funktionieren kann.
</impo>

<p>
Nun muss <path>/etc/conf.d/net</path> konfiguriert werden, so dass
<c>wpa_supplicant</c> gegenüber <c>wireless-tools</c> bevorzugt wird (wenn
beide installiert sind ist <c>wireless-tools</c> der Standard).
</p>

<pre caption="Konfiguration von /etc/conf.d/net für wpa_supplicant">
<comment># wpa_supplicant gegenüber wireless-tools bevorzugen</comment>
modules=( "wpa_supplicant" )

<comment># Es ist wichtig, dass wir wpa_supplicant mitteilen welcher Treiber 
# verwendet werden soll, da es nicht sehr gut raten kann.</comment>
wpa_supplicant_eth0="-Dmadwifi"
</pre>

<note>
Wenn Sie den host-ap Treiber verwenden, müssen Sie Ihre Karte in den <e>Managed
Modus</e> versetzen, bevor diese mit <c>wpa_supplicant</c> korrekt verwendet
werden kann. Sie können dies mit <c>iwconfig_eth0="mode managed"</c> in
<path>/etc/conf.d/net</path> erreichen.
</note>

<p>
Das war einfach, oder? Trotzdem müssen wir noch <c>wpa_supplicant</c> selbst
konfigurieren. Dies ist einen Tick schwieriger und abhängig davon wie
abgesichert die Access-Points sind, mit denen Sie sich verbinden wollen. Das
folgende Beispiel ist vereinfacht worden und stammt aus
<path>/etc/wpa_supplicant.conf.example</path>. welches mit
<c>wpa_supplicant</c> ausgeliefert wird.
</p>

<pre caption="Eine Beispiels /etc/wpa_supplicant.conf">
<comment># Die folgende Zeile nicht ändern, sonst wird nichts funktionieren</comment>
ctrl_interface=/var/run/wpa_supplicant

<comment># Sicherstellen, dass nur root die WPA Konfiguration lesen kann</comment>
ctrl_interface_group=0

<comment># wpa_supplicant soll sich um scannen und AP Auswahl kümmern</comment>
ap_scan=1

<comment># Einfacher Fall: WPA-PSK, wobei PSK eine ASCII Passphrase ist, 
# erlauben aller gülten Chiffre</comment>
network={
  ssid="einfach"
  psk="sehr geheime Passphrase"
  <comment># Je höher die Priorität, desto schneller werden wir verknüpft</comment>
  priority=5
}

<comment># Dasselbe wie zuvor, jedoch mit SSID-spezifischem scannen (für APs, 
#die SSID Broadcast ablehnen)</comment>
network={
  ssid="zweite ssid"
  scan_ssid=1
  psk="sehr geheime Passphrase"
  priority=2
}

<comment># Nur WPA-PSK wird verwendet. Jede gültige Chiffre-Kombination wird
# akzeptiert</comment>
network={
  ssid="Beispiel"
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-PSK
  pairwise=CCMP TKIP
  group=CCMP TKIP WEP104 WEP40
  psk=06b4be19da289f475aa46a33cb793029d4ab3db7a23ee92382eb0106c72ac7bb
  priority=2
}

<comment># Klartext Verbindung (kein WPA, kein IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="klartext-test"
  key_mgmt=NONE
}

<comment># Verbindung mit gemeinsamen WEP Schlüssel 
# (kein WPA, kein IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="statischer-wep-test"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
}

<comment># Verbindung mit gemeinsamen WEP Schlüssel (kein WPA, kein IEEE 802.1X) 
# mit Shared Key IEEE 802.11 Authentifizierung</comment>
network={
  ssid="statischer-wep-test2"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
  auth_alg=SHARED
}

<comment># IBSS/ad-hoc Netzwerk mit WPA-None/TKIP</comment>
network={
  ssid="test adhoc"
  mode=1
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-NONE
  pairwise=NONE
  group=TKIP
  psk="geheime Passphrase"
}
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Wireless-Tools</title>

<subsection>
<title>Erste Einrichtung und Managed Modus</title>
<body>

<p>
<uri
link="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/Tools.html">Wireless
Tools</uri> liefert eine generische Art grundlegende Wireless-Schnittstellen zu
konfigurieren; bis zum WEP Sicherheitslevel. WEP ist zwar eine schwache
Sicherheitsmethode, aber auch die am meisten verbreiteste.
</p>

<p>
Die Konfiguration von Wireless-Tools wird von einer kleinen Anzahl von
Hauptvariablen kontrolliert. Die folgende Beispielskonfigurationsdatei sollte
allen Ihren Bedürfnissen entsprechen. Eins sollte jedoch beachtet werden:
bei keiner Konfiguration gilt die Regel "verbinde mit dem stärksten
unverschlüsselten Access-Point", wir versuchen unter allen Umständen eine
Verbindung mit irgendetwas aufzubauen.
</p>

<pre caption="Installieren von wireless-tools">
# <i>emerge net-wireless/wireless-tools</i>
</pre>

<note>
Auch wenn Sie Ihre Wireless-Einstellungen in <path>/etc/conf.d/wireless</path>
speichern können, empfiehlt dieser Leitfaden dennoch dass Sie diese in
<path>/etc/conf.d/net</path> speichern.
</note>

<impo>
Sie werden die Dokumentation über
<uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">Variablennamen</uri>
konsultieren <e>müssen</e>.
</impo>

<pre caption="Beispielseinrichtung von iwconfig in /etc/conf.d/net">
<comment># iwconfig gegenüber wpa_supplicant bevorzugen</comment>
modules=( "iwconfig" )

<comment># Konfiguriere WEP Schlüssel für Access-Points mit Namen ESSID1 und ESSID2</comment>
<comment># Sie können bis zu vier WEP Schlüssel konfigurieren, aber es kann
# immer nur einer zu einem Zeitpunkt aktiv sein. Daher wird ein Standardindex
# von [1] verwendet um den Schlüssel [1] zu setzen und danach auch um den
# aktiven Schlüssel auf [1] zu wechseln. Wir tun dies für den Fall, dass Sie
# anderen ESSIDs andere WEP Schlüssel als [1] zuweisen. 
#
# Ein vorangehendes s: bedeutet, dass es sich um einen ASCII Schlüssel handelt,
# ansonsten ist es ein HEX Schlüssel.
#
# enc open specified open security (am sichersten)
# enc restricted specified restricted security (am wenigsten sicher)</comment>
key_ESSID1="[1] s:yourkeyhere key [1] enc open"
key_ESSID2="[1] aaaa-bbbb-cccc-dd key [1] enc restricted"

<comment># Das folgende läuft nur, wenn für verfügbare Access-Points gescannt wird</comment>

<comment># Manchmal ist mehr als ein Access-Point sichtbar, daher müssen wir
#eine bevorzugte Reihenfolge der Verbindung definieren</comment>
preferred_aps=( "ESSID1" "ESSID2" )
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Feinabstimmung der Auswahl von Access-Points</title>
<body>

<p>
Sie können einige weitere Optionen hinzufügen um eine Feinabstimmung, der
Auswahl der Access-Points, zu erreichen. Normalerweise sind diese Einstellungen
nicht notwendig.
</p>

<p>
Sie können entschieden ob nur mit bevorzugten Access-Points verbunden werden 
soll, oder nicht. Standardmäßig wird, wenn alles konfigurierte fehlschlug und 
mit einem unverschlüsselten Access-Point verbunden werden kann, dies auch 
erfolgen. Dies kann von der <c>associate_order</c> Variable kontrolliert 
werden. Es folgt eine Tabelle mit den Werten und welche Funktion sie ausüben.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Wert</th>
    <th>Beschreibung</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>any</c></ti>
    <ti>Standardverhalten</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>preferredonly</c></ti>
    <ti>Es wird nur mit sichtbaren APs in der bevorzugten Liste verbunden</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>forcepreferred</c></ti>
    <ti>
      Es wird zwinged mit APS in der bevorzugten Reihenfolge verbunden, wenn 
      Sie bei einem Scan nicht gefunden wurden.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>forcepreferredonly</c></ti>
    <ti>
      Es wird nicht nach APs gescannt, stattdessen wird versucht der 
      Reihenfolge nach mit jeden einzelnen eine Verbindung aufzubauen
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>forceany</c></ti>
    <ti>
      Genau wie <c>forcepreferred</c> und es wird zudem mit jedem anderen
      verfügbaren AP verbunden
    </ti>
  </tr>
</table>

<p>
Schliesslich haben wir Auslese durch <c>blacklist_aps</c> und <c>unique_ap</c>.
<c>blacklist_aps</c> funktioniert in ähnlicher Weise wie <c>preferred_aps</c>.
<c>unique_ap</c> ist ein <c>yes</c> oder <c>no</c> Wert, der mitteilt ob eine
zweite Wireless-Schnittstelle sich mit demselben Access-Point verbinden kann
wie die erste Schnittstelle.
</p>

<pre caption="Beispiele von blacklist_aps und unique_ap">
<comment># Manchmal wollen Sie sich nie mit bestimmten Access-Points verbinden</comment>
blacklist_aps=( "ESSID3" "ESSID4" )

<comment># Wenn Sie mehr als eine Wireless-Karte besitzen, dann können Sie 
# definieren ob sich jede Karte mit demselben Access-Point assoziieren darf 
# oder nicht. Werte sind "yes" und "no", Standard ist "yes".</comment>
unique_ap="yes"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ad-Hoc und Master Modi</title>
<body>

<p>
Wenn Sie sich als einen Ad-Hoc Knoten einrichten wollen, weil die Verbinung
mit Access-Points im Managed-Modus fehlschlägt, dann können Sie folgendes tun.
</p>

<pre caption="Rückfall auf Ad-Hoc Modus">
adhoc_essid_eth0="Dieser Ad-Hoc Knoten"
</pre>

<p>
Was ist mit der Verbindung zu Ad-Hoc Netzwerken oder das Laufen im Master-Modus
um ein Access-Point zu werden? Hier ist eine Konfiguration für genau das! Sie
müssen unter Umständen, wie oben beschrieben, WEP Schlüssel angeben.
</p>

<pre caption="Beispiels ad-hoc/master Konfiguration">
<comment># Setzen des Modus. Kann entweder Managed (Standard), Ad-Hoc oder 
# Master sein. Nicht alle Treiber unterstützten alle Modi.</comment>
mode_eth0="ad-hoc"

<comment># Setzen der ESSID für die erste Schnittstelle im Managed Modus, dies
# zwingt die Schnittstelle dazu den Versuch zu starten, eine Verbindung mit der
# spezifizierten ESSID aufzubauen und sonst nichts</comment>
essid_eth0="Dieser Ad-Hoc Knoten"

<comment># Wir verwerden Kanal 3, wenn Sie keinen spezifzieren</comment>
channel_eth0="9"
</pre>

<impo>
Das folgende stammt wörtlich aus der BSD-Wavelan-Dokumenation, welche sich in
<uri link="http://www.netbsd.org/Documentation/network/wavelan.html">der NetBSD
Dokumentation</uri> findet. Es gibt 14 mögliche Kanäle. Es wurde berichtet,
dass Kanäle 1-11 legal sind in Nordamerika, Kanäle 1-13 für den  größten Teil
von Europa, Kanäle 10-13 für Frankreich und nur Kanal 14 für Japan. Wenn im
Zweifel, wenden Sie sich bitte an die Dokumentation, die mit Ihrer Karte oder
Ihrem Access-Point ausgeliefert wurde. Stellen Sie sicher, dass der Kanal, den
Sie wählen auch derselbe ist, den Sie für Ihren Access-Point (oder die andere
Karte im Ad-Hoc Netzwerk) gewählt haben. Der Standard für Karten, die in den
Vereinigten Staaten und dem größten Teil von Europa verkauft werden ist 3. Der
Standard für Karten die in Frankreich verkauft werden ist 11 und der Standard
für Karten die in Japan verkauft werden ist 14.
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fehlerbehebung bei Wireless-Tools</title>
<body>

<p>
Es gibt einige weitere Variablen die Sie verwenden können, die Ihnen helfen
Ihr Wireless zum Laufen zu kriegen, wegen Treiber- oder Umgebungsproblemen.
Hier ist eine Tabelle mit weiteren Dingen die Sie versuchen können:
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Variable</th>
    <th>Standardwert</th>
    <th>Beschreibung</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>iwconfig_eth0</c></ti>
    <ti/>
    <ti>
      Siehe die iwconfig man Seite für Details was <c>iwconfig</c> gesendet
      werden soll
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>iwpriv_eth0</c></ti>
    <ti/>
    <ti>
      Siehe die iwpriv man Seite für Details was <c>iwpriv</c> gesendet werden
      soll
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>sleep_scan_eth0</c></ti>
    <ti><c>0</c></ti>
    <ti>
      Die Anzahl der Sekunden die gewartet werden bevor ein Scan versucht wird.
      Dies wird benötigt wenn der/das Treiber/Firmware mehr Zeit benötigt um 
      aktiv zu werden, bevor es verwendet werden kann.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>sleep_associate_eth0</c></ti>
    <ti><c>5</c></ti>
    <ti>
      Die Anzahl der Sekunden die die Schnittstelle warten soll um sich mit dem 
      Access-Point zu assoziieren, bevor es zum Nächsten übergeht
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>associate_test_eth0</c></ti>
    <ti><c>MAC</c></ti>
    <ti>
      Einige Treiber setzen die MAC Adresse assoziiert mit einer ungültigen
      nicht zurück wenn sie die Verbindung verlieren oder versuchen zu
      assoziieren. Einige Treiber setzen das Qualitätslevel nicht zurück wenn
      sie die Verbindung verlieren oder versuchen zu assoziieren. Gültige
      Einstellungen sind <c>MAC</c>, <c>quality</c> und <c>all</c>.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>scan_mode_eth0</c></ti>
    <ti/>
    <ti>
      Einige Treiber müssen im Ad-Hoc Modus scannen, also sollten Sie versuchen
      hier <c>ad-hoc</c> zu setzen, wenn das Scannen fehlschlägt.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>iwpriv_scan_pre_eth0</c></ti>
    <ti/>
    <ti>
      Sendet einige <c>iwpriv</c> Befehle zur Schnittstelle vor dem scannen.
      Siehe die iwpriv man Seite für weitere Details
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>iwpriv_scan_post_eth0</c></ti>
    <ti/>
    <ti>
      Sendet einige <c>iwpriv</c> Befehle zur Schnittstelle nach dem scannen.
      Siehe die iwpriv man Seite für weitere Details
    </ti>
  </tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Definieren von Netzwerkkonfigurationen nach ESSID</title>
<body>

<p>
Manchmal kann es vorkommen, dass Sie bei <e>ESSID1</e> eine statische IP
benötigen und bei der Verbindung mit <e>ESSID2</e> benötigen Sie DHCP. Genauer
gesagt können die meisten der Modulvariablen per ESSID kontrolliert werden. So
funktioniert es:
</p>

<note>
Diese funktionieren, wenn Sie WPA Supplicant oder Wireless-Tools verwenden.
</note>

<impo>
Sie werden die Dokumentation über <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">Variablennamen</uri> konsultieren
<e>müssen</e>.
</impo>

<pre caption="Netzwerkeinstellungen nach ESSID gehen vor">
config_ESSID1=( "192.168.0.3/24 brd 192.168.0.255" )
routes_ESSID1=( "default via 192.168.0.1" )

config_ESSID2=( "dhcp" )
fallback_ESSID2=( "192.168.3.4/24" )
fallback_route_ESSID2=( "default via 192.168.3.1" )

<comment># Wir können Nameserver und auch andere Dinge definieren</comment>
<comment># Anmerkung: DHCP überschreibt diese Einstellungen, sofern es ihm 
# nicht verboten wurde</comment>
dns_servers_ESSID1=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
dns_domain_ESSID1="some.domain"
dns_search_domains_ESSID1="suche.diese.Domäne suche.jene.Domäne"

<comment># Sie übergehen anhand der Mac Adresse des Access-Points
# Dies ist hilfreich wenn Sie sich an verschiedene Orte begeben, die dieselbe 
# ESSID haben</comment>
config_001122334455=( "dhcp" )
dhcpcd_001122334455="-t 10"
dns_servers_001122334455=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
</pre>

</body>
</section>
</sections>
