<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.13 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.8 2006/03/18 23:43:42 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>1.6</version>
<date>2005-08-11</date>

<section>
<title>Einen Zweig benutzen</title>
<subsection>
<title>Der stabile Zweig</title>
<body>

<p>
Die ACCEPT_KEYWORDS Variable definiert welchen Software Zweig Sie auf Ihrem
System benutzen wollen. Standardmäßig wird der stabile Zweig, also zum Beispiel
<c>x86</c>, benutzt.
</p>

<p>
Wir empfehlen Ihnen nur den stabilen Zweig zu benutzen. Wenn jedoch Stabilität
für Sie nicht sonderlich wichtig ist und Sie Gentoo mit dem Einbringen von
Fehlermeldungen in <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> Gentoo unterstützen
möchten, lesen Sie weiter.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Der Test Zweig</title>
<body>

<p>
Wenn Sie mehr aktuelle Software benutzen möchten macht es Sinn, über die Nutzung
des Test Zweiges nachzudenken. Um diesen Test Zweig zu nutzen fügen Sie ein ~
vor Ihrer Architektur ein.
</p>

<p>
Der Test-Zweig beinhaltet genau das was der Name verspricht - <e>Tests</e>. 
Wenn ein Paket sich in Test befindet, dann bedeutet es dass die Entwickler der 
Meinung sind, dass es funktionsfähig ist aber noch nicht ausgiebig getestet 
worden ist. Es könnte sehr gut sein, dass Sie die erste Person wären, welche 
einen Bug in einem bestimmten Paket entdeckt. In diesem Fall könnten Sie 
einen <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugreport</uri> erstellen und die 
Entwickler so davon in Kenntnis setzen.
</p>

<p>
Wappnen Sie sich aber dafür, dass Probleme mit der Stabilität auftreten, die
Handhabung von Paketen nicht perfekt funktioniert (wie z.B. falsche/fehlende
Abhängigkeiten) oder Pakete kaputt sind. Wenn Sie nicht wissen, wie Gentoo
funktioniert und wie man solche Probleme löst, empfehlen wir Ihnen, dass Sie
beim stabilen und getesteten Zweig bleiben.
</p>

<p>
Um zum Beispiel den Testzweig der x86 Architektur zu nutzen editieren Sie
<path>/etc/make.conf</path> wie folgt:
</p>

<pre caption="Setzen der ACCEPT_KEYWORDS Variable">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Wenn Sie nun Ihr System aktualisieren wollen werden Sie feststellen, dass
<e>viele</e> Pakete aktualisiert werden. Bedenken Sie jedoch: Wenn Sie einmal in
den Testzweig gewechselt sind, gibt es für gewöhnlich keinen einfachen Weg
zurück zum stabilen, offiziellen Zweig (außer mit Backups, natürlich).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Den stabilen mit dem Testzweig vermischen</title>
<subsection>
<title>Die package.keywords Datei</title>
<body>

<p>
Sie können Portage anweisen, bei bestimmten Paketen den Testzweig zu benutzen,
für den Rest des Systems jedoch den stabilen Zweig. Um dies zu erreichen fügen
Sie die Paketkategorie und den Paketnamen in
<path>/etc/portage/package.keywords</path> ein. Um zum Beispiel für
<c>gnumeric</c> den Testzweig zu benutzen:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.keywords Konfiguration für gnumeric, vollständige Zeile">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Testen von bestimmten Versionen</title>
<body>

<p>
Wenn Sie eine bestimmte Version aus dem Testzweig nutzen wollen, aber nicht
generell die Version aus dem Testzweig installieren möchten, können Sie dies
durch ebenfalls in <path>package.keywords</path> angeben. In diesem Fall
<e>müssen</e> Sie den = Operator nutzen. Sie können dank der
&lt;=, &lt;, &gt; or &gt;= Operatoren auch einige Versionen eines Pakets
freischalten.
</p>

<p>
In jedem Fall: Wenn Sie Versionsinformationen hinzufügen <e>müssen</e> Sie einen
Operator angeben. Wenn Sie keine Versionsinformationen hinzufügen können Sie
<e>keinen</e> Operator nutzen.
</p>

<p>
Im folgenden Beispiel geben wir gnumeric-1.2.13 frei:
</p>

<pre caption="Nutzen einer speziellen gnumeric Version">
=app-office/gnumeric-1.2.13 ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Nutzung maskierter Pakete</title>
<subsection>
<title>Die package.unmask Datei</title>
<body>

<p>
Die Gentoo Entwickler unterstüzten die Verwendung dieser Dateien <e>nicht</e>.
Bitte gehen Sie mit entsprechender Vorsicht vor, wenn Sie diese verwenden. 
Anfragen zu Support welche in Verbindung mit <c>package.unmask</c> und/oder 
<c>package.mask</c> stehen werden nicht beantwortet. Sie sind gewarnt worden.
</p>

<p>
Wenn ein Paket von Gentoo Entwicklern maskiert wird und Sie dennoch (Sie werden
sicherlich einen guten Grund haben) dieses Paket nutzen möchten (trotz der
Gründe, die in <path>package.mask</path> (standardmäßig in
<path>/usr/portage/profiles</path>) genannt sind), fügen Sie die <e>exakt</e>
gleiche Zeile in <path>/etc/portage/package.unmask</path> ein.
</p>

<p>
Wenn zum Beispiel <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> maskiert ist, können Sie es durch
ein Hinzufügen der exakt gleichen Zeile in <path>package.unmask</path>
demaskieren:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Die package.mask Datei</title>
<body>

<p>
Wenn Sie nicht wollen, dass Portage bestimmt Pakete oder bestimmt Versionen von
Paketen installiert, bzw. grundsätzlich installieren kann, können Sie dieses
Paket (oder die Version) in <path>/etc/portage/package.mask</path> maskieren.
</p>

<p>
Wenn Sie zum Beispiel nicht wollen, dass Portage neuere Kernel Sourcen als
<c>gentoo-sources-2.6.8.1</c> installiert, fügen Sie die folgende Zeile in
<path>package.mask</path> hinzu:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.mask Beispiel">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
