<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.10 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-portage-configuration.xml,v 1.9 2006/03/18 23:43:42 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-01-22</date>

<section>
<title>Portage Konfiguration</title>
<subsection>
<body>

<p>
Wie bereits erwähnt können Sie Portage durch zahlreiche Variablen, die Sie in
<path>/etc/make.conf</path> definieren, an Ihre persönlichen Bedürfnisse
anpassen. Lesen Sie als weitere und vollständige Referenz die
<path>make.conf</path> Manpage:
</p>

<pre caption="Lesen der make.conf Manpage">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Build-spezifische Optionen</title>
<subsection>
<title>Configure und Compiler Optionen</title>
<body>

<p>
Wenn Portage Anwendungen übersetzt wendet es die folgenden Variablen auf den
Compiler, bzw. das Configure Script an:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS &amp; CXXFLAGS definieren die gewünschten Flags für C and C++
    Kompilierung.
  </li>
  <li>
    CHOST definiert die Build Host Information für das Configure Script der
    Anwendung
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS wird an das <c>make</c> Kommando weitergegeben und ist für
    gewöhnlich gesetzt, um die Menge der Parallelität während der Kompilierung zu
    bestimmen. Weitere Informationen zu make Optionen finden Sie in der make
    Manpage.
  </li>
</ul>

<p>
Die USE Variable wird ebenfalls während der Configure- und Kompilierungsschritte
benutzt, diese Variable wurde jedoch schon ausführlich in vorgehenden Kapitel
behandelt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Merge Optionen</title>
<body>

<p>
Wenn Portage eine neuere Version einer bestimmten Anwendung installiert hat,
wird es die nicht mehr benötigten Dateien der alten Version von Ihrem System
entfernen. Portage gibt dem Benutzer eine 5 Sekunden lange Pause, bevor das
Deinstallieren der alten Version begonnen wird. Diese 5 Sekunden sind in der
CLEAN_DELAY Variable definiert.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Schutz von Konfigurationsdateien</title>
<subsection>
<title>Abgesicherte Pfade</title>
<body>

<p>
Portage überschreibt Dateien einer alten Version bei der Installation einer
neuen Version, sofern diese sich nicht in einem <e>geschützten</e> Verzeichnis
befinden. Diese geschützten Verzeichnisse sind durch die CONFIG_PROTECT Variable
definiert und sind im Normalfall Verzeichnisse, die Konfigurationsdateien
enthalten. Es können getrennt durch ein Leerzeichen beliebig viele Pfade
angegeben werden.
</p>

<p>
Eine Datei, die in ein solches geschütztes Verzeichnis geschrieben werden soll,
wird umbenannt und der Anwender darüber informiert, dass eine neue Version einer
(wahrscheinlich) Konfigurationsdatei vorliegt.
</p>

<p>
Die aktuellen CONFIG_PROTECT Einstellungen können Sie sich mittels <c>emerge
--info</c> anzeigen lassen:
</p>

<pre caption="Anzeigen der CONFIG_PROTECT Einstellungen">
$ <i>emerge --info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
Weitere Informationen über den Schutz von Konfigurationdateien ist durch
<c>emerge</c> verfügbar:
</p>

<pre caption="Weitere Informationen über den Schutz von Konfigurationsdateien">
$ <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Verzeichnisse ausschließen</title>
<body>

<p>
Um den Schutz von einzelnen Unterverzeichnissen aufzuheben können Sie die
CONFIG_PROTECT_MASK Variable nutzen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Download Optionen</title>
<subsection>
<title>Server Auswahl</title>
<body>

<p>
Wenn angeforderte Informationen oder Daten auf Ihrem System nicht verfügbar sind
versucht Portage diese aus dem Internet zu beziehen. Die Server für die
verschiedenen Informationen und Daten werden durch die folgenden Variablen
deklariert:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS definiert eine Liste von Servern die Sourcecode (Distfiles)
    enthalten
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST definiert einen bestimmten Server der vorkompilierte Pakete
    für Ihr System bereit hält
  </li>
</ul>

<p>
Eine dritte Konfiguration beinhaltet den Rsync Server, den Sie zum aktualisieren
Ihres Portage Tree nutzen möchten:
</p>

<ul>
  <li>
    SYNC definiert einen bestimmten Server von dem Sie den Portage Tree beziehen
    wollen
  </li>
</ul>

<p>
Die GENTOO_MIRRORS und SYNC Variablen können automatisch durch die
<c>mirrorselect</c> Anwendung gesetzt werden. Dazu müssen Sie zunächst
<c>mirrorselect</c> installieren. Für weitere Informationen schauen Sie in die
Hilfe von mirrorselect:
</p>

<pre caption="Weitere Informationen über mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Wenn Ihre Umgebung vorschreibt einen Proxy Server zu nutzen können Sie die
HTTP_PROXY, FTP_PROXY and RSYNC_PROXY Variablen nutzen um einen Proxy Server zu
deklarieren.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Download Kommandos</title>
<body>

<p>
Wenn Portage Sourcecode beziehen muss wird standardmäßig <c>wget</c> benutzt.
Sie können dies durch die FETCHCOMMAND Variable anpassen.
</p>

<p>
Portage kann halbfertige Downloads fortsetzen. Es benutzt standardmäßig
<c>wget</c>, Sie können dies durch die RESUMECOMMAND Variable anpassen.
</p>

<p>
Stellen Sie sicher, dass Ihre FETCHCOMMAND und RESUMECOMMAND Variablen den
Sourcecode im richtigen Verzeichnis ablegen. Innerhalb der Variablen sollten Sie
\${URI} und \${DISTDIR} benutzen, um die Sourcecode URI und das Distfiles
Verzeichnis anzugeben.
</p>

<p>
Sie können weiterhin mit FETCHCOMMAND_HTTP, FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP,
RESUMECOMMAND_FTP und so weiter protokoll-spezifische Handler erstellen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rsync Einstellungen</title>
<body>

<p>
Sie können das von Portage ausgeführte Rsync Kommando zum aktualisieren des
Portage Tree nicht ändern, Sie können jedoch einige Variablen die in Verbindung
zu diesem Rsync Vorgang stehen anpassen:
</p>

<ul>
  <li>
    RSYNC_EXCLUDEFROM zeigt auf eine Datei, die eine Liste von Paketen und/oder
    Kategorien enthält, die rsync währen des Aktualisierungsvorgangs ignorieren
    soll
  </li>
  <li>
    RSYNC_RETRIES definiert wie oft rsync versuchen soll den
    Aktualisierungsvorgang erfolgreich abzuschließen. Standardmäßiger Wert
    dieser Variable ist 3.
  </li>
  <li>
    RSYNC_TIMEOUT definiert die Sekunden, die eine rsync Verbindung ungenutzt
    bleiben kann, bevor rsync diese Verbindung als beendet betrachtet.
    Standardmäßiger Wert dieser Variable ist 180 Sekunden, Nutzer mit analogem 
    Anschluss, ISDN Anschluss oder mit einem langsamen Rechner sollten dies 
    auf 300 Sekunden oder mehr setzen.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Konfiguration</title>
<subsection>
<title>Zweigauswahl</title>
<body>

<p>
Sie können den standardmäßigen Zweig mit der ACCEPT_KEYWORDS Variable
auswählen. Per default wird der stabile Zeig Ihrer Architektur genutzt. Weitere
Informationen zu Software Zweigen innerhalb von Gentoo entnehmen Sie dem
nächsten Kapitel.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Portage Features</title>
<body>

<p>
Sie können zahlreiche Portage Optionen durch die FEATURES Variable aktivieren.
Die Portage Optionen wurden in vorhergenden Kapiteln behandelt, wie z.B. in
<uri link="?part=2&amp;chap=3">Portage Features</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Portage Verhalten</title>
<subsection>
<title>Resourcen Management</title>
<body>

<p>
Mit der PORTAGE_NICENESS Variable können Sie den Nice Wert anpassen, mit dem
Portage ausgeführt wird. Der Wert der PORTAGE_NICENESS Variable wird zum
aktuellen Nice Wert <e>hinzugefügt</e>.
</p>

<p>
Für weitere Informationen über Nice Werte schauen Sie in die nice Manpage:
</p>

<pre caption="Weitere Informationen über nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ausgabeverhalten</title>
<body>

<p>
Mit der NOCOLOR Variable können Sie die Ausgabe von farbigen Meldungen durch
Portage deaktivieren. Der Standardwert ist false.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
