<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.8 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-portage-tools.xml,v 1.7 2006/03/18 23:43:42 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-07-28</date>

<section>
<title>etc-update</title>
<body>

<p>
<c>etc-update</c> ist ein Tool dass Sie beim Kopieren von
<path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path> Dateien unterstützt. Es bietet interaktives
Zusammenführen und kann triviale Änderungen automatisch durchführen.
<path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path> Dateien werden von Portage angelegt, wenn
eine Datei die innerhalb einem durch die CONFIG_PROTECT Variable abgedecktem
Pfad überschrieben werden soll.
</p>

<p>
Das Ausführen von <c>etc-update</c> ist sehr einfach:
</p>

<pre caption="etc-update ausführen">
# <i>etc-update</i>
</pre>


<p>
Nach dem Mischen der einfachen Änderungen wird Ihnen eine Liste mit allen
geschützten Dateien, die auf eine Aktualisierung warten, angezeigt. Zum Schluss
wird Ihnen eine Liste mit den möglichen Optionen angezeigt:
</p>

<pre caption="etc-update Optionen">
Please select a file to edit by entering the corresponding number.
              (-1 to exit) (-3 to auto merge all remaining files)
                           (-5 to auto-merge AND not use 'mv -i'):
</pre>

<p>
Wenn Sie <c>-1</c> eingeben wird <c>etc-update</c> beendet und es werden keine 
weiteren Änderungen durchgeführt. Wenn Sie <c>-3</c> oder <c>-5</c> eingeben 
werden <e>alle</e> gelisteten Konfigurationsdateien mit den neuen Versionen 
überschrieben. Es ist daher sehr wichtig, dass Sie zunächst alle 
Konfigurationsdateien auswählen, die nicht automatisch aktualisiert werden 
sollen. Dies geschieht durch das Eingeben der Zahl links neben der 
Konfigurationsdatei.
</p>


<p>
Als Beispiel wählen wir <path>/etc/pear.conf</path> aus:
</p>

<pre caption="Aktualisieren einer spezifischen Konfigurationsdatei">
Beginning of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
<comment>[...]</comment>
End of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
1) Replace original with update
2) Delete update, keeping original as is
3) Interactively merge original with update
4) Show differences again
</pre>

<p>
Sie sehen nun die Änderungen zwischen diesen beiden Dateien. Wenn Sie glauben,
dass die aktualisierte Datei ohne Probleme benutzt werden kann, so geben Sie
<c>1</c> ein. Wenn Sie glauben, dass eine Aktualisierung der Konfigurationsdatei
nicht notwendig ist geben Sie <c>2</c> ein. Wenn Sie die Konfigurationsdatei
interaktiv aktualisieren wollen geben sie <c>3</c> ein.
</p>

<p>
Es gibt keine Grund das interaktive mergen (Zusammenführen) hier näher
auszuführen. Um eine gewisse Vollständigkeit zu gewährleisten listen wir hier
alle möglichen Kommandos, die während des mergen der beiden
Konfigurationsdateien benutzt werden können. Ihnen werden zwei Zeilen (eine
originale, eine vorgeschlagene neue) angezeigt sowie ein Prompt an welchem Sie
eines der folgenden Kommandos eingeben können:
</p>

<pre caption="Verfügbare Kommandos bei interaktivem mergen">
ed:     Edit then use both versions, each decorated with a header.
eb:     Edit then use both versions.
el:     Edit then use the left version.
er:     Edit then use the right version.
e:      Edit a new version.
l:      Use the left version.
r:      Use the right version.
s:      Silently include common lines.
v:      Verbosely include common lines.
q:      Quit.
</pre>

<p>
Wenn Sie das Aktualisieren der wichtigen Konfigurationsdateien abgeschlossen
haben können Sie nun die restlichen Dateien automatisch überschreiben.
<c>etc-update</c> wird beendet, wenn es keine aktualisierbaren
Konfigurationsdateien mehr findet.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>dispatch-conf</title>
<body>

<p>
Mit <c>dispatch-conf</c> können Sie Aktualisierungen an Ihren
Konfigurationsdateien einbringen und alle Änderungen nachvollziehen.
<c>dispatch-conf</c> legt alle Änderungen zwischen Konfigurationsdateien als
Patches oder in einem RCS Revisionssystem ab.
</p>

<p>
Wie <c>etc-update</c>, können Sie die Konfigurationsdatei beibehalten wie sie
ist, die neue Konfigurationsdatei installieren, die aktuelle editieren oder die
Änderungen interaktiv mischen. Weiterhin hat <c>dispatch-conf</c> einige weitere
nette Features:
</p>

<ul>
  <li>
    Automatisches mergen von Konfigurationsaktualisierungen, wenn Änderungen nur
    in kommentierten Bereichen stattgefunden haben
  </li>
  <li>
    Automatisches mergen von Konfigurationsdateien, wenn die Änderungen nur in
    der Menge von Leerzeichen bestehen
  </li>
</ul>

<p>
Editieren Sie zuerst <path>/etc/dispatch-conf.conf</path> und erstellen Sie das
Verzeichnis, welches von der archive-dir Variable gesetzt wird.
</p>

<p>
Für weitere Informationen ziehen Sie die Manpge von <c>dispatch-conf</c> zu Rate:
</p>

<pre caption="Lesen der dispatch-conf Manpage">
$ <i>man dispatch-conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>quickpkg</title>
<body>

<p>
Mit <c>quickpkg</c> können Sie Archive von bereits installierten Paketen
erstellen. Diese Archive können genauso wie vorkompilierte Pakete (GRP)
verwender werden. Die Nutzung von <c>quickpkg</c> ist recht simpel: Fügen Sie
einfach den Namen des Pakets an das Kommando an:
</p>

<p>
Um beispielsweise Archive für <c>curl</c>, <c>arts</c> und <c>procps</c> zu
erstellen:
</p>

<pre caption="quickpkg Nutzung">
# <i>quickpkg curl arts procps</i>
</pre>

<p>
Die vorkompilierten Pakete werden in <path>$PKGDIR/All</path> (standardmäßig 
<path>/usr/portage/packages/All</path>) abgelegt. Symbolische Links zu diesen 
Paketen werden in <path>$PKGDIR/&lt;category&gt;</path> angelegt.
</p>

</body>
</section>
</sections>
