<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.24 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/hb-working-rcscripts.xml,v 1.12 2006/02/27 05:26:40 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>1.21</version>
<date>2005-05-29</date>

<section>
<title>Runlevel</title>
<subsection>
<title>Der Startvorgang</title>
<body>

<p>
Wenn Sie Ihr System booten, werden Sie sehr viel Text auf dem Bildschirm
vorbeifließen sehen. Genauer betrachtet, ist es immer derselbe Text nach
einem Neustart. Diese Auflistung aller Aktionen beim Startvorgang wird
<e>Boot - Sequenz</e> genannt und ist (mehr oder weniger) fest
vorgeschrieben.
</p>

<p>
Zuerst lädt Ihr Boot - Loader das Kernel - Image, welches Sie in der
Konfigurationsdatei Ihres Boot - Loaders angegeben haben, in den
Arbeitsspeicher. Dann teilt er der CPU mit, den Kernel zu starten. Wenn dieser
geladen ist und läuft, initialisiert er alle kernel-spezifischen Strukturen und
Aufgaben. Dann wird der <c>init</c> Prozeß gestartet.
</p>

<p>
Dieser Prozeß stellt sicher, daß auch alle Dateisysteme (die in
<path>/etc/fstab</path> angegeben wurden) gemounted und benutzt
werden können. Dann führt er mehrere Skripte in <path>/etc/init.d</path>
aus, welche die verschiedenen Dienste starten, die Sie für einen
erfolgreichen Bootvorgang benötigen.
</p>

<p>
Schließlich, wenn alle Skripte ausgeführt wurden, aktiviert <c>init</c> die
Terminals (in den meisten Fällen virtuelle Konsolen, die hinter <c>Alt-F1</c>,
<c>Alt-F2</c>, etc. versteckt sind) mit einem speziellen Prozeß namens
<c>getty</c>. Dieser Prozess stellt dann sicher, daß Sie sich über diese
Terminals mit dem Befehl <c>login</c> einloggen können.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Initskripte</title>
<body>

<p>
<c>init</c> führt die Skripte in <path>/etc/init.d</path> aber nicht willkürlich
aus. Nur die Skripte aus <path>/etc/init.d</path>, die es ausführen soll,
werden auch ausgeführt. Welche das sind, steht in
<path>/etc/runlevels</path>.
</p>

<p>
Zuerst werden alle Skripte aus <path>/etc/init.d</path>, die einen symbolischen
Link in <path>/etc/runlevels/boot</path> besitzen, von <c>init</c> gestartet.
Normalerweise geschieht dies in alphabetischer Reihenfolge, aber einige
Skripte müssen zunächst Abhängigkeiten auflösen, so daß erst andere
Skripte gestaret sein müssen, bevor es selbst ausgeführt werden kann.
</p>

<p>
Wenn alle Skripte aus <path>/etc/runlevels/boot</path> ausgeführt wurden,
startet <c>init</c> diejenigen Skripte, die einen symbolischen Link in
<path>/etc/runlevels/default</path> besitzen. Auch hier wird zunächst die
alphabetische Reihenfolge beachtet, es sei denn, daß auch hier wieder
Abhängigkeiten aufgelöst werden müssen, damit eine erfolgreiche Startsequenz
gewährleistet ist.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wie Init arbeitet</title>
<body>

<p>
Natürlich entscheidet <c>init</c> das alles nicht alleine. Es benötigt eine
Konfigurationsdatei, die enthält, welche Aktion ausgeführt werden soll. Diese
Datei heißt <path>/etc/inittab</path>.
</p>

<p>
Wenn Sie sich an die Boot - Sequenz erinnern, die wir Ihnen eben erklärt
hatten, werden Sie sich daran erinnern, daß die erste Aktion von <c>init</c>
das Mounten aller Datei - Systeme war. Dies ist in der folgenden Zeile aus
<path>/etc/inittab</path> ersichtlich:
</p>

<pre caption="Zeile zur Systeminitialisierung in /etc/inittab">
si::sysinit:/sbin/rc sysinit
</pre>

<p>
Diese Zeile teilt <c>init</c> mit, daß es <c>/sbin/rc sysinit</c> ausführen
muß, um das System zu initialisieren. Das <path>/sbin/rc</path> Skript
stellt dann die Initialisierung sicher. Sie könnten nun sagen, daß <c>init</c>
ja eigentlich nicht viel macht -- es delegiert die Aufgabe der
Systeminitialisierung an einen anderen Prozess.
</p>

<p>
Dann führt <c>init</c> alle Skripte, die einen symbolischen Link in
<path>/etc/runlevels/boot</path> haben aus. Dies wird in folgender Zeile
ersichtlich:
</p>

<pre caption="Systeminitialisierung, Fortsetzung">
rc::bootwait:/sbin/rc boot
</pre>

<p>
Wieder übernimmt das <c>rc</c> Skript die notwendigen Aufgaben. Beachten Sie,
daß die Option, die <c>rc</c> (<e>boot</e>) übergeben wird, denselben Namen
besitzt, wie das verwendete Unterverzeichnis in <path>/etc/runlevels</path>.
</p>

<p>
Nun überprüft <c>init</c> seine Konfigurationsdatei, um zu sehen, welchen
<e>Runlevel</e> es ausführen sollte. Um dies zu entscheiden, ließt es die
folgende Zeile aus <path>/etc/inittab</path>:
</p>

<pre caption="Die initdefault Zeile">
id:3:initdefault:
</pre>

<p>
In diesem Fall (welchen die meisten Gentoo-User nutzen werden) ist die
<c>runlevel</c> ID 3. Mit Hilfe dieser Information überprüft <c>init</c>, was
alles zum Start von <e>Runlevel 3</e> ausgeführt werden muss:
</p>

<pre caption="Runlevel Definitionen">
l0:0:wait:/sbin/rc shutdown
l1:S1:wait:/sbin/rc single
l2:2:wait:/sbin/rc nonetwork
l3:3:wait:/sbin/rc default
l4:4:wait:/sbin/rc default
l5:5:wait:/sbin/rc default
l6:6:wait:/sbin/rc reboot
</pre>

<p>
Die Zeilen, die den Level 3 definieren, werden wiederum vom <c>rc</c> Skript
verwendet, um die Dienste (nun mit dem Argument <e>default</e>) zu starten.
Beachten Sie auch hier, daß das Argument von <c>rc</c> wieder denselben
Namen wie das verwendete Unterverzeichnis von <path>/etc/runlevels</path>
hat.
</p>

<p>
Wenn <c>rc</c> fertig ist, entscheidet <c>init</c>, welche Konsole es
aktivieren sollte und welche Befehle auf jeder Konsole benutzt werden
müssen:
</p>

<pre caption="The virtual consoles definition">
c1:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty1 linux
c2:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty2 linux
c3:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty3 linux
c4:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty4 linux
c5:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty5 linux
c6:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty6 linux
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Was ist ein Runlevel?</title>
<body>

<p>
Sie haben gesehen, daß <c>init</c> ein Nummernschema benutzt, um zu
entscheiden, welchen <e>Runlevel</e> es aktivieren soll. Ein <e>Runlevel</e>
ist ein bestimmter Zustand, in dem sich Ihr System befindet und der eine
Ansammlung von Skripten (Runlevel - Skripte oder <e>Initskripte</e>)
besitzt, die beim Betreten oder Verlassen eines Runlevels ausgeführt
werden müssen.
</p>

<p>
In Gentoo sind sieben Runlevel definiert: drei interne Runlevel und vier, die
der Benutzer definieren kann. Die internen Runlevel sind <e>sysinit</e>,
<e>shutdown</e> und <e>reboot</e> und machen genau das, was die
Namen vermuten lassen: initialisieren das System, fahren es herunter und
führen einen Reboot durch.
</p>

<p>
Die benutzerdefinierten Runlevel sind diejenigen, mit einem Unterverzeichnis
in <path>/etc/runlevels</path>: <path>boot</path>, <path>default</path>,
<path>nonetwork</path> und <path>single</path>. Der <path>boot</path>
Runlevel startet alle notwendigen Dienste, die die anderen Runlevel benötigen.
Die verbleibenden drei Runlevel unterscheiden sich in den Diensten, die sie
starten: <path>default</path> wird genutzt, um die täglichen Operationen zu
erledigen, <path>nonetwork</path> nur im Falle, das keine Netzwerkverbindung
gebraucht wird und <path>single</path>, wenn das System repariert werden
muss.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mit den Init - Skripten arbeiten</title>
<body>

<p>
Die Skripte, die den <c>rc</c> Prozess starten, werden <e>Initskripte</e>
genannt. Jedes Skript in <path>/etc/init.d</path> kann mit den Argumenten
<e>start</e>, <e>stop</e>, <e>restart</e>, <e>pause</e>, <e>zap</e>,
<e>status</e>, <e>ineed</e>, <e>iuse</e>, <e>needsme</e>, <e>usesme</e>
oder <e>broken</e> ausgeführt werden.
</p>

<p>
Um einen Dienst zu starten oder zu stoppen (und die davon abhängigen Dienste),
sollte <c>start</c>, <c>stop</c> und <c>restart</c> benutzt werden:
</p>

<pre caption="Postfix starten">
# <i>/etc/init.d/postfix start</i>
</pre>

<note>
Nur Dienste, die den gegebenen Dienst <e>benötigen</e> werden gestoppt oder
neu gestartet. Alle anderen abhängigen Dienste (die den Dienst <e>nutzen</e>,
aber nicht benötigen) werden nicht berührt.
</note>

<p>
Falls Sie einen Dienst stoppen wollen, aber nicht die davon abhängigen Dienste,
können Sie das <c>pause</c> Argument nutzen:
</p>

<pre caption="Postfix stoppen, ohne die davon abhängigen Dienste zu berühren">
# <i>/etc/init.d/postfix pause</i>
</pre>

<p>
Falls Sie den Status eines Dienstes (started, stopped, paused, ...) sehen möchten,
können Sie das <c>status</c> Argument nutzen:
</p>

<pre caption="Statusinformationen über Postfix">
# <i>/etc/init.d/postfix status</i>
</pre>

<p>
Falls die Statusinformation Ihnen mitteilt, dass der Dienst gestarted wurde, Sie aber
wissen, dass dies nicht der Fall ist, können Sie die Statusinformation mit dem
<c>zap</c> Argument zu "stopped" zurücksetzen:
</p>

<pre caption="Statusinformation von Postfix zurücksetzen">
# <i>/etc/init.d/postfix zap</i>
</pre>

<p>
Um auch nachzufragen, was von dem Dienst alles abhängt, können sie die
Argumente <c>iuse</c> oder <c>ineed</c> nutzen. Mit <c>ineed</c> wird alles
angezeigt, was zum ordnungsgemäßen Funktionieren des Dienstes nötig ist.
<c>iuse</c> andererseits zeigt alle Dienste an, die von diesem Dienst benutzt
werden können, aber nicht notwendig zur ordnungsgemäßen Funktion des
Dienstes sind.
</p>

<pre caption="Anforderung einer Liste der notwendigen Dienste, von denen Postfix abhängt">
# <i>/etc/init.d/postfix ineed</i>
</pre>

<p>
Ähnlich ist die Vorgehensweise, wenn Sie nach allen Diensten fragen wollen, die
einen bestimmten Dienst benötigen (<c>needsme</c>) oder ihn benutzen
(<c>usesme</c>):
</p>

<pre caption="Anforderung einer Liste aller Dienste, die Postfix benötigen">
# <i>/etc/init.d/postfix needsme</i>
</pre>

<p>
Schließlich können Sie noch nachfragen, welche Abhängigkeiten der Dienst
benötigt, die aber noch fehlen:
</p>

<pre caption="Anforderung einer Liste aller fehlenden Abhängigkeiten für Postfix">
# <i>/etc/init.d/postfix broken</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mit rc-update arbeiten</title>
<subsection>
<title>Was ist rc-update?</title>
<body>

<p>
Das Init - System von Gentoo benutzt einen Abhängigkeits - Baum um zu
entscheiden, welcher Dienst zuerst gestartet werden muß. Da dies eine
ermüdende Aufgabe ist, die wir unseren Usern nicht unbedingt zumuten
wollten "von Hand" auszuführen, haben wir einige Tools erstellt, die die
Administration der Runlevel und Initskripte erleichtert.
</p>

<p>
Mit <c>rc-update</c> können Sie Initskripte zu einem Runlevel hinzufügen
und wieder entfernen. Das <c>rc-update</c> Tool wird dann das <c>depscan.sh</c>
Skript automatisch dazu veranlassen, den Abhängigkeitsbaum anzupassen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hinzufügen und Entfernen von Diensten</title>
<body>

<p>
Sie haben bereits während der Installation von Gentoo Initskripte zum
"default" Runlevel hinzugefügt. Zu diesem Zeitpunkt hatten Sie  aber
wahrscheinlich noch keine Ahnung, für was "default" steht, nun sollten Sie
es aber wissen. Das <c>rc-update</c> Skript benötigt ein zweites Argument,
welches eine "Aktion" definiert: <e>add</e>, <e>del</e> oder <e>show</e>.
</p>

<p>
Um ein Initskript hinzuzufügen oder zu entfernen, übergeben Sie
<c>rc-update</c> einfach <c>add</c> oder <c>del</c> als Argument,
gefolgt von dem Initskript und dem Runlevel. Zum Beispiel:
</p>

<pre caption="Entfernen von Postfix aus dem default Runlevel">
# <i>rc-update del postfix default</i>
</pre>

<p>
Der <c>rc-update show</c> Befehl wird Ihnen alle verfügbaren
Initskripte und Runlevel, in denen diese ausgeführt werden zeigen:
</p>

<pre caption="Init - Skript Informationen">
# <i>rc-update show</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Dienste konfigurieren</title>
<subsection>
<title>Warum zusätzliche Konfigurationen?</title>
<body>

<p>
Initskripte können recht komplex sein. Es ist daher nicht unbedingt von
Vorteil, wenn User Initskripte direkt bearbeiten könnten, da es die Sache
nur fehleranfälliger machen würde. Es ist aber auch wichtig, daß
Konfigurationen gemacht werden können. Zum Beispiel, wenn Sie einem
Dienst mehrere Optionen mitgeben wollten:
</p>

<p>
Ein zweiter Grund, diese Konfiguration außerhalb der Initskripte zu haben
ist, ein Update eines Initskriptes durchführen zu können, ohne zu
befürchten, die Konfigurationen dabei rückgängig zu machen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Das /etc/conf.d Verzeichnis</title>
<body>

<p>
Gentoo stellt einen einfachen Weg zur Konfiguration eines solchen
Services zur Verfügung: Jedes Initskript, das konfiguriert werden kann, hat
eine Datei in <path>/etc/conf.d</path>. Zum Beispiel hat das Apache2
Initskript (<path>/etc/init.d/apache2</path> genannt) eine Konfigurationsdatei
namens <path>/etc/conf.d/apache2</path>, die die Optionen enthalten kann,
die Sie dem Apache 2 Server beim Start mitgeben wollen:
</p>

<pre caption="Variablen, definiert in /etc/conf.d/apache2">
APACHE2_OPTS="-D PHP4"
</pre>

<p>
Solch eine Konfigurationsdatei enthält nur Variablen (genau wie in
<path>/etc/make.conf</path>), was die Konfiguration eines Dienstes sehr
vereinfacht. Es erlaubt uns auch, mehr Informationen (als Kommentare)
über die Variablen zu geben.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Initskripte schreiben</title>
<subsection>
<title>Muss ich das?</title>
<body>

<p>
Nein. Ein Initskript zu schreiben ist normalerweise nicht notwendig, da
Gentoo fertige Initskripte für alle bereitgestellten Dienste liefert. Wie dem
auch sei, haben Sie vielleicht einen Dienst, ohne Portage zu nutzen
installiert. In diesem Fall müssen sie wahrscheinlich ein eigenes Initskript
schreiben.
</p>

<p>
Benutzen Sie das von einem Dienst bereitgestellte Initskript nicht, es sei
denn, es ist ausdrücklich für Gentoo geschrieben: Die Initskripte von
Gentoo sind nicht mit den Initskripten anderer Distributionen kompatibel!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Layout</title>
<body>

<p>
Das grundlegende Layout eines Initskriptes ist wie folgt beschrieben.
</p>

<pre caption="Grundlegendes Layout eines Initskriptes">
#!/sbin/runscript

depend() {
  <comment>(Informationen zu Abhängigkeiten)</comment>
}

start() {
  <comment>(Befehle, notwendig zum Starten eines Dienstes)</comment>
}

stop() {
  <comment>(Befehle, notwendig zum Stoppen eines Dienstes)</comment>
}

restart() {
  <comment>(Befehle, notwendig zum Neustarten eines Dienstes)</comment>
}
</pre>

<p>
Jedes Initskript <e>muß</e> eine <c>start</c> Funktion definieren. Alle
anderen Abschnitte sind optional.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Abhängigkeiten</title>
<body>

<p>
Es gibt zwei Abhängigkeiten, die Sie definieren können: <c>use</c> and
<c>need</c>. Wie wir vorhin schon einmal erwähnt hatten, ist die <c>need</c>
Abhängigkeit strenger als die <c>use</c> Abhängigkeit. Nach dem Typ der
Abhängigkeit schreiben Sie den davon abhängigen Dienst oder die
<c>virtual</c> Abhängigkeit.
</p>

<p>
Eine <c>virtual</c> Abhängigkeit stellt eine Abhängigkeit dar, die nicht nur
von diesem Dienst zur Verfügung gestellt wird. Ihr Initskript kann von einem
System - Logger abhängen, aber es gibt ja bekanntlich mehrere davon (metalogd,
syslog-ng, sysklogd, ...). Da Sie ja nicht jeden einzelnen von diesen
<c>brauchen</c> (ein vernünftige System hat nicht jeden dieser Logger
installiert und gestartet), stellen wir sicher, daß all diese Dienste eine virtual
Abhängigkeit <c>bereitstellen</c>.
</p>

<p>
Lassen Sie uns einen Blick auf die Abhängigkeitsinformationen des Postfix -
Dienstes werfen.
</p>

<pre caption="Abhängigkeitsinformationen zu Postfix">
depend() {
  need net
  use logger dns
  provide mta
}
</pre>

<p>
Wie Sie sehen können, der Postfix - Dienst:
</p>

<ul>
  <li>
    benötigt die (virtual) <c>net</c> Abhängigkeit (die z.B. von
    <path>/etc/init.d/net.eth0</path> bereitgestellt wird)
  </li>
  <li>
    nutzt die (virtual) <c>logger</c> Abhängigkeit (die z.B. von
    <path>/etc/init.d/syslog-ng</path> bereitgestellt wird)
  </li>
  <li>
    nutzt die (virtual) <c>dns</c> Abhängigkeit (die z.B. von
  <path>/etc/init.d/named</path> bereitgestellt wird)
  </li>
  <li>
    stellt die (virtual) <c>mta</c> Abhängigkeit (die allen Mail - Servern gemein
    ist) zur Verfügung
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Reihenfolge kontrollieren</title>
<body>

<p>
In einigen Fällen benötigen Sie einen Dienst vielleicht nicht, wollen aber,
daß er <c>vor</c> (oder <c>nach</c>) einem anderen Dienst startet,
<c>falls</c> dieser auf dem System verfügbar ist (beachten Sie bitte die
Bedingung - es ist keine Abhängigkeit mehr) <c>und</c> dazu im selben
Runlevel läuft (beachten Sie bitte die Bedingung - nur Dienste im selben
Runlevel sind betroffen). Sie können diese Information bereitstellen, indem
Sie <c>before</c> oder <c>after</c> benutzen.
</p>

<p>
Als ein Beispiel schauen wir uns die Einstellungen des Portmap - Dienstes an:
</p>

<pre caption="Die depend() Funktion im Portmap - Dienst">
depend() {
  need net
  before inetd
  before xinetd
}
</pre>

<p>
Sie können auch den "*" Ausdruck benutzen, um alle Dienste im selben Runlevel
zu erwischen, obwohl das nicht sehr ratsam ist.
</p>

<pre caption="Ein Initskript als erstes in einem Runlevel starten">
depend() {
  before *
}
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Standardfunktionen</title>
<body>

<p>
Neben der <c>depend()</c> Funktionalität benötigen Sie vielleicht auch
die <c>start</c> Funktion. Diese enthält alle Befehle, die zum Starten Ihres
Dienstes notwendig sind. Es ist ratsam, die <c>ebegin</c> und <c>eend</c>
Funktionen zu nutzen, um dem User mitzuteilen, was passiert:
</p>

<pre caption="Beispiel der start() Funktion">
start() {
  ebegin "Starting my_service"
  start-stop-daemon --start --quiet --exec /path/to/my_service
  eend $?
}
</pre>

<p>
Falls Sie mehr Beispiele der <c>start</c> Funktion benötigen, lesen Sie bitte
den Quellcode der verfügbaren Initskripte im <path>/etc/init.d</path>
Verzeichnis. Für den <c>start-stop-daemon</c> existiert auch eine exzellente
Man - Page, falls Sie mehr Informationen brauchen.
</p>

<pre caption="Aufrufen der Man - Page für den start-stop-daemon">
# <i>man start-stop-daemon</i>
</pre>

<p>
Die anderen Funktionen, die Sie definieren können: <c>stop()</c> und
<c>restart()</c>. Sie sind nicht verpflichtet, diese Funktionen zu erstellen!
Unser Init - System ist intelligent genug, diese selbst auszufüllen, falls
Sie den <c>start-stop-daemon</c> nutzen.
</p>

<p>
Die Syntax von Gentoo für Init Skripte basiert auf der Bourne Again Shell 
(bash). Es steht Ihnen also frei bash-kompatible Konstrukte innerhalb Ihrer 
Init Skripte zu verwenden.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Eigene Optionen hinzufügen</title>
<body>

<p>
Falls Sie wollen, daß Ihr Initskript mehr Optionen besitzt, als wir bisher
aufgeführt haben, sollten Sie Ihre Option zur <c>opts</c> Variable
hinzufügen und eine Funktion mit demselben Namen wie die Option erstellen.
Zum Beispiel, um eine Funktion namens <c>restartdelay</c> zu unterstützen:
</p>

<pre caption="Unterstützung der restartdelay Option">
opts="${opts} restartdelay"

restartdelay() {
  stop
  sleep 3    <comment># Warted 3 Sekunden vor dem Neustart</comment>
  start
}
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Variablen zur Dienstkonfiguration</title>
<body>

<p>
Sie müssen nichts machen, um eine Konfigurationsdatei in
<path>/etc/conf.d</path> zu unterstützen: Wenn Ihr Initskript ausgeführt
wird, wird folgendes automatisch zu Grunde gelegt (d.h. diese Variablen
können benutzt werden):
</p>

<ul>
  <li><path>/etc/conf.d/&lt;Ihr Initskript&gt;</path></li>
  <li><path>/etc/conf.d/basic</path></li>
  <li><path>/etc/rc.conf</path></li>
</ul>

<p>
Falls Ihr Initskript eine virtuelle Abhängigkeit (wie <c>net</c>) bereitstellt,
wird dazu die Datei, die mit dieser Abhängigkeit in Verbindung gebracht wird
(wie <path>/etc/conf.d/net</path>), auch zu Grunde gelegt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
 <section>
<title>Ändern des standardmäßigen Runlevel Verhalten</title>
<subsection>
<title>Wer kann hiervon profitieren?</title>
<body>

<p>
Viele Laptop Benutzer kennen die Situation: Daheim müssen Sie <c>net.eth0</c>
starten, wenn Sie unterwegs sind möchten sie <c>net.eth0</c> nicht starten (weil
grade kein Netzwerk verfügbar ist). Mit Gentoo können Sie das Runlevel Verhalten
nach Ihren eigenen Vorstellungen anpassen.
</p>

<p>
Zum Beispiel können Sie ein zweites "default" Runlevel anlegen, dass Sie booten
können mit anderen Initskripten die diesem Runlevel zugeordnet sind. Sie können
während des Booten wählen, welches default Runlevel Sie benutzen möchten.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>softlevel benutzen</title>
<body>

<p>
Zunächst erstellen Sie das Runlevel Verzeichnis für Ihr zweites "default"
Runlevel. Als Beispiel werden wir das <path>offline</path> Runlevel erstellen:
</p>

<pre caption="Erstellen eines Runlevel Verzeichnis">
# <i>mkdir /etc/runlevels/offline</i>
</pre>

<p>
Fügen Sie die notwendigen Initskripte in das neu erstelle Runlevel. Wenn Sie
zum Bespiel eine exakte Kopie Ihres aktuelle <c>default</c> Runlevel anlegen
möchten, lediglich ohne <c>net.eth0</c>:
</p>

<pre caption="Hinzufügen der notwendigen Initskripte">
<comment>(Kopieren Sie alle Dienste vom default zum offline Runlevel)</comment>
# <i>cd /etc/runlevels/default</i>
# <i>for service in *; do rc-update add $service offline; done</i>
<comment>(Entfernen unerwünschter Dienste vom offline Runlevel)</comment>
# <i>rc-update del net.eth0 offline</i>
<comment>(Anzeigen aktivierter Dienste für das offline Runlevel)</comment>
# <i>rc-update show offline</i>
<comment>(Verkürzte Beispielsausgabe)</comment>
               acpid | offline
          domainname | offline
               local | offline
            net.eth0 |
</pre>

<p>
Editieren Sie nun die Bootloader Konfiguration und fügen einen neuen Eintrag für
das <c>offline</c> Runlevel hinzu. Zum Beispiel in
<path>/boot/grub/grub.conf</path>:
</p>

<pre caption="Einen zusätzlichen Eintrag für das offline Runlevel hinzufügen">
title Gentoo Linux Offline Usage
  root (hd0,0)
  kernel (hd0,0)/kernel-2.4.25 root=/dev/hda3 <i>softlevel=offline</i>
</pre>

<p>
Voilà, Sie sind soweit. Wenn Sie Ihr System booten und die neu hinzugefügte
Option auswählen wird das System das <c>offline</c> Runlevel anstelle des
<c>default</c> Runlevel starten.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>bootlevel benutzen</title>
<body>

<p>
Die Nutzung von <c>bootlevel</c> ist komplett analog zu <c>softlevel</c>. Der
einzige Unterschied ist, dass Sie hier ein zweites "boot" Runlevel anstelle
eines zweiten "default" Runlevel definieren können.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
