<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version: 1.61 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/index.xml,v 1.32 2006/03/07 08:45:00 grahl Exp $ -->

<guide link="/doc/de/handbook/index.xml" lang="de">
<title>Gentoo Handbuch</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>

<abstract>
Das Gentoo Handbuch ist ein Versuch Dokumentation zentral und zusammenhängend 
zu bündeln. Das Handbuch enthält Installationsanweisungen für einen
Internet-basierenden Installationsansatz und verzweigt in die Arbeit mit Gentoo
und Portage.
</abstract>

<license/>

<version>0.35</version>
<date>2006-02-27</date>

<chapter>
<title>Das Gentoo Handbuch Bestreben</title>
<section>
<title>Verfügbare Sprachen</title>
<body>

<p>
Das Gentoo Handbuch ist in den folgenden Sprachen verfügbar:
</p>

<p>
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/pt_br/handbook/">Brasilianisches Portugiesisch</uri> |
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/cs/handbook/">Tschechisch</uri> |
<!--<uri link="http://www.gentoo.org/doc/da/handbook/">Dänisch</uri> |-->
<uri link="/doc/de/handbook/">Deutsch</uri> |
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/">Englisch</uri> |
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/fr/handbook/">Französisch</uri> |
<!--<uri link="http://www.gentoo.org/doc/id/handbook/">Indonesisch</uri> |-->
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/it/handbook/">Italienisch</uri> |
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/ja/handbook/">Japanisch</uri> |
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/pl/handbook/">Polnisch</uri> |
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/ro/handbook/">Rumänisch</uri> |
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/ru/handbook/">Russisch</uri> |
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/">Spanisch</uri> |
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/zh_tw/handbook/">Traditionelles Chinesisch</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Willkommen auf der Gentoo Handbuch Seite. Diese Seite bietet Ihnen einige
Erklärungen zum Gentoo Handbuch und sollte die meisten Fragen zum Gentoo
Handbuch beantworten. Wir sprechen über die Ideen hinter dem Handbuch, den
aktuellen Status, die Zukunftspläne, wie Bug Reports gehandhabt werden, etc.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Das Handbuch ansehen</title>
<section>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Format</th>
  <th>Beschreibung</th>
  <th>Links</th>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Aktuelle Version, eine Seite pro Kapitel, perfekt zum Online anschauen</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml">x86</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml">sparc</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-ppc64.xml">ppc64</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml">alpha</uri>
    <uri link="handbook-hppa.xml">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml">mips</uri>,
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Aktuelle Version, alles auf einer Seite</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?full=1">x86</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml?full=1">sparc</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml?full=1">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml?full=1">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-ppc64.xml?full=1">ppc64</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml?full=1">alpha</uri>
    <uri link="handbook-hppa.xml?full=1">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml?full=1">mips</uri>,
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Aktuelle Version, alles auf einer Seite, druckbare Ansicht</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?style=printable&amp;full=1">x86</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml?style=printable&amp;full=1">sparc</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml?style=printable&amp;full=1">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml?style=printable&amp;full=1">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-ppc64.xml?style=printable&amp;full=1">ppc64</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml?style=printable&amp;full=1">alpha</uri>
    <uri link="handbook-hppa.xml?style=printable&amp;full=1">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml?style=printable&amp;full=1">mips</uri>,
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>2006.0 spezifisch netzwerklose Installationsanweisungen</ti>
  <ti><uri link="2006.0/index.xml">2006.0 Gentoo Handbücher</uri></ti>
</tr>
</table>

<p>
Wir haben auch Handbücher spezifisch für Releases, welche die
Installationsanweisungen für netzwerklose Installationen unter Verwendung der
Release CDs enthalten. Wenn Sie daran interessiert sind eine netzwerklose
Installation durchzuführen, konsultieren Sie bitte das <uri
link="2006.0/index.xml">Gentoo Linux 2006.0 Handbuch</uri> für Ihre
Architektur.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Vorangegangene Releases</title>
<body>

<p>
Aus historischen Gründen stellen wir weiterhin die Handbuch Versionen für 
ältere Releases bereit (deutsch seit 2005.0). Ausdruckbare Versionen der 
individuellen Seiten finden sich durch den "Drucken" Link in der rechten 
oberen Ecke. Um eine alles-auf-einer-Seite Version zu erhalten, müssen Sie nur 
<path>?full=1</path> and die URL anhängen.
</p>

<warn>
Diese Handbücher werden <e>nicht</e> gepflegt.
</warn>

<table>
<tr>
  <th>Release</th>
  <th>Architekturen</th>
</tr>
<tr>
  <ti>2005.0</ti>
  <ti>
    <uri link="2005.0/handbook-alpha.xml">alpha</uri>,
    <uri link="2005.0/handbook-amd64.xml">amd64</uri>,
    <uri link="2005.0/handbook-hppa.xml">hppa</uri>,
    <uri link="2005.0/handbook-ppc.xml">ppc</uri>,
    <uri link="2005.0/handbook-sparc.xml">sparc</uri>,
    <uri link="2005.0/handbook-x86.xml">x86</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>2005.1</ti>
  <ti>
    <uri link="2005.1/handbook-alpha.xml">alpha</uri>,
    <uri link="2005.1/handbook-amd64.xml">amd64</uri>,
    <uri link="2005.1/handbook-hppa.xml">hppa</uri>,
    <uri link="2005.1/handbook-ppc.xml">ppc</uri>,
    <uri link="2005.1/handbook-ppc64.xml">ppc64</uri>,
    <uri link="2005.1/handbook-sparc.xml">sparc</uri>,
    <uri link="2005.1/handbook-x86.xml">x86</uri>
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Informationen über das Handbuch</title>
<section>
<title>Ziel</title>
<body>

<p>
Ziel des Gentoo Handbuch ist es, eine zusammenhängende Dokumentation zu
erstellen, die jegliche möglichen Aspekte von Gentoo Linux beschreibt. Es
kombiniert bereits bestehende Dokumentation in einem konsistenten Buch, so dass
das gleiche Dokument für jede mögliche Architektur, jede Installation, jeden
Benutzer benutzbar ist. Dies macht nicht nur uns die Betreuung leichter, der
Benutzer sieht auch, dass die Unterschiede zwischen den einzelnen Architekturen
gering sind und andere Architekturen nicht als separate Einrichtungen gesehen
werden.
</p>

<p>
Dies erlaubt uns schwierige Punkt auszuarbeiten und mehr Beispiele zu geben. Wir
sind nicht mehr gezwungen alle Dokumentation in einer einzigen angezeigten Seite
zu schreiben, dies macht die Dokumentation fliessender.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Status</title>
<body>

<p>
Aktuell ist der vierte Teil <uri link="handbook-x86.xml?part=4">Gentoo 
Netzwerkkonfiguration</uri> abgeschlossen und offiziell verfügbar. Dieser Teil 
enthält eine detaillierte Übersicht über die Optionen zur Netzwerkkonfiguration
für das nun stabile baselayout.
</p>

<p>
Wenn Sie an der Entwicklung des Handbuch interessiert sind nutzen Sie biite die
<mail link="gentoo-doc@gentoo.org">gentoo-doc Mailingliste</mail> für jegliches
Feedback, oder kontaktieren Sie <mail link="swift@gentoo.org">Sven
Vermeulen</mail> direkt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Fehler berichten und Verbesserungsvorschläge</title>
<body>

<p>
Wenn Sie einen Fehler im Handbuch finden beuschen Sie bitte unser <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Linux Bugzilla</uri> und erstellen einen
Fehlerbericht zu <e>Docs-user</e>, Component <e>Handbook</e>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter id="faq">
<title>Frequently Asked Questions</title>
<section>
<title>Könnt Ihr nicht dynamisch ein Handbuch für jede Wahl erstellen?</title>
<body>

<p>
Alles ist möglich, aber wir haben uns anhand mehrerer Gründe dagegen
ausgesprochen.
</p>

<p>
<b>Betreuung</b> der Anleitung wäre viel schwieriger. Wir müssten bei Bug
Reports nicht nur gewisse Entscheidungen berücksichtigen (nicht alle Bug Reports
würden uns Aufschluss über alle getroffenen Entscheidungen geben), es währe auch
schwieriger fliessende Dokumentation zu schreiben: Wir der Zeile im Handbuch,
Konsistenz, etc. mehr Aufmerksamkeit schenken.
</p>

<p>
Obwohl wir aktuell nur eine Online Version haben, <b>andere Formate</b> werden
entwickelt, wie z.B. PDF Versionen. Wenn wir PDFs für jede Architektur und jede
Option erstellen würden, müssten wir eine Vielzahl von PDFs anbieten, die sich
nur in einigen Abschnitten minimal unterscheiden. Wir sprechen über
Ressourcenverschwendung :).
</p>

<p>
Die Auswahl die jeder Benutzer macht findet in <b>verschiedenen Abschnitten</b>
statt. Dies macht es dem Benutzer deutlich schwieriger das Handbuch auszudrucken
- wir müssten dem Benutzer vor Beginn der Installation alle möglichen Optionen
  erläutern, und sie womöglich direkt verscheuchen.
</p>

<p>
Der Teil "Gentoo installieren" <b>ist nicht der einzige Teil</b> des Gentoo
Handbuch. Es ist der erste, aber die nachfolgenden Teile sind Unabhängigkeit von
Wahlmöglichkeiten der Benutzer. Ein dynamisch erstelltes Handbuch nur für die
Installationsanleitung wäre Overkill.
</p>

<p>
Wenn die Anleitung nicht nach jeder möglichen Option getrennt dargestellt wird
erhält der Benutzer einen einfachen Überblick über andere Möglichkeiten. Dies
bietet <b>einen besseren Überblick über die Installationsanleitung</b> für den
Benutzer.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ich kann keine stage1 Informationen im Gentoo Handbuch finden</title>
<body>

<p>
Anweisungen zur Verwendung eines stage1 oder stage2 Archivs sind nun in den 
<uri link="/doc/de/faq.xml#stage12">Gentoo FAQ</uri> verfügbar. Eine 
stage3-Installation ist die einzige, momentan unterstützte Installation.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ich kann mit ... nicht übereinstimmen.</title>
<body>

<p>
Bitte <uri link="http://bugs.gentoo.org">berichten</uri> Sie von Ihrer Idee!
Wenn Sie mit uns nicht übereinstimmen, sollten Sie <e>konstruktives</e>
Feedback liefern. Dokumentation wird für die Community erstellt,
folglich sind wir über jegliches Feedback sehr froh.
</p>

<p>
Dennoch müssen Sie wissen, das die Dokumentationsentwicklung auf einem
Konsens-Modell beruht. Es ist <e>unmöglich</e> Dokumentation in einem Weg zu
schreiben/strukturieren, mit dem jeder glücklich ist. Sie müssen in der Lage
sein ein begründetes "Nein" zu akzeptieren, wenn wir der Ansicht sind, dass die
aktuelle Implementation für die meisten Leute Vorteilhaft ist.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
