<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-config.xml,v 1.6 2006/05/31 10:58:51 neysx Exp $ -->
<sections>

<version>2.19</version>
<date>2006-05-27</date>

<section>
<title>Informació sobre el sistema de fitxers</title>
<subsection>
<title>Què és el fstab?</title>
<body>

<p>
En Linux, totes les particions utilitzades pel sistema s'han de llistar dins 
<path>/etc/fstab</path>. Aquest arxiu conté els punts de muntatge d'aquestes 
particions (en quin directori es trobarà), com s'haurien de muntar i amb quines 
opcions especials (automàtic o no, si els usuaris ho poden muntar o no, etc.)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Edició de /etc/fstab</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> utilitza una sintaxi especial. Totes les línies consten 
de sis camps, separats per separadors (espai, tabulació o una mescla). 
Cada camp té el seu propi significat:
</p>

<ul>
<li>
  El primer camp mostra la <b>partició</b> descrita (el camí al fitxer
  del dispositiu)
</li>
<li>
  El segon camp mostra el <b>punt de muntatge</b> on la partició s'hauria de
  muntar
</li>
<li>
  El tercer camp mostra el <b>sistema de fitxers</b> que utilitza la partició
</li>
<li>
  El quart camp mostra les <b>opcions de muntatge</b> utilitzades per
  <c>mount</c> quan vol muntar la partició. Com cada sistema de fitxers te les
  seves pròpies opcions de muntatge, os animem a llegir la pàgina de mount en 
  el manual (<c>man mount</c>) per veure una llista completa.
  Múltiples opcions de muntatge són separades per coma.
</li>
<li>
  El cinquè camp es utilitzat per <c>dump</c> per determinar si la partició 
  necessita ser bolcada o no. En general hi pot deixar un <c>0</c> (zero).
</li>
<li>
  El sisè camp l'utilitza <c>fsck</c> per determinar l'ordre en el que els
  sistemes de fitxers han de ser verificats si el sistema no s'ha apagat 
  correctament. El sistema arrel ha de tenir un <c>1</c> mentre que la resta 
  poden tenir un <c>2</c> (o un <c>0</c> si no es necessària la verificació).
</li>
</ul>

<p>
El fitxer <path>/etc/fstab</path> per defecte que proporciona Gentoo <e>no es 
un fitxer fstab vàlid</e>, així cal executar <c>nano</c> (o el nostre editor
favorit) per crear un <path>/etc/fstab</path> apropiat:
</p>

<pre caption="Obrint /etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<p>
Fem una ullada a les opcions per a la partició <path>/boot</path>.
Això és només un exemple, si la nostra arquitectura no requereix una partició
<path>/boot</path> (com les màquines <b>PPC</b>), no ho copiarem.
</p>

<p>
En el exemple per defecte per a x86, <path>/boot</path> és la partició
<path>/dev/hda1</path>, amb el sistema de fitxers <c>ext2</c>. 
Aquesta necessita ser verificada durant l'arrencada, així escriuríem:
</p>

<pre caption="Una línia d'exemple de /boot en /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults        1 2
</pre>

<p>
Alguns usuaris prefereixen que la seva partició <path>/boot</path> no es munti
automàticament per millorar la seguretat del sistema. Aquests usuaris han de 
substituir <c>defaults</c> per <c>noauto</c>. Això implica que s'ha de muntar
manualment la partició cada vegada que el vulguem utilitzar.
</p>

<p>
Per millorar el rendiment, podem afegir la opció <c>noatime</c>
com opció de muntatge, ja que així els temps d'accés no seran registrats 
(de totes formes, no ho necessitem generalment):
</p>

<pre caption="Línea /boot millorada per /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime    1 2
</pre>

<p>
Si volem continuar amb això, acabaríem amb les següents línies (per a
<path>/boot</path>, <path>/</path> i la partició swap):
</p>

<pre caption="Línees de /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime  1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1
</pre>

<p>
Per acabar hauríem d'escriure una regla per a <path>/proc</path>, <c>tmpfs</c>
(requerit) i per les nostres unitats de CD-ROM (i naturalment, per a altres 
particions i dispositius que tinguem):
</p>

<pre caption="Un exemple complet de /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime     1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                   0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime              0 1

none        /proc     proc    defaults             0 0
none        /dev/shm  tmpfs   nodev,nosuid,noexec  0 0

/dev/cdroms/cdrom0    /mnt/cdrom    auto      noauto,user    0 0
</pre>

<p>
<c>auto</c> fa que <c>mount</c> esculli automàticament el sistema de fitxers 
(recomanat per a dispositius extraïbles que poden estar amb diferents sistemes
de fitxers) i <c>user</c> fa possible que usuaris no root puguin muntar el 
dispositiu (per exemple un CD).
</p>

<p>
Ara farem us del exemple anterior per crear el nostre <path>/etc/fstab</path>.
Si som usuaris de <b>SPARC</b>, admès afegirem la següent línia a 
<path>/etc/fstab</path>:
</p>

<pre caption="Afegint el sistema de fitxers openprom a /etc/fstab">
none        /proc/openprom  openpromfs    defaults      0 0
</pre>

<p>
Revisem el nostre <path>/etc/fstab</path>, o desem i tanquem per continuar.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Informació de xarxa</title>
<subsection>
<title>Nom de Host, Nom de domini, etc.</title>
<body>

<p>
Una de les eleccions que els usuaris em de fer es el nom del nostre ordinador. 
Això sembla una tasca fàcil, però <e>molts</e> usuaris tenim problemes a l'hora
d'escollir el nom per al nostre ordinador amb Linux. Per accelerar les coses,
conegui que el nom que escollim el podrem canviar més tard. En qualsevol cas, 
podem anomenar al nostre sistema simplement <c>tux</c> i al domini 
<c>redcasera</c>. 
</p>

<p>
Utilitzarem aquests noms en els exemples següents. Primer ajustarem el nom de 
host:
</p>

<pre caption="Ajustant el nom de host">
# <i>nano -w /etc/conf.d/hostname</i>

<comment>(Ajustarem la variable HOSTNAME amb el nom de host)</comment>
HOSTNAME="<i>tux</i>"
</pre>

<p>
Després ajustem el nom de domini:
</p>

<pre caption="Ajustant el nom de domini">
# <i>nano -w /etc/conf.d/domainname</i>

<comment>(Ajustarem la variable DNSDOMAIN amb el nom de domini)</comment>
DNSDOMAIN="<i>redcasera</i>"
</pre>

<p>
Si tinguéssim un domini NIS (Si no saps que es, segurament no ho tingui), 
també necessitem definir-ho:
</p>

<pre caption="Ajustant el nom de domini NIS">
# <i>nano -w /etc/conf.d/domainname</i>

<comment>(Ajustarem la variable NISDOMAIN amb el nom de variable NIS)</comment>
NISDOMAIN="<i>elmeu-domini-nis</i>"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurant la nostra xarxa</title>
<body>

<p>
Abans de tenir la sensació de haver-ho fet tot, hem de recordar que la 
configuració de la xarxa que vam configurar al inici de la instal·lació era només
pel procés de instal·lació. Ara configurarem la xarxa pel nostre sistema Gentoo
permanent.
</p>

<note>
Informació més detallada sobre xarxes, inclosos temes avançats com bonding,
bridging, 802.1Q VLANs o xarxes sent-se fils son tractades en la secció
<uri link="?part=4">Configuració de la xarxa Gentoo</uri>.
</note>

<p>
Tota la informació de xarxa està reunida en <path>/etc/conf.d/net</path>. Aquest
utilitza una directe però no intuïtiva sintaxi si no sabem configurar una xarxa
manualment. Però no s'espanti, os ho explicarem tot. Un complet exemple que
inclou diferents configuracions està disponible en 
<path>/etc/conf.d/net.example</path>.
</p>

<p>
Per defecte s'utilitza DHCP i no necessita cap configuració.
</p>

<p>
Si necessitem configurar la nostra xarxa perquè necessitem opcions específiques
per a DHCP o perquè no ho utilitzem pas, obrirem <path>/etc/conf.d/net</path> 
amb el nostre editor favorit (<c>nano</c> en aquest exemple):
</p>

<pre caption="Obrin /etc/conf.d/net per editar-ho">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>

<p>
Veurem el següent arxiu (en anglès):
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/net per defecte">
# Aquesta configuració neta usarà automàticament DHCP per a qualsevol script 
# net.* en /etc/init.d.  Per crear una configuració més completa,
# si us plau, revisa /etc/conf.d/net.example i desa la teva configuració
# en /etc/conf.d/net (aquest fitxer :]!).
</pre>

<p>
Per indicar la nostra adreça IP, màscara de la subxarxa i passarel·la, 
necessitarem ajustar <c>config_eth0</c> i <c>routes_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Configuració manual de la IP per a eth0">
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 brd 192.168.0.255" )
routes_eth0=( "default gw 192.168.0.1" )
</pre>

<p>
Per utilitzar DHCP i afegir opcions específiques, definirem <c>config_eth0</c> 
i <c>dhcp_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Obtenció automàtica de la adreça IP per a eth0">
config_eth0=( "dhcp" )
dhcp_eth0="nodns nontp nonis"
</pre>

<p>
Si us plau, feu una ullada a <path>/etc/conf.d/net.example</path> per veure una
llista completa de les opcions disponibles.
</p>

<p>
Si tenim més interfícies de xarxa, repetirem els passos per a 
<c>config_eth1</c>, <c>config_eth2</c>, etc.
</p>

<p>
Ara desarem la informació i sortirem per continuar.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Inici automàtic de la xarxa en l'arrencada</title>
<body>

<p>
Per tindré els nostres dispositius de xarxa activats en l'arrencada, necessitem 
afegir aquest al nivell d'arrencada per defecte. Si tenim dispositius PCMCIA 
ens saltarem això ja que els dispositius PCMCIA son inicialitzats per un script
per a PCMCIA.
</p>

<pre caption="Afegint net.eth0 al nivell d'arrencada per defecte">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Si tenim més dispositius de xarxa, necessitarem crear els scripts d'inici
<path>net.eth1</path>, <path>net.eth2</path> etc. per a cada un. Podem
emprar <c>ln</c> per fer-ho:
</p>

<pre caption="Creant més scripts d'inici">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.eth0 net.eth1</i>
# <i>rc-update add net.eth1 default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Escrivim la informació de la nostra xarxa</title>
<body>

<p>
Ara necessitem informar a Linux sobre la nostra xarxa. Aquesta està definida en 
<path>/etc/hosts</path> i ajuda a resoldre els noms dels ordinadors a adreces 
IP per amfitrions que no són resolts pel seu servidor de noms. Ha de definir el
seu sistema. També pot definir altres sistemes a la seva xarxa si no vol
crear el seu propi sistema DNS intern.
</p>

<pre caption="Obrint /etc/hosts">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="Omplint la informació de la xarxa local">
<comment>(Això defineix el sistema actual)</comment>
127.0.0.1     tux.homenetwork tux localhost
<comment>(Defineix altres sistemes a la seva xarxa, necessiten tenir ip
estàtica per a fer-ho d'aquesta manera.)</comment>
192.168.0.5   jenny.homenetwork jenny
192.168.0.6   benny.homenetwork benny
</pre>

<p>
desem i sortim del editor per continuar.
</p>

<p>
Si no tenim PCMCIA, Podem continuar amb <uri
link="#doc_chap3">Informació del sistema</uri>. Els usuaris de PCMCIA 
haurien de llegir el tema següent sobre PCMCIA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Fent funcionar la PCMCIA</title>
<body>

<note>
pcmcia-cs només està disponible per a plataformes x86, amd64 i ppc.
</note>

<p>
Primer haurem de instal·lar el paquet <c>pcmcia-cs</c>. Això també inclou a
usuaris que treballen amb nuclis 2.6 (tot i que no estaran utilitzant els 
controladors PCMCIA d'aquest paquet). La <c>USE="-X"</c> es necessària 
si no volem instal·lar les xorg-x11 en aquest moment:
</p>

<pre caption="Instal·lant pcmcia-cs">
# <i>USE="-X" emerge pcmcia-cs</i>
</pre>

<p>
Quan <c>pcmcia-cs</c> estigui instal·lat, afegim <c>pcmcia</c> al nivell 
<e>default</e> de l'arrencada:
</p>

<pre caption="Afegint pcmcia al nivell d'arrencada per defecte">
# <i>rc-update add pcmcia default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Informació del sistema</title>
<subsection>
<title>Contrasenya d'administrador (root)</title>
<body>

<p>
Primer especificarem la contrasenya d'administrador escrivint:
</p>

<pre caption="Ajustant la contrasenya d'administrador">
# <i>passwd</i>
</pre>

<p>
Si volem que l'administrador sigui capaç de entrar al sistema per una consola
de serie, afegirem <c>tts/0</c> a <path>/etc/securetty</path>:
</p>

<pre caption="Afegint tts/0 a /etc/securetty">
# <i>echo "tts/0" &gt;&gt; /etc/securetty</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Informació del sistema</title>
<body>

<p>
Gentoo utilitza <path>/etc/rc.conf</path> per a la configuració general del 
sistema. Obrim <path>/etc/rc.conf</path> i ens guiem pels comentaris del 
fitxer.
</p>

<pre caption="Obrint /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Quan acabem d'editar <path>/etc/rc.conf</path>, desem i sortim. 
</p>

<p>
Com podem veure, aquest fitxer està ben comentat per ajudar-nos a ajustar les
variables de configuració necessàries. Podem configurar que el nostre sistema 
utilitzi unicode i definir el nostre editor per defecte així com el nostre
gestor d'inici (com gdm o kdm).
</p>

<p>
Gentoo utilitza <path>/etc/conf.d/keymaps</path> per a la configuració del teclat.
Configurem el nostre teclat.
</p>

<pre caption="Obrint /etc/conf.d/keymaps">
# <i>nano -w /etc/conf.d/keymaps</i>
</pre>

<p>
Tingui especial cura amb la variable <c>KEYMAP</c>. Si seleccionem una
<c>KEYMAP</c> incorrecte, aconseguirem resultats estranys a l'hora d'escriure
amb el nostre teclat.
</p>

<note>
Usuaris de sistemes <b>SPARC</b> basats en USB i els clons de <b>SPARC</b> 
podrien necessitar seleccionar un keymap de teclat x86 (com "us") en comptes 
"sunkeymap". <b>PPC</b> utilitza keymap x86 en la majoria dels seus sistemes. 
Els usuaris que vulguin tenir activat un keymap ADB en l'arrencada, necessiten
activar "ADB keycode sendings" en el seu nucli i tenir configurat un keymap 
mac/ppc en <path>/etc/conf.d/keymaps</path>.
</note>

<p>
Quant acabem la configuració de <path>/etc/conf.d/keymaps</path>, desem i
sortim. 
</p>

<p>
Gentoo utilitza <path>/etc/conf.d/clock</path> per ajustar les opcions de 
rellotge. Editem aquest acord a les nostres necessitats.
</p>

<pre caption="Obrint /etc/conf.d/clock">
# <i>nano -w /etc/conf.d/clock</i>
</pre>

<p>
Si el nostre rellotge de maquinari no utilitza UTC, necessitem afegir 
<c>CLOCK="local"</c> al fitxer. Altrament notarà com el seu rellotge no
funciona correctament.  A més, Windows suposa que el seu rellotge de maquinari
utilitza hora local, així que si tenim arrencada dual, haurem de definir aquesta 
variable adequadament, d'un altre manera el nostre rellotge es tornarà boig.
</p>

<p>
Quan acabem de configurar <path>/etc/conf.d/clock</path>, desem i sortim.
</p>

<p>
Si no estem instal·lant Gentoo en una maquina IBM PPC64, continua amb
<uri link="?part=1&amp;chap=9">Instal·lant les eines del sistema 
necessàries</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurant la consola</title>
<body>

<note>
Aquesta secció s'aplica a plataformes IBM PPC64.
</note>

<p>
Si estem executant Gentoo en una màquina IBM PPC64 i utilitza una consola virtual 
haurem de des-comentar la línia adequada en <path>/etc/inittab</path> per a que 
la consola virtual mostri un símbol d'entrada al sistema (prompt).
</p>

<pre caption="Activant el suport hvc o hvsi en /etc/inittab">
hvc0:12345:respawn:/sbin/agetty -L 9600 hvc0
hvsi:12345:respawn:/sbin/agetty -L 19200 hvsi0
</pre>

<p>
Aprofitarem per comprovar si la consola apropiada està llistada en 
<path>/etc/securetty</path>.
</p>

<p>
Podem continuar amb <uri link="?part=1&amp;chap=9">
Instal·lant les eines necessàries del sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
