<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-system.xml,v 1.4 2006/05/31 10:58:51 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.19</version>
<date>2006-03-06</date>

<section>
<title>Chrooting</title>
<subsection>
<title>Opcional: Triant els Miralls</title>
<body>

<p>
Per a descarregar el codi font ràpidament és recomanat triar un mirall ràpid.
Portage miraré al seu fitxer <path>make.conf</path> per la variable
GENTOO_MIRRORS i emprarà els miralls llistats allí. Pot navegar per la nostra
<uri link="/main/en/mirrors.xml">llista de miralls</uri> i buscar un mirall (o
miralls) pròxims a vostè (ja que aquests acostumen a ser els més ràpids més
freqüentment), però nosaltres proveïm amb una bonica eina anomenada
<c>mirrorselect</c> que el proveu amb una bonica interfície per a triar els
miralls que vulgui.
</p>
  
<pre caption="Emprant mirrorselect per la variable GENTOO_MIRRORS">
# <i>mirrorselect -i -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<warn>
No triï cap mirall IPv6. Els nostres stages no suporten actualment IPv6.
</warn>

<p>
Una segona opció important és l'opció SYNC a <path>make.conf</path>. Aquesta
variable conté el servidor rsync que vol emprar quan actualitza el seu arbre de
Portage (la col·lecció d'ebuilds, scripts contenint tota la informació que
Portage necessita per descarregar i instal·lar software)- Tot i que pot entrar
un servidor SYNC vostè mateix, <c>mirrorselect</c> pot facilitar l'operació per
a vostè:
</p>

<pre caption="Triant un mirall rsync emprant mirrorselect">
# <i>mirrorselect -i -r -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Després d'executar <c>mirrorselect</c> és aconsellable revisar les opcions a
<path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> !
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Copiar la Informació DNS</title>
<body>

<p>
Encara resta fer una cosa abans que entrem el nou entorn i això és copiar la
informació que hi ha a <path>/etc/resolv.conf</path>. Necessita fer això per
assegurar-se que la xarxa encara funciona fins i tot després d'entrar al nou
entorn. <path>/etc/resolv.conf</path> conté els servidors de nom per a la seva
xarxa.
</p>

<pre caption="Copiar la Informació DNS">
<comment>(L'opció "-L" és necessària per assegurar-se de que no fer un enllaç
simbòlic)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Muntant els Sistemes de Fitxers /proc i /dev</title>
<body>

<p>
Munti el sistema de fitxers <path>/proc</path> a <path>/mnt/gentoo/proc</path>
per permetre a la instal·lació emprar la informació del kernel provista
dintre de l'entorn en chroot, i llavors montar amb el paràmetre bind el sistema de fitxers <path>/dev</path>.
</p>

<pre caption="Muntant /proc i /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Entrant al nou Entorn</title>
<body>

<p>
Ara que totes les particions estan inicialitzades i l'entorn de base està
instal·lat, és moment d'entrar al nostre nou entorn d'instal·lació emprant
<e>chrooting</e>. Això significa que canviem el entorn actual d'instal·lació
(CD d'Instal·lació o altres mitjans d'instal·lació) al seu sistema
d'instal·lació (bàsicament a les seves particions inicialitzades).
</p>

<p>
Aquest chrooting es fa en tres passos. Primer canviarem l'arrel de
<path>/</path> (al mitjà d'instal·lació) a <path>/mnt/gentoo</path> 
(a les seves particions) emprant <c>chroot</c>. Llavors crearem un nou entorn
emprant <c>env-update</c>, que essencialment crea les variables d'entorn.
Finalment, carreguem aquestes variables a la memòria emprant <c>source</c>.
</p>

<pre caption="Fent Chrooting al nou entorn">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Felicitats! Ara està dintre del seu propi entorn Gentoo Linux. Per descomptat
està lluny d'estar acabat, que és per això que la instal·lació encara té
algunes seccions encara :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Configurant Portage</title>
<subsection>
<title>Actualitzant l'arbre de Portage</title>
<body>

<p>
Ara hauria d'actualitzar el seu arbre de Portage a la darrera versió. <c>emerge 
--sync</c> fa això per a vostè.
</p>

<pre caption="Actualitzant l'arbre de Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Si està emprant un terminal lent com alguns framebuffers o consoles
de sèrie, pot afegir l'opció --quiet per accelerar aquest procés:)</comment>
# <i>emerge --sync --quiet</i>
</pre>

<p>
Si està darrera d'un tallafocs que bloqueja el seu tràfic rsync, pot emprar
<c>emerge-webrsync</c> que descarregarà i instal·larà una imatge de portage per
a vostè.
</p>

<p>
Si és avisat que una nova versió de Portage està disponible i que hauria
d'actualitzar Portage, hauria d'ignorar-ho. Portage serà actualitzar per vostè
mateix més endavant a la instal·lació.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Triant el Perfil Correcte</title>
<body>

<p>
Primer, una petita definició en aquest lloc.
</p>

<p>
Un perfil és una peça important per a qualsevol sistema Gentoo. No només
especifica els valors per defecte per CHOST, CFLAGS i altres variables
importants, també enllaça el sistema a un cert rang de versions de paquets. Tot
això és mantingut pels desenvolupadors de Gentoo.
</p>

<p>
Prèviament, tal perfil rarament era tocat per l'usuari. Tot i així, els usuaris
d'x86, hppa i alpha poden triar entre dos perfils, un per el nucli 2.4 i l'altre
per a un nucli 2.6. Aquest requeriment ha estat imposat per millorar la
integració dels kernels 2.6. Les arquitectures ppc i ppc64 tenen diversos perfils
disponibles també. Parlarem d'aquests més tard.
</p>

<p>
Pot veure quin perfil està emprant actualment amb la comanda següent:
</p>

<pre caption="Verificant el perfil de sistema">
# <i>ls -FGg /etc/make.profile</i>
lrwxrwxrwx  1 48 Apr  8 18:51 /etc/make.profile -> ../usr/portage/profiles/default-linux/x86/2005.1/
</pre>

<p>
Si està emprant alguna de les tres arquitectures anteriorment esmentades, el
perfil per defecte el proveirà amb un sistema Linux amb un nucli basat en el
2.6. Aquesta és la recomanació per defecte. però te l'opció de triar un altre
perfil també.
</p>

<p>
Alguns usuaris poden voler instal·lar un sistema basat en el perfil d'un vell
perfil Linux 2.4. Si té una bona raó per a fer això, llavors hauria primer de
verificar que existeix una línia sobre un perfil addicional.
</p>

<pre caption="Esbrinant si existeix un perfil addicional">
# <i>ls -d /usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4</i>
/usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4
</pre>

<p>
L'exemple de sobre mostra que existeix un perfil addicional per 2.4 (p.e. no es
queixa sobre un fitxer o directori que manca). És recomanant que permanegi amb
la per defecte, però si vol canviar, podeu fer-ho com es mostra a continuació.
</p>

<pre caption="Canviant a un perfil 2.4">
<comment>(Asseguris que emprar l'arquitectura correcta, l'exemple sota és per x86)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4 /etc/make.profile</i>
<comment>(Llists els fitxers en un perfil 2.4</comment>
# <i>ls -FGg /etc/make.profile/</i>
total 12
-rw-r--r--  1 939 Dec 10 14:06 packages
-rw-r--r--  1 347 Dec  3  2004 parent
-rw-r--r--  1 573 Dec  3  2004 virtuals
</pre>

<p>
Per ppc, hi ha un nombre de nous perfils provistos amb 2006.0
</p>

<pre caption="PPC Profiles">
<comment>(Perfil PPC genèric, per a totes les màquines ppc, mínim)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc /etc/make.profile</i>
<comment>(perfil G3)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc/G3 /etc/make.profile</i>
<comment>(perfil G3 Pegasos)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc/G3/Pegasos/ /etc/make.profile</i>
<comment>(perfil G4 (Altivec))</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc/G4 /etc/make.profile</i>
<comment>(perfil G4 Pegasos)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc/G4/Pegasos/ /etc/make.profile</i>
</pre>

<p>
Per a ppc64, hi ha un nombre de nous perfils provistos amb 2006.0
</p>

<pre caption="PPC64 Profiles">
<comment>(Perfil PPC64 d'ús genèric de 64bit, per totes les màquines PPC64)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc64/64bit-userland /etc/make.profile</i>
<comment>(Perfil PPC64 d'ús genèric de 32bit, per totes les màquines PPC64)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc64/32bit-userland /etc/make.profile</i>
<comment>(Cada tipus d'userland té subperfils que es mostren, amb (userland) reemplaçada amb l'usuarand de sobre)</comment>
<comment>(Perfil 970 per JS20)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc64/(userland)/970 /etc/make.profile</i>
<comment>(Perfil G5)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc64/(userland)/970/pmac /etc/make.profile</i>
<comment>(Perfil POWER3)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc64/(userland)/power3 /etc/make.profile</i>
<comment>(Perfil POWER4)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc64/(userland)/power4 /etc/make.profile</i>
<comment>(Perfil POWER5)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc64/(userland)/power5 /etc/make.profile</i>
<comment>(El perfil multilib no és estable en aquest llençament.)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="configure_USE">
<title>Configurant la variable USE</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> és una de les variables més poderoses de les que proveeix Gentoo als
seus usuaris. Diversos programes poden ser compilats amb o sense suport
opcional a certes coses. Per exemple, alguns programes poden ser compilats amb
suport per gtk, o amb suport per a qt. Altres poden ser compilats amb o sense
suport SSL. Alguns programes poden fins i tot ser compilats amb suport per a
framebuffer (svgalib) en comptes de suport X11 (servidor d'X).
</p>

<p>
La majoria de distribucions compilen els seus paquets amb suport per tantes com
sigui possible, incrementant la mida dels programes i el temps d'arrencada, per
no esmentar un munt de dependències. Amb Gentoo pot definir amb quines opcions
hauria de ser compilat un paquet. Aquí és on entra en joc <c>USE</c>.
</p>

<p>
A la variable <c>USE</c> defineix paraules clau que són mapejades a les opcions
de compilació. a les opcions. Per exemple, <e>ssl</e> compilarà amb suport ssl
en programes que ho suportin. <e>-X</e> eliminarà el suport del servidor X
(noti el signe menys davant). <e>gnome gtk -kde -qt</e> compilarà els seus
programes amb suport per gnome (i gtk), i no amb suport de kde (i qt), fent el
seu sistema completament optimitzat per GNOME.
</p>

<p>
Les variables <c>USE</c> per defecte es posen al fitxer <path>make.defaults</path> 
del seu perfil. Trobarà els fitsers <path>make.defaults</path> al directori on
apunta <path>/etc/make.profile</path> i tots els directoris pare també. La
variable per defecte <c>USE</c> és la suma de totes les opcions <c>USE</c>
a tots els fitxers <path>make.defaults</path>. El que posa a
<path>/etc/make.conf</path> és calculat contra aquestes configuracions per
defecte. Si afegeix alguna cosa al paràmetre <c>USE</c>, això és afegit a la llista
per defecte. Si remou alguna cosa del paràmetre <c>USE</c> (posant un signe
menys davant) és esborrat de la llista per defecte (si mai ha estat a la llista
per defecte). <e>Mai</e> alteri res de dintre del directori
<path>/etc/make.profile</path>; es sobreescriu quan actualitza Portage!
</p>

<p>
Es pot trobar una descripció completa d'<c>USE</c> a la segona part del Llibre
de mà de Gentoo, <uri link="?part=2&amp;chap=2">Paràmetres USE</uri>. Una
descripció completa dels paràmetres USE pot ser trobat al seu sistema a
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>. 
</p>

<pre caption="Mirant els paràmeters USE disponibles">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Pot controlar el desplaçament vertical amb les fletxes del teclat,
sortir prement 'q')</comment>
</pre>

<p>
Com a exemple mostrem un paràmetre <c>USE</c> per a un sistema basat en KDE amb
DVD, ALSA i suport de Grabació de CD:
</p>

<pre caption="Obrint /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Paràmetre USE">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Locales de GLIBC</title>
<body>

<p>
Potser només farà servir una o potser dos locales al seu sistema. Fins ara
després de compilar <c>glibc</c> un joc complet de totes les locales seran
creades. Ara pot activar el paràmetre USE <c>userlocales</c> i especificar
només les locales que necessitarà a <path>/etc/locales.build</path>. Només
faci això si sap quines locales triar.
</p>

<pre caption="Activar el paràmetre USE userlocales especialment per glibc">
# <i>mkdir -p /etc/portage</i>
# <i>echo "sys-libs/glibc userlocales" >> /etc/portage/package.use</i>
</pre>

<p>
Ara especifiqui les locales que vol ser capaç d'emprar:
</p>

<pre caption="Obrint /etc/locales.build">
# <i>nano -w /etc/locales.build</i>
</pre>

<p>
Les següents locales són un exemple de com tenir Anglès (Estats Units) i
Alemany (Alemanya) amb els formats de caràcters acompanyant-los (com UTF-8).
</p>

<pre caption="Especificar les seves locales">
en_US/ISO-8859-1
en_US.UTF-8/UTF-8
de_DE/ISO-8859-1
de_DE@euro/ISO-8859-15
</pre>

<p>
De nou, si no ha tocat els paràmetres CFLAGS i CXXFLAGS per defecte, emprar
<c>--newuse</c> és suficient.
</p>

<p>
Pot per ara ignorar avisos sobre fitxers de configuració actualitzats(i
executar <c>etc-update</c>). Quan el seu sistema Gentoo estigui completament
instal·lat i reiniciat, llegeixi la nostra documentació a <uri
link="?part=3&amp;chap=2#doc_chap3">Protecció dels Fitxers de Configuració</uri>.
</p>

<p>
Quan el procés de compilació s'hagi acabat, continuï amb <uri
link="?part=1&amp;chap=7">Configurant el Kernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
