<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-next.xml,v 1.2 2006/05/31 10:58:51 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.2</version>
<date>2005-08-22</date>

<section>
<title>Documentació</title>
<subsection>
<body>

<p>
Felicitats! Ara té un sistema Gentoo funcionant. Però on a anar a partir d'ara?
Quines opcions té? Què explorar primer? Gentoo proveeix als seus usuaris amb un
munt de possibilitats, i a més munts d'opcions documentades (i no
documentades).
</p>

<p>
Hauria de fer definitivament una ullada a la següent part del llibre de Gentoo
titolat <uri link="?part=2">Treballant amb Gentoo</uri> que explica com
mantenir el seu programari al dia, com instal·lar-ne més, que són els paràmetres
USE, com funciona els sistema Init de Gentoo, etc.
</p>

<p>
Si està interessat en optimitzar el seus sistema per a ús d'escriptori, o vol
aprendre com configurar el seu sistema per a ser un complet sistema
d'escriptori, consulti el nostre extensiu <uri link="/doc/ca/index.xml?catid=desktop">Recursos
de Documentació d'Escriptori de Gentoo</uri>. Per altra banda, pot voler emprar
la nostra <uri
link="/doc/en/guide-localization.xml">guia de localització</uri> per fer el seu
sistema més casa seva (posar-lo en català).
</p>

<p>
També tenim un <uri link="/doc/en/security/">Llibre de mà de Seguretat de Gentoo</uri>
que val la pena llegir.
</p>

<p>
Per a un llistat complet de la nostra documentació disponible miri la nostra plana
<uri link="/doc/ca/">Recursos de Documentació</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo en Línia</title>
<body>

<p>
Per descomptat està sempre convidat als nostres <uri
link="http://forums.gentoo.org">Fòrums de Gentoo</uri> o a alguns dels molts
<uri link="/main/en/irc.xml">canals d'IRC de Gentoo</uri> que tenim.
</p>

<p>
També tenim diverses <uri 
link="/main/en/lists.xml">llistes de correu</uri> obertes a tots els nostres
usuaris. Informació de com apuntar-s'hi està continguda en aquella plana.
</p>

<p>
Ara callarem i li deixarem gaudir de la seva instal·lació :)
</p>

</body>
</section>
</sections>
