<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-x86-kernel.xml,v 1.4 2006/05/31 10:58:51 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>3.11</version>
<date>2006-01-06</date>

<section>
<title>Zona horària</title>
<body>

<p>
Abans que res necessita triar la seva zona horària així que el sistema sàpiga a
on està localitzat. Miri per la seva zona horària a <path>/usr/share/zoneinfo</path>,
llavors copiï-ho a <path>/etc/localtime</path>. Si us plau eviti les zones
horàries <path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> ja que els seus noms no
indiquen les zones esperades. Per exemple, <path>GMT-8</path> és de fet GMT+8.
</p>

<pre caption="Fixant la informazió de zona horària">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Suposem que vol fer servir GMT)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instal·lant els Paquets</title>
<subsection>
<title>Triant un Kernel</title>
<body>

<p>
El nucli en torn totes les distribucions estan fetes és el kernel de Linux. És
la capa entre els programes de l'usuari i el maquinari del seu sistema. Gentoo
proveeix als seus usuaris de diversos paquets de kernel possibles. Un llistat
complet amb la seva descripció està disponible a la
<uri link="/doc/en/gentoo-kernel.xml">Guia del Kernel de Gentoo</uri>. 
</p>

<p>
Per als sistemes basats en x86 que tenim, entre d'altres kernels,
<c>vanilla-sources</c> (el kernel per defecte tal com l'han deixat els
desenvolupadors del kernel de linux), <c>gentoo-sources</c> (codi del kernel
apedaçat amb opcions de millora de rendiment), ...
</p>

<p>
Triï el codi del seu kernel i instal·li'l emprant <c>emerge</c>. El
<c>USE="-doc"</c> és necessari per evitar que s'instal·li xorg-x11 o altres
dependències en aquest punt.<c>USE="symlink"</c> no és necessari per a noves
instal·lacions, però assegura la creació correcta de l'enllaç simbòlic
<path>/usr/src/linux</path>
</p>

<pre caption="Instal·lant un codi de kernel">
# <i>USE="-doc symlink" emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Quan miri a <path>/usr/src</path> hauria de veure un enllaç simbòlic anomenat
<path>linux</path> apuntant al seu codi de kernel. En aquest cas, el codi del 
kernel apunta a <c>gentoo-sources-2.6.12-r10</c>. La seva versió pot ser
diferent, així que tinguiu-ho en compte.
</p>

<pre caption="Veient el enllaç simbòlic al codi del kernel">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root      12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.12-gentoo-r10
</pre>

<p>
Si l'enllaç simbòlic no apunta al codi del kernel que vostè vol (adonis que
<c>linux-2.6.11-gentoo-r3</c> és merament un exemple) hauria de canviar-ho al
kernel correcte:
</p>

<pre caption="Canviant el enllaç simbòlic al codi del kernel">
# <i>rm /usr/src/linux</i>
# <i>cd /usr/src</i>
# <i>ln -s linux-2.6.11-gentoo-r3 linux</i>
</pre>

<p>
Ara és hora de configurar i compilar el seu codi de kernel. Pot emprar
<c>genkernel</c> per a això, el que compilarà un kernel genèric com el que es
fa servir per a al CD d'Instal·lació. Primer expliquem la configuració "manual",
ja que aquesta és la millor manera d'optimitzar el seu entorn.
</p>

<p>
Si vol configurar manualment el seu kernel, continuï amb
<uri link="#manual">Defecte: Configuració Manual</uri>. Si vol emprar <c>genkernel</c>
hauria de llegir en canvi <uri link="#genkernel">Alternativa: Emprant
genkernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Defecte: Configuració Manual</title>
<subsection>
<title>Introducció</title>
<body>

<p>
Configurant manualment un kernel és sovint vist com la tasca més difícil que mai
haurà de fer un usuari de Linux. Res és menys cert -- després de configurar un
parell de kernels ni recordarà que era difícil ;)
</p>

<p>
Tot i així, una cosa <e>és</e> veritat: ha de conèixer el seu sistema quan
comenci a configurar el kernel manualment. La majoria de la informació pot
ser obtinguda emergint pciutils (<c>emerge pciutils</c>) que conté <c>lspci</c>.
Ara podrà fer servir <c>lspci</c> dintre del entorn en chroot. Pot ignorar
sense por qualsevol avís de <e>pcilib</e> (com pcilib: cannot open 
/sys/bus/pci/devices) que <c>lspci</c> llença. Alternativament, pot executar
<c>lspci</c> des d'un entorn <e>sense chroot</e>. El resultat és el mateix.
Pot també executar <c>lsmod</c> per veure quins mòduls de kernel fa servir el
CD d'Instal·lació (el pot proveir amb bones pistes sobre que activar).
</p>

<p>
Ara vagi al seu directori del codi del kernel i executi <c>make menuconfig</c>.
Això encendrà un menú de configuració basat en ncurses.
</p>

<pre caption="Cridant a menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Serà rebut amb diverses seccions de configuració. Primer llistarem algunes
opcions que ha d'activar (d'altre manera Gentoo no funcionarà, o funcionarà
correctament sense paràmetres addicionals).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activant les Opcions Requerides</title>
<body>

<p>
Primer de tot, activi el ús de codi/controladors en desevolupament i
experimental. Necessita això, d'altre manera altres codis/controladors
importants no es veuran:
</p>

<pre caption="Trian codis/controladors experimentals, Configuració General">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
General setup  ---&gt;
  [*] Support for hot-pluggable devices
</pre>

<p>
Asseguris que cada controlador que és vital per arrencar el seu sistema (tal
com un controlador SCSI, ...) és compilat <e>en</e> el kernel i no com a mòdul,
d'altra manera el seu sistema no serà capaç d'arrencar completament.
</p>

<p>
Ara triï la família del processador correcte:
</p>

<pre caption="Triant la família pde processador correcta">
Processor type and features ---&gt;
  <comment>(Canviar d'acord amb el seu sistema)</comment>
  (<i>Athlon/Duron/K7</i>) Processor family
</pre>

<p>
Ara vagi a <c>File Systems</c> i triï el suport per als sistemes de fitxers que
empri. <e>No</e> els compili com a mòduls, d'altra manera el seu sistema Gentoo
no serà capaç de muntar les seves particions. També triï <c>Virtual memory</c>
i <c>/proc file system</c>. Si està emprant un kernel 2.4, necessita triar el
<c>sistema de fixers /dev</c> ja que els kernels 2.4 no suporten <c>udev</c>.
</p>

<pre caption="Triant els sistemes de fitxers necessaris">
<comment>(Amb un kernel 2.4.x)</comment>
File systems ---&gt;
  [*] Virtual memory file system support (former shm fs)
  [*] /proc file system support
  [*] /dev file system support (EXPERIMENTAL)
  [*]   automatically mount /dev at boot
  [ ] /dev/pts file system for Unix98 PTYs

<comment>(Amb un kernel 2.6)</comment>
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Triï un o més de les següents opcions segons les necessiti al seu
sistema)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<p>
Si la seva BIOS no pot suportar grans discs durs i ha activat al disc dur que
notifiqui una mida limitada ha d'activar la següent opció per guanyar accés
a tot el seu disc dur:
</p>

<pre caption="Triant el suport de reescalat autogeomètric">
<comment>(només als kernels 2.4.x)</comment>
ATA/IDE/MFM/RLL support ---&gt;
  IDE, ATA and ATAPI Block devices ---&gt;
    &lt;*&gt;   Include IDE/ATA-2 DISK support
    [ ]     Use multi-mode by default
    [*]     Auto-Geometry Resizing support
</pre>

<p>
No oblidi activar DMA als seus dispositius:
</p>

<pre caption="Activant DMA">
Device Drivers ---&gt;
  ATA/ATAPI/MFM/RLL support ---&gt;
    [*] Generic PCI bus-master DMA support
    [*]   Use PCI DMA by default when available
</pre>

<p>
Si està emprant PPPoE per connectar a Internet o està fent servir una connexió
dial amb mòdem necessitarà les següents opcions al kernel:
</p>

<pre caption="Triant els controladors PPPoE necessaris">
<comment>(Amb un kernel 2.4.x)</comment>
Network device support ---&gt;
  &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
  &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
  &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports

<comment>(Amb un kernel 2.6.x)</comment>
Device Drivers ---&gt;
  Networking support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Les dues opcions de compressió no fan mal però no són realment necessàries,
tampoc ho és l'opció <c>PPP sobre Ethernet</c>, que pot només ser emprada per
<c>rp-pppoe</c> quan és configurat per emprar el mode PPPoE del kernel.
</p>

<p>
Si ho requereix, no oblidi incloures el suport al kernel per la seva tarja
ethernet.
</p>

<p>
Si té una CPU Intel que suporta HyperThreading (tm), o té un sistema amb
múltiples CPUs, hauria d'activar "Symmetric multi-processing support":
</p>

<pre caption="Activant suport SMP">
Processor type and features  ---&gt;
  [*] Symmetric multi-processing support
</pre>

<p>
Si empra Dispositius d'Entrada USB (com un teclat o un ratolí) no oblidi
activar-los també:
</p>

<pre caption="Activant el Suport USB per a Dispositius d'Entrada">
USB Support ---&gt;
  &lt;*&gt;   USB Human Interface Device (full HID) support
</pre>

<p>
Els usuaris de portàtils que volen suport per PCMCIA <e>no</e> haurien d'emprar
els controladors PCMCIA si trien emprar un kernel 2.4. Controladors més recents
estan disponibles a través del paquet <c>pcmcia-cs</c> que serà instal·lat més
tard. Els usuaris de kernels 2.6 però haurien d'emprar els controladors PCMCIA
del kernel.
</p>

<p>
A part de compilar el suport PCMCIA als kernels 2.6, no oblidi activar el suport
per la tarja de pont per PCMCIA al seu sistema:
</p>

<pre caption="Activant el suport PCMCIA per a kernels 2.6">
Bus options (PCI, PCMCIA, EISA, MCA, ISA)  ---&gt;
  PCCARD (PCMCIA/CardBus) support  ---&gt;
    &lt;*&gt; PCCard (PCMCIA/CardBus) support
<comment>(Triï 16 bits si necessita suport per targes PCMCIA velles. La majoria de gent vol això.)</comment>
    &lt;*&gt;   16-bit PCMCIA support
    [*]   32-bit CardBus support
<comment>(Triï els ponts rellevants a sota)</comment>
    --- PC-card bridges
    &lt;*&gt; CardBus yenta-compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; Cirrus PD6729 compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; i82092 compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; i82365 compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; Databook TCIC host bridge support (NEW)
</pre>

<p>
Quan hagi acabat de configurar el kernel, continuï amb <uri 
link="#compiling">Compilant i Instal·lant</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Compilant i Instal·lant</title>
<body>

<p>
Ara que el seu kernel està configurat, és hora de compilar-lo i instal·lar-lo.
Surti de la configuració i comenci el procés de compilació:
</p>

<pre caption="Compilant el kernel">
<comment>(Per als kernel 2.4)</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make bzImage modules modules_install</i>

<comment>(Per als kernel 2.6)</comment>
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Quan el kernel hagi acabat de compilar, copiï la imatge del kernel a
<path>/boot</path>. Faci servir qualsevol nom que cregui apropiat pel seu
kernel triat i recordi'l ja que el necessitarà més tard quan configuri el
seu gestor d'arrancada. Recordi reemplaçar <path>&lt;kernel-version&gt;</path>
amb la seva versió del kernel.
</p>

<pre caption="Instal·lant el kernel">
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot/&lt;kernel-version&gt;</i>
</pre>

<p>
També és encertat copiar el seu fitxer de configuració del kernel a
<path>/boot</path>, per si un cas :)
</p>

<pre caption="Copiant la seva configuració de kernel">
# <i>cp .config /boot/config-2.6.11-gentoo-r3</i>
</pre>

<p>
Ara continuï amb <uri link="#kernel_modules">Mòduls del Kernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternativa: Emprant genkernel</title>
<body>

<p>
Si està llegint aquesta secció, ha triat el nostre script <c>genkernel</c>
per configurar el seu kernel per a vostè.
</p>

<p>
Ara que el arbre de codi del seu kernel està insta·lat, és hora de compilar el
seu kernel emprant el nostre script <c>genkernel</c> per compilar automàticament
un kernel per a vostè. <c>genkernel</c> funciona configurant un kernel quasibé
igual al kernel del CD d'Instal·lació. Això vol dir que quan empra
<c>genkernel</c> per compilar el seu kernel, el seu sistema detectarà
generalment el seu maquinari en temps d'arrencada, justament com fa el nostre
CD d'Instal·lació. Ja que el nostre genkernel no necessita cap configuració
manual, és la solució ideal per aquells usuaris que no es troben confortables
compilant el seu propi kernel.
</p>

<p>
Ara, anem a veure com emprar genkernel. Primer, emergim l'ebuild de genkernel:
</p>

<pre caption="Emergint genkernel">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Següent, si configurarà un kernel 2.6, copiï la configuració emprada pel CD
d'instal·lació al lloc on genkernel busca la configuració per defecte del
kernel:
</p>

<pre caption="Copiant la configuració del kernel del CD d'Instal·lació">
<comment>(Només faci això si configurarà un kernel 2.6)</comment>
# <i>zcat /proc/config.gz &gt; /usr/share/genkernel/x86/kernel-config-2.6</i>
</pre>

<p>
Ara, compili el codi del seu kernel executant <c>genkernel all</c>. Sigui
conscient però, que ja que <c>genkernel</c> compila un kernel que suporta
quasibé tot el maquinari, aquesta compilació trigarà força estona en acabar!
</p>

<p>
Noti que, si la seva partició boot no emprar ext2 o ext3 com a sistema de
fitxers necessitarà configurar manual el seu kernel emprant
<c>genkernel --menuconfig 
all</c> i afegint suport per al seu sistema de fitxers <e>dintre</e> del kernel
(p.e. <e>no</e> com a mòdul). Usuaris d'EVMS2 o LVM2 pobablement voldran
afegir <c>--evms2</c> o <c>--lvm2</c> com a argument també.
</p>

<pre caption="Executant genkernel">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<p>
Una vegada completat <c>genkernel</c>, un kernel, ple de mòduls i 
<e>initial root disk</e> (initrd) serà creat. Farem servir el kernel i initrd
quan configurem el gestor d'arrencada més endavant en aquest document. Escrigui
els noms dels arxius del kernel i initrd ja que els necessitarà quan
escrigui el fitxer de configuració del gestor d'arrencada. El initrd serà
iniciat immediatament després d'arrencar per fer l'autodetecció de maquinari
(just com fa el CD d'Instal·lació) abans que el seu sistema "real" s'iniciï.</p>

<pre caption="Compovant la imatge de kernel i initrd creats">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

<p>
Ara, anem a fer una passa més per tenir el nostre sistema més semblant al del
CD d'Instal·lació -- emergim <c>coldplug</c>. Mentre el initrd autodetecta el
maquinari que necessita el seu sistema per arrencar, <c>coldplug</c> autodetecta 
tota la resta. Per emergir i activar <c>coldplug</c>, escrigui el següent:
</p>

<pre caption="Emergint i activant coldplug">
# <i>emerge coldplug</i>
# <i>rc-update add coldplug boot</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Mòduls del Kernel</title>
<subsection>
<title>Configurant els Mòduls</title>
<body>

<p>
Hauria de llistar els mòduls que vol carregar automàticament a
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</path> (o <path>kernel-2.6</path>). 
Pot afegir opcions extra als mòduls també si vol.
</p>

<p>
Per veure tots els mòduls disponibles, executi la comanda <c>find</c>. No
oblidi substituir "&lt;versió kernel&gt;" amb la versió del kernel que acaba
de compilar:
</p>

<pre caption="Veient tots els mòduls disponibles">
# <i>find /lib/modules/&lt;versió kernel&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Per exemple, per carregar automàticament el mòdul <c>3c59x.o</c>, edita el
fitxer <path>kernel-2.4</path> o <path>kernel-2.6</path> i escrigui el nom del
mòdul en ell.
</p>

<pre caption="Editant /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4">
<comment>(Exemple per a kernels 2.4)</comment>
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4 o kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Continuï la instal·lació amb <uri link="?part=1&amp;chap=8">Configurant 
el seu Sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
