<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ca/handbook/hb-install-network.xml,v 1.3 2006/03/01 09:15:09 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.3</version>
<date>2005-07-02</date>

<section>
<title>Detecció Automàtica de Xarxa</title>
<subsection>
<title>Potser funciona sol?</title>
<body>

<p>
Si el seu sistema està endollat a una xarxa Ethernet amb un servidor DHCP, és
molt possible que la seva configuració de xarxa ja s'hagi produït automàticament
per vostè. Si és així, hauria de prendre avantatge de les moltes comandes de
xarxa incloses al CD d'Instal·lació com ara <c>ssh</c>, <c>scp</c>, <c>ping</c>,
<c>irssi</c>, <c>wget</c> i <c>links</c>, entre d'altres.
</p>

<p>
Si la xarxa ha estat configurada per a vostè, la comanda <c>/sbin/ifconfig</c>
hauria de llistar algunes interfícies de xarxa a part de lo, com ara eth0:
</p>

<pre caption="Sortida de /sbin/ifconfig per a una configuració correcte">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
<comment>(...)</comment>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Configurar Proxies</title>
<body>

<p>
Si accedeix a Internet a través d'un proxy, pot voler introduir informació del
proxy durant la instal·lació. És molt fàcil definir un proxy: només necessita
definir una variable que conté la informació del proxy.
</p>

<p>
En molts casos, pot definir les variables fent servir el nom de servidor. Com a
exemple, assumirem que el proxy s'anomena <c>proxy.gentoo.org</c> i el port és
<c>8080</c>.
</p>

<pre caption="Definint servidors proxy">
<comment>(Si el proxy filtra tràfic HTTP)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Si el proxy filtra tràfic FTP)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Si el proxy filtra tràfic RSYNC)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
Si el seu proxy requereix un nom d'usuari i una clau, hauria de fer servir la
següent sintaxi per la variable:
</p>

<pre caption="Afegint un usuari/clau a la variable de proxy">
http://<i>usuari</i>:<i>clau</i>@proxy.gentoo.org:8080
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Provant la Xarxa</title>
<body>

<p>
Pot voler provar a fer ping al seu servidor de DNSs (es troba a
<path>/etc/resolv.conf</path>) i un servidor web de la seva elecció, només
per assegurar-se que els seus paquets arriben a la xarxa, la resolució de
noms DNS funciona correctament, etc.
</p>

<pre caption="Provant la Xarxa">
# <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>

<p>
Si ara és capaç de fer servir la seva xarxa, pot saltar-se la resta d'aquesta
secció i continuar amb <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparant els Discs</uri>.
Si no, segueixi llegint.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configuració de Xarxa Automàtica</title>
<subsection>
<body>

<p>
Si la xarxa no funciona immediatament, alguns mitjans de la instal·lació li
permeten emprar <c>net-setup</c> (per xarxes regulars o sense fils),
<c>adsl-setup</c> (per a usuaris d'ADSL) o <c>pptp</c> (per usuaris de PPTP -
només disponible a x86).
</p>

<p>
Si el seu mitjà d'instal·lació no conté cap d'aquestes eines o la seva xarxa
no funciona encara, continuï amb <uri link="#doc_chap3">Configuració de Xarxa
Manual</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Els usuaris normals d'Ethernet haurien de continuar amb <uri
    link="#net-setup">Defecte: Emprant net-setup</uri>
  </li>
  <li>
    Els usuaris d'ADSL haurien de continuar amb <uri link="#rp-pppoe">Alternativa:
    Emprant RP-PPPoE</uri>
  </li>
  <li>
    Els usuaris PPTP haurien de continuar amb <uri link="#pptp">Alternativa:
    Emprant PPTP</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>Defecte: Emprant net-setup</title>
<body>

<p>
La manera més simple de configurar la xarxa si no es configura automàticament és
executar l'script <c>net-setup</c>:
</p>

<pre caption="Executant l'script net-setup">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
<c>net-setup</c> li farà algunes preguntes sobre el seu entorn de xarxa. Quan
tot estigui fet, hauria de tenir una connexió de xarxa funcionant. Provi la
seva connexió de xarxa com s'ha dit abans. Si els tests són positius,
felicitats! Està llest per a instal·lar Gentoo. Saltis la resta d'aquesta
secció i continuï amb <uri 
link="?part=1&amp;chap=4">Preparant els Discs</uri>.
</p>

<p>
Si la seva xarxa encara no funciona, continuï amb <uri link="#doc_chap3">Configuració
de la Xarxa Manualment</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>Alternativa: Emprant RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Assumint que necessita PPPoE per connectar a internet, el CD d'Instal·lació
(qualsevol versió) fa les coses més fàcils per vostè incloent <c>rp-pppoe</c>.
Empri el script provist <c>adsl-setup</c> per configurar la seva connexió. Serà
preguntat pel dispositiu ethernet que està connectat al seu mòdem adsl, el seu
usuari i clau, les IPs o els seus servers DNS i si necessita un firewall bàsic
o no.
</p>

<pre caption="Emprant rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Si alguna cosa va malament, verifiqui cuidadosament que hagi escrit
correctament el seu usuari i clau mirant a <path>/etc/ppp/pap-secrets</path>
o <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> i asseguris de que està fent servir els
mòduls de xarxa correctes. En aquest cas hauria de continuar amb el 
<uri link="#doc_chap3">Configuració de Xarxa Manualment</uri> on expliquem com
carregar els mòduls de xarxa apropiats allí.
</p>

<p>
Si tot ha funcionat, continuï amb <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparant els
Discs</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>Alternativa: Emprant PPTP</title>
<body>

<note>
El suport PPTP només està disponible per a x86
</note>

<p>
Si necessita suport PPTP, por fer servir el <c>pptpclient</c> que és provist
per el nostre CD d'Instal·lació. Però primer necessita assegurar-se de que la
seva configuració és correcta. Editi <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> o
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> per a que contingui la combinació de nom
d'usuari/clau:
</p>

<pre caption="Editant /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Llavors ajusti <path>/etc/ppp/options.pptp</path> si és necessari:
</p>

<pre caption="Editant /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
Quan tot estigui fet, només executi <c>pptp</c> (juntament amb les opcions que
no pot posar a <path>options.pptp</path>) per connectar al servidor:
</p>

<pre caption="Connexió a un server dial-in">
# <i>pptp &lt;ip servidor&gt;</i>
</pre>

<p>
Ara continuï amb <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparant els Discs</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configuració de Xarxa Manualment</title>
<subsection>
<title>Carregant els mòduls Apropiats de Xarxa</title>
<body>

<p>
Quan el CD d'instal·lació arrenca, mira de detectar tots els seus dispositius i
carregar els mòduls de kernel apropiats (controladors) per suportar el seu
hardware. En la vasta majoria de casos, fa una molt bona feina. Tot i així, en
alguns casos, pot no carregar automàticament els mòduls que necessita.
</p>

<p>
Si <c>net-setup</c> o <c>adsl-setup</c> falla, llavors és possible que la seva
tarja de xarxa no s'hagi trobat immediatament. Això vol dir que ha de carregar
els mòduls apropiats del kernel manualment.
</p>

<p>
Per veure amb quins mòduls proveïm per la xarxa, empri
<c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Buscant els mòduls provistos">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Si troba un controlador per a la seva tarja de xarxa, empri <c>modprobe</c> per
carregar el mòdul del kernel:
</p>

<pre caption="Emprant modprobe per carregar el mòdul del kernel">
<comment>(Com a exemple, carreguem el mòdul pcnet32)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
Per veureu si la seva tarja de xarxa és ara detectada, empri <c>ifconfig</c>.
Una tarja de xarxa detectada hauria de ser una cosa així:
</p>

<pre caption="Provant l'aviabilitat de la seva tarja de xarxa, exitosament">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00  
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Si per contra rep el següent error, la tarja de xarxa no és detectada:
</p>

<pre caption="Provant l'aviabilitat de la seva tarja de xarxa, fallida">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Si té múltiples targes de xarxa al seu sistema s'anomenen <e>eth0</e>,
<e>eth1</e>, etc. Asseguris que la tarja de xarxa que vol funciona correctament
i recordi fer servir fer servir el nom correcte a través d'aquest document.
Nosaltres assumirem que la tarja de xarxa que es fa servir és la <e>eth0</e>.
</p>

<p>
Assumint que ara té una tarja de xarxa detectada, pot provar de nou el
<c>net-setup</c> o <c>adsl-setup</c> (que haurien de funcionar ara), però per
la gent més dura entre vostès expliquem com configurar la seva xarxa manualment.
</p>

<p>
Triï una de les següents seccions basades en la seva configuració de xarxa:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#install-dhcp">Emprant DHCP</uri> per obtenir la IP automàticament</li>
  <li>
    <uri link="#wireless">Preparant un Accés Sense Fils</uri> si té una tarja
    inalàmbrica
  </li>
  <li>
    <uri link="#network_term">Entenent la Terminologia de Xarxa</uri> explica
    que necessita saber sobre xarxes
  </li>
  <li>
    <uri link="#ifconfig_route">Emprant ifconfig i route</uri> explica com
    configurar la seva xarxa manualment
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="install-dhcp">
<title>Emprant DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP (Protocol de Configuració Dinàmica del Host) fa possible rebre
automàticament informació de xarxa (adreça IP, màscara, adreça broadcast,
pasarel·la, noms de servidors, etc.) Això només funciona si té un servidor DHCP
a la seva xarxa (o si el seu proveïdor proveeix amb un servei DHCP). Per a que
una interfície de xarxa rebi aquesta informació automàticament, empri <c>dhcpcd</c>:
</p>

<pre caption="Emprant dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>Alguns administradors requereixen que faci servir el</comment>
<comment>nom de servidor i nom de domini provistos pel servidor DHCP.</comment>
<comment>En aquest cas, empri</comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
Si això funciona (provi de fer un ping a algun servidor d'internet, com <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>), llavors està llest i a punt per a
continuar. Saltis la resta d'aquesta secció i continuï amb <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Preparant els Discs</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>Preparant l'Accés per Wifi</title>
<body>

<note>
El suport per la comanda <c>iwconfig</c> només està disponible als CDs
d'instal·lació de x86, amd64 i ppc. Pot de totes maneres fer funcionar les
extensions seguint les instruccions al
<uri link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">projecte
linux-wlan-ng</uri>.
</note>

<p>
Si fa servir una tarja sense fils (802.11), pot necessitar configurar els seus
paràmetres de xarxa sense fils abans de continuar. Per veure els paràmetres de
xarxa sense fils a la seva tarja, pot fer servir <c>iwconfig</c>. Executant
<c>iwconfig</c> pot mostrar una cosa com aquesta:
</p>

<pre caption="Mostran el paràmetres actuals de la xarxa sense fils">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"                                   
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2    
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535               
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off                       
          Power Management:off                                                  
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm        
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx          
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84            
</pre>

<note>
Algunes targes wifi poden tenir un dispositiu anomenat <c>wlan0</c> o <c>ra0</c>
en comptes d'<c>eth0</c>. Executi <c>iwconfig</c> sense cap paràmetre més per
determinar el nom correcte del dispositiu.
</note>

<p>
Per la majoria d'usuaris, hi ha només dos configuracions que pot ser important
canviar, el ESSID (també conegut com nom de la xarxa sense fils) o la clau WEP.
Si el ESSID i l'adreça del Punt d'Accés ja són aquestes i no fa servir
encriptació WEP, llavors la seva xarxa sense fils està funcionant. Si necessita
canviar el ESSID, o afegir una clau WEP, pot seguir les següents comandes:
</p>

<pre caption="Canviant el ESSID i/o afegint una clau WEP">
<comment>(Això posa el nom de xarxa a "GentooNode")</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(Això estableix la clau WEP hexadecimal)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(Això estableix una clau ASCII - prefixar-la amb "s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:some-password</i>
</pre>

<p>
Pot confirmar llavors de nou les seves configuracions de xarxa sense fils
emprant <c>iwconfig</c>. Una vegada tingui la xarxa sense fils funcionant,
pot continuar configurant les opcions de nivell de xarxa IP com es descriu
a la següent secció (<uri
link="#network_term">Entenent la Terminologia de Xarxa</uri>) o emprar l'eina
<c>net-setup</c> com s'ha descrit abans.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>Entenent la Terminologia de Xarxa</title>
<body>

<note>
Si sap la seva adreça IP, l'adreça de broadcast, màscara i noms de servidors,
llavors pot saltar-se aquesta subsecció i continuar amb <uri
link="#ifconfig_route">Emprant ifconfig i route</uri>.
</note>

<p>
Si tot el de sobre falla, haurà de configurar la xarxa manualment. No és gens
difícil. Tot i així, ha de familiaritzar-se amb alguna terminologia de xarxa,
ja que necessita saber-ho per configurar la xarxa a les seves necessitats.
Després de llegir això, vostè sabrà que és una <e>pasarel·la</e> (gateway en
anglès), per a que serveix la <e>màscara</e> (netmask en anglès), com es forma
una adreça de <e>broadcast</e> i perquè necessita als <e>servidors de noms</e>.
</p>

<p>
En una xarxa, les màquines s'identifiquen per la seva <e>adreça IP</e> (adreça
del Protocol d'Internet). Tal adreça és una combinació de quatre números entre
el 0 i el 255. Bé, al menys així és com nosaltres ho percebem. En realitat,
tal adreça IP consisteix en 32 bits (uns i zeros). Anem a veure un exemple:
</p>

<pre caption="Exemple d'una adreça IP">
Adreça IP (números):   192.168.0.2
Adreça IP (bits):      11000000 10101000 00000000 00000010
                        -------- -------- -------- --------
                           192      168       0        2
</pre>

<p>
Tal adreça ip és única per a una màquina pel que respecta a les altres xarxes
(per exemple tota màquina a la que pugui arribar té una única adreça IP). Per
tal de distingir entre màquines dintre i fora d'una xarxa, l'adreça IP es
divideix en dues parts: la par de <e>xarxa</e> i la part de <e>host</e> (màquina). 
</p>

<p>
La separació és escrita a sota amb la <e>màscara</e>, una col·lecció d'uns
seguida per una a col·lecció de zeros. La part de la IP que pot ser mapejada
en uns és la part de xarxa, l'altre és la part de host. Així mateix, la
màscara es pot escriure com una adreça IP.
</p>

<pre caption="Exemple de separació xarxa/host">
Adreça IP:    192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Màscara:    11111111 11111111 11111111 00000000
               255      255     255        0
           +--------------------------+--------+
                    Xarxa                Host
</pre>

<p>
En altres paraules, 192.168.0.14 és encara part de la nostra xarxa
d'exemple, però 192.168.1.2 no ho és.
</p>

<p>
L'adreça de <e>broadcast</e> és una adreça IP amb la mateixa part de xarxa que
la seva xarxa, però amb només uns a la part de host. Tot host a la seva xarxa
escolta aquesta adreça IP. És realment útil per a enviar paquets.
</p>

<pre caption="Adreça Broadcast">
Adreça IP:     192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Broadcast:  11000000 10101000 00000000 11111111
               192      168      0        255
           +--------------------------+--------+
                     Xarxa               Host
</pre>

<p>
Per ser capaç de navegar per internet, hau de saber quin host comparteix la
connexió d'Internet. Aquest host s'anomena la <e>pasarel·la</e> (getaway en
anglès). Com que és un host regular, té una adreça IP regular (per defecte
192.168.0.1).
</p>

<p>
Prèviament hem dit que cada host té la seva pròpia adreça IP. Per ser capaç
d'arribar a aquest host per un nom (en comptes d'una adreça IP) necessita un
servei que tradueix un nom (com ara <e>dev.gentoo.org</e>) a una adreça IP
(com ara <e>64.5.62.82</e>). Tal servei s'anomena un servei de noms. Per a
emprar aquest servei, ha de definir els <e>servidors de noms</e> a
<path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
En alguns casos, el seu getaway també serveix com a servidor de noms. D'altre
forma haurà d'entrar els noms de servidors provistos pel seu ISP.
</p>

<p>
Per resumir, necessitarà la següent informació abans de continuar:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Paràmetre de Xarxa</th>
  <th>Exemple</th>
</tr>
<tr>
  <ti>La seva adreça IP</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Màscara</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Broadcast</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Pasarel·la</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Servidor(s) de noms</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>Emprant ifconfig i route</title>
<body>

<p>
Aixecar la seva xarxa consisteix en tres passos. Primer ens hem d'assignar una
adreça IP a nosaltres mateixo emprant <c>ifconfig</c>. Llavors establim la ruta
a la passarel·la emprant <c>route</c>. Llavors acabem posant les IPs de servidor
de noms a <path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Per assignar una adreça IP, necessitarà la seva adreça IP, l'adreça de broadcast
i la màscara. Llavors executar la següent comanda, substituint
<c>${IP_ADDR}</c> amb la seva adreça IP, <c>${BROADCAST}</c> amb la seva adreça
de broadcast i <c>${NETMASK}</c> amb la seva màscara:
</p>

<pre caption="Emprant ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
Ara configuri l'enrutament emprant <c>route</c>. Substitueixi <c>${GATEWAY}</c>
amb l'adreça IP de la seva passarel·la:
</p>

<pre caption="Emprant route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
Ara obri <path>/etc/resolv.conf</path> amb el seu editor preferit (en el nostre
exemple, emprem <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Creant /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Ara introdueixi els seus servidors de noms seguint el següent exemple. Asseguris
de substituir <c>${NAMESERVER1}</c> i <c>${NAMESERVER2}</c> amb les adreces de
servidor de noms apropiades:
</p>

<pre caption="Exemple /etc/resolv.conf">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
Així és. Ara provi la seva xarxa fent un ping a algun servidor d'Internet (com
<uri link="http://www.google.com">Google</uri>). Si això funciona, llavors
felicitats. Està llest per a instal·lar Gentoo. Continuï amb <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Preparant els Discs</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
