<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ca/handbook/hb-install-about.xml,v 1.3 2006/05/25 16:31:43 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.3</version>
<date>2006-03-02</date>

<section>
<title>Introducció</title>
<subsection>
<title>Benvingut!</title>
<body>

<p>
Primer de tot, <e>benvingut</e> a Gentoo. Està a punt d'entrar en un món de
decisions i rendiment. Gentoo són tot decisions. Quan instal·la Gentoo, això
es fa clar moltes vegades -- pot triar quant vol compilar vostè mateix, com
instal·lar Gentoo, quin sistema de registres (logs) vol, etc.
</p>

<p>
Gentoo és ràpid, una metadistribució moderna amb un disseny net i flexible.
Gentoo està fet amb programari lliure i no amaga als seus usuaris que hi ha sota
el capot. Portage, el sistema de manteniment de paquets que fa servir Gentoo,
és escrit en Python, el que significa que pot fàcilment veure i modificar el
codi font. El sistema de paquets de Gentoo fa servir codi font (tot i que el
suport per a paquets precompilats també està inclòs) i configurar Gentoo
succeeix a través de fitxers de text regulars. En altres paraules, tot és obert.
</p>

<p>
És molt important que entengui que les <e>decisions</e> són el que fa funcionar
Gentoo. Intentem no forçar-lo a fer res que no li agradi. Si li sembla que ho
fem, si us plau <uri
link="http://bugs.gentoo.org">reporti l'error</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Com està Estructurada la Instal·lació?</title>
<body>

<p>
La instal·lació de Gentoo es pot veure com un procés de 10 passos, corresponents
als capítols 2 a 11. Cada pas resulta en un cert estat:
</p>

<ul>
<li>
  Després del pas 1, està en un entorn de treball llest per instal·lar Gentoo
</li>
<li>
  Després del pas 2, la seva connexió a Internet està llesta per a instal·lar
  Gentoo
</li>
<li>
  Després del pas 3, els seus discs durs estan inicialitzats per hostatjar la
  seva instal·lació Gentoo
</li>
<li>
  Després del pas 4, el seu entorn d'instal·lació està preparat i llest per a
  fer un chroot en el nou entorn
</li>
<li>
  Després del pas 5, els paquets principals, que són el mateix a totes les
  instal·lacions de Gentoo, són instal·lats
</li>
<li>
  Després del pas 6, ha compilat el seu kernel Linux
</li>
<li>
  Després del pas 7, ha escrit la majoria dels arxius de configuració del seu
  sistema Gentoo
</li>
<li>
  Després del pas 8, les eines necessàries de sistema (que pot triar d'una bona
  llista) estan instal·lades
</li>
<li>
  Després del pas 9, la seva elecció del arrencador ha estat instal·lada i
  configurada i pot identificar-se a la seva nova instal·lació Gentoo
</li>
<li>
  Després del pas 10, el seu entorn de Gentoo Linux està a punt per a ser
  explorat
</li>
</ul>

<p>
Quan se li dóna una certa elecció, intentem explicar el millor que podem quins són
els pros i contres. Continuarem llavors amb una elecció per defecte, identificada
per &quot;Defecte: &quot; al títol. Les altres possibilitats són marcades amb
&quot;Alternativa: &quot;. <e>No</e> pensi que la per defecte és la que
recomanem. És per contra la que creiem que més usuaris faran servir.
</p>

<p>
Algunes vegades pot seguir un pas addicional. Aquests passos estan marcats com a
&quot;Opcional: &quot; i no són necessaris per a instal·lar Gentoo. Tot i així
alguns passos opcionals són dependents d'una decisió prèvia que hagi fet.
L'informarem quan això succeeixi, tan quan prengui la decisió, i just abans de
que el pas opcional sigui descrit.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Quines són les meves Opcions?</title>
<body>

<p>
Pot instal·lar Gentoo de moltes maneres. Pot descarregar i instal·lar des d'un
dels nostres CDs d'Instal·lació, des d'una distribució existent, des d'un CD
arrencable (tal com Knoppix), des d'un entorn d'arrencada des de xarxa, des
d'un disc de rescat, etc.
</p>

<p>
Aquest document cobreix la instal·lació emprant un CD d'Instal·lació de Gentoo
o, en certs casos, arrencada des de xarxa. Aquesta instal·lació assumeix que vol
instal·lar la última versió disponible de cada paquet. Si vol fer una
instal·lació sense xarxa, hauria de llegir els <uri 
link="/doc/en/handbook/2006.0/">Llibres de mà Gentoo 2006.0</uri> que contenen les
instruccions d'instal·lació per a un entorn sense xarxa. 
</p>

<p>
Vegi també, que si planeja emprar GRP (la Plataforma de Referència de Gentoo,
una col·lecció de paquets precompilats pensats per a un ús immediat després
d'una instal·lació de Gentoo), <e>ha</e> de seguir les instruccions als <uri 
link="/doc/en/handbook/2006.0/">Llibres de mà Gentoo 2006.0</uri>.
</p>

<p>
Per ajuda en altres aproximacions a la instal·lació, si us plau llegeixi
la nostra <uri 
link="/doc/ca/altinstall.xml">Guia Alternativa d'Instal·lació</uri>. També
proveïm un document <uri link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Consells i Trucs
d'Instal·lació de Gentoo</uri> que també pots ser útil llegir. Si pensa que les
instruccions actuals d'instal·lació són massa elaborades, senti's lliure de fer
servir la nostra Guia d'Instal·lació Ràpida dels nostres <uri 
link="/doc/ca/">Recursos de Documentació</uri> si la seva arquitectura
té tal document disponible.
</p>

<p>
També té diverses possibilitats: pot compilar el seu sistema sencer des de
zero o fer servir un entorn precompilat per aixecar el seu entorn Gentoo i
fer-lo anar en un no res. I per descomptat té solucions intermèdies en les
que no s'ha de compilar tot però es comença des d'un sistema mig montat.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problemes?</title>
<body>

<p>
Si troba un problema a la instal·lació (o a la documentació de la instal·lació),
si us plau visiti el nostre <uri link="http://bugs.gentoo.org">sistema de
seguiment d'errors</uri> i miri si l'error ja és conegut. Si no, si us plau creï
un informe d'error per ell així ens en podrem fer càrrec. No tingui por dels
desenvolupadors que són assignats als (seus) errors -- normalment no es mengen
a la gent.
</p>

<p>
Noti que, tot i que el document que està llegint és específic de
l'arquitectura, també contindrà referències a altres arquitectures. Això és
degut al fet de que grans parts del Llibre de mà de Gentoo fan servir codi font
que és comú per a totes les arquitectures (per evitar duplicació d'esforços i
malbaratament de recursos de desenvolupament). Intentarem mantenir això al
mínim per evitar confusions.
</p>

<p>
Si té dubtes de si el problema és un problema d'usuari (algun error que hagi
fet tot i haver llegit la documentació amb atenció) o un problema de
programari (algun error que hem fet tot i haver comprovat la 
instal·lació/documentació amb atenció) senti's lliure d'entrar a #gentoo 
(#gentoo-ca en català) a irc.freenode.net. Per descomptat, també i és 
benvingut si no en té :)
</p>

<p>
Si té una pregunta referent a Gentoo, miri les nostres <uri
link="/doc/en/faq.xml">Preguntes Més Freqüents</uri>, disponibles a la <uri
link="/doc/en/">Documentació de Gentoo</uri>. També pot veure les <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">PMFs</uri> als nostres
<uri link="http://forums.gentoo.org">fòrums</uri>. Si no pot trobar la resposta
llavors pregunti a #gentoo, el nostre canal IRC a irc.freenode.net. Sí, alguns
de nosaltres som freaks que vivim a l'IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
