<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-x86-medium.xml,v 1.4 2006/05/31 10:58:51 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.10</version>
<date>2006-03-02</date>

<section>
<title>Requeriments de Hardware</title>
<subsection>
<title>Introducció</title>
<body>

<p>
Abans que comencem, primer llistem els requeriments de hardware que necessita
per a instal·lar correctament Gentoo a la seva màquina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requeriments de Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>i486 o posterior</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memòria</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espai de disc</th>
  <ti>1.5 GB (excloent l'espai de swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espai de Swap</th>
  <ti>Al menys 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- This part can be propagated to the other architectures as well. -->
<!-- START -->
<section>
<title>Els CDs d'Instal·lació de Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introducció</title>
<body>

<p>
Els <e>CDs d'Instal·lació de Gentoo</e> són CDs arrencables que contenen un
entorn Gentoo auto-sustentat. Li permeten arrencar Linux des del CD. Durant el
procés d'arrencada el seu hardware és detectat i els controladors apropiats són
carregats. Són mantinguts pels desenvolupadors de Gentoo.
</p>

<p>
Tots els CDs d'Instal·lació li permeten arrencar, aixecar la xarxa,
inicialitzar les seves particions i començar a instal·lar Gentoo des d'internet.
Actualment proveïm amb dos CDs d'Instal·lació que són igualment adequats per a
instal·lar Gentoo des d'ells, mentre tingui en ment fer una instal·lació des
d'Internet emprant les darreres versió dels paquets disponibles.
</p>

<impo>
Si dessitja instal·lar Gentoo sense una connexió d'Internet o vol emprar un
dels instal·ladors provistos, si us plau empri les instruccions d'instal·lació
detallades a <uri
link="/doc/en/handbook/2006.0/">Llibres de mà Gentoo 2006.0</uri>.
</impo>

<p>
Els dos CDs d'Instal·lació que actualment proveïm són:
</p>

<ul>
  <li>
    El CD d'Instal·lació <e>Mínim</e> de Gentoo, un petit, no sense sentit, CD
    arrencable del que l'únic propòsit és arrencar el sistema, preparar la
    xarxa i continuar amb la instal·lació de Gentoo.
  </li>
  <li>
    El <e>LiveCD d'Instal·lació</e> de Gentoo conté tot el que necessita per a
    instal·lar Gentoo. Proveeix d'una interfície gràfica, un instal·lador tant
    gràfic com per consola que automàticament realitza la instal·lació per
    vosté, i per descomptat, les instal·lació per a la seva arquitectura.
  </li>
</ul>

<p>
Per ajudar-lo a decidir quin CD d'Instal·lació necessita, hem escrit els majors
avantatges i desavantatges de cada CD d'Instal·lació.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD d'Instal·lació Mínima de Gentoo</title>
<body>

<p>
El CD d'Instal·lació Mínima és anomenat <c>install-x86-minimal-2006.0.iso</c> 
i ocupa només 49 MB d'espai de disc. Pot fer ús d'aquest CD d'Instal·lació
per a instal·lar Gentoo, però sempre amb una connexió a Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD d'Instal·lació Mínima</th>
  <th>Pros i Contres</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>La menor descàrrega</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    No conté el paquet stage3, ni cap paquet de Portage, ni paquets precompilats i a més
    no és adequat per a una instal·lació sense connexió.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>LiveCD d'Instal·lació de Gentoo</title>
<body>

<p>
El LiveCD d'Instal·lació és anomenat
<c>install-x86-universal-2006.0.iso</c> i ocupa 697 MB. Pot fer servir aquest
CD d'Instal·lació per instal·lar Gentoo, i pot fins i tot fer-lo servir per
isntal·lar Gentoo sense una connexió a internet, només en cas que vulgui posar
Gentoo en un altre PC a més de al que està actualment instal·lant Gentoo :)
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD d'Instal·lació</th>
  <th>Pros i Contres</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Conté tot el que necessita. Pot fins i tot instal·lar sense una connexió de
    xarxa.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Descàrrega Gegant</ti>
</tr>
</table>
</body>
</subsection>
<!--Els CDs de paquests a x86 estan desfassats
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Altres CDs</title>
<body>

<p>
Pot trobar un <e>Package CD</e> a alguns dels nostres miralls. Aquest
CD no és un CD d'Instal·lació però és un recurs addicional que pot ser explotat
durant una instal·lació sense xarxa. Conté paquets precompilats (l'anomenat
set GRP) que li permet fàcilment i ràpidament instal·lar aplicacions
addicionals (tals com OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) immediatament després de
la instal·lació sense xarxa de Gentoo.
</p>

<p>
Si intenta emprar els CDs de Paquests per ràpidament instal·lar el software,
asseguris de que fa servir la mateixa subarquitectura que la de l'stage3 que
ha fet servir.
</p>
</body>
</subsection>-->
<subsection>
<title>El paquet Stage3</title>
<body>
<p>
El paquet stage3 és un arxiu que conté un entorn Gentoo mínim, adecuat per a
seguir les instruccions d'instal·lació de Gentoo d'aquest manual. Prèviament,
el Llibre de mà de Gentoo descrivia la instal·lació emprant un de tres paquests
d'stage. Mengre Gentoo encara ofereix els paquets stage1 i stage2, el mètode
oficial d'instal·lació empra un paquet stage3. Si està insteressat en realitzar
una instal·lació de Gentoo emprant un paquet stage1 o stage2, si us plau
llegeixi el FAQ de Gentoo a <uri link="/doc/en/faq.xml#stage12">Com Instal·lo
Gentoo Emprant un Paquet Stage1 o Stage2?</uri>
</p>
<p>
El paquets stage3 es poden descarregar de <path>releases/x86/2006.0/stages/</path>
o qualsevol dels <uri link="/main/en/mirrors.xml">Miralls Officials de Gentoo</uri>
i no són provistos amb el LiveCD.
</p>
</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Descarregar, Escriure i Arrencar un CD d'Instal·lació Gentoo</title>
<subsection>
<title>Descarregant i Cremant els CDs d'Instal·lació</title>
<body>

<p>
Ha triat emprar el CD d'Instal·lació de Gentoo. Primer començarem descarregant
i cremant el CD d'Instal·lació triat. Hem discutit prèviament els diferents
CDs d'Instal·lació disponibles, però on els pot trobar?
</p>

<p>
Pot descarregar qualsevol dels CDs d'Instal·lació (i, si ho vol, un CD de
paquets també) des d'un dels nostres <uri link="/main/en/mirrors.xml">miralls</uri>.
Els CDs d'Instal·lació són localitzats al directori
<path>releases/x86/2006.0/installcd</path>.
</p>

<p>
Dins aquest directori trobarà els anomenats fitxers ISO. Aquests són imatges
complertes de CD que pot escriure en un CD-R.
</p>

<p>
En cas que es pregunti si el seu fitxer descarregat és corrupte o no, pot
verificar el seu checksum MD5 i comparar-ho amb el checksum MD5 que proveïm
(tal com <path>install-x86-minimal-2006.0.iso.md5</path>). Pot verificar el
checksum MD5 amb l'eina <c>md5sum</c> sota Linux/Unix o <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> per Windows.
</p>

<p>
Un altre manera de verficar la validesa del fitxer descarregat és emprar GnuPG
per verificar la signatura criptogràfica que proveïm (el arxiu acabat amb
<path>.asc</path>). Descarregui el fitxer de signatura i obtingui la clau
pública:
</p>

<pre caption="Obtenint la clau pública">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Ara verificarem la signatura:
</p>

<pre caption="Verifcant la signatura criptogràfica">
$ <i>gpg --verify &lt;fitxer de signatura&gt; &lt;iso descarregada&gt;</i>
</pre>

<p>
Per cremar les ISO(s) descarregades, ha de triar gravació directa (raw-burning).
Com fer això és altament dependent del programa. Discutirem <c>cdrecord</c> i
<c>K3B</c> aquí; més informació pot ser trobada al nostre <uri
link="/doc/en/faq.xml#isoburning">PMF de Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Amb cdrecord, senzillament escrigui <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;fitxer iso
    descarregat&gt;</c> (reemplaçar <path>/dev/hdc</path> amb la ruta del seu
    dispositiu CD-RW.
  </li>
  <li>
    Amb K3B, triï <c>Eines</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Grabar Imatge</c>. Llavors
    pot localitzar el seu fitxer ISO dintre de l'àrea 'Imatge a Grabar'.
    Finalment premi <c>Comença</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arrencant el CD d'Instal·lació</title>
<body>

<impo>
Llegeixi aquesta subsecció sencera abans de continuar, ja que probablement no
tindrà la oportunitat de llegir-ho abans de fer les coses després.
</impo>

<p>
Una vegada que hagi grabat el seu CD d'instal·lació, és temps d'arrencar-lo.
Tregui tots els CDs dels seus lectors de CD, reiniciï el seu sistema i entri
a la BIOS. Això es fa usualment prement la tecla DEL, F1 o ESC, prenent de la
seva BIOS. Dins de la BIOS, canviï el ordre d'arrencada així que el CD-ROM és
carregui abans que el disc dur. Això es troba sovint dintre del "CMOS Setup".
Si no fa això, el seu sistema arrencarà des del disc dur, ignorant el CD-ROM.
</p>

<p>
Ara posi el CD d'Instal·lació al dispositiu CD-ROM i reiniciï. Hauria de veure
un missatge d'arrencada. En aquesta pantalla, pot prémer Enter per començar
el procés d'arrencada amb les opcions per defecte, o arrencar el CD
d'Instal·lació amb les opcions d'arrencada per defecte, o arrencar el CD
d'Instal·lació amb les opcions d'arrencada a mida especificant un kernel
seguidament per les opcions d'arrencada i llavors prement Enter.
</p>

<p>
Especificant un kernel? Sí, proveïm de diversos kernels als nostres CDs
d'Instal·lació. El per defecte és <c>gentoo</c>. Els altres kernels són per a
necessitats de hardware específiques i les variants <c>-nofb</c> que desactiven
el framebuffer.
</p>

<p>
Sota trobarà una petita ullada als kernels disponibles:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Descripció</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Kernel 2.6 per defecte amb suport per múltiples CPUs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>El mateix que <c>gentoo</c> però sense suport framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Testeja la seva RAM local en busca d'errors</ti>
</tr>
</table>

<p>
També pot posar-hi opcions de kernel. Representen configuracions opcionals què
pot (des)activar a voluntat. La llista següent és la mateixa que rep quan prem
F2 a la pantalla d'arrencada.
</p>

<pre caption="Opcions disponible per passar-les al kernel triat">
- agpgart     carrega agpgart (faci-ho servir si té problemes gràfics)
- acpi=on     carrega el suport per a firmware ACPI
- ide=nodma   força desactivar la DMA per a dispositius IDE que funcionen malament
- doscsi      busca dispositius scsi (té conflictes amb algunes targes ethernet)
- dopcmcia    inicia el servei pcmcia per a cdroms PCMCIA
- nofirewire  desactiva els mòduls firewire a initrd (per a cdroms firewire, etc)
- nokeymap    desactiva la sel·leció de mapejats de teclat per teclats no anglesos
- docache     cacheja el cd sencer a la RAM, li permet desmuntar /mnt/cdrom i muntar un altre cdrom
- nodetect    fa que hwsetup/kudzu i hotplug no funcionin
- nousb       desactiva la càrrega del mòdul usb a initrd, desactiva hotplug
- nodhcp      no s'inicia dhcp automàticament si es detecta un nic
- nohotplug   desactiva la càrrega del servei hotlug
- noapic      desactiva apic (provi-ho si té problemes de hardware amb nics, scsi, etc)
- noevms      desactiva la càrrega dels mòduls EVMS2
- nolvm2      desactiva la càrrega dels mòduls LVM2
- hdx=stroke  li permet particionar el disc dur sencer fins i tot quan la
              seva BIOS no pot manipular grans discos durs
- noload=module1,[module2,[...]]
              desactiva la càrrega de mòduls específics del kernel
</pre>

<p>
Ara arranqui el seu CD, triï un kernel (si no està content amb el kernel per
defecte de <c>gentoo</c> i les seves opcions d'arrencada. Com un exemple, li
mostre a arrencar el kernel de <c>gentoo</c>, amb <c>dopcmcia</c> com a
paràmetres de kernel:
</p>

<pre caption="Arrecant el CD d'Instal·lació">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Llavors serà rebut amb una pantalla d'arrencada i una barra de progrés. Si està
instal·lant Gentoo en un sistema amb un teclat no anglès, asseguris de prémer
immediatament ALT+F1 per canviar al mode text i seguir l'assistent. Si no es fa
cap sel·lecció en 10 segons el per defecte (teclat US) serà acceptat i
el procés d'arrencada continuarà. Una vegada es completi el procés d'arrencada,
serà automàticament sidentificat al "Live" de Gentoo Linux com a
"root", el superusuari. Hauria de tenir un símbol ("#") de
root a la consola actual i pot també canviar a altres consoles prement Alt-F2,
Alt-F3 i Alt-F4. Torni a la consola amb la que ha començat prement Alt-F1.
</p>

<p>
Ara continuï amb la <uri link="#hardware">Configuració de Hardware Extra</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configuració de Hardware Extra</title>
<body>

<p>
Quan el CD d'Instal·lació arrenca, mira de detectar tots els seus dispositius
de hardware i carrega els mòduls de kernel apropiats per a suportar el seu
hardware. En la immensa majoria de casos, fa una molt bona feina. Tot i així en
alguns casos pot no autocarregar les mòduls del kernel que necessiti. Si
l'autodetecció de PCI s'ha deixat algun hardware del seu sistema, haurà de
carregar els mòduls del kernel apropiats manualment.
</p>

<p>
En el següent exemple intentem carregar el mòdul <c>8139too</c> (suport per
certs tipus d'interfícies gràfiques):
</p>

<pre caption="Carregant els mòduls del kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Si necessita suport PCMCIA, hauria d'iniciar amb script inicial <c>pcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Iniciant el script init de PCMCIA.">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Comprovant el Rendiment del Disc Dur</title>
<body>

<p>
Si és un usuari avançat, pot voler comprovar el rendiment del disc dur IDE
emprant <c>hdparm</c>. Amb les opcions <c>-tT</c> pot provar el rendiment del
seu disc (executar-lo diverses vegades per tenir una impressió més precisa):
</p>

<pre caption="Provant el rendiment del disc">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Per comprovar-ho, pot fer servir qualsevol dels següents exemples (o 
experimentar vostè mateix) què fan servir <path>/dev/hda</path> com a disc
(substituir pel seu disc):
</p>

<pre caption="Provant el rendiment del disc dur">
<comment>Activar DMA:</comment>                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activar Opcions de Rendiment Segures:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcional: Comptes d'Usuaris</title>
<body>

<p>
Si pensa donar accés a altre gent accés al seu entorn d'instal·lació o vol
parlar al xat fent servir l'<c>irssi</c> sense privilegis de root (per raons
de segretat), necessita crear comptes necessàries d'usuaris i canviar la clau
de root.
</p>

<p>
Per canviar la clau, faci servir aquesta utilitat <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Canviant la clau de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Escrigui la seva nova clau)</comment>
Re-enter password: <comment>(Reescrigui la seva nova clau)</comment>
</pre>

<p>
Per crear una compta d'usuari, primer hem d'entrar les seves credencials,
seguidament de la seva clau. Fem servir <c>useradd</c> i <c>passwd</c> per a
aquestes tasques. En el següent exemple, creem un usuari anomenat "john".
</p>

<pre caption="Creant una compta d'usuari">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Escrigui la clau d'en John)</comment>
Re-enter password: <comment>(Reescrigui la clau d'en John)</comment>
</pre>

<p>
Pot canviar la seva id d'usuari des de root al nou usuari creat fent servir
<c>su</c>:
</p>

<pre caption="Canviant la id d'usuari">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Mirant la Documentació durant la Instal·lació</title>
<body>

<p>
Si vol mirar el Llibre de mà de Gentoo (tant del CD com en línia) durant la
instal·lació, asseguris de que ha creat una compta d'usuari (miri <uri
link="#useraccounts">Opcional: Comptes d'Usuari</uri>). Llavors premi <c>Alt-F2</c>
per anar a la nova terminal i identificar-se.
</p>

<p>
Si vol veure la documentació al CD pot immediatament encendre <c>links</c> per
a llegir-la:
</p>

<pre caption="Mirant la documentació al CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tot i així, és preferible que faci servir el Llibre de mà de Gentoo en línia
ja que aquest serà més recent que el que es prové amb el CD. Pot veure-ho
emprant <c>links</c> també, però només després d'haver completat el capítol
<e>Configurant la seva Xarxa</e> (d'altre manera no podrà anar a Internet per
veure el document):
</p>

<pre caption="Mirant la Documentació Online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
Pot tornar a la seva terminal original prement <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Iniciant el Dimoni SSH</title>
<body>

<p>
Si vol permetre a altres usuaris accedir a la seva computador durant la
instal·lació (potser perquè aquests usuaris li ajudaran a instal·lar Gentoo,
o fins i tot ho faran per vostè), necessita crear una compta d'usuari fer ells
i potser proveir-los de la seva clau de root (<e>només</e> faci això <e>si</e>
vostè <b>confia plenament</b> en aquell usuari).
</p>

<p>
Per iniciar el dimoni SSH, executi la següent comanda:
</p>

<pre caption="Iniciant el dimoni SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Per ser capaç d'emprar sshd, primer ha d'aixecar la seva xarxa. Continuï amb el
capítol a <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurant la seva Xarxa</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
