<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ca/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.2 2006/03/01 09:15:09 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.6</version>
<date>2005-11-21</date>

<section>
<title>Administrador de dispositius</title>
<body>

<p>
Si està fent servir un kernel 2.4 <e>i</e> està instal·lant Gentoo des de
l'stage 3, hi ha unes poques coses que <e>necessita</e> fer. Des que Gentoo
fa servir udev per defecte i udev no està suportat pels kernels 2.4, haurà de
fer us de devfsd i esborrar udev.
</p>

<pre caption="Instal·lant devfsd">
<comment>(Per aquells que fan servir kernels 2.4.x amb l'instal·lació des d'stage 3)</comment>
# <i>emerge --unmerge udev</i>
# <i>emerge devfsd</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Programa de Registre de sistema</title>
<body>

<p>
Falten algunes eines a l'arxiu <e>stage3</e> perquè diversos paquests tenen la
mateixa funcionalitat. És cosa seva decidir quines vol instal·lar.
</p>

<p>
La primera eina que necessitar decidir ha de facilitar els registres pel seu
sistema, Unix i Linux tenen una exel·lent història de capacitats de registre --
si vol pot registrar tot el que passa al seu sistema en fitxers de registre.
Això passa mitjançant el <e>programa registre de sistema</e>.
</p>

<p>
Gentoo ofereix diversos programes de registres de sistema a triar. Hi ha
<c>sysklogd</c>, que és el conjunt tradicional de dimonis de registre, 
<c>syslog-ng</c>, un avançat sistema de registre, i <c>metalog</c> que és un
sistema de registres altament configurable. Altres poden estar disponibles a
través de Portage també - el nostre nombre de paquets augmenta diàriament.
</p>

<p>
Si pensa emprar <c>sysklogd</c> o <c>syslog-ng</c> pot voler instal·lar
<c>logrotate</c> després ja que aquests sistemes de registre no povenen amb
cap mecanisme de rotació els arxius de registre.
</p>

<!--
  Even though syslog-ng does not rotate the logs, it does conform to the syslog
  RFC (http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) and is far more powerful than most
  other system loggers. That and some architectures really prefer syslog-ng
  above others (metalog for instance doesn't work nicely with sparc all the
  time).
-->

<p>
Per instal·lar el sistema de registre de la seva eleccció, <c>emergeixi'l</c>
i afegeixi'l al runlevel default emprant <c>rc-update</c>. El següent exemple
instal·la <c>syslog-ng</c>. Per descomptat substitueixi'l pel seu sistema de
registre:
</p>

<pre caption="Instal·lant un sistema de registre">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcional: Dimoni Cron</title>
<body>

<p>
El següent és un dimoni cron. Tot i que és opcional i no es requereix per al
seu sistema, és bona idea instal·lar-ne un. Però que és un dimoni cron? Un
dimoni cron executa comandes programades. És molt útil si necessita executar
alguna comanda regularment (per exemple diàriament, semanalment o mensualment).
</p>

<p>
Gentoo ofereix tres possibles dimonis cron: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> i
<c>vixie-cron</c>. Instal·lant un d'ells és similar a instal·lar un sistema de
registres. Tot i així, <c>dcron</c> i <c>fcron</c> requereixen una comanda de
configuració extra, principalment <c>crontab /etc/crontab</c>. Si no sap que
triar, empri <c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
Només proveïm amb <c>vixie-cron</c> per a les instal·lacions sense xarxa. Si
vol un altre dimoni cron pot esperar i instal·lar-lo més tard.
</p>

<pre caption="Instal·lant un dimoni cron">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Només si ha triat dcron o fcron)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcional: Indexat de Fitxers</title>
<body>

<p>
Si vol indexar els fitxers del seu sistema i així ser capaç de localitzar-los
ràpidament emprant l'eina <c>locate</c>, necessita instal·lar 
<c>sys-apps/slocate</c>. 
</p>

<pre caption="Instal·lant slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Eines de Sistemes de Fitxers</title>
<body>

<p>
Depenent de quin sistema de fitxers estigui emprant, necessita instal·lar les
utilitats de sistemes de fitxers (per verficar la integritat del sistema,
creant sistemes de fitxers addicionals etc.).
</p>

<p>
La següent taula llista les eines que necessita instal·lar si tria certs
sistemes de fitxers:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistemes de Fitxers</th>
  <th>Eina</th>
  <th>Comanda per Instal·lar</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Si és un usuari d'EVMS, també necessita instal·lar <c>evms</c>:
</p>

<pre caption="Instal·lant les utilitats EVMS">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
El <c>USE="-gtk"</c> evitarà la instal·lació de dependències. Si vol activar
les eines gràfiques d'<c>evms</c>, ho pot recompilar més tard.
</p>

<p>
Si no requereix cap eina addicional relacionada amb la xarxa (com ara rp-pppoe
o un client dhcp) continuï amb <uri link="?part=1&amp;chap=10">Configurant
l'Arrencada</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Eines de Xarxa</title>
<subsection>
<title>Opcional: Instal·lant un client DHCP</title>
<body>

<p>
Si requereix que Gentoo obtingui una adreça IP per a la seva interfície(s) de
xarxa, necessita instal·lar <c>dhcpcd</c> (o qualsevol altre client DHCP) 
al seu sistema. Si no fa això ara, podria no poder connectar a internet després
de la instal·lació!
</p>

<pre caption="Instal·lant dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Instal·lant un client PPPoE</title>
<body>

<p>
Si necessita <c>rp-pppoe</c> per a connectar a la xarxa, necessitarà
instal·lar-lo.
</p>

<pre caption="Instal·lant rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
El <c>USE="-X"</c> prohibirà que xorg-x11 s'instal·li com a dependència
(<c>rp-pppoe</c> té eines gràfiques; si les vol actives, pot recompilar després
<c>rp-pppoe</c> o tenir ara instal·lat xorg-x11 -- que pren una bona estona
compilar).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Utilitats RAID per hardware IBM</title>
<body>

<p>
Si està emprant RAID SCSI en un sistema basat en POWER5, hauria de considerar
instal·lar <c>iprutils</c> que li permetrà treballar amb la matriu de discs RAID,
obtingui l'estatus dels discs a la matriu, i actualitzi el microcodi juntament
amb d'altres funcions.
</p>

<pre caption="Instal·lant iprutils">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Ara continuï amb <uri link="?part=1&amp;chap=10">Configurant l'Arrencada</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
