<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-net-wireless.xml,v 1.3 2006/05/31 10:58:51 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-12-22</date>

<section>
<title>Introducció</title>
<body>

<p>
Actualment suportem la configuració de connexions sense fils tant mitjançant
<c>wireless-tools</c> o <c>wpa_supplicant</c>. L'important és recordar que configuri per les
xarxes sense fils en una base global i no en una base d'interfície.
</p>

<p>
<c>wpa_supplicant</c> és la millor tria, però no suporta tots els controladors.
Per a una llista dels controladors suportats,
<uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">llegeixi el lloc web de
wpa_supplicant</uri>. També, <c>wpa_supplicant</c> de moment només pot connectar
al SSID per al que l'hagi configurat.
</p>

<p>
<c>wireless-tools</c> suporta quasi bé totes les targes i controladors, però no pot
connectar a Punts d'Accés amb només WPA.
</p>

<warn>
El controlador <c>linux-wlan-ng</c> de moment no és soportat per baselayout pel
moment. Això és perquè <c>linux-wlan-ng</c> té la pròpia configuració que és
completament diferent de la de la qualsevol altre. El rumoreja que els
desenvolupadors de <c>linux-wlan-ng</c> canviaran la seva configuració a la de
<c>wireless-tools</c> - quan això succeeixi podrà emprar <c>linux-wlan-ng</c>
amb baselayout.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>WPA Supplicant</title>
<body>

<p>
<uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">WPA Supplicant</uri> és un
paquet que li permet connectar a un punt d'accés amb WPA activat. La seva
configuració és força fluida ja que encara està en proves - tot i això funciona
bé, en la seva major part.
</p>

<pre caption="Instal·li wpa_supplicant">
# <i>emerge net-wireless/wpa_supplicant</i>
</pre>

<impo>
Ha de tenir <c>CONFIG_PACKET</c> activat al seu nucli per a que <c>wpa_supplicant</c>
funcioni.
</impo>

<p>
Ara hem de configurar <path>/etc/conf.d/net</path> per dir que preferim
<c>wpa_supplicant</c> abans que <c>wireless-tools</c> (si ambdos estan instal·lats, és
<c>wireless-tools</c> per defecte).
</p>

<pre caption="configuri /etc/conf.d/net per wpa_supplicant">
<comment># Preferir wpa_supplicant sobre wireless-tools</comment>
modules=( "wpa_supplicant" )

<comment># És important que li diguem a wpa_supplicant quin controlador hauríem
# d'estar emprant ja que no és gaire bo descobrint-ho encara</comment>
wpa_supplicant_eth0="-Dmadwifi"
</pre>

<note>
Si està emprant el controlador host-ap necessitarà posar la tarja en mode
managed abans que pugui ser emprada correctament amb <c>wpa_supplicant</c>. Pot emprar
<c>iwconfig_eth0="mode managed"</c> per aconseguir això a
<path>/etc/conf.d/net</path>.
</note>

<p>
Ha estat senzill no? Tot i així encara hem de configurar <c>wpa_supplicant</c>
en si mateix que és una mica més complex depenent de com de segur sigui el
punt d'accés al que prova de connectar. L'exemple de sota està pres i
simplificat del <path>/etc/wpa_supplicant.conf.example</path> que ve amb
<c>wpa_supplicant</c>.
</p>

<pre caption="un exemple /etc/wpa_supplicant.conf">
<comment># La línia de sota no pot ser canviada, d'altre manera pot no funcionar</comment>
ctrl_interface=/var/run/wpa_supplicant

<comment># Asseguri's que només root pot llegir la configuració WPA</comment>
ctrl_interface_group=0

<comment># Deixi a wpa_supplicant fer-se càrrec d'escanejar la sel·lecció d'APs</comment>
ap_scan=1

<comment># Cas senzill: WPA-PSK, PSK com a mot de passada ASCII, permet totes les encriptacions vàlides</comment>
network={
  ssid="senzill"
  psk="frase d'accés molt secreta"
  <comment># Quanta més prioritat abans ens connectarem</comment>
  priority=5
}

<comment># El mateix d'abans, però requereix l'escaneig d'un SSID específic (per APs que
# rebutgen fer broadcast de l'SSID)</comment>
network={
  ssid="segon ssid"
  scan_ssid=1
  psk="frasse d'accés molt secreta"
  priority=2
}

<comment># Només s'empra WPA-PSK. Qualsevol combinació xifrada vàlida s'accepta</comment>
network={
  ssid="exemple"
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-PSK
  pairwise=CCMP TKIP
  group=CCMP TKIP WEP104 WEP40
  psk=06b4be19da289f475aa46a33cb793029d4ab3db7a23ee92382eb0106c72ac7bb
  priority=2
}

<comment># Connexió sense xifrat (sense WPA, ni IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="sensexifrar-prova"
  key_mgmt=NONE
}

<comment># Connexió amb la clau WEP compartida (sense WPA, ni IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="wep-estatic-prova"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
}

<comment># Connexió amb la clau WEP compartida (sense WPA, ni IEEE 802.1X) emprant
# un autenticació amb una clau compartida IEEE 802.11</comment>
network={
  ssid="wep-estatic-prova2"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
  auth_alg=SHARED
}

<comment># Xarxa IBSS/ad-hoc amb WPA-None/TKIP</comment>
network={
  ssid="prova adhoc"
  mode=1
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-NONE
  pairwise=NONE
  group=TKIP
  psk="frase secreta"
}
</pre>                  

</body>
</section>
<section>
<title>Eines Sense Fils</title>

<subsection>
<title>Configuració inicial i Mode Managed</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/Tools.html">
Wireless Tools</uri> proveeix d'una manera genèrica de configurar interfícies
sense fils bàsiques fins al nivell de seguretat WEP. Mentre que WEP és un
mètode de seguretat pobre també és el més extés.
</p>

<p>
La configuració de les Wireless Tools és controlada per unes poques variables
principals. El fitxer d'exemple de configuració hauria de descriure tot el que
necessita. Una cosa a tenir en compte és que cap configuració significa
"connectar al Punt d'Accés sense encriptar amb senyal més forta" - sempre
provarem i et connectarem a alguna cosa.
</p>

<pre caption="Instal·lar wireless-tools">
# <i>emerge net-wireless/wireless-tools</i>
</pre>

<note>
Encara que pot emmagatzemar els seus paràmetres sense fils a
<path>/etc/conf.d/wireless</path> aquesta guia t'aconsella emmagatzemar-los a
<path>/etc/conf.d/net</path>.
</note>

<impo>
<e>Necessitarà</e> consultar la documentació de
<uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">nom de variable</uri>.
</impo>

<pre caption="exemple de configuració d'iwconfig a /etc/conf.d/net">
<comment># Preferir iwconfig abans de wpa_supplicant</comment>
modules=( "iwconfig" )

<comment># Configura les claus WEP per als Punts d'Accés anomenats ESSID1 i ESSID2</comment>
<comment># Pot configurar fins a 4 claus WEP, però només 1 pot estar activa
# alhora així que per defecte tenim un índex de [1] per a la clau[1] i llavors
# un altre cop per canviar la clau activa a [1]
# Fem això per en cas que defineixi altres ESSIDs per emprar altres claus que
# pas 1
# Prefixant la clau amb s: vol dir que és una clau ASCII, d'altra manera
# és una clau HEX
# enc open especifica seguretat oberta (més segur)
# enc restricted especifica seguretat restringida (menys segur)</comment>
key_ESSID1="[1] s:lasevaclauaqui key [1] enc open"
key_ESSID2="[1] aaaa-bbbb-cccc-dd key [1] enc restricted"

<comment># El de sota només funciona quan escanegem per Punts d'Accés disponibles.</comment>

<comment># algunes vegades més d'un punt d'accés és visible així que necessitem
# definir un ordre de preferència per a connectar-hi</comment>
preferred_aps=( "ESSID1" "ESSID2" )
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Afinament a la Tria del Punt d'Accés</title>
<body>

<p>
Pot afegir algunes opcions extra per afinar la seva tria del Punt d'Accés
però aquestes no són normalment requerides.
</p>

<p>
Pot decidir quan connectarem a un Punt d'Accés preferit o no. Per defecte
si tot el configurat ha fallat i podem connectar a un Punt d'Accés no
encriptat llavors ho farem Això pot ser controlat per la variable
<c>associate_order</c>. Aquí hi ha una taula de valors i com controlen això.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Valor</th>
  <th>Descripció</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>any</c></ti>
  <ti>Comportament per defecte</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>preferredonly</c></ti>
  <ti>Només connectarem als APs a la llista de preferits</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferred</c></ti>
  <ti>
    Connectarem forçosament als APs en l'ordre preferit si no es troben en un
    escaneig
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferredonly</c></ti>
  <ti>
    No escanegem buscant APs - en canvi només mirem provem de connectar a cada
    un en ordre
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forceany</c></ti>
  <ti>El mateix que a <c>forcepreferred</c> + connectar a qualsevol altre AP disponible</ti>
</tr>
</table>

<p>
Finalment tenim <c>blacklist_aps</c> i <c>unique_ap</c>. <c>blacklist_aps</c>
treballa d'una manera similar a <c>prefered_aps</c>. <c>unique_ap</c> és un
valor <c>yes</c> o <c>no</c> que diu si una segona interfície sense fils pot
connectar al mateix Punt d'Accés a la primera interfície.
</p>

<pre caption="exemple de blacklist_aps i unique_ap">
<comment># Algunes vegades mai vol connectar a certs punts d'accés</comment>
blacklist_aps=( "ESSID3" "ESSID4" )

<comment># Si té més d'una tarja sense fils, pot dir si vol
# permetre a cada tarja associar-se amb el mateix Punt d'Accés o no
# Els valors són "yes" o "no"
# Per defecte és "yes"</comment>
unique_ap="yes"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Modes Ad-Hoc i Master</title>
<body>

<p>
Si vol establir-se com a un node Ad-Hoc si falla la connexió a qualsevol Punt
d'Accés en mode managed, pot fer-ho també.
</p>

<pre caption="tornada a mode ad-hoc">
adhoc_essid_eth0="Aquest Node Adhoc"
</pre>

<p>
Que hi ha sobre connectar a xarxes Ad-Hoc o funcionar en mode Master per
esdevenir un Punt d'Accés? Aquí hi ha una configuració només per això!
Pot necessitar especificar les claus WEP com es mostra a sobre.
</p>

<pre caption="exemple de configuració ad-hoc/master">
<comment># Estableix el mode - pot ser managed (per defecte), ad-hoc o master
# No tots els controladors suporten tots els modes</comment>
mode_eth0="ad-hoc"

<comment># Establir l'ESSID de la interfície
# En el mode managed, això força a la interfície a intentar connectar a
# l'ESSID especificat o no fer res</comment>
essid_eth0="Aquest Node Adhoc"

<comment># Emprem el canal 3 si no n'especifica cap</comment>
channel_eth0="9"
</pre>

<impo>
El de sota està copiat de la documentació de wavelan de BSD trobada a
<uri link="http://www.netbsd.org/Documentation/network/wavelan.html">
la documentació de NetBSD</uri>.
Hi ha 14 canals possibles; Els canals 1-11 són legals per a Nord Amèrica,
el canals 1-13 per la majoria d'Europa, els canals 10-13 per França,
i només el canal 14 per Japó. Si hi ha cap dubte, si us plau adrecis a la
documentació que be amb la seva tarja o punt d'accés. Asseguris que el canal
que hagi triat és el mateix canal del seu punt d'accés (o de l'altre tarja
en mode de xarxa ad-hoc). Per defecte a les targes venudes a Nord Amèrica i a
la majoria d'Europa és 3; per defecte per targes venudes a França és 11, i per
defecte per les targes venudes a Japó és el 14.
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Solucionant problemes amb Wireless Tools</title>
<body>

<p>
Hi ha algunes variables més que pot emprar per ajudar a configurar i fer
funcionar la seva xarxa sense fils per problemes de controladors o d'entorn.
Aquí hi ha una taula de coses que pot provar.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Variable</th>
  <th>Valor per Defecte</th>
  <th>Descripció</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwconfig_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>Miri la plana man d'iwconfig per a detalls de que enviar a <c>iwconfig</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>Miri la plana man d'iwpriv per detalls sobre que enviar a <c>iwpriv</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_scan_eth0</c></ti>
  <ti><c>0</c></ti>
  <ti>
    El nombre de segons a esperar abans de provar un escaneig. Això és necessari
    quan el controlador necessita més temps per activar-se abans que es pugui
    emprar.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_associate_eth0</c></ti>
  <ti><c>5</c></ti>
  <ti>
    El nombre de segons a esperar per la interfície associada amb el Punt
    d'Accés abans de saltar al següent
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>associate_test_eth0</c></ti>
  <ti><c>MAC</c></ti>
  <ti>
    Alguns controladors no resetegen l'adreça MAC associada a una invàlida
    quan perden la senyal o proven d'associar-se.
    Alguns controladors no resetegen el nivell de qualitat quan perden la
    senyal o proven d'associar-se.
    Els arguments vàlids són <c>MAC</c>, <c>quality</c> i <c>all</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>scan_mode_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Alguns controladors han d'escanejar en mode ad-hoc, així si l'escaneig
    falla proven <c>ad-hoc</c>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_pre_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Enviar algunes comandes <c>iwpriv</c> a la interfície abans d'escanejar.
    Miri la plana man d'iwpriv per a més detalls.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_post_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Enviar algunes comandes <c>iwpriv</c> a la interfície abans d'escanejar.
    Miri la plana man d'iwpriv per a més detalls.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Definint la configuració de xarxa per ESSID</title>
<body>

<p>
Quan connecta a <e>l'ESSID1</e> necessita una IP estàtica i quan connecta a l'<e>ESSID2</e>
necessita DHCP. De fet la majoria de variables de mòdul les podem canviar per
ESSID. Aquí està com ho fem.
</p>

<note>
Això funciona tant si fa servir WPA Supplicant o Wireless Tools.
</note>

<impo>
<e>Necessitarà</e> consultar la documentació de
<uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">noms de variable</uri>.
</impo>

<pre caption="Reemplaçar configuració de xarxa per ESSID">
config_ESSID1=( "192.168.0.3/24 brd 192.168.0.255" )
routes_ESSID1=( "default via 192.168.0.1" )

config_ESSID2=( "dhcp" )
fallback_ESSID2=( "192.168.3.4/24" )
fallback_route_ESSID2=( "default via 192.168.3.1" )

<comment># Podem definir servidors de noms i altres coses també</comment>
<comment># NOTA: DHCP sobreescriurà això a menys que li diguem que no</comment>
dns_servers_ESSID1=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
dns_domain_ESSID1="algun.domini"
dns_search_domains_ESSID1="buscar.aquest.domini.buscar.aquell.domini"

<comment># Substitueixi-ho per l'adreça MAC del seu Punt d'Accés
# Això és útil si va a diversos llocs on tenen el mateix ESSID</comment>
config_001122334455=( "dhcp" )
dhcpcd_001122334455="-t 10"
dns_servers_001122334455=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
</pre>

</body>
</section>
</sections>
