<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-net-advanced.xml,v 1.2 2006/05/31 10:58:51 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-12-22</date>

<section>
<title>Configuració Avançada</title>
<body>

<p>
La variable <c>config_eth0</c> és el cor de la configuració d'una interfície.
És una llista d'instruccions d'alt nivell per a configurar la interfície
(<c>eth0</c> en aquest cas). Cada comanda a la llista d'instruccions és
realitzada seqüencialment. Es considera que la interfície funciona correctament
si al menys una de les comandes funciona.
</p>

<p>
Aquí hi ha una llista d'instruccions integrades.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Comanda</th>
  <th>Descripció</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>null</c></ti>
  <ti>No fer res</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>noop</c></ti>
  <ti>
    Si la interfície està aixecada i hi ha una adreça llavors avortar la
    configuració satisfactòriament
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>una adreça IPv4 o IPv6</ti>
  <ti>Afegir l'adreça per a la interfície</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>
    <c>dhcp</c>, <c>adsl</c> o <c>apipa</c> (o una comanda a mida d'un mòdul de
    tercers)
  </ti>
  <ti>
    Executa el mòdul que proveeix la comanda. Per exemple <c>dhcp</c> executarà
    un mòdul que proveeix de DHCP que pot ser tant <c>dhcpcd</c>,
    <c>udhcpc</c>, <c>dhclient</c> o <c>pump</c>.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Si una comanda falla, pot especificar una comanda de tornada. La tornada ha de
coincidir exactament amb l'estructura de configuració.
</p>

<p>
Pot emprar aquestes comandes conjuntament. Aquí alguns exemples reals.
</p>

<pre caption="Exemples de configuració">
<comment># Afegint tres adreces IPv4</comment>
config_eth0=(
  "192.168.0.2/24"
  "192.168.0.3/24"
  "192.168.0.4/24"
)

<comment># Afegint una adreça IPv4 i dues adreces IPv6</comment>
config_eth0=(
  "192.168.0.2/24"
  "4321:0:1:2:3:4:567:89ab"
  "4321:0:1:2:3:4:567:89ac"
)

<comment># Manté la nostra adreça assignada pel kernel, a menys que caigui
# la interfície amb el que n'assigna una altra via DHCP. Si el DHCP falla
# llavors afegeix una adreça estàtica determinada per APIPA</comment>
config_eth0=(
  "noop"
  "dhcp"
)
fallback_eth0=(
  "null"
  "apipa"
)
</pre>

<note>
Quan s'estigui emprant el mòdul <c>ifconfig</c> i s'afegeixi més d'una adreça,
es creen alies de la interfície per cada adreça extra. Així amb els dos
exemples de sobre obtindrà les interfícies <c>eth0</c>, <c>eth0:1</c> i
<c>eth0:2</c>. No pot fer res especial amb aquestes interfícies ja que el
kernel i altres programes tracten <c>eth0:1</c> i <c>eth0:2</c> com a <c>eth0</c>.
</note>

<impo>
L'ordre de tornada és important! Si no especifiquem l'opció <c>null</c> llavors
la comanda <c>apipa</c> només funcionarà si la comanda <c>noop</c> ha fallat.
</impo>

<note>
<uri link="?part=4&amp;chap=3#apipa">APIPA</uri> i <uri
link="?part=4&amp;chap=3#dhcp">DHCP</uri> són tractades més endavant.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Dependències de Xarxa</title>
<body>

<p>
Els scripts Init a <path>/etc/init.d</path> poden dependre d'una interfície de
xarxa en concret o només net. <c>net</c> pot ser definida a
<path>/etc/conf.d/rc</path> per significar coses diferents emprant la variable
<c>RC_NET_STRICT_CHECKING</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Valor</th>
  <th>Descripció</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>none</c></ti>
  <ti>El servei <path>net</path> sempre es considera aixecat</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>no</c></ti>
  <ti>
    Això bàsicament significa que al menys un servei <path>net.*</path> a més de
    <path>net.lo</path> ha d'estar aixecat. Això pot emprar-se amb per a
    usuaris de portàtils que tenen WIFI i un NIC estàtic, i només volen que un
    dels dos estigui aixecat per a tenir el servei net vist com a aixecat.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>lo</c></ti>
  <ti>
    Això és el mateix que l'opció <c>no</c>, però <path>net.lo</path> també
    conta. Això hauria de ser útil a la gent que tant li fa que hi hagi alguna
    interfície de xarxa aixecada a l'arrancada.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>yes</c></ti>
  <ti>
    Per això TOTES les interfícies de xarxa HAN d'estar aixecades per a que el
    servei <path>net</path> es consideri aixecat.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Però que hi ha sobre <path>net.br0</path> depenent en <path>net.eth0</path> i
<path>net.eth1</path>? <path>net.eth1</path> pot ser un servei sense fils o PPP
que necessita configuració abans de que pugui afegir-se al pont. Això no pot
fer-se a <path>/etc/init.d/net.br0</path> ja que és un enllaç simbòlic a
<path>net.lo</path>.
</p>

<p>
La resposta és fer la seva pròpia funció <c>depend()</c> a
<path>/etc/conf.d/net</path>.
</p>

<pre caption="depencència de net.br0 a /etc/conf.d/net">
<comment># Pot emprar qualsevol dependència (use, after, before) que pot trobar
en els scripts actuals</comment>
depend_br0() {
  need net.eth0 net.eth1
}
</pre>

<p>
Per a un tractament més detallat sobre dependències, consulti la secció <uri
link="?part=2&amp;chap=4#doc_chap4">Escrivint Scripts Init</uri> a Llibre de mà
de Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<section id="variable_name">
<title>Noms de variables i noms</title>
<body>

<p>
Els noms de variables són dinàmics. Normalment segueixen l'estructura de
<c>variable_${interfície|mac|essid|apmac}</c>. Per exemple, la variable
<c>dhcpcd_eth0</c> conté el valor de les opcions dhcpcd per a eth0 i
<c>dhcpcd_essid</c> conté el valor per les opcions dhcpcd quan qualsevol
interfície connecta a l'ESSID "essid".
</p>

<p>
Tot i així, no hi ha cap regla que digui que els noms de les interfícies hagin
de ser ethx. De fet, moltes interfícies sense fils tenen noms com wlanx, rax
així com ethx. També, unes interfícies definides per l'usuari com ara els ponts
poden rebre qualsevol nom, com ara foo. Per a fer-ho més interessant, els Punts
d'Accés sense fils poden tenir noms amb caràcters no alfanumèrics en ells -
això és important perquè pot configurar els paràmetres de xarxa per ESSID.
</p>

<p>
El inconvenient de tot això és que Gentoo empra variables de bash per a la
xarxa - i bash no pot emprar cap caràcter fora dels alfanumèrics anglesos. Per
superar aquesta limitació canviem cada caràcter que no està en anglès
alfanumèric en un caràcter <c>_</c>.
</p>

<p>
Un altre inconvenient de bash és el contingut de les variables - alguns
caràcters necessiten s'han d'especificar de forma especial.Això és pot fer
posant el caràcter <c>\</c> davant del caràcter especial. La següent llista
de caràcters necessita ser tractada d'aquesta manera: <c>"</c>, <c>'</c>
i <c>\</c>.
</p>

<p>
En aquest exemple emprem un ESSID sense fils ja que contenen el rang de
de caràcters més ample. Haurem d'emprar l'ESSID <c>My "\ NET</c>:
</p>

<pre caption="nom de variable d'exemple">
<comment># Això funciona, però el domini és invàlid</comment>
dns_domain_My____NET="My \"\\ NET"

<comment># El de sobre configura del domini a My "\ NET quan una tarja sense fils
# connecta a un AP que tingui com a ESSID My "\ NET</comment>
</pre>

</body>
</section>
</sections>
