<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ca/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.1 2006/04/03 10:56:07 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.6</version>
<date>2005-08-11</date>

<section>
<title>Utilitzar una branca</title>
<subsection>
<title>La branca estable</title>
<body>

<p>
La variable ACCEPT_KEYWORDS defineix quina branca utilitzarà el nostre sistema. 
Per defecte s'usarà programari de la branca estable per a la nostra
arquitectura, per exemple <c>x86</c>.
</p>

<p>
Es recomanable que utilitzem només la branca estable. No obstant, si no ens 
importa massa la estabilitat i volem ajudar a Gentoo reportant errors a 
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri>, segueix llegint.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>La branca de probes</title>
<body>

<p>
Si volem utilitzar aplicacions mes recents, podem considerar utilitzar la 
branca de probes. Per fer que Portage utilitzi la branca de probes, afegim ~ 
davant de la nostra arquitectura.
</p>

<p>
La branca de probes es just això - <e>de probes</e>. Si un paquet està en 
probes, vol dir que els desenvolupadors consideren que aquest es funcional però
no ha sigut suficientment testat. Es possible que siguem el primer en trobar 
un error del que podem informar a traves d'un 
<uri link="http://bugs.gentoo.org">informe d'error</uri> per donar-lo a conèixer als
desenvolupadors.
</p>

<p>
Tanmateix em d'anar amb ull, podem experimentar problemes d'inestabilitat,
gestió imperfecte de paquets (per exemple error de dependències), 
actualitzacions molt freqüents (que donen com a resultat compilacions molt 
freqüents) o paquets trencats. Si no sabem com funciona Gentoo i com resoldre
problemes, es recomanable que ens quedem amb la branca provada i estable.
</p>

<p>
Per exemple, per seleccionar la branca de probes en una arquitectura x86, obrim
i editem <path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Configurant la variable ACCEPT_KEYWORDS">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Si actualitzem el nostre sistema ara, trobarem que <e>molts</e> paquets seran
actualitzats. Em de tindre cura ja que: un cop actualitzem el nostre sistema a
la rama de probes, normalment, no hi ha una manera senzilla per tornar a la 
branca estable (excepte si em fet anteriorment una copia de seguretat, es clar).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mesclant estable amb probes</title>
<subsection>
<title>El fitxer package.keywords</title>
<body>

<p>
Podem dir a Portage que utilitzi la rama de probes per a paquets determinats 
però continuant utilitzant la rama estable pel reste del sistema. Per fer això
afegim la categoria i el nom del paquet que volem utilitzar de la rama de 
probes en <path>/etc/portage/package.keywords</path>. Per exemple, per utilitzar
la branca de probes per a <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Configurant /etc/portage/package.keywords per a gnumeric, línia completa">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Provar versions concretes</title>
<body>

<p>
Si volem utilitzar una versió en concret d'un paquet des de la rama de probes
però no volem que portage utilitzi la branca de probes per a les següents 
versions, podem especificar la versió en el fitxer 
<path>package.keywords</path>. En aquest cas es
<e>obligatori</e> l'us de l'operador =. També podem indicar rangs de versions 
amb els operadors &lt;=, &lt;, &gt; o &gt;=.
</p>

<p>
En qualsevol cas, si volem indicar informació sobre la versió, es 
<e>imprescindible</e> utilitzar un operador. Si no indiquem informació sobre la
versió, <e>no</e> em d'utilitzar cap operador.
</p>

<p>
En l'exemple següent indiquem a portage que accepti gnumeric-1.2.13:
</p>

<pre caption="Utilitzant una versió de probes concret de gnumeric">
=app-office/gnumeric-1.2.13 ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Utilitzar paquets emmascarats</title>
<subsection>
<title>El fitxer package.unmask</title>
<body>

<p>
El desenvolupadors de Gentoo <b>no</b> donen suport al us d'aquests fitxers. 
Si us plau, anem amb compte quant utilitzem això. Peticions de suport 
rel·lacionats amb <c>package.unmask</c> i/o <c>package.mask</c> no ens serà
resoltes. Aquí queda l'avís.
</p>

<p>
Quant un paquet esta emmascarat per un desenvolupador de Gentoo i volem 
utilitzar-lo a pesar de les raons en el fitxer <path>package.mask</path>
(situat en <path>/usr/portage/profiles</path> per defecte), podem 
desemmascarar-lo afegint <e>exactament</e> la mateixa línia en 
<path>/etc/portage/package.unmask</path>. 
</p>

<p>
Per exemple, si <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> està emmascarat, podem 
desemmascarar aquest afegint exactament la mateixa línia en el fitxer
<path>package.unmask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>El fitxer package.mask</title>
<body>

<p>
Si no volem que portage ens instal·li un paquet o una versió especifica d'un 
paquet en el nostre sistema, podem emmascarar-lo afegint la línia apropiada en
<path>/etc/portage/package.mask</path>.
</p>

<p>
Per exemple, si no volem que Portage ens instal·li una nova font del kernel que
no sigui <c>gentoo-sources-2.6.8.1</c>, afegim les línies següents a
<path>package.mask</path>:
</p>

<pre caption="exemple de /etc/portage/package.mask">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
