<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-portage-diverttree.xml,v 1.2 2006/05/31 10:58:51 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-11-25</date>

<section>
<title>Utilitzant una part de l'arbre de Portage</title>
<subsection>
<title>Excloure Paquets/Categories</title>
<body>

<p>
Podem escollir actualitzar nomes certes categories/Paquets i ignorar la resta. 
Això es fa indicant a <c>rsync</c> que exclogui les categories/paquets durant 
el procés <c>emerge --sync</c>.
</p>

<p>
Necessitem definir el nom del fitxer que conté els patrons d'exclusió en la
variable <c>RSYNC_EXCLUDEFROM</c> en el nostre <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Especificant el fitxer d'exclusió en /etc/make.conf">
RSYNC_EXCLUDEFROM=/etc/portage/rsync_excludes
</pre>

<pre caption="Excloent tots els jocs en /etc/portage/rsync_excludes">
games-*/*
</pre>

<p>
Em de tenir en compte que això pot provocar certs problemes de dependències, ja 
que nous paquets acceptats en el vostre sistema pot dependre d'un exclòs.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Afegint ebuilds no oficials</title>
<subsection>
<title>Definint un directori extensió de Portage</title>
<body>

<p>
Podem indicar a Portage que utilitzi ebuilds que no estan disponibles
oficialment a través del arbre de Portage. Crearem un nou directori (per
exemple <path>/usr/local/portage</path>) on guardarem els ebuilds procedents
d'altres fonts. Utilitzarem la mateixa estructura de directoris que l'arbre
oficial de Portage!
</p>

<p>
Haurem de definir la variable PORTDIR_OVERLAY en <path>/etc/make.conf</path>
per fer que apunti al directori creat anteriorment. A partir d'ara, al
utilitzar Portage, aquest tindrà en compte aquests ebuilds sent-se esborrar-los
o sobrescriure-ls al executar el pròxim <c>emerge --sync</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Treballant amb varies extensions</title>
<body>

<p>
Per als usuaris que desenvolupen en varies extensions, testejant paquets avans
d'afegir-los a Portage o simplement utilitzant abuilds no oficials procedents de
varies fonts, el paquet <c>app-portage/gentoolkit-dev</c> proporciona
<c>gensync</c>, una eina que ens ajudarà a mantenir les extensions
actualitzades.
</p>

<p>
Amb <c>gensync</c> podem actualitzar tots els repositoris d'una vegada, o
seleccionar nomes alguns d'ells. Cada repositori hauria de tenir un fitxer
<path>.syncsource</path> en el directori de configuració 
<path>/etc/gensync/</path> que conté la localització del repositori, nom, ID,
etc.
</p>

<p>
Suposem que tenim dos repositoris addicionals anomenats <c>java</c> (per el
desenvolupament dels ebuilds en java) i <c>entapps</c> (per al desenvolupament
d'aplicacions en casa per a la nostra empresa). Nosaltres podem actualitzar
aquests repositoris amb la comanda següent:
</p>

<pre caption="Utilitzant gensync per actualitzar varis repositoris">
# <i>gensync java entapps</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Aplicacions no mantingudes per Portage</title>
<subsection>
<title>Utilitzant portage per a aplicacions mantingudes per un mateix</title>
<body>

<p>
En alguns casos voldrem configurar, instal·lar i mantenir aplicacions per
nosaltres mateixos sent-se que Portage automatitzi el procés, inclús quant 
Portage ens pugui proporcionar aquestes aplicacions. Coneguts son els casos 
de les fonts del kernel i els drivers de nvidia. Podem configurar Portage per a
que conegui quant em instal·lat manualment un determinat
paquet en el nostre sistema. Aquest procés es conegut com <e>injectar</e> i
està suportat per Portage a través del fitxer 
<path>/etc/portage/profile/package.provided</path>.
</p>

<p>
Per exemple, si volem informar a Portage que em instal·lat
<c>vanilla-sources-2.6.11.6</c> manualment, afegim la línia següent a 
<path>/etc/portage/profile/package.provided</path>:
</p>

<pre caption="Línia d'exemple de package.provided">
sys-kernel/vanilla-sources-2.6.11.6
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
