<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-portage-ebuild.xml,v 1.2 2006/05/31 10:58:51 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date>2004-10-24</date>

<section>
<title>Emerge i Ebuild</title>
<body>

<p>
La aplicació <c>ebuild</c> es una interfície de baix nivell per al sistema 
Portage. Fent servir aquesta aplicació podem executar accions específiques 
sobre un ebuild. Per exemple, podem instal·lar un paquet pas a pas.
</p>

<p>
<c>Ebuild</c> es una eina especialment pensada per a desenvolupadors; Podem
trobar mes informació sobre <c>ebuild</c> en el <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Developers Handbook</uri>. No 
obstant, ens serà molt útil conèixer les etapes per les que passa Portage durant
el procés d'instal·lació d'un determinat paquet, i com cridar als passos 
post-instal·lació que permeten alguns ebuilds.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instal·lació manual de programari</title>
<subsection>
<title>Descarregar les fonts i sumes de control d'integritat</title>
<body>

<p>
Cada vegada que executem <c>ebuild</c> a un fitxer ebuild, es verifica si les
sumes de control d'integració de tots els fitxers involucrats siguin iguals als
que apareixen en el <path>Manifest</path> o en el fitxer
<path>files/digest-&lt;nom&gt;-&lt;versió&gt;</path>. Això passa després de
les descàrregues de les fonts.
</p>

<p>
Per a descarregar les fonts usant <c>ebuild</c>, executem:
</p>

<pre caption="Descarregant les fonts">
# <i>ebuild ruta/al/ebuild fetch</i>
</pre>

<p>
Si la suma de control d'integritat md5sum del ebuild no coincideix amb els
llistats en el fitxer <path>Manifest</path>, o si la suma d'una de les fonts
descarregades  no coincideix amb els llistats en el fitxer
<path>files/digest-&lt;paquet&gt;</path>, rebrem un error similar a aquest: 
</p>

<pre caption="Fallida en la verificació de la suma de control">
!!! File is corrupt or incomplete. (Digests do not match)
>>> our recorded digest: db20421ce35e8e54346e3ef19e60e4ee
>>>  your file's digest: f10392b7c0b2bbc463ad09642606a7d6
</pre>

<p>
La línia que segueix ens indicarà el fitxer erroni.
</p>

<p>
Si estem segurs de la validesa de les fonts com del ebuild, podem regenerar el
<path>Manifest</path> i el fitxer <path>digest-&lt;paquet&gt;</path> fent
servir la funcionalitat digest de <c>ebuild</c>:
</p>

<pre caption="Regenerant el Manifest i digest">
# <i>ebuild ruta/al/ebuild digest</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Desempaquetant les fonts</title>
<body>

<p>
Per desempaquetar les fonts en <path>/var/tmp/portage</path> (o qualsevol altre
directori especificat en <path>/etc/make.conf</path>), cridarem a la 
funcionalitat unpack de <c>ebuild</c>:
</p>

<pre caption="Desempaquetant les fonts">
# <i>ebuild ruta/al/ebuild unpack</i>
</pre>

<p>
Això executarà la funció src_unpack() del ebuild (per defecte es farà una
extracció simple si la funció src_unpack() no es definida en el ebuild). Es 
aquí on també s'apliquen tots els pedaços necessaris.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Compilant les fonts</title>
<body>

<p>
El següent pas en el procés d'integració es la compilació de les fonts. La
funcionalitat compile de <c>ebuild</c> o farà executant la funció src_compile()
del ebuild. Això també inclou la etapa de configuració si es necessari.
</p>

<pre caption="Compilant les fonts">
# <i>ebuild ruta/al/ebuild compile</i>
</pre>

<p>
Si volguéssim canviar les instruccions de compilació hauríem d'editar la funció
src_compile() del ebuild. No obstant, també podem informar a <c>ebuild</c> que
la aplicació ja ha finalitzat la compilació. Executant totes les comandes
necessàries per a la compilació nosaltres mateixos i creant un fitxer buit amb 
el nom <path>.compiled</path> en el directori de treball:
</p>

<pre caption="Informant a Portage que la compilació està finalitzada">
# <i>touch .compiled</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instal·lant els fitxers en una ubicació temporal</title>
<body>

<p>
En el següent pas Portage instal·larà tots el fitxers necessaris en una ubicació
temporal. Aquest directori contindrà tots els fitxers que s'integraran 
posteriorment al sistema. Això es fa amb la funcionalitat install de 
<c>ebuild</c>, això executarà la funció src_install():
</p>

<pre caption="Instalant els fitxers">
# <i>ebuild ruta/al/ebuild install</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Integrant els fitxers al sistema</title>
<body>

<p>
L'últim pas es integrar tots els fitxers en el nostre sistema i registrar-ho en
la base de dades de Portage. <c>ebuild</c> crida a aquest pas "qmerge" que es 
pot dividir en els següents passos:
</p>

<ul>
  <li>Executar la funció pkg_preinst() si està definida</li>
  <li>Copiar tots el fitxers al sistema</li>
  <li>Registrar els fitxers en la base de dades de Portage</li>
  <li>Executar la funció pkg_postinst() si està definida</li>
</ul>

<p>
Per fer aquests passos fem servir la funcionalitat qmerge de <c>ebuild</c>:
</p>

<pre caption="Integrant els fitxers al nostre sistema">
# <i>ebuild ruta/al/ebuild qmerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Netejant el directori temporal</title>
<body>

<p>
Per acabar podem netejar el directori temporal fent servir la funcionalitat
clean de <c>ebuild</c>:
</p>

<pre caption="Netejant el directori temporal">
# <i>ebuild ruta/al/ebuild clean</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Característiques addicionals de ebuild</title>
<subsection>
<title>Executant tots els passos d'integració d'un cop</title>
<body>

<p>
Fent servir la funcionalitat merge de <c>ebuild</c>podrem executar les comandes
fetch, unpack, compile, install i qmerge d'un cop:
</p>

<pre caption="Instalant aplicacions">
# <i>ebuild ruta/al/ebuild merge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utilitats de configuració</title>
<body>

<p>
Algunes aplicacions inclouen instruccions per a configurar un paquet en el
nostre sistema. Aquestes instruccions son interactives i per tant no poden ser
executades automàticament. Per executar aquests passos de configuració,
llistats en la funció config() (opcional), usarem la funcionalitat config de
<c>ebuild</c>:
</p>

<pre caption="Configurant un paquet">
# <i>ebuild ruta/al/ebuild config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Construint un paquet (RPM)</title>
<body>

<p>
Podem fer servir Portage per crear un paquet de binaris a partir d'un ebuild o
un fitxer RPM. Usarem la funcionalitat package o rpm de <c>ebuild</c> per crear
aquests arxius. Hi han certes diferencies entre ambdues:
</p>

<ul>
  <li>
    La funcionalitat package es molt semblant a la de merge, executa tots els
    passos necessaris (fetch, unpack, compile, install) abans de crear el paquet
  </li>
  <li>
    La funcionalitat rpm crea un paquet RPM des de els fitxers creats 
    <e>després</e> de fer servir la funcionalitat install de <c>ebuild</c>
  </li>
</ul>

<pre caption="Creant paquets">
<comment>(Per a un paquet binari compatible amb Portage)</comment>
# <i>ebuild ruta/al/ebuild package</i>

<comment>(Per a un paquet RPM)</comment>
# <i>ebuild ruta/al/ebuild rpm</i>
</pre>

<p>
Els fitxers RPM creats no contenen informació sobre les dependències.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Més informació</title>
<subsection>
<body>

<p>
Hi ha a la nostra disposició les pàgines de manual per a més informació sobre
Portage, la aplicació ebuild i els fitxers ebuild:
</p>

<pre caption="Man pages">
$ <i>man portage</i>    <comment>(el propi Portage)</comment>
$ <i>man emerge</i>     <comment>(la comanda emerge)</comment>
$ <i>man ebuild</i>     <comment>(la comanda ebuild)</comment>
$ <i>man 5 ebuild</i>   <comment>(La sintaxi dels fitxers ebuild)</comment>
</pre>

<p>
També podem trobar informació relativa a desenvolupament en el <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Developers Handbook</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
