<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ca/handbook/hb-portage-files.xml,v 1.1 2006/04/03 10:56:07 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.7</version>
<date>2005-06-27</date>

<section>
<title>Fitxers de Portage</title>
<subsection>
<title>Directives de Configuració</title>
<body>

<p>
Portage ve amb una configuració predeterminada desada en
<path>/etc/make.globals</path>. Podem fer-hi una ullada, ens adonarem que tota
la configuració de Portage es realitza per variables. Quines variables afecten
a Portage i que signifiquen es veurà mes endavant.
</p>

<p>
Com moltes directives de configuració varien segons la arquitectura, Portage 
també te alguns fitxers de configuració que son part del perfil. El nostre
perfil està apuntat per l'enllaç simbòlic <path>/etc/make.profile</path>; les
configuracions de Portage estan en els fitxers <path>make.defaults</path> del
nostre perfil i de tots els seus perfils pares. Expliquem mes sobre perfils i
el directori <path>/etc/make.profile</path> mes endavant.
</p>

<p>
Si volem canviar una variable de configuració, <e>no</e> em de modificar
<path>/etc/make.globals</path> o <path>make.defaults</path>. 
En el seu lloc modificarem <path>/etc/make.conf</path> el qual te precedència
sobre els fitxers anteriors. Podem trobar un fitxer 
<path>/etc/make.conf.example</path>.  Com el seu nom indica, es sols un fitxer
d'exemple - Portage no el tindrà en compte.
</p>

<p>
També podem definir una variable de configuració per a Portage com una variable
d'entorn, però no es recomanable.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Informació específica del Perfil</title>
<body>

<p>
Ja em parlat del directori <path>/etc/make.profile</path>. Bé, no es 
exactament un directori sinó un enllaç simbòlic a un perfil, per defecte un de
<path>/usr/portage/profiles</path> però també podem crear un perfil en 
qualsevol altre lloc i apuntar-lo.
</p>

<p>
Un perfil conté informació especifica per a Portage per a una arquitectura,
tal com una llista de paquets que pertanyen al sistema corresponent al
perfil, una llista de paquets que no funcionen (o estan emmascarats) per
al perfil, etc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configuració especifica per a usuaris</title>
<body>

<p>
Quan necessitem sobrescriure una característica de Portage relativa a la 
instal·lació de programari, necessitarem editar els fitxers continguts en 
<path>/etc/portage</path>. Es <e>molt recomanable</e> usar els fitxers de 
<path>/etc/portage</path> i <e>altament desaconsellada</e> sobrescriure aquestes
característiques amb variables d'entorn!
</p>

<p>
Dins de <path>/etc/Portage</path> podem crear els següents fitxers:
</p>

<ul>
  <li>
    <path>package.mask</path> amb la llista de paquets que no volem que mai 
    Portage els instal·li
  </li>
  <li>
    <path>package.unmask</path> amb la llista de paquets que volem instal·lar a
    pesar d'haver estat desaconsellats pels desenvolupadors.
  </li>
  <li>
    <path>package.keywords</path> amb la llista de paquets que volem instal·lar
    a pesar de no estar considerats (encara) adequats pel nostre sistema o
    arquitectura
  </li>
  <li>
    <path>package.use</path> amb la llista de variable USE que volem usar per
    a certs paquets sent-se tenir que configurar el sistema complet per a usar
    aquestes variables USE
  </li>
</ul>

<p>
Mes informació sobre el directori <path>/etc/portage</path> i una llista 
completa de possibles fitxers que podem crear son en la pàgina de manual de
Portage:
</p>

<pre caption="Llegint la pàgina del manual de Portage">
$ <i>man portage</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Canviant el fitxer de Portage i les localitzacions dels directoris</title>
<body>

<p>
Els fitxers de configuració anteriors no es poden desar en cap altre lloc, 
Portage sempre els buscarà en aquestes ubicacions exactes. No obstant
Portage utilitza moltes altres ubicacions per a varis propòsits: el directori
de compilació, el directori on desar el codi font, l'arbre de Portage, ...
</p>

<p>
Tots aquests propòsits tenen unes direccions predeterminades però poden ser
modificades al nostre gust indicant-ho en <path>/etc/make.conf</path>. El reste
d'aquest capítol explica quines localitzacions usa Portage pera propòsits 
específics i com modificar les seves localitzacions en el nostre sistema de 
fitxers.
</p>

<p>
Aquest document no pretén ser una referència completa. Si necessita una 
cobertura al 100%, si us plau, consulti les pagines del manual de Portage i
<path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Llegint les pàgines del manual de Portage i make.conf">
$ <i>man portage</i>
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Desant fitxers</title>
<subsection>
<title>L'arbre Portage</title>
<body>

<p>
L'arbre de Portage per defecte esta localitzat en <path>/usr/portage</path>. 
Aquesta ubicació esta definida per la variable PORTDIR. Si desem l'arbre de 
Portage en qualsevol altre lloc (modificant aquesta variable), no oblideu de 
canviar l'enllaç <path>/etc/make.profile</path> d'acord amb el canvi.
</p>

<p>
Si alterem la variable PORTDIR, segurament voldrem canviar les següents 
variables ja que no tenen constància de canvi en PORTDIR. Això es degut a com
maneja Portage les variables: PKGDIR, DISTDIR, RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Binaris Pre-compilats</title>
<body>

<p>
Encara que Portage no utilitza binaris pre-compilats per defecte, te un bon 
suport per aquests. Quan nosaltres li diem a Portage que treballi amb paquets
pre-compilats, el buscarà en <path>/usr/portage/packages</path>. Aquesta
localització esta definida en la variable PKGDIR. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Codi Font</title>
<body>

<p>
El codi font de les aplicacions es desen per defecte en 
<path>/usr/portage/distfiles</path>. Aquesta ubicació està definida per la
variable DISTDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fitxers RPM</title>
<body>

<p>
Encara que Portage no pot usar fitxers RPM, es capaç de generar-los amb la
comanda <c>ebuild</c> (veure <uri link="?part=3&amp;chap=6">La aplicació
Ebuild</uri>). La localització per defecte on Portage desa els fitxers RPM es
<path>/usr/portage/rpm</path> i està definida en la variable RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Base de dades de Portage</title>
<body>

<p>
Portage desa l'estat del nostre sistema (que paquets estan instal·lats, que 
fitxers pertanyen a cada paquet,...) en <path>/var/db/pkg</path>. <e>No</e> es
poden modificar aquests fitxers manualment!, podríem trencar el coneixement de
Portage sobre el nostre sistema.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Caché de Portage</title>
<body>

<p>
La caché de Portage (amb modificacions temporals, paquets virtuals, arbre 
d'informació de dependencies) es emmagatzemat en <path>/var/cache/edb</path>. 
Aquesta localització es realment una caché, podem netejar-la si no estem fent 
us de cap aplicació relacionada amb Portage en aquell moment.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Compilant aplicacions</title>
<subsection>
<title>Fitxers temporals de Portage</title>
<body>

<p>
Els fitxers temporals de Portage s'emmagatzemen per defecte en 
<path>/var/tmp</path>. Aquesta ubicació esta definida en la variable 
PORTAGE_TMPDIR.
</p>

<p>
Si alterem la variable PORTAGE_TMPDIR, necessitarem modificar les variables
següents ja que no tindran constància del canvi. Això es degut a com Portage 
maneja la variable: BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Directori de compilació</title>
<body>

<p>
Portage crea directoris específics per als paquets que s'intal·len dins de
<path>/var/tmp/portage</path>. Aquesta localització esta definida per la
variable BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ubicació del sistema de fitxers</title>
<body>

<p>
Per defecte Portage instal·la tots els fitxers en el sistema de fitxers actiu
(<path>/</path>), però podem canviar aquest modificant la variable d'entorn 
ROOT. Això es útil quan volem crear noves imatges compilades.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Característiques de registre</title>
<subsection>
<title>Registre de Ebuild</title>
<body>

<p>
Portage pot crear un fitxer de registre per ebuild, però només quan la variable
PORT_LOGDIR estigui configurada i apuntant a un directori amb permisos 
d'escriptura per Portage (l'usuari Portage). Per defecte aquesta variable està
desactivada.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
