<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-portage-configuration.xml,v 1.2 2006/05/31 10:58:51 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-01-22</date>

<section>
<title>Configuració de Portage</title>
<subsection>
<body>

<p>
Com ja em dit anteriorment, Portage es configurable a traves de múltiples
variables que podem definir en <path>/etc/make.conf</path>. Si us plau, 
referiu-vos a la pàgina man de <path>make.conf</path> per a mes informació: 
</p>

<pre caption="Llegint la pàgina man de make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Opcions específiques del moment de construcció</title>
<subsection>
<title>Opcions de configuració i compilació</title>
<body>

<p>
Quant Portage construeix les aplicacions, passa el contingut d'aquestes 
variables al guió de compilació i configuració:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS &amp; CXXFLAGS defineix els paràmetres per a la compilació de fonts
    en C i C++.
  </li>
  <li>
    CHOST defineix la plataforma corresponent a la màquina en la que es
    construeix el guió de configuració
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS es passa a la comanda <c>make</c> per definir el grau de
    paral·lelisme durant la compilació. Per a mes informació sobre les
    opcions de make podem consultar la pàgina man de make.
  </li>
</ul>

<p>
La variable USE també s'utilitza durant la configuració i compilació però
aquesta ja ha estat explicat amb detall en capítols anteriors.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcions d'integració</title>
<body>

<p>
Quant Portage integra una nova versió d'una certa aplicació, també eliminarà
els fitxers obsolets de la versió anterior del nostre sistema. Portage atorga
un temps de 5 segons abans de portar aquesta tasca, aquest temps es definit en
la variable CLEAN_DELAY.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Protecció dels fitxers de configuració</title>
<subsection>
<title>Ubicacions protegides per Portage</title>
<body>

<p>
Portage sobrescriu els fitxers que proporciona les noves versions d'aplicacions
si aquest no està emmagatzemat en una localització <e>protegida</e>. Aquestes
localitzacions protegides estan definides en la variable CONFIG_PROTECT i 
generalment corresponen a les localitzacions dels fitxers de configuració. 
La llista de directoris es delimitat amb espais.
</p>

<p>
Els nous fitxers de configuració que s'escriguin en rutes protegides son
renombrades i l'usuari serà notificat sobre la presencia d'una nova versió
d'un (presumpte) fitxer de configuració.
</p>

<p>
Podem trobar la configuració actual de CONFIG_PROTECT amb la sortida de
<c>emerge --info</c>:
</p>

<pre caption="Obtenint el contingut de CONFIG_PROTECT">
$ <i>emerge --info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
Mes informació sobre la protecció de fitxers de configuració per Portage està
disponible amb <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Mes informació sobre la protecció de fitxers de configuració">
$ <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Exclusió de directoris</title>
<body>

<p>
Per 'desprotegir' certs subdirectoris de les localitzacions protegides podem
utilitzar la variable CONFIG_PROTECT_MASK.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Opcions de descarrega</title>
<subsection>
<title>Ubicació dels servidors</title>
<body>

<p>
Quant una informació requerida no està disponible en el nostre sistema, Portage
intentarà descarregar-la d'internet. La localització del servidor pels canals 
d'informació i dades son definides en les següents variables:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS defineix una llista de servidors que contenen codi font
    (distfiles)
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST defineix un servidor en particular que conté paquets 
    pre-compilats pel nostre sistema
  </li>
</ul>

<p>
Un tercer paràmetre involucra la localització del servidor rsync que
utilitzarem per actualitzar el nostre arbre de Portage:
</p>

<ul>
  <li>
    SYNC defineix un servidor en particular que Portage utilitzarà per
    descarregar l'arbre
  </li>
</ul>

<p>
Les variables GENTOO_MIRRORS i SYNC poden definir-se automàticament utilitzant
la aplicació <c>mirrorselect</c>. Primer haurem de fer <c>emerge 
mirrorselect</c> per poder usar-lo. Per a mes informació, podem consultar
l'ajuda en línia de mirrorselect:
</p>

<pre caption="Mes informació sobre mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Si el nostre sistema necessita l'us de servidor proxy, podem utilitzar les
variables HTTP_PROXY, FTP_PROXY i RSYNC_PROXY per declarar-les. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Comandes de descàrrega</title>
<body>

<p>
Quant Portage necessita descarregar codi font, aquest utilitza <c>wget</c> per
defecte. Podem canviar això definint la variable FETCHCOMMAND. 
</p>

<p>
Portage pot continuar una descàrrega parcial. Això utilitza <c>wget</c> per
defecte, però podem canviar-ho amb la variable RESUMECOMMAND. 
</p>

<p>
Ens em d'assegurar que els nostres FETCHCOMMAND i RESUMECOMMAND desen el codi en
el directori correcte. En les variables podem utilitzar \${URI} i \${DISTDIR}
per obtindre la localització del codi font i dels distfiles respectivament.
</p>

<p>
Podem definir comandes especifiques segons el protocol amb 
FETCHCOMMAND_HTTP, FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP, RESUMECOMMAND_FTP,
etc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configuració de Rsync</title>
<body>

<p>
No podem alterar les comandes utilitzades per Portage per actualitzar l'arbre,
però podem configurar algunes variables per modificar el seu comportament:
</p>

<ul>
  <li>
    RSYNC_EXCLUDEFROM apunta a un fitxer on es llista els paquets i/o categories
    que rsync ha d'ignorar durant el procés d'actualització
  </li>
  <li>
    RSYNC_RETRIES defineix el nombre de vegades que rsync intentarà connectar al
    mirall apuntat per la variable SYNC abans de rendir-se. Per defecte aquesta 
    variable val 3.
  </li>
  <li>
    RSYNC_TIMEOUT defineix el nombre de segons que una connexió es manté activa
    abans de tallar-lo. Aquesta variable per defecte val 180, però usuaris amb
    connexions lentes potser vulguin definir-lo a 300 o mes.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configuració de Gentoo</title>
<subsection>
<title>Selecció de branca</title>
<body>

<p>
Podem canviar la branca per defecte amb la variable ACCEPT_KEYWORDS. Aquest
per defecte es la branca estable per a la nostra arquitectura. Mes informació
sobre les branques de Gentoo en el capítol següent.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Característiques de Portage</title>
<body>

<p>
Podem activar certes característiques de Portage amb la variable FEATURES. Les
característiques de Portage han estat discutides en capítols previs, per 
exemple <uri link="?part=2&amp;chap=3">Característiques de Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Comportament de Portage</title>
<subsection>
<title>Gestió de recursos</title>
<body>

<p>
Amb la variable PORTAGE_NICENESS podem augmentar o reduir el valor "nice" per a
Portage. El valor de PORTAGE_NICENESS es <e>suma</e> al valor "nice" actual.
</p>

<p>
Per a mes informació sobre els valors "nice", consulta el manual:
</p>

<pre caption="Mes informació sobre nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Comportament de la sortida</title>
<body>

<p>
El valor de NOCOLOR, que per defecte es "false", defineix si Portage desactiva
l'us del color en la sortida.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
