<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/2004.3/hb-working-use.xml,v 1.2 2006/02/05 01:00:26 yoswink Exp $ -->

<sections>

<version>1.22</version>
<date>2004-12-26</date>

<section>
<title>¿Qué son los parámetros USE?</title>
<subsection>
<title>Las ideas que hay detrás de los parámetros USE</title>
<body>

<p>
Mientras esté instalando Gentoo (o cualquier otra distribución, incluso
otro sistema operativo), tomará varias decisiones dependiendo del entorno en el
que esté trabajando. Una instalación para un servidor es distinta a
una para una estación de trabajo. También una estación de trabajo dedicada a 
juegos es diferente a una estación de trabajo que se use para renderizados 
en 3D.
</p>

<p>
Estas diferencias no solo dependen de los paquetes instalados, si no también
de las características para las que ciertos paquetes tienen soporte. Si no
necesita OpenGL, ¿para qué molestarse en instalar OpenGL y construir la
mayoría de sus aplicaciones con soporte OpenGL? Si no quiere usar KDE, ¿para
qué molestarte en compilar paquetes con soporte para KDE si podrían funcionar
perfectamente sin él?
</p>

<p>
Para ayudar a los usuarios a decidir qué instalar/activar o no, necesitamos
que el usuario especifique su entorno de una manera sencilla. Esto obliga al
usuario a decidir que es lo que realmente quiere; además de facilitar a Portage,
nuestro sistema de gestión de paquetes, la tarea de tomar decisiones útiles.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Definición de un parámetro USE</title>
<body>

<p>
Comencemos por definir qué son los parámetros USE. Un parámetro USE es una
palabra clave que incorpora información de soporte y dependencias para
un concepto en concreto. Si define un determinado parámetro USE, Portage
sabrá que el usuario desea soporte para la palabra clave escogida. Por supuesto,
también altera las dependencias de un paquete.
</p>

<p>
Veamos un ejemplo específico: la palabra clave <c>kde</c>. Si no la tiene
en su variable <c>USE</c>, todos los paquetes que tengan soporte <e>opcional</e>
para KDE se construirán <e>sin</e> él. Los que tengan una dependencia <e>opcional</e>
con KDE se instalarán <e>sin</e> instalar las librerías de KDE (como dependencia).
Si ha definido la palabra clave <c>kde</c>, entonces dichos paquetes <e>sí</e> se
construirán con soporte para KDE, y las librería de KDE serán instaladas
</p>

<p>
Definiendo correctamente las palabras clave, conseguirá un sistema
confeccionado específicamente para sus necesidades.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿Qué parámetros USE existen?</title>
<body>

<p>
Hay dos tipos de parámetros USE: <e>globales</e> y <e>locales</e>.
</p>

<ul>
  <li>
    Un parámetro USE <e>global</e> lo usan varios paquetes, en todo
    el sistema. Es lo que la mayoría de la gente entiende como parámetros USE.
  </li>
  <li>
    Un parámetro USE <e>local</e> lo utiliza un sólo paquete para tomar
    decisiones específicas para dicho paquete.
  </li>
</ul>

<p>
Puede encontrar una lista de los parámetros USE globales <uri
link="/dyn/use-index.xml">en línea</uri> o localmente en
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>. Un pequeño (<e>realmente</e> pequeño)
extracto:
</p>

<pre caption="Un pequeño extracto de los parámetros USE disposibles">
gtk     - Adds support for x11-libs/gtk+ (The GIMP Toolkit)
gtk2    - Use gtk+-2.0.0 over gtk+-1.2 in cases where a program supports both.
gtkhtml - Adds support for gnome-extra/gtkhtml
guile   - Adds support for dev-util/guile (interpreter for Scheme)
icc     - Use the Intel C++ Compiler if the package supports it
icc-pgo - Enable PGO data generation or use when use icc.
imap    - Adds support for IMAP
</pre>

<p>
Se puede encontrar una lista de los parámetros USE locales 
en <path>/usr/portage/profiles/use.local.desc</path>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Usando los parámetros USE</title>
<subsection>
<title>Declarar parámetros USE permanentes</title>
<body>

<p>
Esperamos que se haya convencido de la importancia de los parámetros USE.
Ahora pasaremos a explicar como se declaran estos parámetros.
</p>

<p>
Como ya se ha dicho anteriormente, todos los parámetros del <c>USE</c>
se declaran dentro de la variable <c>USE</c>. Para simplificar al usuario
la tarea de buscar y escoger parámetros USE, ya proporcionamos
una configuración <c>predeterminada</c>. Esta configuración es un compendio
de parámetros que creemos se utilizan frecuentemente por los usuarios de Gentoo.
Dicha configuración predeterminada se declara en los ficheros 
<path>make.defaults</path> que forman parte de su perfil. Echémosle un vistazo
a la configuración predeterminada:
</p>

<pre caption="La variable USE /usr/portage/profiles/default-linux/x86/2004.3/make.defaults">
<comment>(Esto es un ejemplo y puede variar desde que fue tomado)</comment>
USE="x86 oss apm arts avi berkdb crypt cups encode foomaticdb gdbm gif gpm
     gtk gtk2 imlib jpeg kde gnome libg++ libwww mad mikmod motif mpeg ncurses
     nls oggvorbis opengl pam pdflib png python qt quicktime readline sdl
     slang spell ssl svga tcpd truetype X xml2 xmms xv zlib"
</pre>

<p>
Como puede ver, esta variable contiene bastantes palabras clave. <b>No</b>
modifique el fichero <path>make.defaults</path>
para ajustar la variable <c>USE</c> a sus necesidades: ¡los cambios se perderán
al actualizar el árbol del Portage!
</p>

<p>
Para modificar esta configuración predeterminada, necesita añadir o eliminar
palabras clave a la variable <c>USE</c>. Para llevarlo a cabo, se define
la variable <c>USE</c> en <path>/etc/make.conf</path>. En esta variable añada
los parámetros USE que necesite o elimine los que no quiera. Para eliminarlos
coloque el símbolo menos ("-") delante.
</p>

<p>
Por ejemplo, para eliminar el soporte para KDE y QT además de añadir
soporte para ldap, puede definirse el siguiente parámetro <c>USE</c> en 
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Un ejemplo de confirmación USE en /etc/make.conf">
USE="-kde -qt ldap"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Declarar parámetros USE para paquetes específicos</title>
<body>

<p>
A veces le interesará establecer un cierto parámetro USE tan sólo para una o 
dos aplicaciones, pero no para todo el sistema. Para solventar esto, necesitará
crear el directorio <path>/etc/portage</path> (si no existiera) y editar 
<path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

<p>
Por ejemplo, si no le interesa soporte global para <c>berkdb</c> pero lo quiere
para <c>mysql</c>, necesita añadir:
</p>

<pre caption="Ejemplo de /etc/portage/package.use">
dev-db/mysql berkdb
</pre>

<p>
Por supuesto también puede <e>desactivar</e> el empleo específico de 
un parámetro USE para una aplicación en concreto.
Por ejemplo si no quiere soporte para <c>java</c> en PHP:
</p>

<pre caption="Segundo ejemplo de /etc/portage/package.use">
dev-php/php -java
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Declarar parámetros USE temporales</title>
<body>

<p>
A veces necesitará utilizar una cierta configuración de USE tan sólo una vez.
En lugar de editar <path>/etc/make.conf</path> dos veces (una para hacer y
otra para deshacer los cambios) puede declarar la variable USE como una 
variable de entorno. Recuerde que, si utiliza este método, cuando vuelva a 
emerger o actualice este aplicación (tanto si es particular como si forma 
parte de una actualización del sistema) perderá los cambios.
</p>

<p>
Como ejemplo, vamos a eliminar temporalmente el parámetro java USE
durante la instalación de mozilla.
</p>

<pre caption="Utilizando USE como una variable de entorno">
# <i>USE="-java" emerge mozilla</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Heredando parámetros USE</title>
<body>

<p>
Algunos paquetes no sólo tienen en cuenta los parámetros USE, si no que
además las proporcionan. Cuando instale alguno de esos paquetes, los
parámetros USE proporcionados se añadirán a su configuración. Para ver una lista
de los paquetes que proporcionan parámetros USE, revise
<path>/etc/make.profile/use.defaults</path>:
</p>

<pre caption="Un extracto de /etc/make.profile/use.defaults">
gnome           gnome-base/gnome
gtk             x11-libs/gtk+
qt              x11-libs/qt
kde             kde-base/kdebase
motif           x11-libs/openmotif
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Precedencia</title>
<body>

<p>
Por supuesto, hay una determinada precedencia respecto a qué configuración
tiene prioridad sobre la configuración del USE. No es necesario declarar
<c>USE="-java"</c> sólo para ver si <c>java</c> está declarado. 
La precedencia para la configuración del USE es (el primero tiene la
mínima prioridad):
</p>

<ol>
  <li>
   Configuración predeterminada del USE declarada en los archivos 
   <path>make.defaults</path> de su perfil de su perfil.
  </li>
  <li>
   Configuración del USE heredada si un paquete de
    <path>/etc/make.profile/use.defaults</path> está instalado
  </li>
  <li>
    Configuración definida por el usuario en <path>/etc/make.conf</path>
  </li>
  <li>
    Configuración definida por el usuario en <path>/etc/portage/package.use</path>
  </li>
  <li>
    Configuración definida por el usuario como variable de entorno
  </li>
</ol>

<p>
Para observar el valor final del <c>USE</c> tal y como lo verá Portage, ejecute
<c>emerge info</c>. Se listarán una serie de variables importantes (incluyendo
la variable <c>USE</c>) con sus valores correspondientes.
</p>

<pre caption="Ejecutando emerge info">
# <i>emerge info</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Adaptando su Sistema Completamente a los Nuevos Parámetros USE</title>
<body>

<p>
Si ha cambiado sus parámetros USE y desea actualizar todo su sistema para
que utilice el nuevo parámetro, utilice la opción de <c>emerge</c> llamada 
<c>--newuse</c>:
</p>

<pre caption="Recompilando todo su sistema">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

<p>
A continuación, ejecute una limpieza completa de Portage para eliminar las 
dependencias que habían sido instaladas en su "antiguo" sistema pero que 
han quedado obsoletas por los nuevos parámetros de USE.
</p>

<warn>
Ejecutar <c>emerge depclean</c> es una operación peligrosa y debería tratarse
con cuidado. Revise en profundidad la lista de paquetes "obsoletos" y asegúrese
de que no elimina ningún paquete que necesite. En el siguiente ejemplo hemos
añadido <c>-p</c> para mostrar la lista de paquetes que serían eliminados
pero sin eliminarlos físicamente.
</warn>

<pre caption="Desinstalando los paquetes obsoletos">
# <i>emerge -p depclean</i>
</pre>

<p>
Cuando haya finalizado la limpieza, ejecute <c>revdep-rebuild</c> para
recompilar las aplicaciones que están enlazadas dinámicamente con los
objetos que proporcionaban los paquetes eliminados. <c>revdep-rebuild</c> 
forma parte del paquete <c>gentoolkit</c>; no olvide emergerlo primero.
</p>

<pre caption="Ejecutando revdep-rebuild">
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
Cuando todo esto haya terminado, su sistema estará utilizando la nueva 
configuración de los parámetros USE.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Parámetros USE específicos de un paquete</title>
<subsection>
<title>Viendo los parámetros USE disponibles</title>
<body>

<p>
Veamos el ejemplo de <c>mozilla</c>: ¿Qué parámetros USE influyen sobre él?
Para averiguarlo, usamos <c>emerge</c> con las opciones <c>--pretend</c> 
(simula llevar a cabo la acción) y <c>--verbose</c> (obtener una salida más 
detallada):
</p>

<pre caption="Viendo los parámetros USE usados">
# <i>emerge --pretend --verbose mozilla</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N    ] net-www/mozilla-1.5-r1 +java +crypt -ipv6 -gtk2 +ssl +ldap 
+gnome -debug +mozcalendar -mozaccess -mozxmlterm -moznoirc -moznomail
-moznocompose -moznoxft 
</pre>

<p>
<c>emerge</c> no es la única herramienta disponible para esta labor.
De hecho, tenemos una herramienta llamada <c>etcat</c> 
dedicada a obtener información sobre los paquetes; la cual se encuentra 
en el paquete <c>gentoolkit</c>. En primer lugar, instale <c>gentoolkit</c>:
</p>

<pre caption="Instalando gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

<p>
Ahora ejecute <c>etcat</c> con el argumento <c>uses</c> para ver los parámetros del
USE de un paquete en concreto. Por ejemplo, en el caso del paquete <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Usando etcat para ver los parámetros USE usados">
# <i>etcat uses gnumeric</i>
[ Colour Code : <i>set</i> <comment>unset</comment> ]
[ Legend      : (U) Col 1 - Current USE flags        ]
[             : (I) Col 2 - Installed With USE flags ]

 U I [ Found these USE variables in : app-office/gnumeric-1.2.0 ]
 - - <comment>libgda</comment>  : Adds GNU Data Access (CORBA wrapper) support for gnumeric
 - - <comment>gnomedb</comment> : unknown
 + + <i>python</i>  : Adds support/bindings for the Python language
 + + <i>bonobo</i>  : Adds support for gnome-base/bonobo (Gnome CORBA interfaces)
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
