<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/security/es/bug-searching.xml" lang="es">
<title>Consejos para buscar y filtrar agujeros de seguridad</title>

<author title="Autor">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="krego.gentoo@gmail.com">Carlos Jiménez Pacho</mail>
</author>

<abstract>
Este documento da una serie de consejos y pistas para ayudar a filtrar
agujeros de seguridad.
</abstract>

<license/>

<version>1.1</version>
<date>2004-10-17</date>

<chapter>
<title>Buscando agujeros de seguridad</title>
<section>
<title>Todos los agujeros de seguridad</title>
<body>

<p>
Para identificar todos los fallos relacionados con la seguridad, utiliza
el página de <uri link="http://bugs.gentoo.org/query.cgi">consulta</uri> 
de bugzilla y rellena los siguientes campos:
</p>

<ul>
<li><b>Component:</b> selecciona "Vulnerabilities"</li>
<li><b>Status:</b> rellena con el tipo de fallo de seguridad que quieras 
buscar (por ejemplo, agujero de seguridad cerrado, abierto, etc.)</li>
</ul>

<p>
Ésto te dará una lista de todas las fallas en nuestro sistema 
(o al menos, las que estén correctamente asignadas)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>"Marca estable" los Agujeros de Seguridad de Arquitectura</title>
<body>

<p>
Cuando a un paquete se le ha aplicado un parche de seguridad, éste, 
normalmente necesita ser probado antes de ser marcado como estable 
en las arquitecturas señaladas. Para identificar todos los fallos 
de seguridad de una determinada arquitectura que necesitan ser marcados 
como estables, utiliza la página de <uri 
link="http://bugs.gentoo.org/query.cgi">consultas</uri> y rellena los 
siguientes campos:
</p>

<ul>
<li><b>Component:</b> selecciona "Vulnerabilities"</li>
<li><b>Status:</b> pon a "New", "Assigned" y "Reopened"  (es decir, no busques
bugs cerrados)</li>
<li><b>Email and Numbering:</b> Cualquiera de: "CC list member" debería 
marcarse a "contains &lt;arch&gt;@gentoo.org"</li>
</ul>

<p>
Cuando un paquete es parcheado y requiere pruebas, el equipo de seguridad 
hará un CC a todas las arquitecturas relevantes de este agujero de seguridad
en concreto, y se pedirá que el paquete se pruebe y se marcará como estable
en su arquitectura. Usando los criterios de búsqueda descritos arriba, serás
capaz de encontrar fácilmente qué fallos de seguridad requieren atención para
una arquitectura en particular.
</p>

<impo>
Para hacer este aviso efectivo, es muy importante que los equipos de las
arquitecturas recuerden borrarse de la lista CC una estabilizado
el paquete
</impo>

<note> 
Para las arquitecturas que no estén mantenidas, los agujeros de
seguridad pueden ser cerrados sin que el paquete sea marcado como estable.  Los
desarrolladores para estas arquitecturas pueden que quieran incluir fallos de
seguridad cerrados en sus consultas. (Para una explicación de arquitecturas
"mantenidas" contra "no mantenidas", por favor, mira la <uri
link="/security/en/vulnerability-policy.xml">Política de tratamiento de
vulnerabilidades</uri>.) 
</note> 

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
