<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/portage/doc/common-problems.xml,v 1.1 2007/05/10 14:19:31 rane Exp $ -->

<guide link="/proj/pl/portage/doc/common-problems.xml" lang="pl">
<title>Najczęstsze problemy z portage</title>

<author>
  <mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="jacek@sabr.pl">Jacek Karolak</mail>
</author>

<abstract>
Ten dokument to zbiór wszystkich informacji dotyczących najpoważniejszych i
najczęstszych problemów spowodowanych niespójnościami pomiędzy wersjami portage
i drzewem pakietów.
</abstract>

<license/>

<version>0.1</version>
<date>19 Feb 2006</date>

<chapter>
<title>Wprowadzenie</title>
<section>
<title>Zakres</title>
<body>

<p>
Ten dokument traktuje tylko o najpoważniejszych problemach, które przeszkadzają
w normalnym użytkowaniu i dotknęły dużej liczby użytkowników w przeszłości (lub
problemach które uważamy, że mogą dotknąć dużej liczby użytkowników). Jeżeli
problem nie znajduje się w tym dokumencie, należy poszukać czy nie został
poruszony wcześniej na <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilli</uri> (należy
przeszukać również listę zamkniętych/rozwiązanych problemów). Jeżeli nikt
wcześniej nie zgłosił tego problemu, należy go zgłosić, nawet jeśli nie zna się
rozwiązania.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Uaktualnianie portage</title>
<body>

<p>
Często rozwiązanie problemów związanych z portage polega na uaktualnieniu samego
portage. Sugerujemy, aby robić to regularnie (co najmniej co kwartał). W tym
czasie drzewo portage zacznie pewnie korzystać z nowych funkcji wprowadzonych
przez kolejne wydania i to zazwyczaj jest przyczyną problemów w pracy z
wcześniejszymi wersjami u użytkowników, którzy nie przeprowadzili aktualizacji
na swoich komputerach. Dokładamy wszelkich starań, by drzewo portage wspierało
wydania z poprzednich sześciu miesięcy, więc jeżeli nie posiada się wersji
drzewa portage wydanej w tym okresie, jest bardzo prawdopodobne, że nie będzie
możliwe właściwe korzystanie z drzewa.
</p>

<p>
Zalecany sposób uaktualnienia portage jest bardzo prosty: <c>emerge portage</c>
bez żadnych opcji, w szczególności bez <c>--update</c> ponieważ ta opcja może
spowodować dziwne zachowanie podczas uaktualniania pojedynczych pakietów.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Częste problemy</title>
<section>
<body>

<p>
<b><e>Błąd "!!! Cannot resolve a virtual package name to an ebuild." podczas
uaktualniania pamięci podręcznej portage.</e></b>
</p>

<ul>
  <li>
    Opis błędu: <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=114798">114798</uri>
  </li>
  <li>Spowodowany przez: nieaktualna wersja portage</li>
  <li>
    Rozwiązanie: uaktualnić portage i wykonać <c>emerge --sync</c> jeszcze raz
  </li>
</ul>

<p>
<b><e>Błąd <br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;portage.db["/"]["porttree"].dbapi.auxdb[porttree_root][cat].clear()<br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;KeyError: 'app-dicts'<br/> podczas uaktualniania pamięci
podręcznej portage.</e></b>
</p>

<ul>
  <li>
    Opis błędu <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=100444">100444</uri>
  </li>
  <li>Spowodowany przez: nieaktualna wersja portage</li>
  <li>
    Rozwiązanie: uaktualnić portage i wykonać <c>emerge --sync</c> jeszcze raz
  </li>
</ul>

<p>
<b><e>Wszystkie operacje z użyciem emerge powodują "!!! 'str' object has no
attribute 'insert'"</e></b>.
</p>

<ul>
  <li>
    Opis błędu: <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=63400">63400</uri>
  </li>
  <li>
    Spowodowany przez: starą wersje portage w połączeniu z profilami kaskadowymi
  </li>
  <li>
    Rozwiązanie: a) <uri link="manually-fixing-portage.xml">ręczne uaktualnienie
    portage</uri> lub b) użycie płaskiego profilu zgodnie z <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=63400#c49">bug 63400</uri>,
    uaktualnienie portage oraz uaktualnienie profilu
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
