<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>

<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="contract" lang="fi">
<title>Gentoon yhteisösopimus</title>

<author title="Author">
  Gentoo-projekti
</author>

<abstract>
Tämä sopimus kuvaa Gentoon sitoumusta yhteisölle Gentoon asemasta
vapaana ohjelmistona. Sopimus on Gentoo-projektin lupaus avoimesta
kehityksestä ja osanotosta vapaiden sovellusten yhteisössä.
</abstract>

<version>1.8</version>
<date>2005-09-17</date>

<chapter>
<title>Gentoon yhteisösopimus</title>
<section>
<title>Yhteisösopimus</title>
<body>

<p>
Tämän yhteisösopimuksen tarkoituksena on kuvata kehityskäytännöt ja
standardit, joita Gentoon kehitystiimi käyttää. Osia tästä sopimuksesta on
johdettu suoraan <uri 
link="http://www.debian.org/social_contract">Debianin 
yhteisösopimuksesta</uri>. Se on pääpiirteiltään samanlainen, mutta joitain
kohtia on jouduttu selventämään ja yhdistämään, sekä turhia kohtia poistamaan.
Kannanotot ovat tervetulleita englannikielisellä <mail 
link="gentoo-dev@gentoo.org">gentoo-dev-postituslistalla</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo</title>
<body>

<p>
Gentoo sinänsä on kokoelma vapaata dataa. Data tässä tapauksessa viittaa
kokoelmaan oppaita ja sovelluksia, jotka liittyvät käyttöjärjestelmiin ja
niiden osasiin, sekä <uri
link="http://www.fsf.org/philosophy/free-sw.html">vapaaseen ohjelmistoon</uri>,
jonka osanottajat ovat Gentoo-projektille tuottaneet.
</p>

<p>
Gentoo-käyttöjärjestelmä on tehty yllämainituin periaattein. Gentoo
käyttöjärjestelmänä täyttää itsenäisen järjestelmän vaatimukset. Toisin
sanoen käyttöjärjestelmä voidaan rakentaa tyhjästä mainituilla työkaluilla
ja tiedolla. Jos jokin tuote Gentoo-projektissa ei täytä vaatimuksia, sitä
ei lasketa osaksi Gentoota käyttöjärjestelmänä.
</p>

<p>
Virallinen luettelo Gentoon projekteista löytyy <uri
link="/proj/en/metastructure/projects.xml">Gentoo Metastructure -sivulta</uri>.
Gentoo-projektin ei tarvitse olla osa Gentoota käyttöjärjestelmänä ollakseen
virallinen projekti.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo on ja tulee aina olemaan vapaa ohjelmisto</title>
<body>

<p>
Gentoo julkaisee kaikki omat lisäykset Gentooseen vapaana, oli kyse sitten
ohjelmistosta tai oppaista. Tähän käytetään GNU General Public License
-lisenssin versiota 2 (tai uudempaa, Gentoo-projektin valinnan mukaan) tai
Creative Commons—Attribution—Share Alike -lisenssin versiota 2 (tai uudempaa,
Gentoo-projektin valinnan mukaan). Ulkopuolisilta tulevat lisäykset
Gentooseen (vapaat lähdekoodit, ohjelmabinäärit, metadata tai oppaat)
voidaan liittää projektiin lain sallimissa rajoissa. Tällöinkään, Gentoo ei
tule koskaan <e>riippumaan</e> ei-vapaista sovelluksista tai muusta datasta,
joka ei ole yhteensopiva GNU General Public License -lisenssin, GNU Lesser
General Public License -lisenssin, Creative Commons—Attribution—Share Alike
-lisenssin tai muun <uri link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">
OSI-hyväksytyn lisenssin</uri> (Open Source Initiative) kanssa.
</p>

<note>
Gentoo-projekti suunnittelee laajentavansa ylläolevaa vaatimaan, että kaikki
Gentoon ydinosat tulisi lisensoida OSI:n ja FSF:n (<uri
link="http://www.gnu.org/">Free Software Foundation</uri>) hyväksymin
lisenssein.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo-projekti antaa vapaan ohjelmiston yhteisölle</title>
<body>

<p>
Gentoo-projekti pyrkii luomaan suhteita muiden vapaan ohjelmiston kehittäjien
kanssa ja tekemään yhteistyötä kun mahdollista. Gentoo-projekti lähettää
saamansa viankorjaukset, parannukset, virheraportit yms. ohjelmiston
alkuperäisille kehittäjille. Kaikki <e>itse</e> tehdyt päivitykset ja
korjaukset Gentoossa oleviin ulkopuolisiin sovelluksiin merkitään selvästi
(tähän kuuluvat omat paikkaukset, sed-skriptein tehdyt korjaukset tai muut
vastaavat). Gentoo-projekti tiedostaa, että korjauksista on suurempaa hyötyä
muille vapaan ohjelmiston projekteille kun ne on tarkkaan merkitty ja
selitetty, koska kaikilla ei ole aikaa selvittää varsinaisia merkityksiä
muutoksissa ja korjauksissa itseissään.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ongelmia ei piiloteta</title>
<body>

<p>
Gentoolla tulee aina olemaan julkinen
<uri link="http://bugs.gentoo.org/">vikatietokanta</uri>. Kaikki ilmoitetut
viat julkaistaan välittömästi.
</p>

<p>
Poikkeukset sallitaan merkittävissä tietoturvaongelmissa tiettyyn rajaan 
saakka, tai kehittäjienvälisissä kiistoissa, joihin liittyy henkilökohtaista
yksityisyyssuojattua tietoa, jota ei ole mahdollista julkaista.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
