<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/alsa-guide.xml,v 1.19 2006/04/07 12:50:01 neysx Exp $ -->

<!-- Sync: 1.64 -->


<guide link="/doc/nl/alsa-guide.xml" lang="nl">

<title>Gentoo Linux ALSA handleiding</title>

<author title="Author">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>

<abstract>
Deze handleiding helpt de gebruiker om ALSA te configureren onder Gentoo Linux.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.11</version>
<date>2006-03-25</date>

<chapter>
<title>Inleiding</title>
<section>
<title>Wat is ALSA?</title>
<body>

<p>
ALSA staat voor <e>Advanced Linux Sound Architecture</e> en stuurt de
audio en MIDI (<e>Musical Instrument Digital Interface</e>) functies van
het Linux besturingssysteem aan. ALSA is de standaard geluidsmodule in de
2.6 kernel, welke OSS (<e>Open Sound System</e>) heeft vervangen, dat
werd gebruikt in de 2.4 kernels.
</p>

<p>
ALSA's belangrijkste toepassingen zijn het aansturen van praktisch
elke geluidskaart -van standaard kaarten tot professionele
systemen-, drivers als externe module, compatibiliteit met OSS en een
user-space library <c>alsa-lib</c> om het ontwikkelen van nieuwe
toepassingen te vergemakkelijken.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ALSA en Gentoo</title>
<body>

<p>
Eén van de sterke punten van het Gentoo Linux systeem ligt de grote keuze
vrijheid van de gebruiker om een systeem samen te stellen. ALSA heeft deze
mogelijkheid ook binnen Gentoo. Er zijn twee manieren om ALSA te configureren
op het systeem. In het volgende hoofdstuk worden deze uitgelegd.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>ALSA installeren</title>
<section>
<title>Keuze mogelijkheden</title>
<body>

<warn>
De onderstaande methoden sluiten elkaar uit. Het is <e>niet mogelijk</e> ALSA
zowel in de kernel mee te compileren en op hetzelfde moment gebruik te maken
van <c>media-sound/alsa-driver</c>.
</warn>

<p>
De twee keuze mogelijkheden zijn:
</p>

<ol>
  <li>
  Gebruik de in de kernel meegeleverde ALSA drivers. Dit is de aanbevolen
  methode.
    </li>
  <li>
  Gebruik Gentoo's <c>media-sound/alsa-driver</c> pakket.
  </li>
</ol>

<p>
Beiden methoden worden kort bekeken voordat er een keuze gemaakt hoeft
te worden.
</p>

<p>
Het gebruik van de in de kernel meegeleverde ALSA drivers heeft de volgende
voor- en nadelen:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel ALSA</th>
  <th>Voor- en nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Redelijk stabiel, omdat de drivers in de kernel zijn geïntegreerd.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Slechts één keer nodig om te installeren </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>De drivers kunnen wat ouder zijn dan de <c>alsa-driver</c>.</ti>
</tr>
</table>

<p>
En voor de alsa-driver geldt het volgende.
</p>

<table>
<tr>
  <th>alsa-driver</th>
  <th>Voor- en nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Altijd de laatste drivers van het ALSA Project.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Elke keer dat de kernel ge-update wordt, moet de <c>alsa-driver</c>
  overnieuw geïnstalleerd.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>De juiste kernel opties moeten uitgezet worden.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Dus...</title>
<body>

<p>
Het grootste verschil tussen het gebruik van de <c>alsa-driver</c> dan wel
de ALSA in de kernel is dat de <c>alsa-driver</c> over het algemeen beter
up-to-date is. Dit maakt echter geen groot verschil in het gebruik, en
daarom wordt aangeraden de kernel versie te gebruiken.
Wanneer er problemen zijn met de installatie van de ALSA kernel modules, is
het belangrijk om eerst te proberen de fout te reproduceren met de
<c>alsa-driver</c> en dan een bug report in te vullen op <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Bugzilla</uri>. Doe dit ongeacht de
uitkomst met de <c>alsa-driver</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="lspci">
<title>Voordat u verder gaat</title>
<body>

<p>
Het maakt niet uit welke installatie methode is gekozen, allereerst moet u
weten welke drivers de geluidskaart gebruikt. In de meeste gevallen zijn
geluidskaarten (onboard en ook andere) op de PCI-bus aangesloten en deze
wetenschap kan u helpen om de benodigde informatie te vinden. Om te zien
wat er op de PCI-bus is aangesloten typen we <c>lspci</c>
(<c>emerge sys-apps/pciutils</c> indien nodig). In het geval dat
u een USB geluidskaart heeft, <e>kan</e> <c>lsusb</c> uit
<c>sys-apps/usbutils</c> uitkomst bieden. Voor ISA kaarten kunt u
<c>sys-apps/isapnptools</c> proberen. Ook de onderstaande internetpagina's
<e>kunnen</e> u verder helpen.
</p>

<ul>
  <li>
  <uri link="http://www.roestock.demon.co.uk/isapnptools/">The ISAPNPTOOLS
  Page (engels)</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www2.linuxjournal.com/article/3269">LinuxJournal PnP
  Article (engels)</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/Sound-HOWTO/x320.html">TLDP Sound
  HowTo (engels)</uri>
  </li>
</ul>

<note>
Voor het gemak nemen we vanaf nu aan dat de gebruiker een PCI kaart heeft.
</note>

<p>
Nu zoeken we uit wat voor kaart u exact heeft.
</p>

<pre caption="Details geluidskaart">
# <i>lspci -v | grep -i audio</i>
0000:00:0a.0 Multimedia audio controller: Creative Labs SB Live! EMU10k1 (rev 06)
</pre>

<p>
We weten nu dat de geluidskaart in de voorbeeld PC een "Sound Blaster Live!"
is en dat de fabrikant "Creative Labs" is. Ga nu naar de <uri
link="http://www.alsa-project.org/alsa-doc/">ALSA Soundcard Database</uri>
pagina en selecteer "Creative Labs" in het menu. U wordt naar de
"Creative Labs" pagina van de database gestuurd, waar u kunt zien dat de
"SB Live!" de module <c>emul0k1</c> gebruikt. Dit is de informatie die u
moet onthouden. Wanneer u geïnteresseerd bent in gedetailleerdere informatie,
dan kunt u op de link naast de details klikken en gaat u naar de
<c>emul0k1</c> pagina.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernel">
<title>De ALSA-kernel modules gebruiken</title>
<body>

<p>
Als u het graag simpel houdt, is dit de beste manier om verder te gaan.
</p>

<note>
Sinds de 2005.0 release van Gentoo Linux is de 2.6 kernel standaard. Tenzij
u zelf voor een 2.4 kernel heeft gekozen, zal het installeren van
<c>gentoo-sources</c> een 2.6 kernel opleveren op de <e>meeste</e> systemen.
Check a.u.b. of u een 2.6 kernel heeft, aangezien deze methode niet werkt op
de oudere 2.4 kernel.
</note>

<p>
Dan kunnen we nu de kernel klaar maken voor het gebruik van ALSA.
</p>

<impo>
<c>genkernel</c> gebruikers moeten nu <c>genkernel --menuconfig all</c>
draaien en dan de instructies volgen in <uri
link="#doc_chap2_pre3">Kernel opties voor ALSA</uri>.
</impo>

<pre caption="naar de source">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<note>
Het bovenstaande voorbeeld gaat er vanuit dat <path>/usr/src/linux</path> een
symlink is naar de kernel sources die u wilt gebruiken. Zorg a.u.b. dat dit
ook het geval is (kijk in het handboek bij het installeren van de kernel
voor meer info over hoe de symlink goed te zetten).
</note>

<p>
Nu zullen we de juiste opties in de 2.6 kernel aanzetten om ALSA werkende
te krijgen voor de geluidskaart.
</p>

<p>
NB.: Voor het gemak worden in alle voorbeelden de ALSA drivers al module
gecompileerd. Het is aan te bevelen de handleiding hierin te volgen, zodat u
later <c>alsaconf</c> kunt gebruiken, een programmaatje om uw kaart te
configureren. Sla in ieder geval <e>niet</e> het <uri
link="#alsa-config">Configuratie</uri> deel van deze handleiding over! Als
u toch besluit om de opties in de kernel mee te compileren, zorg er dan voor
dat u daar bij de (handmatige) configuratie ook aan denkt.
</p>

<pre caption="Kernel Opties voor ALSA">
Device Drivers  ---&gt;
   Sound  ---&gt;

<comment>(Dit <b>moet</b> aangezet)</comment>
&lt;M&gt; Sound card support

<comment>(Zorg dat OSS onderdelen uit staan )</comment>
Open Sound System   ---&gt;
   &lt; &gt; Open Sound System (DEPRECATED)

<comment>(Ga één stap terug en ga dan naar ALSA)</comment>
Advanced Linux Sound Architecture  ---&gt;
   &lt;M&gt; Advanced Linux Sound Architecture
   <comment>(Selecteer deze optie voor MIDI "sequencing and routing")</comment>
   &lt;M&gt; Sequencer support
   <comment>(Oude stijl /dev/mixer* and /dev/dsp* ondersteuning. Aan te raden.)</comment>
   &lt;M&gt; OSS Mixer API
   &lt;M&gt; OSS PCM (digital audio) API

<comment>(Nu heeft u de keuze welke kaarten u wilt ondersteunen. Normaal is
dit er maar één. Als u meer dan één geluidskaart heeft moet u die natuurlijk
allemaal aanzetten.)</comment>

<comment>(Alleen voor testen en ontwikkeling, niet nodig voor de doorsnee
gebruiker, tenzij u weet wat u doet.)</comment>
Generic devices  ---&gt;

<comment>(Voor ISA geluidskaarten)</comment>
ISA devices   ---&gt;
<comment>(ALS u de Gravis geluidskaart heeft, vinkt u deze optie aan)</comment>
   &lt;M&gt; Gravis UltraSound Extreme

<comment>(Ga terug en naar PCI devices. De meeste geluidskaarten zijn
PCI devices)</comment>
PCI devices   ---&gt;
   <comment>(Selecteer nu bijvoorbeeld de emu10k1 driver)</comment>
   &lt;M&gt; Emu10k1 (SB Live!, Audigy, E-mu APS)
   <comment>(Of voor de standaard Intel onboard kaarten)</comment>
   &lt;M&gt; Intel/SiS/nVidia/AMD/ALi AC97 Controller
   <comment>(Of voor een VIA kaart)</comment>
   &lt;M&gt; VIA 82C686A/B, 8233/8235 AC97 Controller

<comment>(Ga terug en selecteer het volgende voor een USB geluidskaart)</comment>
USB Devices   ---&gt;
</pre>

<p>
Als alle opties nu goed staan kunt u de kernel (opnieuw) compileren en ALSA
zou moeten functioneren na het herstarten van uw systeem. Vergeet niet om de
GRUB configuratie aan te passen in het geval van een nieuwe kernel.
U kunt nu verder naar <uri link="#alsa-utilities">ALSA Utilities</uri> om te
zien of alles werkt zoals het zou moeten.
</p>

</body>
</section>
<section id="alsa-driver">
<title>Gebruik maken van het ALSA Driver pakket</title>
<body>

<p>
U heeft gekozen om het op de <c>alsa-driver</c> manier te doen.
Er zijn een paar kleine dingen die u moet doen om er voor te zorgen dat
alleen de drivers voor uw geluidskaart worden gecompileerd. Hoewel het geen
kwaad kan om dit niet te doen, zorgt het er wel voor dat u niet onnodig veel
drivers compileert.
</p>

<p>
Als u geen idee heeft welke drivers u nodig heeft voor uw geluidskaart, kijk
dan even in het <uri link="#lspci">lspci</uri> deel van deze handleiding.
Als u de driver naam heeft (<c>emul0k1</c> in het voorbeeld), voeg dan in
<path>/etc/make.conf</path> de variabele <c>ALSA_CARDS</c> toe.
</p>

<pre caption="Toevoegen van ALSA_CARDS aan make.conf">
<comment>(Voor één geluidskaart)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1"
<comment>(Voor meer dan één geluidskaart gebruikt u spaties)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1 via82xx"
</pre>

<p>
Als u reeds een kernel heeft gecompileerd, zorg er dan voor u de volgende
stappen uitvoert voordat u <c>alsa-driver</c> compileert, anders is de kans
groot dat ALSA niet werkt. Via de onderstaande code checkt u of uw systeem
klaar is.
</p>

<note>
<c>genkernel</c> gebruikers kunnen verder met <uri
link="#doc_chap2_pre6">het installeren van de alsa-driver</uri> omdat
zij automatisch een configuratie hebben die gelijk is aan de onderstaande.
</note>

<ol>
  <li>
  <c>CONFIG_SOUND</c> is aangevinkt. (Ondersteuning voor geluid)
  </li>
  <li>
  <c>CONFIG_SOUND_PRIME</c> is niet aangevinkt. (OSS ondersteuning uit)
  </li>
  <li>
  <c>CONFIG_SND</c> is niet aangevinkt (ALSA ondersteuning uit)
  </li>
  <li>
  <path>/usr/src/linux</path> is een symlink naar de kernel waarvoor u
  ALSA ondersteuning wilt.
  </li>
</ol>

<pre caption=".config checken">
<comment>(We gaan er vanuit de /usr/src/linux naar de juiste kernel verwijst)
</comment>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>grep SOUND .config</i>
<comment>(1. is waar)</comment>
CONFIG_SOUND=y
<comment>(2. is waar)</comment>
CONFIG_SOUND_PRIME is not set
# <i>grep SND .config</i>
<comment>(en 3. is waar)</comment>
CONFIG_SND is not set
</pre>

<p>
Nu hoeven we allen nog de magische woorden in te typen...
</p>

<pre caption="Het installeren van de alsa-driver">
# <i>emerge alsa-driver</i>
</pre>

<impo>
NB.: U moet elke keer dat u een nieuwe kernel compileert opnieuw
<c>emerge alsa-driver</c> uitvoeren, omdat de drivers worden verwijderd.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instellen en testen van ALSA</title>
<section id="alsa-utilities">
<title>ALSA Utilities</title>
<body>

<p>
<c>alsa-utils</c> vormen een belangrijk deel van ALSA, omdat het enkele
handige programma's bevat, waaronder de init-scripts. We raden daarom aan
om <c>alsa-utils</c> te installeren.
</p>

<pre caption="Installeren van alsa-utils">
# <i>emerge alsa-utils</i>
</pre>

<note>
Als u ALSA in uw <uri link="#kernel">kernel</uri> <e>en</e> niet als modules
heeft gecompileerd, ga dan verder naar <uri
link="#initscript">ALSA Initscript</uri>. In alle andere gevallen moet u
eerst ALSA configureren via <c>alsa-conf</c>, wat een onderdeel is van
<c>alsa-utils</c>.
</note>

</body>
</section>
<section id="alsa-config">
<title>Configuratie</title>
<body>

<note>
Zet eerst alle programma's uit die <e>eventueel</e> uw geluidskaart kunnen
aanspreken tijdens het draaien van <c>alsaconf</c>.
</note>

<p>
De simpelste manier om uw geluidskaart te configureren is door <c>alsaconf</c>
te draaien. Type gewoon <c>alsaconf</c> in een shell (als root).
</p>

<pre caption="Aanroepen van alsaconf">
# <i>alsaconf</i>
</pre>

<p>
U ziet nu een interface met een net menu dat automatisch uw geluidskaart
zal proberen te vinden. U word gevraagd om uw geluidskaart uit een lijst
te selecteren en daarna wordt u toestemming gevraagd om automatisch de
benodigde veranderingen in <path>/etc/modules.d/alsa</path> te maken.
Het volume wordt ingesteld, <c>modules-update</c> wordt gedraaid en
<path>/etc/init.d/alsasound</path> wordt gestart.
Wanneer <c>alsaconf</c> klaar is, kunt u verder gaan met het instelling van
het ALSA init-script.
</p>

</body>
</section>
<section id="initscript">
<title>het ALSA Init-script</title>
<body>

<p>
We zijn nu bijna klaar. Hoe u ALSA ook geïnstalleerd hebt, u moet er nog voor
zorgen dat tijdens het starten van uw systeem de ALSA modules worden geladen
en uw volume instellingen worden teruggezet. Het ALSA init-script
<c>alsasound</c> zorgt hiervoor. Dit voegen we daarom toe aan het runlevel
boot.
</p>

<pre caption="Toevoegen van ALSA aan boot runlevel">
# <i>rc-update add alsasound boot</i>
 * alsasound added to runlevel boot
 * rc-update complete.
</pre>

<p>
Nu checken we nog het bestand <path>/etc/conf.d/alsasound</path> en kijken
of de variabele SAVE_ON_STOP op "yes" staat. Dit zorgt ervoor dat de
geluidsinstellingen worden opgeslagen als u afsluit.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Audio Groep</title>
<body>

<p>
Voordat we gaan testen is er nog één <e>belangrijk</e> ding dat we moeten
instellen. Binnen elk *nix systeem geldt: draai niets als root tenzij het
echt nodig is. Dat gaat ook hier op, daarom willen we de gebruiker toegang
geven tot de geluidskaart. Om dit mogelijk te maken, moet de gebruiker lid
zijn van de groep "audio". Daarom voegen we de gebruiker toe in deze groep.
We gebruiken hiervoor <c>gpasswd</c>, waarvoor u ingelogd moet zijn als root.
</p>

<pre caption="Toevoegen van gebruikers aan de audio groep">
<comment>(Vervang &lt;username&gt; door uw gebruikersnaam)</comment>
# <i>gpasswd -a &lt;username&gt; audio </i>
Adding user &lt;username&gt; to group audio
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Volume Check!</title>
<body>

<p>
We zijn nu klaar met de configuratie, dus kunnen we ALSA gaan testen. Als u
<c>alsaconf</c> heeft gebruikt kunt u deze stap overslaan, omdat
<c>alsaconf</c> het onderstaande reeds voor u heeft uitgevoerd.
</p>

<pre caption="Starten van ALSA">
<comment>(ALSA als module)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 * Loading: snd-card-0 ...        [ ok ]
 * Loading: snd-pcm-oss ...       [ ok ]
 * Loading: snd-seq ...           [ ok ]
 * Loading: snd-emu10k1-synth ... [ ok ]
 * Loading: snd-seq-midi ...      [ ok ]
 * Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
<comment>(ALSA in kernel)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 * Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
</pre>

<p>
Na ALSA gestart is, kan het zijn dat het volume op "mute" staat. We
gebruiken <c>alsamixer</c> om dit te checken.
</p>

<pre caption="Start alsamixer">
<comment>(Dit opent een terminal. Alleen de benodigde instellingen zijn te
zien.)</comment>
# <i>alsamixer</i>
</pre>

<impo>
Als u problemen heeft met het starten van <c>alsamixer</c> en de volgende
foutmelding ziet: alsamixer: function snd_ctl_open failed for default: No such
file or directory, betekent dit meestal dat er een probleem is met udev. Type
<c>killall udevd; udevstart</c> om <path>/dev</path> opnieuw te laden en
probeer nogmaals <c>alsamixer</c> te starten. Dit lost meestal de problemen
op.
</impo>

<p>
De ALSA Mixer <e>kan</e> eruit zien als in de figuur. Let vooral op de
Master en PCM kanalen, die beiden een "MM" onderaan hebben staan. Dit
betekent dat de kanalen op "mute" staan en u dus niets hoort.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixermuted.png" short="AlsaMixer Muted" caption="De Alsa Mixer, Muted"/>

<p>
We gaan nu de kanalen van "mute" afhalen en het volume instellen.
</p>

<warn>
Zowel Master <e>als</e> PCM moeten van "mute" af en op een hoger volume gezet
worden voordat u iets kan horen over de speakers.
</warn>

<ul>
  <li>
  Bewegen tussen de kanalen doet u met het linker en rechter pijltje.
  (&lt;- &amp; -&gt;)
  </li>
  <li>
  Om "mute" uit te zetten, gaat u naar het juiste kanaal en drukt u op de
  <e>m</e> toets.
  </li>
  <li>
  Om het volume hoger of lager te zetten gebruikt u het pijltje omhoog of
  omlaag.
  </li>
</ul>

<note>
Pas op met het instellen van Bass en Treble. Meestal is "50" een goede waarde
hiervoor. Extreem hoge Bass waarden kunnen schade aanbrengen aan uw speakers
wanneer deze hier niet voor gebouwd zijn.
</note>

<p>
Nu u alle instellingen hebt goed gezet, zou uw ALSA Mixer moeten lijken op
de onderstaande. Zie dat er nu "00" staat in plaats van "MM" en dat sommige
volumes nu zijn ingesteld.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixerunmuted.png" short="AlsaMixer Unmuted" caption="Alsa Mixer klaar voor gebruik"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Sound Check!</title>
<body>

<p>
Eindelijk. We kunnen muziek gaan draaien. Als alles tot nu toe werkte, kunt
u nu gaan luisteren naar uw muziek. Een snelle manier om te testen of alles
werkt is het gebruik van een command-line programma als
<c>media-sound/madplay</c>. U kunt ook het bekendere <c>mpg123</c> of het
nieuwere <c>mpg321</c> proberen, of anders <c>xmms</c>. Wanneer u een fan
bent van ogg, dan kunt u gebruik maken van <c>ogg123</c> uit het
<c>media-sound/vorbis-tools</c> pakket. Gebruik een speler waar u vertrouwd
mee bent. Als altijd kunt u <c>emerge</c> gebruiken.
</p>

<pre caption="software installeren">
<comment>(Installeer de programma's die u wilt gebruiken)</comment>
# <i>emerge madplay mpg123 xmms</i>
<comment>(Om .ogg af te spelen)</comment>
# <i>emerge vorbis-tools</i>
</pre>

<p>
En dan kunt u uw favoriete liedje draaien...
</p>

<pre caption="Muziek luisteren">
# <i>madplay -v /mnt/shyam/Music/Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.mp3</i>
MPEG Audio Decoder 0.15.2 (beta) - Copyright (C) 2000-2004 Robert Leslie et al.
          Title: Dread Rock
         Artist: Paul Oakenfold
          Album: Matrix Reloaded
           Year: 2003
          Genre: Soundtrack
                 Soundtrack
 00:04:19 Layer III, 160 kbps, 44100 Hz, joint stereo (MS), no CRC

# <i>ogg123 Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.ogg</i>
Audio Device:   Advanced Linux Sound Architecture (ALSA) output

Playing: Paul Oakenfold - Dread Rock.ogg
Ogg Vorbis stream: 2 channel, 44100 Hz
Genre: Soundtrack
Transcoded: mp3;160
Title: Dread Rock
Artist: Paul Oakenfold
Date: 2003
Album: Matrix Reloaded
Time: 00:11.31 [04:28.75] of 04:40.06  (200.6 kbps)  Output Buffer  96.9%
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>ALSA en USE</title>
<body>

<p>
U kunt nu <c>alsa</c> toevoegen in <path>/etc/make.conf</path> om er zeker
van te zijn dat uw programma's in het vervolg gebruik maken van ALSA.
Sommige systemen (o.a. x86 en amd64) hebben ALSA standaard in USE staan.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Problemen?</title>
<body>

<p>
Als u geen geluid hoort, kunt u het beste eerst naar de <uri
link="#doc_chap3_pre6">alsamixer</uri> instellingen kijken. 80% van alle
problemen hebben te maken met "mute" of een te laag volume. Check ook of
uw Window Manager sound applet niet op een te laag volume staat.
</p>

<p>
<path>/proc</path> is je vriend. En in dit geval is <path>/proc/asound</path>
je beste vriend. We zullen even kort kijken hoeveel informatie er voor
ons beschikbaar is daar.
</p>

<pre caption="Fun met /proc/asound">
<comment>(Allereerst, als /proc/asound/cards uw kaart laat zien, dan heeft
ALSA uw kaart gevonden en is dat dus geen probleem.)</comment>
# <i>cat /proc/asound/cards</i>
0 [Live           ]: EMU10K1 - Sound Blaster Live!
                     Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

<comment>(Als u ALSA buiten de kernel om draait, kunt u zo kijken hoeveel
ouder uw driver is ten opzichte van de alsa-driver.)</comment>
# <i>cat /proc/asound/version</i>
Advanced Linux Sound Architecture Driver Version 1.0.8 (Thu Jan 13 09:39:32 2005 UTC).

<comment>(ALSA OSS emulatie details)</comment>
# <i>cat /proc/asound/oss/sndstat</i>
Sound Driver:3.8.1a-980706 (ALSA v1.0.8 emulation code)
Kernel: Linux airwolf.zion 2.6.11ac1 #2 Wed May 4 00:35:08 IST 2005 i686
Config options: 0

Installed drivers:
Type 10: ALSA emulation

Card config:
Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

Audio devices:
0: EMU10K1 (DUPLEX)

Synth devices: NOT ENABLED IN CONFIG

Midi devices:
0: EMU10K1 MPU-401 (UART)

Timers:
7: system timer

Mixers:
0: SigmaTel STAC9721/23
</pre>

<p>
Een van de andere meest voorkomende problemen is de "Unknown symbol in module"
foutmelding. Een voorbeeld hiervan staat hieronder.
</p>

<pre caption="Unknown Symbol in module foutmelding">
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 *   Loading: snd-card-0 ...                                              [ ok ]
 *   Loading: snd-pcm-oss ...
WARNING: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg) FATAL: Error inserting
snd_pcm_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-pcm-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-mixer-oss ...
FATAL: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-seq ...                                                 [ ok ]
 *   Loading: snd-emu10k1-synth ...                                       [ ok ]
 *   Loading: snd-seq-midi ...                                            [ ok ]
 * Restoring Mixer Levels ...                                             [ ok ]
</pre>

<p>
En wanneer u kijkt naar <c>dmesg</c>, zoals wordt voorgesteld, dan ziet u
waarschijnlijk het volgende:
</p>

<pre caption="dmesg output">
<comment>(Alleen de relevante stukken staan hier)</comment>
# <i>dmesg | less</i>
ACPI: PCI Interrupt 0000:02:06.0[A] -> Link [APC3] -> GSI 18 (level, low) -> IRQ 209
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_ioctl_card
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
</pre>

<p>
Het bovenstaande wordt veroorzaakt als u wisselt van het gebruik van
<c>alsa-driver</c> naar de kernel modules, omdat de modules worden
beschermd wanneer u <c>alsa-driver</c> umerged en daardoor achterblijven.
Dus, wanneer u wisselt, geeft <c>modprobe</c> een mix van <c>alsa-driver</c>
en in-kernel modules, wat uiteraard voor problemen zorgt.
</p>

<p>
De oplossing is simpel. We verwijderen de directory die het probleem
veroorzaakt, nadat u unmerge <c>alsa-driver</c> heeft gedaan. Let wel op
dat u de juiste directory verwijdert!
</p>

<pre caption="Verwijderen van de alsa-driver modules">
<comment>(Vervang KERNELVER met uw kernel versie)</comment>
# <i>rm -rf /lib/modules/KERNELVER/alsa-driver</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Andere dingen over ALSA</title>
<section>
<title>MIDI configureren</title>
<body>

<p>
Als uw geluidskaart een onboard MIDI synthesizer heeft en u wilt luisteren
naar .mid bestanden, dan kunt u <c>awesfx</c> installeren. Dit is een set
programma's om de AWE32 driver aan te sturen, die u dan ook eerst moet
installeren. Wanneer u geen hardware synthesizer heeft, kunt u een
virtuele synthesizer installeren. Zie hiervoor <uri
link="#vsynth">Virtuele Synthesizers</uri>.
</p>

<pre caption="Installeren van awesfx">
# <i>emerge awesfx</i>
</pre>

<note>
U moet nu de SoundFont (SF2) files van de CD van uw geluidskaart of van een
Windows installatie in <path>/usr/share/sounds/sf2/</path> kopieren. Voor
de Creative SBLive! zou dit 8MBGMSFX.SF2 zijn.
</note>

<p>
Na het kopiëren van de SoundFont bestanden kunt u een midi bestand afspelen.
U kunt ook het <c>asfxload</c> commando aan
<path>/etc/conf.d/local.start</path> toevoegen, zodat de SoundFont bij
het starten van het systeem wordt geladen.
</p>

<note>
<path>/mnt</path> verwijzingen in de onderstaande codes zijn <e>niet</e>
hetzelfde op uw machine. Het zijn voorbeelden. Pas daarom op en pas de
verwijzingen aan!
</note>

<pre caption="Laden van SoundFonts">
<comment>(kopieer SoundFont)</comment>
# <i>cp /mnt/win2k/Program\ Files/CreativeSBLive2k/SFBank/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i>
<comment>(Of haal ze van de SoundBlaster CD)</comment>
# <i>cp /mnt/cdrom/AUDIO/ENGLISH/SFBANK/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i>
<comment>(Laad de specifieke SoundFont)</comment>
# <i>asfxload /usr/share/sounds/sf2/8MBGMSFX.SF2</i>
</pre>

<p>
Nu kunt u midi bestanden afspelen met een programma als <c>aplaymidi</c>.
Type <c>aplaymidi -l</c> voor een lijst met beschikbare poorten en kies
er één om het bestand op af te spelen.
</p>

<pre caption="MIDI afspelen">
<comment>(Check open poorten)</comment>
# <i>aplaymidi -l</i>
 Port    Client name                      Port name
 64:0    EMU10K1 MPU-401 (UART)           EMU10K1 MPU-401 (UART)
 65:0    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 0
 65:1    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 1
 65:2    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 2
 65:3    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 3
<comment>(Kies een poort, en speel en .mid bestand)</comment>
# <i> aplaymidi --port=65:0 /mnt/shyam/music/midi/mi2.mid</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="vsynth">
<title>Virtuele Synthesizers</title>
<body>

<p>
Als uw geluidskaart geen hardware synthesizer heeft, kunt u een virtuele
als <c>timidity++</c> gebruiken. De installatie is simpel.
</p>

<pre caption="Installeren van timidity++">
# <i>emerge timidity++</i>
</pre>

<p>
Om met timidity geluiden af te draaien, heeft het een sound font nodig. Als
u die geen heeft, installeer dan <c>timidity-eawpatches</c> of
<c>timidity-shompatches</c>. U kunt meerdere sound fonts installeren en
er één kiezen om in <path>/usr/share/timidity/</path> te plaatsen.
Om tussen de verschillende timidity configuraties te kunnen wisselen moet
u <c>timidity-update</c> gebruiken uit het timidity++ pakket.
</p>

<pre caption="Installeren van sound fonts">
# <i>emerge timidity-eawpatches</i>
# <i>timidity-update -g -s eawpatches</i>

<comment>(of)</comment>

# <i>emerge timidity-shompatches</i>
# <i>timidity-update -g -s shompatches</i>
</pre>

<p>
Vergeet niet om <c>timidity</c> toe te voegen aan het default runlevel.
</p>

<pre caption="Voeg timidity toe aan het default runlevel">
# <i>rc-update add timidity default</i>
# <i>/etc/init.d/timidity start</i>
</pre>

<p>
Nu kunt u proberen om
<uri link="#doc_chap4_pre3">MIDI bestanden af te spelen</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tools en Firmware</title>
<body>

<p>
Sommige geluidskaarten hebben er baat bij om programma's uit
<c>alsa-tools</c> en <c>alsa-firmware</c> pakketten te gebruiken. Als u
<c>alsa-tools</c> gebruikt, zorg er dan voor dat de ALSA_TOOLS variabele
in <path>/etc/make.conf</path> is ingesteld op de juiste tools.
Bijvoorbeeld:
</p>

<pre caption="Selecteren van ALSA Tools in /etc/make.conf">
ALSA_TOOLS="as10k1 ac3dec"
</pre>

<p>
Als de ALSA_TOOLS variabele niet is ingesteld worden alle tools
geïnstalleerd. Installeer nu <c>alsa-tools</c> (en/of <c>alsa-firmware</c>):
</p>

<pre caption="Installeren van ALSA Tools">
# <i>emerge alsa-tools</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Dankwoordje</title>
<body>

<p>
Iedereen die heeft meegewerkt aan de eerdere versies van de Gentoo
ALSA handleiding:
Vincent Verleye, Grant Goodyear, Arcady Genkin, Jeremy Huddleston,
John P. Davis, Sven Vermeulen, Benny Chuang, Tiemo Kieft and Erwin.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Verwijzingen</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="http://www.alsa-project.org/">Het ALSA Project</uri> (Engels)</li>
  <li><uri link="http://linux-sound.org">Linux Sound/MIDI Software</uri> (Engels)</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

