<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/apache-upgrading.xml,v 1.4 2012/06/30 18:42:54 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="nl">
<title>Apache upgraden</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="vericgar@gentoo.org">Michael Stewart</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
  <mail link="alexander_zuliani@telenet.be">Alexander Zuliani</mail>
</author>

<abstract>
Dit document beschrijft wat eind-gebruikers moeten doe om hun apache installatie
veilig up te graden.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.3</version>
<date>2005-09-29</date>

<chapter>
<title>Introductie</title>
<section>
<body>

<p>
De staat van Apache en zijn modules in Gentoo was somber aan het worden. Er
waren een aantal problemen die voor ondersteuningsproblemen zorgden en
<e>maintainen</e> van alles wat de Apache herd verantwoordelijk voor was
bemoeilijkten.
</p>

<ul>
  <li>
    De configuratie die met Gentoo kwam was geweldig verschillend van de
    gebruikelijke configuratie.
  </li>
  <li>
    Vele modules gebruikten gelijkaardige code, maar deden alles op hun eigen
    manier.
  </li>
  <li>
    De meeste modules waren niet goed onderhouden, meestal door het veel te
    grote aantal modules aanwezig.
  </li>
  <li>Modules hadden geen standaard voor configuratie </li>
  <li>
    Bepaalde modules konden beide versies van Apache understeunen, maar de
    ebuilds hielden daar geen rekening mee
  </li>
  <li>
    Bepaalde keuzes voor Apache waren niet toegangelijk voor Gentoo gebruikers
    (MPMs bijvoorbeeld)
  </li>
  <li>De bugs stapelden zich op.</li>
</ul>

<p>
De oplossing? De Apache hard werdt uitgebeid, er werden verschillende nieuwe
leden toegevoegd die tesamen werkten om een eclass te maken, alle modules up te
daten, en een aantal bugs fixen.
</p>

<p>
Dit document beschrijft hoe je je systeem kunt upgraden zonder het instabiel te
maken. Als je zelf <e>developper</e> bent of wilt weten wat veranderd is, of hoe
ebuilds aangepast moeten worden om onze eclass te gebruiken, bekijk dan de <uri
link="apache-developer.xml">Apache developer reference</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="upgrade">
<title>Upgrade Instructies</title>
<section>
<body>

<p>
We hebben vele wijzigingen aangebracht aan de manier hoe Gentoo samenwerkt met
Apache. Elke package die rechtsreeks verband houdt met Apache moet upgedated
worden en sommige dingen die vroeger werkten zullen dat nu niet meer doen.
</p>

<p>
Eerst moet je zien te weten welke packetten upgedated moeten worden. Dit kan je
dien met de <c>equery</c> tool, die deel uitmaakt van het
<c>app-portage/gentoolikt</c> packet.
</p>

<pre caption="Pakketten om up te daten zoeken">
$ <i>equery depends net-www/apache</i>
[ Searching for packages depending on net-www/apache... ]
dev-db/phpmyadmin-2.5.6
dev-php/mod_php-4.3.10
dev-php/phpsysinfo-2.1-r2
net-www/mod_bandwidth-2.0.5
net-www/mod_layout-4.0.1a
net-www/mod_ldap_userdir-1.1.4
net-www/mod_loopback-1.04
net-www/mod_mp3-0.40
net-www/mod_random-2.0
net-www/mod_throttle-3.1.2-r1
net-www/mod_watch-3.18
www-apps/viewcvs-0.9.2_p20030430
</pre>

<impo>
De paketten die je zelf geĂŻnstallerd hebt kunnen erg verschillen; zorg ervoor
dat je dit commando zeker eens uit voert.
</impo>

<warn>
Er zijn bepaalde paketten die afhankelijk zijn van Apache die echter nog niet
upgedated zijn. Zoek eens in <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>
Naar de paketten die jij gebruikt met apache
</warn>

<p>
Vele webapplicaties zijn niet beĂŻnvloed aangezien de meesten de <c>webapp</c>
eclass gebruiken die ervoor zorgt dat ze goed geÄnstalleerd worden. Controleer
eventueel of er ene update beschikbaar is.
</p>

<p>
Aangezien we een aantal niewe USE-flags geĂŻntroduceerd hebben, bekijk je die
best eens en voeg je de nodige lijnen toe aan
<path>/etc/portage/package.use</path>. Zie <uri link="#use">Door Apache
onderteunde USE-Flags</uri> voor meer details.
</p>

<pre caption="USE flags controleren en recompilen">
<comment>(Controleer de USE-flags en updates)</comment>
# <i>emerge --pretend --verbose --update --newuse --deep apache subversion \
mod_php mod_bandwidth mod_layout mod_ldap_userdir mod_loopback mod_mp3 \
mod_random mod_throttle mod_watch</i>

<comment>(Update de paketten)</comment>
# <i>emerge --verbose --update --newuse --deep apache subversion mod_php \
mod_bandwidth mod_layout mod_ldap_userdir mod_loopback mod_mp3 mod_random \
mod_throttle mod_watch</i>

<comment>(Het is misschien eenvoudiger de world te updaten)</comment>
# <i>emerge --ask --verbose --update --newuse --deep world</i>
</pre>

<p>
Nu moet je Apache en zijn modules herconfigureren. Begin met <c>etc-update</c>
of <c>dispatch-conf</c> om <path>/etc/init.d</path> en <path>/etc/conf.d</path>
up te daten. Je zal merken dat je apache configuratiebestanden niet in de
updates verschijnen. Dit is omdat alle configuratiebestanden zijn verplaatst.
</p>

<p>
als je wijzigingen hebt aangebracht aan de vorige standaard
<path>apache.conf</path> en <path>commonapache.conf</path>. Zul je je
wijzigingen moeten migreren naar <path>/etc/apache{|2}/httpd.conf</path>. Ook de
configuratie locaties voor modules en virtual hosts zijn veranderd. Nu vind je
ze in <path>/etc/apache2/modules.d</path> respectievelijk
<path>/etc/apache2/vhosts.d</path>
</p>

<p>
Als je hier klaar mee bent, moet je de oude bestanden verwijderen (Of
verplaatsen naar een backup locatie).De nieuwe
<path>/etc/init.d/apache{|2}</path> controleert deze bestanden en laat je apache
niet opstarten als ze niet verwijderd zijn omdat het lijkt alsof je bestanden
dan niet upgedated zijn.
</p>

<note>
Vele modules die vroeger standaard geactiveerd werden zijn nu uitgeschakeld. Als
het built-in modules zijn, uncomment dan de juiste regel in httpd.conf. Als het
externe zijn, controleer dan de module's .conf voor <c>IfDefine</c> en voeg de
naam toe in <path>/etc/conf.d/apache|2</path> om ze te activeren.
</note>

<p>
Nu kun je Apache herstarten
</p>

<pre caption="Apache herstarten">
# <i>/etc/init.d/apache stop</i>
# <i>/etc/init.d/apache start</i>
</pre>

<p>
Als er zich problemen voordoen, controleer dan <uri
link="/doc/en/apache-troubleshooting.xml">The Apache Troubleshooting Guide</uri>
en als dat je probleem niet oplost, post het dan op <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Bugzilla</uri>. Zorg ervoor dat je zeker de
modules die je aangelegd hebt toe te voegen en (Als je Apache 2 gebruikt) welke
MPM USE-flag je gebruikt hebt (als je dat gedaan hebt). Je kunt ook
<path>#gentoo-apache</path> op <path>irc.freenode.net</path> joinen voor
ondersteuning.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="use">
<title>Door Apache ondersteunde USE-flags</title>
<section>
<body>

<p>
Er zijn USE-flags die lokaal zijn voor apache en zijn modules. Apache
ondersteund ook veel generische Flags zoals <c>ssl</c>, maar het effect dat ze
hebben op apache verschilt niet erg van het effect dat het elders heeft, dus
wordt dat niet in de lijst getoond. Draai <c>emerge --verbose --pretend
apache</c> voor een volledige lijst met ondersteunde USE-flags.
</p>

<table>
<tr>
  <th>USE-flag</th>
  <th>Paketten</th>
  <th>Beschrijving</th>
</tr>
<tr>
  <ti>apache2</ti>
  <ti>depend.apache eclass (alle modules)</ti>
  <ti>
    Hoort altijd ingesteld te zijn als je de Apache-2.0 lijn gebruikt, mag niet
    gezet zijn als je Apache-1.3 gebruikt. De eclass gebruikt dit om te
    achterhalen van welke versie van apache ze afhangt.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mpm-leader</ti>
  <ti>apache-2*</ti>
  <ti>
    Compiled de <uri
    link="http://httpd.apache.org/docs/2.0/mod/leader.html">leader</uri> MPM
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mpm-metux</ti>
  <ti>apache-2*</ti>
  <ti>Compiled de <uri link="http://www.metux.de/mpm/">metux</uri> MPM</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mpm-peruser</ti>
  <ti>apache-2*</ti>
  <ti>
    Compiled de <uri link="http://telana.com/peruser.php">peruser</uri> MPM
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mpm-prefork</ti>
  <ti>apache-2*</ti>
  <ti>
    Compiled de <uri
    link="http://httpd.apache.org/docs/2.0/mod/prefork.html">prefork</uri> MPM
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mpm-threadpool</ti>
  <ti>apache-2*</ti>
  <ti>
    Compiled de <uri
    link="http://httpd.apache.org/docs/2.0/mod/threadpool.html">threadpool</uri>
    MPM
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mpm-worker</ti>
  <ti>apache-2*</ti>
  <ti>
    Compiled de <uri
    link="http://httpd.apache.org/docs/2.0/mod/worker.html">worker</uri>
    MPM
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>no-suexec</ti>
  <ti>apache</ti>
  <ti>
    Verbiedt het compilen van de suexec module (Voor als je geen potentieel
    gevaarlijke suid binary op je systeem wilt)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>static-modules</ti>
  <ti>apache</ti>
  <ti>
    Linkt de modules statisch in de apache binary, zodat ze niet moeten geladen
    worden met LoadModules.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>lingerd</ti>
  <ti>apache-1*</ti>
  <ti>
    Voegt support voor <uri
    link="http://www.iagora.com/about/software/lingerd/">lingerd</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>no-htdocs</ti>
  <ti>gentoo-webroot-default</ti>
  <ti>
    Zorgt ervoor dat de standaard webrot niet wordt geĂŻnstalleerd in
    <path>/var/www/localhost</path> zodat zelfgemaakte bestanden niet
    overschreven worden. De webroot wordt dan geĂŻnstalleerd in
    <path>/usr/share/doc/gentoo-webroot-default-*/webroot/</path>.
  </ti>
</tr>
</table>

<note>
Hoewel er vele mpm-* USE-Flags zijn, zijn ze wederzijds exclusief. Je mag een en
enkel een van de mpm-* USE-flags selecteren. (Als je er geen specifieerd, worden
mpm-prefork of mpm-worker gebruiken, afhankelijk van de threads USE-flag.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>

