<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- Rev: 1.11 -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/nl/desktop.xml">
	<title>Gentoo Linux Desktop Configuratie Handleiding</title>
		<author title="Author"><mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail></author>
		<author title="Author"><mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail></author>
		<author title="Translator"><mail link="sven.vermeulen@rug.ac.be">Sven Vermeulen</mail></author>

	<abstract>
		Deze handleiding legt je uit hoe je Gentoo Linux configureert zodat
		deze een volwaardig Desktop systeem wordt. Specifiek leggen we je stap
		voor stap uit hoe je X, KDE, GNOME, OSS (geluid), PostFix (e-mail
		server) en Samba (Unix/Windows interoptabiliteit) configureert.
	</abstract>

	<version>1.1</version>
	<date>12 Januari 2003</date>

	<chapter>
		<title>Vereisten</title>
			<section>
			
				<body>
			
				<p>
				Het is onnodig te zeggen dat je eerst een werkende Gentoo Linux
				installatie moet hebben, zie
				<uri>http://www.gentoo.org/doc/nl/gentoo-x86-install.xml</uri>.
				Eenmaal dat proces afgewerkt is moet je de recentste Portage
				structuur hebben. Lees zeker
				<uri>http://www.gentoo.org/doc/nl/portage-user.xml</uri>, maar
				indien je gehaast bent, type dan:
				</p>
			
				<pre caption = "UP to date geraken">
# <c>emerge sync</c>
				</pre>

				<p>
				Eventjes een beetje uitleg over het waarom van de gekozen
				onderwerpen in dit document. Gentoo Linux biedt een grote
				hoeveelheid Window Managers, Mail Transport Agents e.d. aan die
				allemaal gemakkelijk geinstalleerd kunnen worden. De specifieke
				packages die ik gekozen heb zijn geen bevoordeelde packages van
				Gentoo Linux, maar gewoon omdat ik die packages graag gebruik
				of goed ken. In andere woorden, het is de persoonlijke keuze
				van de auteur.
				</p>

				<impo>
				Afhankelijk van de desktop die je wil installeren zal je
				ondersteuning voor die desktop alsook het niet-ondersteunen van
				de andere desktop in <path>/etc/make.conf</path> willen
				plaatsen. Onder de <i>USE</i> variabele zet je <e>-gnome
				-gtk</e> indien je KDE wil gebruiken, en <e>-kde -qt</e> indien
				je GNOME gaat gebruiken. De ondersteuning voor de desktop van
				je keuze zit nl default in de <i>USE</i> variabele van je
				profiel.
				</impo>

				<warn>
				Indien je een fout ziet in een van de packages, rapporteer deze
				dan aan <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>. Rapporteer deze <e>niet</e>
				aan de package maintainers (bv KDE); de Gentoo ontwikkelaars
				zullen dat voor jouw doen indien nodig.
				</warn>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
	<title>XFree86 installeren</title>
		<section>
			<title>Installatie</title>

			<body>

			<p>
			Het emerge/installatieproces van X zal eventjes duren, zelfs op een
			snel systeem. Het is nl een omvangrijke package, dus wees
			voorbereid op lange compileertijden.
			</p>

			<p>
			Om X te emergen is alles wat je moet typen:
			</p>

			<pre caption = "Emerging XFree86">
# <c>emerge xfree</c>
			</pre>

			<p>
			Wanneer dit relatief langdurig proces afgelopen is begint de
			configuratie.
			</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>X Configureren</title>

			<body>

			<p>
			De auteur gebruikt graag de console-tool <c>xf86config</c> om X te
			configureren, alhoewel de gegenereerde
			<path>/etc/X11/XF86Config</path> niet echt elegant is. Zie  <uri
			link="http://www-105.ibm.com/developerworks/education.nsf/linux-onlinecourse-bytitle/3100FF4795B3F31F86256AF70056FDB3?OpenDocument">deze
			tutorial</uri> (Engels) voor een alternatieve manier om X te
			configureren. Alvorens je start is het aangeraden om de horizontale
			en vertikale refreshrates van je scherm (e.g. Horizontaal: 30-69
			KHz, Vertikaal 55-90 KHz) te noteren, alsook het type en
			RAM-hoeveelheid (in Kilobytes) van je videokaart (e.g. 32768 Kb
			GeForce II MX) en het merk en type (ps/2, serieel, usb) van je muis
			(e.g. IntelliMouse Explorer in PS/2 poort <path>/dev/psaux</path>).
			</p>

			<pre caption = "xf86config uitvoeren">
# <c>/usr/X11R6/bin/xf86config</c>
			</pre>

			<p>
			Aangezien ik een 3-knoppen muis heb schakel ik de 3-knoppen
			emulatie niet aan. Vergeet niet om XKB ondersteuning mee te
			selecteren indien je een internationaal keyboard (i.e. niet-US) of
			andere taal (i.e. niet en-US) hebt. Je moet dan de resolutie(s) die
			je wenst samen met de kleurdiepte ingeven. De auteur werkt graag
			aan 1280x1024 met 24bbp op zijn scherm, maar de reden daartoe is
			simpelweg omdat het scherm niet meer aankan :). Indien je dit nog
			nooit gedaan hebt, wees dan niet verbaasd als blijkt dat je de
			eerste keer niet alles correct hebt gekozen. Voer <c>xf86config</c>
			opnieuw uit om een 2e, 3e, ..., 18432e kans te krijgen.
			</p>

			<note>
			Indien je de refresh-rate van je scherm niet kent, doe dan een
			google-zoektocht (<uri>http://www.google.com</uri>) naar je
			schermnummer en -merk. De refreshrates worden zeer vaak medegedeelt
			als eigenschap van de monitor op de website van je schermmaker.
			</note>

			<p>
			Indien je een X-configuratie veteraan bent zal je gewend zijn om
			symlinks te maken van je muisdevice naar <path>/dev/mouse</path>.
			Dergelijke symlinks waren vroeger problematisch in samenwerking met
			devfs aangezien deze verwijderd werden na reboot. Gentoo Linux
			beheert de symlinks in <path>/dev</path> echter correct, waardoor
			deze niet zal verwijderd worden na reboot. Dus maak gerust je
			<path>/dev/mouse</path> symlink aan met <c>ln -s</c>.
			</p>

			<pre caption = "Je configuratie testen">
$ <c>startx</c>
			</pre>
			
			<p>
			Indien je X correct geconfigureerd hebt, zal <c>startx</c> een
			enorm lelijke windowmanager tonen (twm om precies te zijn). Indien
			X dus tevoorschijn springt ben je goed bezig (tenzij de resoluties
			e.d. volledig verkeerd zijn). Druk <c>Ctrl-Alt-Backspace</c> om de
			X-server te killen.
			</p>

			<p>
			<c>xf86config</c> zal enkel een default set van configuratie-opties
			instellen. NVidia-kaarten, USB muizen en verschillende andere
			opties dienen manueel ingesteld te worden. Ik zal deze opties later
			uitleggen, maar ik raad je aan op het <path>XF86Config</path>
			bestand te lezen. Het is niet al te cryptisch, soms goed
			gedocumenteerd en mogelijk zal je enkele interessante instellingen
			kunnen tweaken. Een goede plaats om dergelijk tweak-proces te
			starten is <uri link =
			"http://www.tldp.org/HOWTO/mini/FDU/">hier</uri> (Engels).
			
			</p>

			</body>
		</section>

		<section>
				<title>Een PS/2 muis configureren</title>

				<body>
				
				<p>
				Indien je een muis met een wieltje hebt zal je het XF86Config
				bestand manueel moeten aanpassen:
				</p>
				
				<pre caption = "XF86Config aanpassen">
# <i>cp /etc/X11/XF86Config /etc/X11/XF86Config.backup</i>
# <i>vim /etc/X11/XF86Config</i>
				</pre>
				
				<pre caption="Pointer sectie van XF86Config">
Section "InputDevice"

#Identifier en driver

Identifier	"Mouse1"
Driver	"mouse"
<i>Option "Protocol"    "IMPS/2" </i>
Option "Device"      "/dev/psaux"
<i>Option "ZAxisMapping"	"4 5"</i>
				
				</pre>
				
				<p>
				Aangezien de auteur een IntelliMouse heeft heeft hij het
				&quot;Protocol&quot; van &quot;PS/2&quot; naar
				&quot;IMPS/2&quot; aangepast. Om het wieltje werkende te
				krijgen moet de regel 'Option &quot;ZAxisMapping&quot; &quot;4
				5&quot;' toegevoegd worden zoals aangeduid. Dit komt overeen
				met het op- en neergaan van de muis (4 en 5).
				</p>
				
				<note>
				Netscape 4.x luistert niet naar deze configuratie. Om dit te
				forceren moet je het .Xdefaults bestand in je homedirectorie
				aanpassen. Zie <uri
				link="http://www-sop.inria.fr/koala/colas/mouse-wheel-scroll/">hier</uri>
				(Engels) voor instructies. Of nog gemakkelijker, gebruik een
				andere browser of recentere Netscape.
				</note>

				<p>
				Voer <c>startx</c> opnieuw uit om zeker te zijn dat X nog
				steeds werkt.
				</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Een USB muis configureren</title>

			<body>
			
			<p>
			Een USB-muis is je vriend op een hoogresolutiescherm. De kernel
			zal de schalering zelf afhandelen zodat je je muis niet 5 keer moet
			herpositioneren op je ondergrond om naar de andere kant van je
			scherm te vluchten.
			</p>

			<p>
			Het eerste wat je moet doen is de juiste kernelmodules installeren.
			De modules die je nodig hebt heten <i>usbmouse</i>,
			<i>mousedev</i>, <i>hid</i>, <i>usbcore</i>, <i>usb-uhci</i> en
			<i>input</i>. Nadat de nodige kernelconfiguratie en compilatie
			achter de rug is, gebruik dan <i>insmod</i> of <i>modprobe</i> om
			de modules te gebruiken.
			</p>
			<note>
			Gebruik ofwel <i>usbmouse</i> <e>of</e> <i>hid</i>. Indien je beide
			installeert zal je muis weigeren te werken.
			</note>
			<note>
			Wanneer je de Input Core support voor de muis configureert, zorg er
			dan voor dat je de resolutie van je X meegeeft. Dat zorgt ervoor
			dat de schalering vloeiend en correct gebeurd.
			</note>

			<p>
			Trek je muis uit de USB-poort en steek ze er terug in, en kijk of
			de kernel een bericht geeft die er ongeveer als volgt uitziet:
			</p>

			<pre caption = "Kernel bericht">
hub.c: USB new device connect on bus1/1, assigned device number 2
input0,hiddev0: USB HID v1.00 Mouse [Microsoft Microsoft IntelliMouse Optical] on usb1:2.0
			</pre>

			<p>
			Nu dat je muis gedetecteerd is, controleer <path>/dev/input</path>
			om zeker te zijn dat je muis daarin vermeld staat.
			</p>

			<pre caption = "Controleren op aanwezigheid USB-muis">
# <c>cd /dev/input</c>
# <c>cat mouse0</c>
<comment>
Verplaats je muis terwijl je <i>cat</i> gebruikt. Je zou een heleboel rommel
over je scherm moeten zien vliegen.
</comment>
			</pre>

			<p>
			Eenmaal de muis correct gedetecteerd en geinstalleerd is moeten we
			X duidelijk maken dat we de USB-muis gebruiken. Alles wat je
			daarvoor moet doen is een kleine aanpassing maken aan het apparaat
			dat X gebruikt voor de muis.
			</p>

			<pre caption = "XF86Config aanpassen">
# <c>cp /etc/X11/XF86Config /etc/X11/XF86Config.backup</c>
# <c>vim /etc/X11/XF86Config</c>
			</pre>

			<pre caption="XF86Config instellen voor USB muizen">
Section "InputDevice"

# Identifier en driver

Identifier	"Mouse1"
Driver	"mouse"
<i>Option "Protocol"    "IMPS/2" </i>
Option "Device"      "/dev/input/mouse0"
<i>Option "ZAxisMapping"	"4 5"</i>

			</pre>

			<p>
			OK, herstart X, en je muis zou moeten werken.
			</p>
			<p>
			Vergeet niet om de gebruikte modules aan
			<path>modules.autoload</path> toe te voegen.
			</p>

			<pre caption = "Modules aan modules.autoload toevoegen">
# <c>echo $'/n'usbmouse $'/n'mousedev $'/n'hid #'/n'usbcore $'/n'input >> /etc/modules.autoload</c>
			</pre>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Je NVidia-kaart configureren</title>
			
			<body>
			<p>
			Indien je een NVIDIA-kaart hebt is het nu het goede moment om de
			NVIDIA-geaccelereerde drivers te installeren.
			</p>

			<note>
			Indien je je kernel hercompileert moet je tevens de
			<i>nvidia-kernel</i> hercompileren. Dit is nodig omdat je nieuwe
			kernelcompilatie de nvidia-modules zal vernietigen.
			</note>
			
			<pre caption="Enkel voor NVIDIA eigenaars">
# <c>emerge nvidia-glx</c>
# <c>emerge nvidia-kernel</c>
# <c>nano -w /etc/X11/XF86Config</c>
			</pre>
			
			<pre caption="GLX activeren in /etc/X11/XF86Config">
Section "Module"

# This loads the GLX module
#    Load       "glx" <comment>(Deze regel decommentarieren)</comment>
			</pre>
			
			<pre caption="X vragen om de NVIDIA driver te gebruiken;
			Aanpassingen in XF86Config">
Section "Device"
	Identifier  "NVIDIA GeForce"
	#Driver      "nv"
	Driver      "nvidia"
	#VideoRam    32768
	# Insert Clocks lines here if appropriate
EndSection
			</pre>

			<p>
			Voer <c>startx</c> uit om zeker te zijn dat X opnieuw start (deze
			keer met het NVIDIA splash-screen indien je de NVIDIA-drivers
			geinstalleerd hebt).
			</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>	
		<title>Window Managers</title>

		<section>
			<title>Inleiding</title>
			<body>

			<p>
			Algemeen is het eerste wat je doet nadat je X geinstalleerd hebt
			een mooie windowmanager installeren. Uiteraard, als je dat echt
			wil, kan je twm blijven gebruiken en moet je niets extra meer
			doen.
			</p>

			<p>
			Er zijn verschillende mooie window managers om uit te kiezen.
			Zo zijn er KDE, GNOME, Fluxbox, Blacobox, andere *box'en,
			Windowmaker, Sawfish, XPde, ... Zoals je kan zien er is een mooie
			selectie van windowmanagers beschikbaar onder Gentoo Linux.
			</p>
		
			</body>
		</section>
	
		<section>
			<title>KDE</title>
			<body>

			<p>
			Ik veronderstel hier dat je KDE wil installeren. KDE wordt volledig
			ondersteund door Gentoo Linux, maar er zijn enkele zaken waarvan je
			op de hoogte moet zijn alvorens je KDE emerget:
			</p>
			
			<li>
			Zorg ervoor dat &quot;qt&quot; en &quot;kde&quot; in je USE
			variabele in <path>make.conf</path> staan.
			</li>
			<li>
			Zorg ervoor dat (dit is niet verplicht) &quot;-gnome&quot; en
			&quot;-gtk&quot; in je USE variabele staan in
			<path>make.conf</path>.
			</li>
			
			<p>
			Beide stappen kunnen uitgevoerd worden door
			<path>/etc/make.conf</path> aan te passen als volgt:
			</p>

			<pre caption = "make.conf aanpassen">
# <c>vim /etc/make.conf </c>
<comment>In <path>make.conf</path></comment>

USE="qt kde -gnome -gtk"
				
			</pre>

			<p>
			Om meer informatie over USE-variabelen te krijgen, gelieve de <uri
			link="http://www.gentoo.org/doc/nl/use-howto.xml">USE Howto</uri>
			te lezen.
			</p>
			
			<p>
			Het is altijd handig om <c>--pretend</c> mee te geven alvorens je
			een <c>emerge</c> uitvoert om te zien welke afhankelijkheden er
			geinstalleerd zullen worden, aangezien het in dit voorbeeld er
			veeeeel zullen zijn.
			</p>

			<pre caption = "De KDE packages-afhankelijkheden bekijken">
# <c>emerge --pretend kde</c>
# <c>emerge kde</c>
			</pre>

			<note>
			Wees voorzichtig wanneer je <i>emerge kde-base</i> gebruikt. Dit
			zal enkel de basis KDE-packages installeren en niet de KDE
			applicaties die je waarschijnlijk wenst.
			</note>

			<note>
			Indien je CUPS wil gebruiken voor het printen zal je best
			&quot;cups&quot; in je USE-variabele steken in
			<path>/etc/make.conf</path> alvorens je KDE emerget. Dit kan je
			tevens doen door op de commandoregel <i>USE=&quot;cups&quot; emerge
			kde</i> te doen.
			Gelieve de Gentoo Print Handleiding te lezen voor meer informatie
			over CUPS-configuratie.
			</note>

			<p>Enneuh... slaapwel eh :-)</p>

			<note>
			Indien je een Gentoo Linux binary-CD hebt (gentoo-grp), dan kan je
			de packages rechtstreeks van de CD installeren.
			</note>
			
			<pre caption="Installeren van de GRP-packages vanuit de Gentoo-CD">
# <c>export PKGDIR=/mnt/cdrom/gentoo/packages</c>
<comment>
Portage verwacht normaal gezien dat de packages in
<path>/usr/portage/packages</path> liggen...
</comment>
# <c>emerge --usepkg /mnt/cdrom/gentoo/packages/All/kdebase-x.y.z.tbz2</c>
<comment>
Gebruik de <c>--usepkg</c> optie om er zeker van te zijn dat de binaire packges
gebruikt zullen worden voor de dependencies (indien beschikbaar).
</comment>
			</pre>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>KDM configureren</title>
			<body>
			
			<p>
			Nadat KDE geinstalleerd is is het misschien aangeraden om een mooie
			login manager te installeren, meer specifiek de KDM login manager,
			ofte KDM. KDM komt meegeleverd in de KDE packages dus om het te
			gebruiken moet je enkel de volgende zaken doen:
			</p>
			
			<pre caption = "KDM gebruiken">
# <c>kdm</c>
			</pre>
			
			<p>
			Je zou moeten kunnen inloggen en KDE in zijn volle glorie bekijken.
			Natuurlijk zal geluid nog niet direct werken, dus de lelijke KDE
			opstartgeluiden zal je nog niet horen, maar dat zullen we binnekort
			oplossen. Open een Konsole en voer <c>ls /usr/bin</c> uit (of iets
			anders dat de Konsole zal opvullen) en kijk of je muiswiel toelaat
			dat je op en neer scrolt in Konsole. Het zou moeten werken.
			</p>
			
			<note>
			Indien <c>kdm</c> &quot;Command not found&quot; weergeeft, dan moet
			je je PATH-variabele aanpassen door <c>source
			<path>/etc/profile</path></c> uit te voeren.
			</note>

			<p>
			Wat je nu nog moet doen is ervoor zorgen dat X (en KDM) opgestart
			worden wanneer Gentoo boot. Daarvoor moet je
			<path>/etc/rc.conf</path> aanpassen zodat
			<e>DISPLAYMANAGER=&quot;kdm&quot;</e>.
			</p>
			
			<pre caption = "Aanpassen van /etc/rc.conf">
# <c>vim /etc/rc.conf</c>
			</pre>
			
			<pre caption="/etc/rc.conf -- DISPLAYMANAGER instellen">
# What display manager do you use ?  [ xdm | gdm | kdm ]
DISPLAYMANAGER=kdm
			</pre>
			
			<p>	
			Nu moeten we nog ervoor zorgen dat het <e>xdm</e> opstartscript
			uitgevoerd wordt tijdens het booten.
			</p>
			
			<pre caption = "XDM aan de default runlevel toevoegen">
# <c>rc-update add xdm default</c>
			</pre>
			
			<p>Reboot, en kijk of KDE/KDM automatisch opgestart worden.
			</p>
			
			<impo>
			Het <c>rc-update</c> commando is Gentoo Linux' uitgebreide en
			verbeterde versie van de gekende <c>chkconfig</c> om initscripts te
			onderhouden. Type <c>rc-update</c> zonder argumenten om een lijst
			te krijgen van de mogelijke opties.
			</impo>
		
			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>GNOME</title>

		<section>
			<title>Installatie</title>
			<body>

			<p>
			Alvorens je start met het compileren en installeren van de gnome
			packages is het aangeraden je USE-instellingen aan te passen. Het
			volgende zal GNOME-ondersteuning meecompileren in de applicaties
			die het ondersteunen.
			</p>
			
			<li>
			Zorg ervoor dat &quot;gtk&quot; en &quot;gnome&quot; in je
			USE-instellingen staan in <path>make.conf</path>.
			</li>
			<li>
			Je kan tevens ervoor kiezen om &quot;-kde&quot; en &quot;-qt&quot;
			in je USE-instelling te steken van <path>make.conf</path> om
			KDE-ondersteuning uit te schakelen.
			</li>
			
			<p>
			Beide stappen kunnen gedaan worden door <path>/etc/make.conf</path>
			te editeren als volgt:
			</p>

			<pre caption = "make.conf aanpassen">
# <c>vim /etc/make.conf </c>
<comment>En dan in <path>make.conf</path></comment>

USE="gnome gtk -kde -qt"
				
			</pre>

			<p>
			Om meer informatie over USE-variabelen te krijgen, gelieve de <uri
			link="http://www.gentoo.org/doc/nl/use-howto.xml">USE HOWTO</uri>
			te lezen.
			</p>

			<p>
			Nu, installeer de nodige GNOME packages.
			</p>

			<pre caption = "De GNOME packages installeren">
# <c>emerge --pretend gnome</c>
# <c>emerge gnome</c>
			</pre>

			<p>
			Dit zal een tijdje duren, dus leg je achterover en bekijk een film
			of beluister enkele CDs.
			</p>

			<p>
			GNOME configuratie is ongeveer hetzelfde als KDE vanhieruit. Het
			zijn niet echt GNOME specifieke configuratiebestanden, maar er is
			GDM, de GNOME login manager, die moet ingesteld worden.
			</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>GDM Configureren</title>
			<body>

			<p>
			Nadat GNOME geinstalleerd is is het handig om een mooie login
			manager te verkrijgen, meer specifiek de GNOME login manager, of
			GDM. GDM komt met de GNOME-packages, dus om het uit te voeren moet
			je enkel het volgende doen:
			</p>
			
			<pre caption = "GDM uitvoeren">
# <c>gdm</c>
			</pre>
			
			<p>
			Je zou nu moeten kunnen inloggen en GDM in zijn volledige glorie
			zien. Geluid zou normaal gezien nog niet kunnen werken, dus zal je
			die lastige GNOME opstartgeluidjes niet horen, maar dat zullen we
			straks wel oplossen. Open een console en type <c>ls /usr/bin</c> en
			kijk of de muiswiel je op en neer laat scrollen in de console. Het
			zou moeten werken.
			</p>
			
			<note>
			Indien je <c>gdm</c> wil uitvoeren maar het zegt &quot;command not
			found&quot; dan moet je je $PATH updaten in die terminal door
			<c>source <path>/etc/profile</path></c> uit te voeren.
			</note>

			<p>
			Wat je nu nog moet doen is ervoor zorgen dat X automatisch opstart
			wanneer GNOME boot. Editeer <path>/etc/rc.conf</path> zodat ze
			<e>DISPLAYMANAGER=&quot;gpm&quot;</e> leest.
			</p>
			
			<pre caption = "Aanpassen van /etc/rc.conf">
# <c>vim /etc/rc.conf</c>
			</pre>
			
			<pre caption="/etc/rc.conf -- DISPLAYMANAGER instellen">
# What display manager do you use ?  [ xdm | gdm | kdm ]
DISPLAYMANAGER=gdm
			</pre>
			
			<p>
			Nu moeten we nog ervoor zorgen dat het <e>xdm</e> initscript
			uitgevoerd wordt tijdens het opstarten van de pc.
			</p>
			
			<pre caption = "XDM toevoegen aan de default runlevel">
# <c>rc-update add xdm default</c>
			</pre>
			
			<p>Reboot, en kijk of X/GNOME opstart.
			</p>
			
			<impo>
			Het <c>rc-update</c> commando is Gentoo Linux' verbeterde versie
			van de gekende <c>chkconfig</c> tool om initscripts te onderhouden.
			Voer <c>rc-update</c> uit om een lijst van opties te verkrijgen.
			</impo>
		
			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Geluid Configuratie</title>
			<section>
				<title>Alsa</title>
				<body>

				<p>
				Om ALSA te installeren, gelieve de Gentoo Linux ALSA-setup
				handleiding te lezen op <uri link =
				"http://www.gentoo.org/doc/alsa-guide.html">gentoo.org</uri>.
				</p>

				</body>
			</section>

			<section>
				<title>KDE en geluid</title>
				<body>
				
				<p>
				KDE heeft enkele interessante geluidstooltjes, inclusief de KDE
				geluidsmixer <c>kmix</c>.
				</p>

				<note>
				Indien kmix geen mixer kan vinden, dan wil dat waarschijnlijk
				zeggen dat je geen geluidsondersteuning hebt. Log uit en
				verwijder <path>~/.kde/share/config/kmixrc</path> en
				<path>~/.kde/share/config/kmix:*</path> en log opnieuw in. Deze
				keer zou kmix je mixers correct moeten vinden.
				</note>
				
				</body>
			</section>

			<section>
				<title>GNOME en geluid</title>
				<body>

				<p>Dit komt in de volgende versie. Beetje geduld uitoefenen
				dus.
				</p>

				</body>
			</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Mail</title>
			<section>
				<title>Postfix -- Installatie en Configuratie</title>
				<body>
				
				<p>
				De auteur houdt van <c>postfix</c> aangezien deze
				<c>sendmail</c> emuleert zonder de moeilijkheid van
				<c>sendmail</c> te configureren. En terwijl we toch bezig zijn
				gaan we <c>mutt</c>, een e-mail client voor de console,
				mee-installeren zodat we de <c>postfix</c> configuratie kunnen
				testen.
				</p>

				<pre caption = "postfix en mutt installeren">
# <c>emerge postfix mutt</c>
				</pre>

				<p>
				Indien je enkel van plan bent om je mailserver te gebruiken om
				mails te verzenden dan is postfix nu al in orde. Anders moet je
				<path>/etc/postfix/main.cf</path> aanpassen. Het
				<path>main.cf</path> bestand is normaal gezien goed genoeg
				gedocumenteerd, en de defaults moeten voldoende zijn voor een
				standalone machine. Indien je pc direct verbonden is met het
				internet (hiermee wil ik zeggen dat het een eigen IP en
				DNS-naam heeft) dan is de enige aanpassing die je wil doen het
				activeren van postfix zodat je mails kan ontvangen.
				</p>

				<pre caption="Mail ontvangen activeren in main.cf">
# RECEIVING MAIL

# The inet_interfaces parameter specifies the network interface
# addresses that this mail system receives mail on.  By default,
# the software claims all active interfaces on the machine. The
# parameter also controls delivery of mail to user@[ip.address].
#
#inet_interfaces = all
#inet_interfaces = $myhostname
#inet_interfaces = $myhostname, localhost
<i>inet_interfaces = $myhostname, localhost</i>
<i>mydestination = $myhostname, localhost.$mydomain</i>
				</pre>


				</body>
			</section>

			<section>
				<title>Postfix Testen (met Mutt)</title>
				<body>
				
				<p>Laten we eens kijken of onze installatie werkt.
				</p>

				<pre caption = "Postfix testen">
# <c>postfix check</c>
# <c>newaliases</c>
# <c>postfix start</c>
postfix-script: starting the Postfix mail system
# <c>mutt -x root</c>
/root/.maildir does not exist. Create it? ([y]/n): <comment>[y zeggen]</comment>
To:  &lt;root&gt;
Subject: test
(End message with a . on a line by itself)
test
.

# <c>mutt</c>
<comment>[Je zou je bericht moeten kunnen zien]</comment>
				</pre>
			
				<p>
				Door gebruik te maken van <c>postfix check</c> zorgen we ervoor
				dat <path>main.cf</path> correct gelezen wordt en enkele
				belangrijke directories aangemaakt worden. <c>newaliases</c>
				zorgt ervoor dat de systeemaliasen aangemaakt worden, en
				<c>postfix start</c> zorgt ervoor dat... welja... postfix
				start. Dan gebruiken we <c>mutt</c> (in <c>mailx</c>, of alom
				gekend <c>mail</c> formaat mode) om een bericht te sturen naar
				onszelf (wat zijn we wanhopig) op de pc. Tegelijkertijd zal
				<c>mutt</c> de gebruikers (root in dit geval) maildirectorie
				aanmaken (<path>~/.maildir</path>). Als we <c>mutt</c>
				uitvoeren dan zien we het bericht verschijnen in <c>mutt</c>'s
				interactieve omgeving, dus we weten al dat lokaal verzenden en
				ontvangen van e-mails werkt. Zend nu een e-mail naar een
				niet-lokaal e-mailadres om tot de constatatie te komen dat ook
				die e-mail toekomt.
				</p>
				
				<warn>
				Indien je mail zendt naar een account terwijl je de default
				<path>main.cf</path> gebruikt op een privaat netwerk, dan is
				het mogelijk dat je de e-mail nooit meer terug ziet. Veel
				mailservers laten immers geen mails toe indien die mail van een
				adres komt die niet door reverse-DNS kan opgezocht worden.
				</warn>

				<p>
				In de veronderstelling dat alles werkt is het tijd om postfix
				in te stellen zodat ze vanzelf opstart tijdens het booten.
				</p>

				<pre caption = "Postfix configureren om automatisch op te
				starten">
# <c>postfix stop</c>
postfix-script: starting the Postfix mail system
# <c>rc-update add postfix default</c>
 * postfix added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...          [ ok ] 
 * rc-update complete.
# <c>/etc/init.d/postfix start</c>
Starting postfix......     [  ok  ]
				</pre>
				
				<impo>
				Veteraan <c>sendmail</c> of <c>postfix</c> gebruikers zullen
				misschien opteren om mails in <path>/var/spool/mail</path> te
				laten toekomen in plaats van de gebruikers ~, en dat de mails
				in <e>mbox</e> formaat opgeslagen worden in plaats van
				<e>maildir</e> formaat. Het is niet moeilijk om <c>postfix</c>
				en <c>mutt</c> te configureren om juist dat te doen. Editeer
				<path>/etc/postfx/main.cf</path> om <i>home_mailbox</i> weg te
				commentarieren en zet <i>mail_spool_directory =
				/var/spool/mail</i> aan. Maak deze aan met <c>mkdir -p
				/var/spool/mail</c> en hetstart <c>postfix</c>. Dat zal postfix
				al in orde maken. Voor <c>mutt</c> moet je
				<path>/etc/mutt/Muttrc</path> aanpassen en daarin <i>set
				mbox_type = mbox</i> plaatsen, alsook <i>set spoolfile =
				/var/spool/mail</i>.
				</impo>
				
				<p>
				Indien je een GUI e-mailclient wenst installeren we later in
				deze handleiding een webgebaseerde mailclient, genaamd
				Squirrelmai. Alternatief raden we tevens een combinatie van
				IMAP (die we later als afhankelijkheid van Squirrelmail
				installeren) en KDE's <c>kmail</c> aan. Deze is onderdeel van
				<path>kde-base/kdenetwork</path>.
				</p>
	
				<p>
				Later zullen we tevens Ximian's <e>Evolution</e> installeren
				als onze persoonlijke PIM-software, volledig met Palm Pilot
				ondersteuning. Ook dit kan als excellente e-mail client werken.
				</p>
			
			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Samba</title>
			
			<section>
				<title>Samba installeren en configureren</title>
				<body>
			
				<p>
				Samba is een opmerkelijke package die je Linux-pc toelaat om
				bestanden en printers te delen met een MS Windows omgeving.
				Voor meer informatie lees het Samba artikel op
				<uri>http://www.ibm.com/developerworks</uri>.
				</p>

				<pre caption = "Samba installeren">
# <c>emerge samba</c>
# <c>rc-update add samba default</c>
# <c>cd /etc/samba</c>
# <c>cp smb.conf.example smb.conf</c>
					# <c>nano -w smb.conf</c>
				</pre>
				
				<pre caption="smb.conf -- workgroup">
# workgroup = NT-Domain-Name or Workgroup-Name, eg: REDHAT4
workgroup = MYGROUP <comment>[aanpassen naar jouw WORKGROUP]</comment>
				</pre>
				
				<pre caption="smb.conf -- printen met cups">
# It should not be necessary to specify the print system type unless
# it is non-standard. Currently supported print systems include:
# bsd, sysv, plp, lprng, aix, hpux, qnx
;   printing = bsd
printing = cups
				</pre>
				
				<pre caption="smb.conf -- encryptie">
# You may wish to use password encryption. Please read
# ENCRYPTION.txt, Win95.txt and WinNT.txt in the Samba documentation.
# Do not enable this option unless you have read those documents
encrypt passwords = yes
				</pre>
				
				<p>
				De auteur heeft nogal basis-Samba-noden. Hij wil enkel 
				bestanden kunnen delen tussen Linux en Windows, en wil zijn 
				Linux-pc als printserver (dmv cups) laten werken. 
				Na installatie is het voor hem voldoende om in 
				<path>/etc/samba/smb.conf</path> enkele
				kleine aanpassingen te maken. Specifiek moet de
				<e>WORKGROUP</e> variabele aangepast worden zodat deze de
				WORKGROUP van je Windows Netwerk gebruikt
				(&quot;WORKGROUP&quot; is default onder Windows), terwijl
				<e>printing</e> op <e>cups</e> ipv <e>bsd</e> en <e>encrypt
				passwords = yes</e> moet staan. Windows machines gebruiken
				geencrypteerde paswoorden per default, dus deze laatste regel
				moet ingesteld worden tenzij je de Windows registries wil
				aanpassen van al je Windows pc's. Jammergenoeg gebruikt Windows
				een andere encryptiemethode voor paswoorden dan Linux, dus moet
				er een apart paswoordbestand aangemaakt worden voor Samba.
				</p>

				<pre caption = "Gebruikers toevoegen aan Samba">
# <i>smbpasswd -a gebruiker</i> <comment>[gebruiker is de gebruikersnaam]</comment>
New SMB password:
Retype new SMB password:
Added user grant.
				</pre>

				<note>
				Alvorens een gebruiker toe te voegen aan Samba's
				paswoordbestand moet die gebruiker in <path>/etc/passwd</path>
				vermeld staan.
				</note>

				<p>
				Voor elke Windows-gebruiker die Samba moet kunnen gebruiken
				moet <c>smbpasswd</c> uitgevoerd worden. Samba slaat deze
				informatie op in <path>/etc/samba/private/smdpasswd</path>,
				welke voor jou automatisch zal aangemaakt worden de eerste keer
				dat je <c>smbpasswd</c> uitvoert.
				</p>
				
				<pre caption = "Samba starten">
# <c>/etc/init.d/samba start</c>
Starting samba...        [  ok  ]
				</pre>

				<p>
				Start Samba en je zou moeten kunnen connecteren naar je Gentoo
				Linux pc van een van je Windows machines en de home-directorie
				van de gebruiker waarmee je geconnecteerd bent kunnen zien,
				alsook de printers die je ingesteld hebt. Indien hier ergens
				een fout optreedt, kijk dan naar
				<path>/usr/share/doc/samba-2.2.5-r1/full_docs/textdocs/DIAGNOSIS.txt.gz</path>
				voor meer help.
				</p>
				
				</body>
			</section>
		</chapter>

		<chapter>
			<title>Apache en Squirrelmail Webmail</title>
			<section>
				<title>Apache met SSL en PHP</title>
				
				<body>
				
				<p>
				In de veronderstelling dat je een statisch IP adres hebt, of
				een service gebruikt zoals dyndns met je dynamisch IP adres,
				dan wil je misschien een effectieve manier kennen om je e-mails
				vanuit een andere locatie te kunnen lezen. De oplossing die we
				hier voorstellen is een webgebaseerde mailserver, Squirrelmail.
				</p>
				
				<p>
				De eerste stap is het installeren van een webserver. Het
				merendeel van de wereld gebruikt Apache, dus wij ook. We zullen
				tevens PHP4 installeren aangezien Squirrelmail dat vereist. 
				</p>

				<pre caption = "Installeren en configureren van Apache">
# <c>emerge apache php mod_php mod_ssl</c>
# <c>ebuild /var/db/pkg/dev-php/mod_php-versie/mod_php-versie.ebuild config</c>
# <c>ebuild /var/db/pkg/net-www/mod_ssl-versie/mod_ssl-versie.ebuild config</c>
<comment>Vervang versie met ... welja, de versie :)</comment>
				</pre>
				
				<impo>
				Zorg ervoor dat mod_ssl geinstalleerd is indien je Apache met
				SSL-ondersteuning wenst. Indien je je e-mails wil controleren
				vanop een andere locatie dan wil je dat je paswoord
				geencrypteerd verzonden wordt, wat SSL doet, en niet gewoon als
				tekst over het internet suist.
				</impo>
				
				<p>
				Kijk naar <path>/etc/apache/conf/apache.conf</path>. Apache is
				zeer configureerbaar en flexibel. Per default is de Apache
				documentroot <path>/home/httpd/htdocs</path>, vervang deze naar
				believen.
				</p>
				
				<pre caption="/etc/apache/conf/apache.conf">
# Do NOT add a slash at the end of the directory path.
#
DocumentRoot "/home/httpd/htdocs" <comment>(editeer deze regel indien gewenst)</comment>
				</pre>
				
				<pre caption = "Apache tijdens het booten laten starten">
# <c>rc-update add apache default</c>
 * apache added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...               [ ok ]
 * rc-update complete.
# <c>nano -w /etc/conf.d/apache</c>
				</pre>
				
			<p>
			Gebruik <c>rc-update</c> om Apache aan de default runlevel toe te
			voegen, en editeer <path>/etc/conf.d/apache</path> om de volgende
			regels toe te voegen zodat Apache SSL en PHP modules gebruikt:
			</p>
			
			<pre caption="/etc/conf.d/apache">
APACHE_OPTS="-D SSL -D PHP4"
			</pre>

			<pre caption = "Apache herstarten">
# <c>/etc/init.d/apache start</c>
 * Starting Apache...                            [ OK ]
# <c>lynx localhost</c>
			</pre>
			
			<p>
			Je kan zien of je Apache server werkt door met een browser te
			surfen naar <uri link = "http://localhost">localhost</uri>. Om er
			zeker van te zijn dat SSL werkt, surf naar
			<uri>https://localhost</uri>. De s in <c>https</c> zorgt ervoor dat
			er een veilige connectie opgesteld wordt. Grafisch browsers hebben
			ergens een slot of sleutel om je aan te tonen dat je nu een veilige
			connectie hebt.
			</p>
			
			<note>
			Wanneer we een veilige connectie maken naar je server zal je
			waarschijnlijk een waarschuwing krijgen die vertelt dat de
			certificaat niet gekend is. De mod_ssl ebuild installeert een
			zelfondertekende certificaat die eigenlijk enkel voor tests gemaakt
			is. Zie <path>/usr/share/doc/mod_ssl-2.8.10</path>. Voor
			persoonlijk gebruik is een zelfondertekende certificaat meer dan
			voldoende.
			</note>
			
			<p>
			Nu moeten we ervoor zorgen dat PHP correct werkt. De eerste stap is
			het aanmaken van een simpel PHP-bestandje in de Apache DocumentRoot
			. 
			</p>

			<pre caption = "PHP testen">
# <c>echo "&lt;? phpinfo(); ?&gt;" > /home/httpd/htdocs/test.php</c>
# <c>lynx http://localhost/test.php</c>
			</pre>

			<pre caption="Een werkende Apache + PHP">
             	                                              phpinfo() (p1 of 26)
               	                  PHP Logo
 	
   	                         PHP Version 4.0.6
 
     System Linux my.server.edu 2.4.10 #1 Tue Oct 9 16:33:50 Local
 	        time zone must be set--see zic manuali686 i686 unknown
   	                       Build Date Oct 16 2001
			</pre>
			
			<p>
			Indien je iets zoals bovenstaande output krijgt, dan is Apache
			correct PHP-code aan het interpreteren.
			</p>
	
			<warn>
			Als je kijkt naar de volledige output bovenaan, dan zie je dat het
			<path>test.php</path> scriptje veeel informatie geeft over je
			systeem. Je raakt het dus best kwijt wanneer alles in orde is, dit
			om veiligheidsredenen. Of je veranderd de naam naar
			<path>test.phps</path> zodat PHP de inhoud van het bestand toont in
			plaats van het te proberen interpreteren.
			</warn>

			</body>
		</section>
	
		<section>
			<title>Courier IMAP</title>
			<body>
			
			<p>
			Squirrelmail is een PHP applicatie, maar het maakt gebruik van een
			IMAP server als de 'lijm' tussen de webserver en de e-mail.
			Aangezien Gentoo Linux default maildir-formaat gebruikt is Courier
			IMAP een goede keuze.
			</p>
			
			<pre caption = "Emergen en testen van Courier-imap">
# <c>emerge courier-imap</c>
# <c>rc-update add courier-imapd default</c>
 * courier-imapd added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...                        [ ok ]
 * rc-update complete.
# <c>nano -w /etc/courier-imap/authdaemonrc</c>
# <c>/etc/init.d/courier-imapd start</c>
# <c>telnet localhost 143</c>
Trying 127.0.0.1...
Connected to localhost.localdomain.
Escape character is '^]'.
* OK Courier-IMAP ready. Copyright 1998-2001 Double Precision, Inc.  
See COPYING for distribution information.
1 LOGIN gebruiker passwd <comment>(&lt;--  vervang gebruiker en passwd met hun
werkelijke waarden)</comment>
1 OK LOGIN OK
<comment>(Druk Ctrl-] en type quit om te eindigen)</comment>
			</pre>
			
			<pre caption="Correcte authorizatie in /etc/courier-imap/authdaemonrc">
##NAME: authmodulelist:0
#
# The authentication modules that are linked into authdaemond.  The
# default list is installed.  You may selectively disable modules simply
# by removing them from the following list.  The available modules you
# can use are: authcustom authcram authuserdb authpam

#authmodulelist="authcustom authcram authuserdb authpam"
authmodulelist="authpam"
			</pre>
			
			<impo>
			Courier IMAP gebruikt normaal gezien <path>~/Maildir</path>, maar
			aangezien onder Gentoo <path>~/.maildir</path> gebruikt wordt zal
			de courier-imap ebuild <path>imapd.rc</path> aanpassen om
			<e>$MAILDIR</e> te gebruiken die in
			<path>/etc/init.d/courier-imap</path> gecreeerd wordt. Indien je
			een andere directorie wil gebruiken moet je de
			<e>MAILDIR=.maildir</e> regel aanpassen in courier-imap's
			initscript.
			</impo>
			
			<p>
			Indien je Courier IMAP met SSL ondersteuning wenst moet je de IMAP
			SSL certificaat aanmaken.
			</p>
			
			<pre caption = "SSL certificaat maken voor IMAP">
# <i>/usr/sbin/mkimapdcert</i> 
			</pre>
			
			<p>Start nu imap-ssl op.
			</p>

			<pre caption = "Courier IMAP instellen om automatisch op te starten">
# <c>rc-update add courier-imapd-ssl default</c>
# <c>/etc/init.d/courier-imapd-ssl start</c>
			</pre>
			
			<p>
			Je kan verifieren dat imap werkt door een IMAP-ondersteunende
			e-mailclient zoals Netscape Messenger, KMail of Mutt te gebruiken.
			</p>

			<pre caption = "Je IMAP server controleren">
# <c>mutt -f imap://localhost</c>
			</pre>

			<pre caption = "Je SSL IMAP server controleren">
# <c>mutt -f imaps://localhost</c>
			</pre>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Squirrelmail</title>
		<body>
		
		<p>
		Gelukkig is het installeren van Squirrelmail, eenmaal al de rest
		afgehandeld is, eenvoudig.
		</p>

		<pre caption = "Squirrelmail installeren">
# <c>emerge squirrelmail</c>
# <c>cd /home/httpd/htdocs</c>
# <c>cd squirrelmail</c>
# <c>./configure</c>
		</pre>
		
		<note>
		Indien je Apache DocumentRoot niet op <path>/home/httpd/htdocs</path>
		ingesteld is moet je de <path>net-mail/squirrelmail</path> ebuild
		aanpassen om naar de nieuwe locatie te installeren.
		</note>

		<p>
		Opdat Squirrelmail correct zou functioneren moet je ervoor zorgen dat
		alle bestanden bezit worden door de gebruiker waarmee Apache draait (de
		squirrelmail ebuild veronderstelt &quot;apache&quot;). Gebruik
		<c>./configure</c> om optie <e>2</e> te selecteren.
		</p>

		<pre caption="Squirrelmail configuratie -- Server instellinge">
SquirrelMail Configuration : Read: config.php
---------------------------------------------------------
Server Settings
1.  Domain               : my.server.edu
2.  IMAP Server          : localhost
3.  IMAP Port            : 143
4.  Use Sendmail/SMTP    : SMTP
6.    SMTP Server        : localhost
7.    SMTP Port          : 25
8.    Authenticated SMTP : false
9.  Server               : courier
10. Invert Time          : false
11. Delimiter            : detect

R   Return to Main Menu
C.  Turn color off
S   Save data
Q   Quit
 
Command >>
		</pre>

		<p>
		Zorg ervoor dat <e>Server</e> op <e>courier</e> ingesteld wordt. Ga
		terug naar de hoofdmenu en selecteer optie <e>4</e>, General Options.
		</p>

		<pre caption="Squirrelmail configuratie -- General options">
SquirrelMail Configuration : Read: config.php
---------------------------------------------------------
General Options
1.  Default Charset        : iso-8859-1
2.  Data Directory         : ../data/
3.  Attachment Directory   : /tmp/
4.  Default Left Size      : 150
5.  Usernames in Lowercase : false
 
R   Return to Main Menu
C.  Turn color off
S   Save data
Q   Quit
 
Command >>
		</pre>
		
		<p>
		Ik gebruik hier de data directorie in de package alhoewel het veiliger
		zou zijn om een directorie te gebruiken buiten de Apache DocumentRoot.
		Ik gebruik tevens <path>/tmp</path> als directorie om attachments in te
		bewaren.
		</p>

		<p>
		Nu moeten we enkel nog Apache herstarten en dan zijn we klaar.
		</p>
		
		<pre caption = "Apache herstarten">
# <c>/etc/init.d/apache restart</c>
		</pre>

		<p>
		Ga nu naar <uri>https://localhost/squirrelmail/src/login.php</uri> en
		lees je e-mails :)
		</p>

		<pre caption = "Squirrelmail testen">
# <c>lynx https://localhost/squirrelmail/</c>
		</pre>

		<pre caption="Squirrelmail login pagina">
                                           SquirrelMail - Login
   	                           [sm_logo.jpg]

       	              SquirrelMail version 1.2.0 [rc2]
           	        By the SquirrelMail Development Team
 
               	             SquirrelMail Login
 
       Name: ____________________
 Password: ____________________
 
   	                               Login
		</pre>

		<p>
		(Ik raad nu niet direct aan om lynx te gebruiken samen met
		 Squirrelmail, maar je kan het allesinds :)
		</p>
		
		</body>
	</section>
</chapter>

	<chapter>
		<title>Personal Information Management</title>
		
		<section>
			<title>Evolution met Palm ondersteuning</title>
			<body>

			<p>
			Evolution is een zeer goede Persoonlijke Informatie Manager tool
			die goed samenwerkt met de Palm Pilots. De eerste stap is Evolution
			emergen. Indien je een Palm Pilot hebt, zorg er dan voor dat
			&quot;pda&quot; in je USE-instellingen staat alvorens je Evolution
			emerget.
			</p>

			<pre caption = "Evolution emergen">
# <c>emerge --pretend evolution</c>
# <c>emerge evolution</c> 
			</pre>

			<p>
			Jammergenoeg duurt het compileren van Evolution iets langer dan de
			levensduur van een gemiddelde ster zoals onze Zon (<c>mozilla</c>
			een afhankelijkheid!). Druk dus je ganse verzameling RedBulls maar
			leeg terwijl je wacht, en ga dan achter een nieuwe set.
			</p>

			<p>
			Tijdens het installeren van <c>evolution</c> moeten tevens de Palm 
			Pilot tools geinstalleerd worden. Om ervoor te zorgen dat gewone
			gebruikers met een Pilot kunnen synchroniseren moet je enkele
			aanpassingen maken aan de seriele poortpermissies. Ik veronderstel
			dat je je Palm cradle in de eerste seriele poort ramt
			(<path>/dev/ttyS0</path> of <path>/dev/tts/0</path>).
			</p>

			<pre caption = "Een serieel apparaat toevoegen">
# <c>groupadd serial</c>
# <c>chown root.serial /dev/tts/0</c>
# <c>chmod g+rw /dev/tts/0</c>
# <c>ls -l /dev/tts/0</c>
crw-rw----    1 root     serial     4,  64 Dec 31  1969 /dev/tts/0
# <c>ln -s /dev/tts/0 /dev/pilot</c>
# <c>nano -w /etc/group</c> <comment>(voeg de nodige gebruikers toe aan de serial group)</comment>
			</pre>

			<p>
			We hebben de &quot;serial&quot; groep aan het systeem toegevoegd,
			en je zou nu moeten kunnen de gebruikers toevoegen aan die groep
			die met een Palm Pilot moeten kunnen synchroniseren. We geven de
			serial groep lees- en schrijfrechten op de seriele poort en om ons
			leven eenvoudiger te maken hebben we tevens een symbolische link
			&quot;pilot&quot; toegevoegd die naar het correcte apparaat wijst.
			</p>

			<note>
			Gebruikers van pre-rc6-r13 versie kunnen ofwel
			<path>sys-apps/baselayout</path> upgraden alsook
			<path>sys-apps/devfsd</path>, ofwel de nodige permissies en
			symlinkinformatie toevoegen aan <path>/etc/devfsd.conf</path>
			</note>

			<p>
			Gebruikers zullen de <path>tools/Pilot settings</path> menu 
			optie in Evolution moeten gebruiken om de Gnome pilot software te
			configureren. Vergeet niet de &quot;Pilot Conduits&quot; alsook de
			&quot;Pilot Link&quot; in de Gnome Control Center op te stellen.
			</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>
</guide>
