<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- 
	Sync: 1.38
-->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/nl/desktop.xml">
<title>Gentoo Linux Desktop Configuratie Handleiding</title>
<author title="Author">
   <mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail>
</author>
<author title="Author">
   <mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail>
</author>
<author title="Editor, Translator">
   <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Translator">
	<mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
<license/>

<abstract>
Deze handleiding legt uit hoe je Gentoo Linux als volwaardig desktop
systeem configureert zodat. Specifiek leggen we je stap
voor stap uit hoe je X, KDE, GNOME, OSS (geluid), PostFix (e-mail
server) en Samba (Unix/Windows interoptabiliteit) configureert.
</abstract>

<version>1.4.7</version>
<date>2 Oktober 2003</date>

<chapter>
<title>Vereisten</title>
<section>

<body>

<p>
Het is onnodig te zeggen dat je eerst een werkende Gentoo Linux
installatie moet hebben, zie de
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/nl/gentoo-x86-install.xml">De x86
installatie handleiding</uri>.
Als dat proces eenmaal afgewerkt is moet je de recentste Portage
structuur downloaden. Lees zeker
<uri>http://www.gentoo.org/doc/nl/portage-user.xml</uri>, maar
indien je gehaast bent, type dan gewoon:
</p>

<pre caption = "Portage structur up to date brengen">
# <i>emerge sync</i>
</pre>

<p>
Eventjes een beetje uitleg over het waarom van de gekozen
onderwerpen in dit document. Gentoo Linux biedt een grote
hoeveelheid Window Managers, Mail Transport Agents e.d. aan die
allemaal gemakkelijk geinstalleerd kunnen worden. De specifieke
pakketten die hier gekozen zijn zijn geen bevoordeelde pakketten van Gentoo 
Linux, maar gewoon pakketten die de auteur graag gebruikt
of goed kent. In andere woorden, het is de persoonlijke keuze
van de auteur.
</p>

<impo>
Afhankelijk van de desktop die je wilt installeren zal je
ondersteuning voor die desktop alsook het niet-ondersteunen van
de andere desktop in <path>/etc/make.conf</path> willen
plaatsen. Onder de <i>USE</i> variabele zet je <e>-gnome
-gtk</e> indien je KDE wilt gebruiken, en <e>-kde -qt</e> indien
je GNOME gaat gebruiken. De ondersteuning voor de desktop van
je keuze zit nl default in de <i>USE</i> variabele van je
profiel.
</impo>

<warn>
Indien je een fout vindt in een van de pakketten, rapporteer deze
dan aan <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>. Rapporteer deze <e>niet</e>
aan de package maintainers (bv KDE); de Gentoo ontwikkelaars
zullen dat voor jouw doen indien nodig.
</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>XFree86 installeren</title>
<section>
<title>Installatie</title>

<body>

<p>
Het emerge/installatieproces van X zal eventjes duren, zelfs op een
snel systeem. Het bevat namelijk omvangrijke pakketten, dus wees
voorbereid op lange compileertijden.
</p>

<p>
Om X te emergen is alles wat je moet typen:
</p>

<pre caption = "XFree86 emergen">
# <i>emerge xfree</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Wanneer dit langdurige proces afgelopen is begint de configuratie.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>X Configureren</title>

<body>

<p>
De auteur gebruikt graag de console-tool <c>xf86config</c> om X te
configureren, alhoewel de gegenereerde
<path>/etc/X11/XF86Config</path> niet echt elegant is.
Alvorens je start is het aangeraden om de horizontale
en vertikale refreshrates van je scherm (bijvoorbeeld Horizontaal: 30-69
KHz, Vertikaal 55-90 KHz) te noteren, alsook het type en
RAM-hoeveelheid (in Kilobytes) van je videokaart (e.g. 32768 Kb
GeForce II MX) en het merk en type (ps/2, serieel, usb) van je muis
(bijvoorbeeld IntelliMouse Explorer in PS/2 poort <path>/dev/psaux</path>).
</p>

<pre caption = "xf86config uitvoeren">
# <i>/usr/X11R6/bin/xf86config</i>
</pre>

<p>
Als je een 3-knoppen muis hebt, stel dan de 3-knoppen
emulatie niet in. Vergeet niet om XKB ondersteuning mee te
selecteren indien je een internationaal keyboard (i.e. niet US) of
andere taal (i.e. niet en_US) hebt. Je moet tevens de resolutie(s) die
je wenst samen met de kleurdiepte ingeven. De auteur werkt graag
met 1280x1024 en 24bbp kleuren op zijn scherm, maar de reden daartoe is
simpelweg omdat het scherm niet meer aankan :). Indien je dit nog
nooit gedaan hebt, wees dan niet verbaasd als blijkt dat je de
eerste keer niet alles correct hebt gekozen. Voer <c>xf86config</c>
opnieuw uit om een 2e, 3e, ..., 18432e kans te krijgen.
</p>

<p>
Een andere manier om XFree86 te configureren is door middel van
<c>XFree86 -configure</c>. Dit commando zal een default (en hopelijk
functioneel) <path>XF86Config</path> bestand aanmaken in de
homedirectorie van de root-user (<path>/root</path>). Hierna kan je het
bestand aanpassen naar je eigen wil, en wanneer alles correct blijkt te
zijn kan je het bestand uiteindelijk naar
<path>/etc/X11/XF86Config</path> sturen.
</p>

<p>
Zie  <uri
link="http://www-106.ibm.com/developerworks/edu/os-dw-linuxxwin-i.html">deze 
tutorial</uri> (Engels) voor een alternatieve manier om X te
configureren. 
</p>

<note>
Indien je de refresh-rate van je scherm niet kent, voer dan een 
google-zoektocht uit (<uri>http://www.google.com</uri>) naar je
schermnummer en -merk. De refreshrates worden zeer vaak medegedeeld
als eigenschap van de monitor op de website van je schermmaker.
</note>

<note>
Indien je een internationaal toetsenbord gebruikt dat speciale
karakters, zoals &#232;, &#233;, &#234;, &#235;, &#242;, &#243; enz
nodig heeft dan moet je je locale definieren alvorens je X opstart. Om
dat te doen maak je <path>/etc/env.d/02locale</path> aan en voeg je daar
<c>LC_CTYPE="xx_YY"</c> aan toe, met <c>xx</c> te taal (bijvoorbeeld
<c>nl</c>) en <c>YY</c> je land (bijvoorbeeld <c>BE</c>). Indien je
EURO-ondersteuning wil moet je tevens <c>@euro</c> toevoegen aan de
variabele (bijvoorbeeld <c>LC_CTYPE="nl_BE@euro"</c>). Vergeet niet
<c>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</c> uit te voeren na deze
aanpassingen gemaakt te hebben.
</note>

<p>
Indien je een X-configuratie veteraan bent zal je gewend zijn om
symlinks te maken van je muisapparaat naar <path>/dev/mouse</path>.
Dergelijke symlinks waren vroeger problematisch in samenwerking met
devfs aangezien deze verwijderd werden na reboot. Gentoo Linux
beheert de symlinks in <path>/dev</path> echter correct, waardoor
deze niet zullen verwijderd worden na reboot. Dus maak gerust je
<path>/dev/mouse</path> symlink aan met <c>ln -s</c>.
</p>

<p>
Indien je XFS wilt gebruiken (de XFontServer), volg dan
onderstaande instructies. Het gebruik van XFS is aangeraden,
aangezien het font-configuraties <e>heel wat</e> eenvoudiger maakt.
Gelieve <uri link =
"http://www.redhat.com/docs/manuals/linux/RHL-7.3-Manual/ref-guide/s1-x-fonts.html">dit</uri>
(Engels) document van RedHat te lezen aangaande XFS.
</p>

<pre caption = "Je configuratie testen">
# <i>rc-update add xfs default</i>
# <i>/etc/init.d/xfs start</i>
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Indien je X correct geconfigureerd hebt, zal <c>startx</c> een
enorm lelijke windowmanager tonen (twm om precies te zijn). Indien
X dus tevoorschijn springt ben je goed bezig (tenzij de resoluties
e.d. volledig verkeerd zijn). Druk <c>Ctrl-Alt-Backspace</c> om de
X-server te killen.
</p>

<p>
<c>xf86config</c> zal enkel een default set van configuratie-opties
instellen. NVidia-kaarten, USB muizen en verschillende andere
opties dienen manueel ingesteld te worden. Deze opties worden later
uitgelegd, maar we raden je aan om het <path>/etc/X11/XF86Config</path>
bestand te lezen. Het is niet al te cryptisch, soms goed
gedocumenteerd en mogelijk zal je enkele interessante instellingen
kunnen tweaken. Een goede uitleg over een dergelijk tweak-proces 
vind je <uri link = "http://www.tldp.org/HOWTO/mini/FDU/">hier</uri> (Engels).
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Een PS/2 muis configureren</title>

<body>

<p>
Indien je een muis met een wieltje hebt zal je het XF86Config
bestand manueel moeten aanpassen:
</p>

<pre caption = "XF86Config aanpassen">
# <i>cp /etc/X11/XF86Config /etc/X11/XF86Config.backup</i>
# <i>nano -w /etc/X11/XF86Config</i>
</pre>

<pre caption="Pointer sectie van XF86Config">
Section "InputDevice"

#Identifier en driver

Identifier    "Mouse1"
Driver        "mouse"
<i>Option     "Protocol"     "IMPS/2" </i>
Option        "Device"       "/dev/psaux"
<i>Option     "ZAxisMapping" "4 5"</i>
</pre>

<p>
Dit is een voorbeeld voor een IntelliMouse, waardoor 
&quot;Protocol&quot; van &quot;PS/2&quot; naar
&quot;IMPS/2&quot; aangepast werd. Om het wieltje werkende te
krijgen moet de regel 'Option &quot;ZAxisMapping&quot; &quot;4
5&quot;' toegevoegd worden zoals aangeduid. Dit komt overeen
met het op- en neergaan van de muis (4 en 5).
</p>

<note>
Netscape 4.x luistert niet naar deze configuratie. Om dit te
forceren moet je het .Xdefaults bestand in je homedirectorie
aanpassen. Zie <uri
link="http://www-sop.inria.fr/koala/colas/mouse-wheel-scroll/">hier</uri>
(Engels) voor instructies. Of nog gemakkelijker, gebruik een
andere browser of recentere Netscape.
</note>

<p>
Voer <c>startx</c> opnieuw uit om zeker te zijn dat X nog
steeds werkt.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Een USB muis configureren</title>

<body>

<p>
Een USB-muis is je vriend op een hoogresolutiescherm. De kernel
zal de schalering zelf afhandelen zodat je je muis niet 5 keer moet
herpositioneren op je ondergrond om naar de andere kant van je
scherm te vluchten.
</p>

<p>
Het eerste wat je moet doen is de juiste kernelmodules installeren.
De modules die je nodig hebt heten <c>mousedev</c>,
<c>usbmouse</c> of <c>hid</c>, <c>usbcore</c>, <c>usb-uhci</c> en
<c>input</c>. Nadat de nodige kernelconfiguratie en compilatie
achter de rug is, gebruik dan <c>insmod</c> of <c>modprobe</c> om
de modules te gebruiken.
</p>

<note>
Gebruik ofwel <c>usbmouse</c> <e>of</e> <c>hid</c>. Indien je beide
installeert zal je muis weigeren te werken.
</note>

<note>
Wanneer je de Input Core support voor de muis configureert, zorg er
dan voor dat je de resolutie van je X meegeeft. Dat zorgt ervoor
dat de schalering vloeiend en correct gebeurd.
</note>

<p>
Trek je muis uit de USB-poort en steek hem er terug in en kijk of
de kernel een bericht geeft dat er ongeveer als volgt uitziet:
</p>

<pre caption = "Kernel bericht">
hub.c: USB new device connect on bus1/1, assigned device number 2
input0,hiddev0: USB HID v1.00 Mouse [Microsoft Microsoft IntelliMouse Optical] on usb1:2.0
</pre>

<p>
Nu je muis gedetecteerd is, controleer <path>/dev/input/</path>
om zeker te zijn dat je muis daarin vermeld staat.
</p>

<pre caption = "Controleren op aanwezigheid USB-muis">
# <i>cd /dev/input</i>
# <i>cat mice</i>
<comment>
Verplaats je muis terwijl je <i>cat</i> gebruikt. Je zou een heleboel rommel
over je scherm moeten zien vliegen. Om dit te beeindigen, druk
<c>control-c</c>.
</comment>
</pre>

<p>
Als eenmaal de muis correct gedetecteerd en geinstalleerd is moeten we
X duidelijk maken dat we de USB-muis gebruiken. Alles wat je
daarvoor moet doen is een kleine aanpassing maken aan het apparaat
dat X gebruikt voor de muis.
</p>

<pre caption = "XF86Config aanpassen">
# <i>cp /etc/X11/XF86Config /etc/X11/XF86Config.backup</i>
# <i>nano -w /etc/X11/XF86Config</i>
</pre>

<pre caption="XF86Config instellen voor USB muizen">
Section "InputDevice"

# Identifier en driver

Identifier    "Mouse1"
Driver        "mouse"
Option     "Protocol"     "IMPS/2" 
<i>Option        "Device"       "/dev/input/mice"</i>
Option     "ZAxisMapping" "4 5"
</pre>

<p>
OK, herstart X, en je muis zou moeten werken.
</p>

<p>
Vergeet niet om de gebruikte modules aan
<path>modules.autoload.d/kernel-2.4</path> toe te voegen.
</p>

<pre caption = "Modules aan modules.autoload.d/kernel-2.4 toevoegen">
# <c>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</c>
<comment># We zullen de volgende regels toevoegen aan dit bestand</comment>
mousedev
hid
usbcore
input
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Je NVidia-kaart configureren</title>

<body>

<p>
Indien je een NVIDIA-kaart hebt is het nu het goede moment om de
NVIDIA-drivers met hardware-acceleratie ondersteuning te installeren.
</p>

<note>
Indien je je kernel hercompileert moet je tevens de
<c>nvidia-kernel</c> hercompileren. Dit is nodig omdat je nieuwe
kernelcompilatie de nvidia-modules zal vernietigen.
</note>

<pre caption="Enkel voor NVIDIA eigenaars">
# <i>emerge nvidia-glx</i>
# <i>emerge nvidia-kernel</i>
# <i>nano -w /etc/X11/XF86Config</i>
# <i>modprobe nvidia</i>
</pre>

<note>Als je een andere kernel versie dan 2.4 gebruikt, vervang dan de 2.4
door de betreffende versie.</note>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4 (Alleen voorNVIDIA eigenaren)">
# <c>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</c>
<comment># We gaan de volgende regels toevoegen aan dit bestand</comment>
nvidia
</pre>

<pre caption="GLX activeren in /etc/X11/XF86Config">
Section &quot;Module&quot;

# This loads the GLX module
    Load       &quot;glx&quot; <comment>(Deze regel decommentarieren)</comment>
</pre>

<pre caption="X vragen om de NVIDIA driver te gebruiken; Aanpassingen in XF86Config">
Section &quot;Device&quot;
Identifier  &quot;NVIDIA GeForce&quot;
#Driver      &quot;nv&quot;
Driver      &quot;nvidia&quot;
#VideoRam    32768
# Insert Clocks lines here if appropriate
EndSection
</pre>

<p>
Voer <c>startx</c> uit om zeker te zijn dat X opnieuw start (deze
keer met het NVIDIA splash-screen indien je de NVIDIA-drivers
geinstalleerd hebt).
</p>

<note>
Indien je problemen krijgt met X consulteer dan de glx documentatie in
<path>/usr/share/doc/nvidia-glx-1.0.XXXX/README.gz</path>. Er zijn
verschillende configuratievariabelen die de prestaties van je systeem
beinvloeden.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Window Managers</title>

<section>
<title>Inleiding</title>
<body>

<p>
Algemeen is het eerste wat je doet nadat je X geinstalleerd hebt
een mooie windowmanager installeren. Uiteraard, als je dat echt
wil, kan je twm blijven gebruiken en hoef je niets extra's meer
doen.
</p>

<p>
Er zijn verschillende mooie window managers om uit te kiezen.
Zo zijn er KDE, GNOME, Fluxbox, Blacobox, andere *box'en,
Windowmaker, Sawfish, XPde, ... Zoals je kan zien er is een grote
selectie van windowmanagers beschikbaar onder Gentoo Linux.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>KDE</title>
<body>

<p>
Aangezien je dit leest veronderstellen we dat je KDE wilt installeren. KDE wordt
volledig ondersteund door Gentoo Linux, maar er zijn enkele zaken waarvan je
op de hoogte moet zijn alvorens je KDE emerget:
</p>

<li>
Zorg ervoor dat &quot;qt&quot; en &quot;kde&quot; in je USE
variabele in <path>make.conf</path> staan.
</li>

<li>
Zorg ervoor dat (dit is niet verplicht) &quot;-gnome&quot; en
&quot;-gtk&quot; in je USE variabele staan in
<path>make.conf</path>.
</li>

<p>
Beide stappen kunnen uitgevoerd worden door
<path>/etc/make.conf</path> aan te passen als volgt:
</p>

<pre caption = "make.conf aanpassen">
# <c>nano -w /etc/make.conf </c>
<comment>In <path>make.conf</path></comment>

USE="qt kde -gnome -gtk"

</pre>

<p>
Voor meer informatie over USE-variabelen, gelieve de <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/nl/use-howto.xml">USE Howto</uri>
te lezen.
</p>

<p>
Het is altijd handig om <c>--pretend</c> mee te geven alvorens je
een <c>emerge</c> uitvoert om te zien welke afhankelijkheden er
geinstalleerd zullen worden, aangezien het in dit voorbeeld er
veeeeel zullen zijn.
</p>

<pre caption = "De KDE pakket afhankelijkheden bekijken">
# <i>emerge --pretend kde</i>
# <i>emerge kde</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>Neem nu een kijkje in <path>/etc/X11/Sessions/</path> en bekijk welke KDE
sessies er bestaan (bijvoorbeeld <path>kde-3.1.2</path>). Open daarna
<path>/etc/rc.conf</path> en pas hem aan zodat er zoiets staat als:</p>

<pre caption="De XSESSION variabele zetten">
XSESSION="kde-3.1.2"
</pre>

<p>Als je KDE niet wilt installeren met alle componenten (dat is het gene
dat <c>emerge kde</c> doet), maar alleen de pakketten die je <e>wel</e> wilt,
dan kan je die los emergen doormiddel van <c>emerge pakketnaam</c>.</p>

<table>
<tr><th>Pakket</th><th>Omschrijving</th></tr>
<tr><ti>kdebase</ti><ti>Basis KDE pakketten en benodigdheden</ti></tr>
<tr><ti>kdeaddons</ti><ti>Overige oude/overbodige KDE hulpmiddellen</ti></tr>
<tr><ti>kdeadmin</ti><ti>Administratieve KDE hulpmiddellen</ti></tr>
<tr><ti>kdeedu</ti><ti>Educatieve KDE programmas</ti></tr>
<tr><ti>kdegames</ti><ti>KDE Spelletjes</ti></tr>
<tr><ti>kdegrapics</ti><ti>KDE Grafische programmas</ti></tr>
<tr><ti>kdemultimedia</ti><ti>Multimedia spelers/framework voor KDE</ti></tr>
<tr><ti>kdenetwork</ti><ti>Netwerk gerelateerde KDE programmas</ti></tr>
<tr><ti>kdepim</ti><ti>KDE PIM programmas, kalenders, desktop notities,
	etc</ti></tr>
<tr><ti>kdetoys</ti><ti>Amusement voor de KDE desktop</ti></tr>
<tr><ti>kdeutils</ti><ti>Grafische systeem hulpmiddellen</ti></tr>
</table>

<note>
Indien je CUPS wilt gebruiken voor het printen kan je het best cups in je 
USE-variabele zetten in <path>/etc/make.conf</path> alvorens je KDE gaat
emergen. Dit kan je tevens doen door op de commandoregel 
<c>USE=&quot;cups&quot; emerge kde</c> uit te voeren.
Gelieve de Gentoo Print Handleiding te lezen voor meer informatie
over CUPS-configuratie.
</note>

<p>
Enneuh... slaapwel eh :-)
</p>

<note>
Indien je een Gentoo Linux binary-CD hebt (gentoo-grp), dan kan je
de packages rechtstreeks van de CD installeren.
</note>

<pre caption="Installeren van de GRP-packages vanuit de Gentoo-CD">
# <i>export PKGDIR=/mnt/cdrom/gentoo/packages</i>
<comment>
Portage verwacht normaal gesproken dat de pakketten in
<path>/usr/portage/packages</path> zitten.
</comment>
# <i>emerge --usepkg /mnt/cdrom/gentoo/packages/All/kdebase-x.y.z.tbz2</i>
<comment>
Gebruik de <c>--usepkg</c> optie om er zeker van te zijn dat de binaire 
pakketten gebruikt zullen worden voor de afhankelijkheden (indien beschikbaar).
</comment>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>KDM configureren</title>
<body>

<p>
Nadat KDE geinstalleerd is, wordt het aangeraden om een mooie
login manager te installeren, meer specifiek de KDM login manager,
oftewel KDM. KDM wordt meegeleverd in de KDE pakketten dus om het te
gebruiken moet je enkel de volgende zaken doen:
</p>

<pre caption = "KDM gebruiken">
# <i>kdm</i>
</pre>

<p>
Je zou moeten kunnen inloggen en KDE in zijn volle glorie bekijken.
Mogelijk zal geluid nog niet  werken, dus de lelijke KDE
opstartgeluiden zal je misschien nog niet horen, maar dat zullen we binnenkort
oplossen. Open een Konsole en voer <c>ls /usr/bin</c> uit (of iets
anders dat de Konsole zal opvullen) en kijk of je muiswiel toelaat
dat je op en neer scrolt in Konsole. Het zou moeten werken.
</p>

<p>
Wat je nu nog moet doen is ervoor zorgen dat X (en KDM) opgestart
worden wanneer Gentoo boot. Daarvoor moet je
<path>/etc/rc.conf</path> aanpassen zodat
<e>DISPLAYMANAGER=&quot;kdm&quot;</e>.
</p>

<pre caption = "Aanpassen van /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<pre caption="/etc/rc.conf -- DISPLAYMANAGER instellen">
# What display manager do you use ?  [ xdm | gdm | kdm ]
DISPLAYMANAGER=kdm
</pre>

<p>
Nu moeten we nog ervoor zorgen dat het <e>xdm</e> opstartscript
uitgevoerd wordt tijdens het booten.
</p>

<pre caption = "XDM aan het default runlevel toevoegen">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Reboot, en kijk of KDE/KDM automatisch opgestart worden.
</p>

<impo>
Het <c>rc-update</c> commando is Gentoo Linux' uitgebreide en
verbeterde versie van het bekende <c>chkconfig</c> om initscripts te
onderhouden. Type <c>rc-update</c> zonder argumenten om een lijst
te krijgen van de mogelijke opties.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>GNOME</title>

<section>
<title>Installatie</title>
<body>

<p>
Alvorens je start met het compileren en installeren van de gnome
pakketten wordt het  aangeraden je USE-instellingen aan te passen. Het
volgende zal GNOME-ondersteuning meecompileren in de applicaties
die het ondersteunen.
</p>

<ul>
<li>
Zorg ervoor dat &quot;gtk&quot; en &quot;gnome&quot; in je
USE-instellingen staan in <path>make.conf</path>.
</li>
<li>
Je kan tevens ervoor kiezen om &quot;-kde&quot; en &quot;-qt&quot;
in je USE-instelling te steken van <path>make.conf</path> om
KDE-ondersteuning uit te schakelen.
</li>
</ul>

<p>
Beide stappen kunnen gedaan worden door <path>/etc/make.conf</path>
als volgt aan te passen:
</p>

<pre caption = "make.conf aanpassen">
# <i>nano -w /etc/make.conf </i>
<comment>(En dan in <path>make.conf</path>:)</comment>
USE="gnome gtk -kde -qt"
</pre>

<p>
Voor meer informatie over USE-variabelen, gelieve de <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/nl/use-howto.xml">USE HOWTO</uri>
te lezen.
</p>

<p>
Installeer nu de nodige GNOME pakketten.
</p>

<pre caption = "De GNOME pakketten installeren">
# <i>emerge --pretend gnome</i>
# <i>emerge gnome</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Dit zal een tijdje duren, dus leg je achterover en bekijk een film
of beluister enkele CDs.
</p>

<p>Open nu <path>/etc/rc.conf</path> en pas de variabele XSESSION aan zodat
deze het volgende leest:</p>

<pre caption="XSESSION veranderen in /etc/rc.conf">
XSESSION="Gnome"
</pre>

<p>
GNOME configuratie is vanaf hier ongeveer hetzelfde als voor KDE. Er
zijn niet echt GNOME specifieke configuratiebestanden, maar er is
GDM, de GNOME login manager, die ingesteld moet worden.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>GDM Configureren</title>
<body>

<p>
Nadat GNOME geinstalleerd is is het handig om een mooie login
manager te verkrijgen, meer specifiek de GNOME login manager, of
GDM. GDM wordt meegeleverd bij de GNOME-pakketten, dus om het uit te voeren moet
je enkel het volgende intypen:
</p>

<pre caption = "GDM uitvoeren">
# <i>gdm</i>
</pre>

<p>
Je zou nu moeten kunnen inloggen en GDM in zijn volledige glorie
zien. Geluid kan mogelijk nog niet werken, dus zal je mogelijk
die lastige GNOME opstartgeluidjes niet horen, maar dat zullen we
straks wel oplossen. Open een console en type <c>ls /usr/bin</c> en
kijk of de muiswiel je op en neer laat scrollen in de console. Het
zou moeten werken.
</p>

<p>
Wat je nu nog moet doen is ervoor zorgen dat X automatisch opstart
wanneer GNOME boot. Pas <path>/etc/rc.conf</path> aan zodat er
<e>DISPLAYMANAGER=&quot;gdm&quot;</e> in staat.
</p>

<pre caption = "Aanpassen van /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<pre caption="/etc/rc.conf -- DISPLAYMANAGER instellen">
# What display manager do you use ?  [ xdm | gdm | kdm ]
DISPLAYMANAGER=gdm
</pre>

<p>
Nu moeten we er nog voor zorgen dat het <e>xdm</e> initscript
uitgevoerd wordt tijdens het opstarten van de pc.
</p>

<pre caption = "XDM toevoegen aan het default runlevel">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Reboot, en kijk of X/GNOME opstart.
</p>

<impo>
Het <c>rc-update</c> commando is Gentoo Linux' verbeterde versie
van het bekende <c>chkconfig</c> tool om initscripts te onderhouden.
Voer <c>rc-update</c> uit om een lijst van gebruiksopties te verkrijgen.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Geluidsconfiguratie</title>
<section>
<title>Alsa</title>
<body>

<p>
Om ALSA te installeren, gelieve de Gentoo Linux ALSA-setup
handleiding te lezen op <uri link =
"http://www.gentoo.org/doc/nl/alsa-guide.xml">gentoo.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>KDE en geluid</title>
<body>

<p>
KDE heeft enkele interessante geluidstooltjes, waaronder de KDE
geluidsmixer <c>kmix</c>.
</p>

<note>
Indien kmix geen mixer kan vinden, dan is dat waarschijnlijk omdat 
kmix denkt dat je geen geluidsondersteuning hebt. Log uit en
verwijder <path>~/.kde/share/config/kmixrc</path> en
<path>~/.kde/share/config/kmix:*</path> en log opnieuw in. Deze
keer zou kmix je mixers correct moeten vinden.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>GNOME en geluid</title>
<body>

<p>
Dit komt in de volgende versie. Beetje geduld hebben dus.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mail</title>
<section>
<title>Postfix -- Installatie en Configuratie</title>
<body>

<p>
We bespreken hier bij wijze van voorbeeld <c>postfix</c> aangezien deze
<c>sendmail</c> emuleert zonder de moeilijkheid van
<c>sendmail</c>-configuratie. En terwijl we toch bezig zijn
gaan we <c>mutt</c>, een e-mail client voor de console,
mee-installeren zodat we de <c>postfix</c> configuratie kunnen
testen.
</p>

<pre caption = "postfix en mutt installeren">
# <i>emerge postfix mutt</i>
</pre>

<p>
Indien je enkel van plan bent om je mailserver te gebruiken om
mails te verzenden dan is postfix nu al in orde. Anders moet je
<path>/etc/postfix/main.cf</path> aanpassen. Het
<path>main.cf</path> bestand is normaal gesproken goed genoeg
gedocumenteerd; de defaults zijn voldoende voor een
standalone machine. Indien je pc rechtstreeks verbonden is met het
internet (hiermee willen we zeggen dat het een vanuit internet bereikbaar IP en
DNS-naam heeft) dan is de enige aanpassing die je wilt doen het
activeren van postfix zodat je mails kan ontvangen.
</p>

<pre caption="Mail ontvangen activeren in main.cf">
# RECEIVING MAIL

# The inet_interfaces parameter specifies the network interface
# addresses that this mail system receives mail on.  By default,
# the software claims all active interfaces on the machine. The
# parameter also controls delivery of mail to user@[ip.address].
#
#inet_interfaces = all
#inet_interfaces = $myhostname
#inet_interfaces = $myhostname, localhost
<i>inet_interfaces = $myhostname, localhost</i>
<i>mydestination = $myhostname, localhost.$mydomain</i>
</pre>


</body>
</section>

<section>
<title>Postfix Testen (met Mutt)</title>
<body>

<p>
Laten we eens kijken of onze installatie werkt.
</p>

<pre caption = "Postfix testen">
# <i>postfix check</i>
# <i>newaliases</i>
# <i>postfix start</i>
postfix-script: starting the Postfix mail system
# <i>mutt -x root</i>
/root/.maildir does not exist. Create it? ([y]/n): <comment>[y zeggen]</comment>
To:  &lt;root&gt;
Subject: test
(End message with a . on a line by itself)
test
.

# <i>mutt</i>
<comment>[Je zou je bericht moeten kunnen zien]</comment>
</pre>

<p>
Door gebruik te maken van <c>postfix check</c> zorgen we ervoor
dat <path>main.cf</path> gelezen en gecontroleerd wordt en enkele
belangrijke directories aangemaakt worden. <c>newaliases</c>
zorgt ervoor dat de systeemaliasen aangemaakt worden, en
<c>postfix start</c> zorgt ervoor dat... welja... postfix
start. Dan gebruiken we <c>mutt</c> (in <c>mailx</c>, of alom
bekend <c>mail</c> formaat mode) om een bericht te sturen naar
onszelf (wat zijn we wanhopig) op de pc. Tegelijkertijd zal
<c>mutt</c> de gebruiker (root in dit geval) zijn/haar maildirectorie
aanmaken (<path>~/.maildir</path>). Als we <c>mutt</c>
uitvoeren dan zien we het bericht verschijnen in <c>mutt</c>'s
interactieve omgeving, dus we weten al dat lokaal verzenden en
ontvangen van e-mails werkt. Zend nu een e-mail naar een
niet-lokaal e-mailadres om tot de conclusie te komen dat ook
die e-mail aankomt.
</p>

<warn>
Indien je mail zendt naar een account terwijl je de default
<path>main.cf</path> gebruikt op een privaat netwerk, dan is
het mogelijk dat je de e-mail nooit meer terug ziet. Veel
mailservers laten immers geen mails toe indien die mail van een
adres komt die niet door reverse-DNS kan opgezocht worden.
</warn>

<p>
In de veronderstelling dat alles werkt is het tijd om postfix
in te stellen zodat het vanzelf opstart tijdens het booten.
</p>

<pre caption = "Postfix configureren om automatisch op te starten">
# <i>postfix stop</i>
postfix-script: starting the Postfix mail system
# <i>rc-update add postfix default</i>
 * postfix added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...                          [ ok ] 
 * rc-update complete.
# <i>/etc/init.d/postfix start</i>
Starting postfix......                                      [ ok ]
</pre>

<impo>
Veteraan <c>sendmail</c> of <c>postfix</c> gebruikers zullen
misschien opteren om mails in <path>/var/spool/mail</path> te
laten plaatsen in plaats van de gebruikers homedir, en dat de mails
in <e>mbox</e> formaat opgeslagen worden in plaats van
<e>maildir</e> formaat. Het is niet moeilijk om <c>postfix</c>
en <c>mutt</c> te configureren om juist dat te doen. Edit
<path>/etc/postfx/main.cf</path> om <i>home_mailbox</i> weg te
commentarieren en zet <i>mail_spool_directory =
/var/spool/mail</i> aan. Maak deze aan met <c>mkdir -p
/var/spool/mail</c> en herstart <c>postfix</c>. Hierdoor is postfix 
al in orde. Voor <c>mutt</c> moet je
<path>/etc/mutt/Muttrc</path> aanpassen en daarin <i>set
mbox_type = mbox</i> plaatsen, alsook <i>set spoolfile =
/var/spool/mail</i>.
</impo>

<p>
Voor de mensen die een GUI e-mailclient wensen, installeren we later in
deze handleiding een webgebaseerde mailclient, genaamd
Squirrelmail. Alternatief raden we tevens een combinatie van
IMAP (die we later als afhankelijkheid van Squirrelmail
installeren) en KDE's <c>kmail</c> aan. Deze is onderdeel van
<path>kde-base/kdenetwork</path>.
</p>

<p>
Later zullen we tevens Ximian's <e>Evolution</e> installeren
als onze PIM-software, volledig met Palm Pilot
ondersteuning. Ook dit is een excellente e-mail client.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Samba</title>

<section>
<title>Samba installeren en configureren</title>
<body>

<p>
Samba is een opmerkelijke softwaretool die je Linux-pc toelaat om
bestanden en printers te delen met een MS Windows omgeving (en omgekeerd).
Voor meer informatie lees de Samba artikels van Daniel Robbins
op <uri>http://www.ibm.com/developerworks?ca=dgr-Gentoo-dWhp</uri> 
(Engels)
</p>

<pre caption = "Samba installeren">
# <i>emerge samba</i>
# <i>rc-update add samba default</i>
# <i>cd /etc/samba</i>
# <i>cp smb.conf.example smb.conf</i>
# <i>nano -w smb.conf</i>
</pre>

<pre caption="smb.conf -- workgroup">
# workgroup = NT-Domain-Name or Workgroup-Name, eg: REDHAT4
workgroup = MYGROUP <comment>[aanpassen naar jouw WORKGROUP]</comment>
</pre>

<pre caption="smb.conf -- printen met cups">
# It should not be necessary to specify the print system type unless
# it is non-standard. Currently supported print systems include:
# bsd, sysv, plp, lprng, aix, hpux, qnx
;   printing = bsd
printing = cups
</pre>

<pre caption="smb.conf -- encryptie">
# You may wish to use password encryption. Please read
# ENCRYPTION.txt, Win95.txt and WinNT.txt in the Samba documentation.
# Do not enable this option unless you have read those documents
encrypt passwords = yes
</pre>

<p>
Als wijze van voorbeeld zullen we ervoor zorgen dat je bestanden kan delen
tussen Linux en Windows, alsook een printer delen door Linux als printserver
(dmv cups) te laten fungeren.
</p>

<p>
Na installatie is het voldoende om in <path>/etc/samba/smb.conf</path> enkele
kleine aanpassingen te maken. Specifiek moet de
<e>WORKGROUP</e> variabele aangepast worden zodat deze de
WORKGROUP van je Windows Netwerk gebruikt
(&quot;WORKGROUP&quot; is default onder Windows), terwijl
<e>printing</e> op <e>cups</e> ipv <e>bsd</e> en <e>encrypt
passwords = yes</e> moet staan. Windows machines gebruiken
geencrypteerde paswoorden per default, dus deze laatste regel
moet ingesteld worden tenzij je de Windows registries wil
aanpassen van al je Windows pc's. Jammergenoeg gebruikt Windows
een andere encryptiemethode voor paswoorden dan Linux, dus moet
er een apart paswoordbestand aangemaakt worden voor Samba.
</p>

<pre caption = "Gebruikers toevoegen aan Samba">
# <i>smbpasswd -a gebruiker</i> <comment>[gebruiker is de gebruikersnaam]</comment>
New SMB password:
Retype new SMB password:
Added user gebruiker.
</pre>

<note>
Alvorens een gebruiker toe te voegen aan Samba's
paswoordbestand moet die gebruiker in <path>/etc/passwd</path>
vermeld staan.
</note>

<p>
Voor elke Windows-gebruiker die Samba moet kunnen gebruiken
moet <c>smbpasswd</c> uitgevoerd worden. Samba slaat deze
informatie op in <path>/etc/samba/private/smdpasswd</path>,
welke automatisch aangemaakt zal worden de eerste keer
dat je <c>smbpasswd</c> uitvoert.
</p>

<pre caption = "Samba starten">
# <i>/etc/init.d/samba start</i>
Starting samba...                                [ ok ]
</pre>

<p>
Start Samba en je zou moeten kunnen verbinden naar je Gentoo
Linux pc vanuit een van je Windows machines; de home-directorie
van de gebruiker waarmee je verbonden bent zal te zien zijn,
alsook de printers die je ingesteld hebt. Indien hier ergens
een fout optreedt, kijk dan naar
<path>/usr/share/doc/samba-2.2.5-r1/full_docs/textdocs/DIAGNOSIS.txt.gz</path>
voor meer help.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Apache en Squirrelmail Webmail</title>
<section>
<title>Apache met SSL en PHP</title>

<body>

<p>
In de veronderstelling dat je een statisch IP adres hebt, of
een service gebruikt zoals dyndns met een dynamisch IP adres,
dan wil je misschien een effectieve manier kennen om je e-mails
vanuit een andere locatie te kunnen lezen. De oplossing die we
hier voorstellen is een webgebaseerde mailserver, Squirrelmail.
</p>

<p>
De eerste stap is het installeren van een webserver. Het
merendeel van de wereld gebruikt Apache, dus wij ook. We zullen
tevens mod_php installeren aangezien Squirrelmail dat vereist. 
</p>

<pre caption = "Installeren en configureren van Apache">
# <i>emerge apache php mod_php</i>
# <i>ebuild /var/db/pkg/dev-php/mod_php-versie/mod_php-versie.ebuild config</i>
<comment>Vervang versie met ... welja, de versie :)</comment>
</pre>

<p>
Kijk naar <path>/etc/apache/conf/apache2.conf</path>. Apache is
zeer configureerbaar en flexibel. Per default is de Apache
documentroot <path>/home/httpd/htdocs</path>, vervang deze naar
believen.
</p>

<pre caption="/etc/apache/conf/apache2.conf">
# Do NOT add a slash at the end of the directory path.
#
DocumentRoot "/home/httpd/htdocs" <comment>(edit deze regel indien gewenst)</comment>
</pre>

<pre caption = "Apache tijdens het booten laten starten">
# <i>rc-update add apache2 default</i>
 * apache2 added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...                           [ ok ]
 * rc-update complete.
# <i>nano -w /etc/conf.d/apache2</i>
</pre>

<p>
Gebruik <c>rc-update</c> om Apache aan de default runlevel toe te
voegen, en pas de volgende regels aan in <path>/etc/conf.d/apache2</path> 
zodat Apache SSL en PHP modules gebruikt:
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/apache">
APACHE_OPTS="-D SSL -D PHP"
</pre>

<pre caption = "Apache starten">
# <i>/etc/init.d/apache2 start</i>
 * Starting Apache...                            [ OK ]
# <i>lynx localhost</i>
</pre>

<p>
Je kan zien of je Apache server werkt door met een browser te
surfen naar <uri link = "http://localhost">localhost</uri>. Om er
zeker van te zijn dat SSL werkt, surf naar
<uri>https://localhost</uri>. De s in <c>https</c> zorgt ervoor dat
er een veilige connectie opgesteld wordt. Grafische browsers hebben
ergens een slot of sleutel om je aan te tonen dat je nu een veilige
connectie hebt.
</p>

<note>
Wanneer je een veilige connectie maakt naar je server zal je
waarschijnlijk een waarschuwing krijgen die vertelt dat het
certificaat niet bekend is. De ssl module installeert een
zelfondertekend certificaat die eigenlijk enkel voor tests geschikt
is. Voor persoonlijk gebruik is een zelfondertekend certificaat meer dan
voldoende.
</note>

<p>
Nu moeten we ervoor zorgen dat PHP correct werkt. De eerste stap is
het aanmaken van een simpel PHP-bestandje in Apache's DocumentRoot. 
</p>

<pre caption = "PHP testen">
# <c>nano -w /home/httpd/htdocs/test.php</c>
&lt;?php phpinfo(); ?&gt;
# <c>lynx http://localhost/test.php</c>
</pre>

<pre caption="Een werkende Apache + PHP">
                                                     phpinfo() (p1 of 26)
                                 PHP Logo
 
                            PHP Version 4.0.6
 
     System Linux my.server.edu 2.4.10 #1 Tue Oct 9 16:33:50 Local
         time zone must be set--see zic manuali686 i686 unknown
                          Build Date Oct 16 2001
</pre>

<p>
Indien je iets zoals bovenstaande uitvoer krijgt, dan heeft Apache
correct de PHP-code geinterpreteerd.
</p>

<warn>
Als je kijkt naar de volledige uitvoer bovenaan, dan zie je dat het
<path>test.php</path> scriptje veeel informatie geeft over je
systeem. Je kan dit bestand het best verwijderen als alles werkt, dit
om veiligheidsredenen. Of je verandert de naam naar
<path>test.phps</path> zodat PHP de inhoud van het bestand toont in
plaats van het te interpreteren.
</warn>

</body>
</section>

<section>
<title>Courier IMAP</title>
<body>

<p>
Squirrelmail is een PHP applicatie, maar het maakt gebruik van een
IMAP server als de 'lijm' tussen de webserver en de e-mail.
Aangezien postfix default maildir-formaat gebruikt is Courier
IMAP een goede keuze.
</p>

<pre caption = "Emergen en testen van Courier-imap">
# <i>emerge courier-imap</i>
# <i>rc-update add courier-imapd default</i>
 * courier-imapd added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...                        [ ok ]
 * rc-update complete.
# <i>nano -w /etc/courier-imap/authdaemonrc</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd start</i>
# <i>telnet localhost 143</i>
Trying 127.0.0.1...
Connected to localhost.localdomain.
Escape character is '^]'.
* OK Courier-IMAP ready. Copyright 1998-2001 Double Precision, Inc.  
See COPYING for distribution information.
1 LOGIN gebruiker passwd <comment>(&lt;--  vervang gebruiker en passwd met hun werkelijke waarden)</comment>
1 OK LOGIN OK
<comment>(Druk Ctrl-] en type quit om te eindigen)</comment>
</pre>

<pre caption="Correcte authorisatie in /etc/courier-imap/authdaemonrc">
##NAME: authmodulelist:0
#
# The authentication modules that are linked into authdaemond.  The
# default list is installed.  You may selectively disable modules simply
# by removing them from the following list.  The available modules you
# can use are: authcustom authcram authuserdb authpam

#authmodulelist=&quot;authcustom authcram authuserdb authpam&quot;
authmodulelist=&quot;authpam&quot;
</pre>

<impo>
Courier IMAP gebruikt default <path>~/Maildir</path>, maar
aangezien onder Gentoo <path>~/.maildir</path> gebruikt wordt zal
de courier-imap ebuild <path>imapd.rc</path> aanpassen om
<e>$MAILDIR</e> te gebruiken die in
<path>/etc/init.d/courier-imap</path> gedefinieerd wordt. Indien je
een andere directorie wilt gebruiken moet je de
<e>MAILDIR=.maildir</e> regel aanpassen in courier-imap's
initscript.
</impo>

<p>
Indien je Courier IMAP met SSL ondersteuning wenst moet je de IMAP
SSL certificaat aanmaken.
</p>

<pre caption = "SSL certificaat maken voor IMAP">
# <i>/usr/sbin/mkimapdcert</i> 
</pre>

<p>
Start nu imap-ssl op.
</p>

<pre caption = "Courier IMAP instellen om automatisch op te starten">
# <i>rc-update add courier-imapd-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd-ssl start</i>
</pre>

<p>
Je kan verifieren dat imap werkt door een IMAP-ondersteunende
e-mailclient zoals Netscape Messenger, KMail of Mutt te gebruiken.
</p>

<pre caption = "Je IMAP server controleren">
# <i>mutt -f imap://localhost</i>
</pre>

<pre caption = "Je SSL IMAP server controleren">
# <i>mutt -f imaps://localhost</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Squirrelmail</title>
<body>

<p>
Gelukkig is het installeren van Squirrelmail, eenmaal al de rest
afgehandeld is, eenvoudig.
</p>

<pre caption = "Squirrelmail installeren">
# <i>emerge squirrelmail</i>
# <i>cd /home/httpd/htdocs</i>
# <i>cd squirrelmail</i>
# <i>./configure</i>
</pre>

<note>
Indien Apache's DocumentRoot niet op <path>/home/httpd/htdocs</path>
ingesteld is moet je de <path>net-mail/squirrelmail</path> ebuild
aanpassen om naar de nieuwe locatie te installeren.
</note>

<p>
Opdat Squirrelmail correct zou functioneren moet je ervoor zorgen dat
alle bestanden bezit worden door de gebruiker waarmee Apache draait (de
squirrelmail ebuild veronderstelt dat dit &quot;apache&quot; is). Gebruik
<c>./configure</c> om optie <e>2</e> te selecteren.
</p>

<pre caption="Squirrelmail configuratie -- Server instellinge">
SquirrelMail Configuration : Read: config.php
---------------------------------------------------------
Server Settings
1.  Domain               : my.server.edu
2.  IMAP Server          : localhost
3.  IMAP Port            : 143
4.  Use Sendmail/SMTP    : SMTP
6.    SMTP Server        : localhost
7.    SMTP Port          : 25
8.    Authenticated SMTP : false
9.  Server               : courier
10. Invert Time          : false
11. Delimiter            : detect

R   Return to Main Menu
C.  Turn color off
S   Save data
Q   Quit
 
Command >>
</pre>

<p>
Zorg ervoor dat <e>Server</e> op <e>courier</e> ingesteld wordt. Ga
terug naar het hoofdmenu en selecteer optie <e>4</e>, General Options.
</p>

<pre caption="Squirrelmail configuratie -- General options">
SquirrelMail Configuration : Read: config.php
---------------------------------------------------------
General Options
1.  Default Charset        : iso-8859-1
2.  Data Directory         : ../data/
3.  Attachment Directory   : /tmp/
4.  Default Left Size      : 150
5.  Usernames in Lowercase : false
 
R   Return to Main Menu
C.  Turn color off
S   Save data
Q   Quit
 
Command >>
</pre>

<p>
We gebruiken hier de data directorie in de hoofddir alhoewel het veiliger
zou zijn om een directorie te gebruiken buiten Apache's DocumentRoot.
Een goede keuze is <path>/tmp</path> als directorie om attachments in te
bewaren.
</p>

<p>
Nu moeten we enkel nog Apache herstarten en dan zijn we klaar.
</p>

<pre caption = "Apache herstarten">
# <i>/etc/init.d/apache2 restart</i>
</pre>

<p>
Ga nu naar <uri>https://localhost/squirrelmail/src/login.php</uri> en
lees je e-mails :)
</p>

<pre caption = "Squirrelmail testen">
# <i>lynx https://localhost/squirrelmail/</i>
</pre>

<pre caption="Squirrelmail login pagina">
                                           SquirrelMail - Login
                              [sm_logo.jpg]

                     SquirrelMail version 1.2.0 [rc2]
                   By the SquirrelMail Development Team
 
                            SquirrelMail Login
 
       Name: ____________________
 Password: ____________________
 
                                  Login
</pre>

<p>
(We raden nu niet direct aan om lynx te gebruiken samen met
 Squirrelmail, maar het is allesinds mogelijk :)
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Personal Information Management</title>

<section>
<title>Evolution met Palm ondersteuning</title>
<body>

<p>
Evolution is een zeer goede Persoonlijke Informatie Manager 
die goed samenwerkt met de Palm Pilots. De eerste stap is Evolution
emergen. Indien je een Palm Pilot hebt, zorg er dan voor dat
&quot;pda&quot; in je USE-instellingen staat alvorens je Evolution
emerget.
</p>

<pre caption = "Evolution emergen">
# <i>emerge --pretend evolution</i>
# <i>emerge evolution</i> 
</pre>

<p>
Jammergenoeg duurt het compileren van Evolution iets langer dan de
levensduur van een gemiddelde ster zoals onze Zon (<c>mozilla</c>
is een afhankelijkheid!). Drink dus je complete verzameling RedBulls maar
leeg terwijl je wacht, en ga dan achter een nieuw setje aan.
</p>

<p>
Tijdens het installeren van <c>evolution</c> moeten tevens de Palm 
Pilot tools geinstalleerd worden. Om ervoor te zorgen dat gewone
gebruikers met een Pilot kunnen synchroniseren moet je enkele
aanpassingen maken aan de seriele poort's permissies. We veronderstellen
dat je je Palm cradle in de eerste seriele poort steekt
(<path>/dev/ttyS0</path> of <path>/dev/tts/0</path>).
</p>

<pre caption = "Een serieel apparaat toevoegen">
# <i>groupadd serial</i>
# <i>chown root.serial /dev/tts/0</i>
# <i>chmod g+rw /dev/tts/0</i>
# <i>ls -l /dev/tts/0</i>
crw-rw----    1 root     serial     4,  64 Dec 31  1969 /dev/tts/0
# <i>ln -s /dev/tts/0 /dev/pilot</i>
# <i>nano -w /etc/group</i> <comment>(voeg de nodige gebruikers toe aan de serial-group)</comment>
</pre>

<p>
We hebben de &quot;serial&quot; groep aan het systeem toegevoegd;
je moet nu aan die groep de gebruikers toevoegen 
die met een Palm Pilot moeten kunnen synchroniseren. We geven de
serial-groep lees- en schrijfrechten op de seriele poort en om ons
leven eenvoudiger te maken hebben we tevens een symbolische link
&quot;pilot&quot; toegevoegd die naar het correcte apparaat wijst.
</p>

<note>
Gebruikers van pre-rc6-r13 versie kunnen ofwel
<path>sys-apps/baselayout</path> upgraden, alsook
<path>sys-fs/devfsd</path>, ofwel de nodige permissies en
symlinkinformatie toevoegen aan <path>/etc/devfsd.conf</path>
</note>

<p>
Gebruikers zullen de <path>tools/Pilot settings</path> menu 
optie in Evolution moeten gebruiken om de Gnome pilot software te
configureren. Vergeet niet de &quot;Pilot Conduits&quot; alsook de
&quot;Pilot Link&quot; in de Gnome Control Center op te stellen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
