<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- 
English doc rev. 1.6
-->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/nl/doc-policy.xml">

<title>Gentoo Linux Documentatie Beleid</title>
<author title="Author">
    <mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail>
</author>
<author title="Translator">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<abstract>
Deze handleiding legt het huidige Gentoo Documentatie beleid uit.
</abstract>

<version>2.1.1</version>
<date>10 Mei 2003</date>

<chapter>
<title>Inleiding</title>
<section>
<title>Inleiding</title>
<body>

<p>
<b>Het Gentoo Linux Documentatie-team heeft als doel om exceptioneel 
professionele documentatie neer te schrijven die zeer duidelijk leesbaar is
voor de eindgebruiker.</b> Om deze doelstelling tot een goed einde te brengen
hebben we zeer specifieke regels die <e>alle</e> documentatie moet ondergaan
alvorens ze op onze website gepubliceerd wordt.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Besproken onderwerpen</title>
<body>

<p>
Dit beleid zal over de volgende onderwerpen spreken:
</p>
<ul>
<li>Documentatie Team Organisatie</li>
<li>Engelse Ontwikkelaar Reglement</li>
<li>Vertaler Reglement</li>
<li>Contact lijst</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Voorbeschouwing</title>
<body>
<p>
Alvorens verder te doen verwachten we van alle documentatie ontwikkelaars dat
ze ingeschreven zijn op de <i>gentoo-doc@gentoo.org</i> mailinglist, en dat
ze allemaal beschikbaar zijn in <i>#gentoo-doc</i> wanneer ze online zijn.
</p>

<p>
Verder zijn enkele functionele definities noodzakelijk zodat we de
doelstellingen en verantwoordelijkheden van het documentatieteam goed kunnen
omschrijven.
</p>

<p>
<b>Officiele Gentoo Linux Documentatie</b> is eenvoudig gedefinieerd als elke
documentatie die door Gentoo Linux gereleased wordt voor de eindgebruiker. De
enige uitzondering hierop is de Gentoo Weekly Newsletter, en de
<i>gentoo.org</i> website, welke allemaal onderhouden worden door specifieke
onderhouders.
</p>

<p>
Gentoo Linux Documentatie kan opgesplitst worden in 2 categorien; kritische en
niet-kritische documentatie.
</p>

<p>
<b>Kritische documentatie</b> is gedefinieerd als elke documentatie die
<e>direct</e> te maken heeft met de installatie en configuratie van een Gentoo
Linux systeem. Op dit moment zijn onze kritische documenten:
</p>

<ul>
<li>Alle Gentoo Linux Installatie Handleidingen</li>
<li>De Desktop Configuratie Handleiding</li>
<li>De Officiele Gentoo Linux FAQ</li>
<li>De Gentoo Linux Security Guide</li>
<li>Alle Portage Documentatie</li>
</ul>

<p>
<b>Niet-kritische</b> documentatie bevat alle documentatie die niet specifiek
als kritische documentatie omschreven wordt.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Documentatie Team Organisatie</title>
<section>
<title>Organisatie</title>
<body>
<p>
Het Gentoo Linux Documentatie team is gesplitst in 3 teams die volledig
samenwerkend opereren. Deze 3 categorien zijn:
</p>

<p>
<b>Technische schrijvers</b>: De technische schrijvers hun functie is het
helemaal neerschrijven van documentatie aangaande elk aspect van Gentoo Linux.
De schrijvers zullen periodiek opdrachten krijgen van de Senior Developers en
deze opdrachten moeten voorrang krijgen op al het andere Gentoo Linux
ontwikkelingswerk. Alhoewel de schrijver zijn werk altijd door een <b>Editing
Team</b> gecontrolleerd wordt moet de schrijver zijn eigen werk goed doorlezen
alvorens hij deze voor <i>gentoo-docs-review@gentoo.org</i> en de <b>Editing
Team</b> bekend maakt. Alle technische schrijvers moeten ingeschreven zijn op
de <i>gentoo-docs-review@gentoo.org</i> mailinglist.
</p>

<p>
<b>Editors / Proeflezers</b>: De editors zijn verantwoordelijk voor het
aanpassen en proeflezen van alle Gentoo Linux documentatie. Geen enkele
aanpassing kan gemaakt worden alvorens ze door een Editor gecontrolleerd wordt
op correcte grammatica en syntaxis. De Editors moeten ervoor zorgen dat
<e>alle</e> documentatie die naar de website gaat volledig in orde is. Alle
Editors moeten ingeschreven zijn op de <i>gentoo-docs-review@gentoo.org</i>
mailinglist.
</p>

<p>
<b>Vertalers</b>: Wegens de speciale eigenschappen van vertalingen zijn de
vertalers opgesplitst in eigen teams. Elke taal zal een hoofd Ontwikkelaar
hebben die als Editor en CVS verantwoordelijke fungeert. Eenmaal deze
hoofdontwikkelaar denkt dat een vertaling klaar is voor publicatie mogen ze
deze in de CVS steken. Nadat de vertaling toegevoegd is moet een vermelding
gemaild worden naar de <i>gentoo-docs-review@gentoo.org</i> mailinglist.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Engelse Ontwikkelings Regels</title>
<section>
<title>QA Proces</title>
<body>

<p>
De Engelse ontwikkelaar zijn job is <e>enorm</e> belangrijk aangezien alle
vertalingen gebaseerd worden op Engelse documentatie. Het is dus zeer
belangrijk dat bovenstaand proces tot op de puntjes nagevolgd wordt.
</p>

<p>
Indien je dat nog niet gedaan hebt, moet je de volgende documenten lezen
alvorens je verder gaat:
</p>

<ul>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/xml-guide.xml">De Gentoo Linux XML Guide</uri> (Engels)</li>
</ul>

<p>
Het Gentoo Linux Documentatie proces kan opgesplitst worden in verschillende
delen:
</p>

<p>
<b>De eerste stap in het toevoegen van een nieuw document of aanpassen van een
bestaand document</b> is het invullen van een bugreport op <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo's Bug Systeem</uri>. Dit zal als
notificatie voor andere ontwikkelaars gelden (en geinteresseerde gebruikers)
zodat zij weten dat er aan gewerkt wordt. Indien er al een bugreport is die
deze fout aangeeft dan moet je geen nieuw bugreport invullen.
</p>

<p>
<b>Wanneer het voorgestelde nieuwe document of aanpassing afgewerkt is</b>
kunnen 2 acties ondernomen worden:
</p>

<p>
Indien de aanpassing van de fout technisch is moet het aangepaste document,
inclusief bijhorende bugreport, gemaild worden naar de
<i>gentoo-docs-review@gentoo.org</i> mailinglist voor technische review. Deze
stap is zeer belangrijk, aangezien het de technische correctheid van onze
documenten garandeerd. Het document <e>mag niet</e> in de CVS gestoken worden
alvorens ze voor review naar de mailinglist is gemaild.
</p>

<p>
Indien de aanpassing slechts grammaticaal of syntaxis is moet je enkel een
kleine noot naar <i>gentoo-docs-review@gentoo.org</i> zenden waarin je de
bugreport (indien beschikbaar) vermeldt samen met de aanpassing.
</p>

<p>
<b>Eenmaal het document in CVS is</b> zal deze na verloop van tijd automatisch
in de website gestoken worden. Een Senior Developer of hoofd Ontwikkelaar van
een vertalingsgroep mag de nodige aanpassing maken aan het
<path>docs.xml</path> document.
</p>

</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Vertaling Regels</title>
<section>
<title>QA Proces</title>
<body>

<p>
Vertalers moeten het Engelse Ontwikkeling QA-proces volgen, met de volgende
uitzondering:
</p>

<p>
<b>Elke taal heeft een vertalingsteam met een officiele Gentoo Linux
Vertaler</b> als hoofd van de groep. Alle vertalingen worden via deze persoon
gefiltert. De hoofd vertaler zorgt ervoor dat alle vertaalde documenten
grammaticaal en syntaxisch correct zijn. Deze persoon zal gelimiteerde
CVS-toegang hebben om zijn documenten in de CVS te steken.
</p>

<p>
Indien dat nog niet gebeurd is moet je het volgende document lezen alvorens je
verder doet:
</p>

<ul>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/xml-guide.xml">De Gentoo Linux XML Guide</uri> (Engels)</li>
</ul>
<p>
De vertaler's QA-proces gaat als volgt:
</p>

<p>
<b>De eerste stap in het toevoegen van een nieuw document of aanpassing van een
bestaand document</b> is het aanmaken van een bugreport op <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo's Bug Systeem</uri>. Dit zal als
notificatie werken bij andere ontwikkelaars en geinteresseerde gebruikers zodat
zij weten dat er al werk gemaakt wordt van het probleem. Indien er al een
bugreport is moet je natuurlijk geen nieuwe aanmaken.
</p>

<p>
<b>Wanneer het voorgestelde nieuwe document of aanpassing afgewerkt is</b> zal
dat gemeld worden aan het hoofd van de vertalingsteam en deze persoon zal
ervoor zorgen dat het document zo perfect mogelijk is.
</p>

<p>
<b>Eenmaal het document of zijn aanpassing volledig geediteerd is door het
hoofd van de vertalingsgroep</b> zal het document in de CVS gestoken worden.
</p>

<p>
<b>Eenmaal het document in CVS zit</b> zal het na verloop van tijd automatisch
op de website gepubliceerd worden. Een Senior Developer moet wel indien nodig
een link aanmaken in <path>docs.xml</path>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Documentation Contact Lijst</title>
<section>
<title>Contact Lijst</title>

<body>

<p>
Indien je vragen hebt, probeer dan de correcte persoon te contacteren:
</p>

<table>
<tr><th>IRC Nick</th><th>Echte naam</th><th>Verantwoordelijkheden</th></tr>
<tr><ti>ZhEN</ti><ti><mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail></ti><ti>Documentation Coordinator</ti></tr>
<tr><ti>stocke2</ti><ti><mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail></ti><ti>Website</ti></tr>
<tr><ti>rajiv</ti><ti><mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv</mail></ti><ti>PPC Documentatie/ Website</ti></tr>
<tr><ti>nakano</ti><ti><mail link="nakano@gentoo.org">Masatomo Nakano</mail></ti><ti>Japanese Documentatie</ti></tr>
<tr><ti>seo</ti><ti><mail link="seo@gentoo.org">Jungmin Seo</mail></ti><ti>Bug fixing/Koreaanse Documentatie</ti></tr>
<tr><ti>BaSS</ti><ti><mail link="bass@gentoo.org">BaSS</mail></ti><ti>Spaanse Documentatie</ti></tr>
<tr><ti>SwifT</ti><ti><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></ti><ti>Bug Fixing/Nederlandse Documentatie</ti></tr>
<tr><ti>george</ti><ti><mail link="george@gentoo.org">George Shapovalov</mail></ti><ti>Russische Documentatie</ti></tr>
<tr><ti>Pylon</ti><ti><mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail></ti><ti>Duitse Documentatie</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
