<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!--
Rev: 1.19 
-->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/nl/faq.xml">
<title>Gentoo Linux Veel Gestelde Vragen (FAQ)</title>
<author title="Chief Architect">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Reviewer">Colin Morey</author>
<author title="Editor">
  <mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="zhware@gentoo.org">Stoyan Zhekov</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<abstract>
Deze FAQ is een verzameling van vragen en antwoorden die verzameld zijn van 
de gentoo-dev mailinglist en van IRC -- indien je een vraag hebt (of een 
antwoord!) om toe te voegen, gelieve ofwel een auteur ofwel een lid van het
documentatieteam van Gentoo aan te spreken.
</abstract>


<version>1.1.3</version>
<date>21 Maart 2003</date>

<chapter>
<title>Erin vliegen!</title>

<section>
<title>Hoe spreek je Gentoo uit, en wat wil het zeggen?</title>
<body>

<p>
Gentoo is een klein, snel penguin-soort, uitgesproken &quot;gen-too&quot; (de 
&quot;g&quot; in &quot;gentoo&quot; is een zachte &quot;g&quot; zoals in het 
Engelse &quot;gentle&quot;.)
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Waarin onderscheidt Gentoo zich?</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux is een snelle, moderne distributie met een
overzichtelijk en flexibel ontwerp -- hierdoor zal Gentoo de <uri
link = "http://www.slackware.com">Slackware</uri>, <uri link =
"http://www.linuxfromscratch.org">Linux From Scratch</uri> en <uri
link = "http://www.bsd.org">BSD</uri> gebruikers wel interesseren.
In tegenstelling tot de meeste Linux distributies heeft het package
systeem eigenschappen van BSD's ports, wat wil zeggen dat de
packages continu geupdate worden naar de laatste versies.
</p>


</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installatie</title>

<section>

<warn>
Meld alle bugs aan <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>! Rapporteer de
bugs niet aan de originele maintainers, maar aan Gentoo zelf. Indien nodig 
zullen wij dat zelf doorsturen naar de maintainers indien nodig.
</warn>

<title>Wat is het verschil tussen de .iso en de .tar.bz2 bestanden?</title>
<body>

<p>
Het compileerbestand met extensie <e>.tar.bz2</e> bevat een minimale
hoeveelheid bestanden die nodig zijn voor een gebruiker om het systeem
te bootstrappen en een Gentoo Linux systeem te installeren. 
Het CD-image-bestand met extensie <e>.iso</e> bevat een compleet,
bootable CD-systeem dat een kernel bevat, alsook een volledige set van
kernel modules, de vereiste systeemtools zoals <c>mkfs</c>,
netwerktools, alsook het <e>.tar.bz2</e> compileerbestand. De meeste
gebruikers zullen Gentoo Linux installeren door de .iso bestanden te
branden op een CD, van die CD te booten, en dan de installatie te
beginnen vanaf de minimale Linux omgeving die door de Gentoo Boot-CD
geleverd wordt. Het is echter mogelijk voor gebruikers om Gentoo Linux
direct te installeren vanuit een bestaande Linux distributie. Deze
gebruikers moeten enkel het .tar.bz2-bestand downloaden, de inhoud 
installeren op een aparte partitie (draag er zorg voor dat de <c>p</c>
optie meegegeven wordt aan tar), te chrooten en dan op de gewone manier verder
te installeren.
</p>

</body>
</section>

<section>

<title>Waarom hebben de .iso en .tar.bz2-bestanden soms een verschillend
-r (revisie) nummer?</title>
<body>

<p>
De .tar.bz2 minimale systeembestanden moeten enkel aangepast worden indien
er grote veranderingen zijn doorgebracht aan het hart van het Gentoo
Linux systeem (zoals baselayout aanpassingen, of een nieuw profiel),
waardoor aanpassingen aan het .tar.bz2-bestand slechts zeer weinig optreden.
Het .iso-bestand wordt echter geupdate vanaf we te horen krijgen dat
iemand's hardware de CD niet (correct) boot. Aangezien nieuwe
kernelmodules en patches zeer frequent de kop opsteken zal deze
situatie niet snel stabiliseren.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Ik heb een Sony Super-Slim VAIO laptop, en de Gentoo Linux CD
heeft moeilijkheden met het vinden van mijn PCMCIA ATAPI CD-ROM.
</title>
<body>

<p>
Zorg ervoor dat de 2e IDE-poort op CDROM geplaatst is (deze device
zal zichzelf loskoppelen indien deze niet tijdens het booten aan de PC
hangt) en type dan het volgende in op isolinux' <c>boot:</c> prompt:
</p>

<pre>
boot: <i>rescue ide2=0x180,0x386</i>
</pre>

<p>
Indien je een 1.0_rc5 of oudere bootcd gebruikt, type dan <c>gentoo</c> in
plaats van <c>rescue</c>, of overweeg een recentere bootcd.
</p>

</body>

</section>
<section>
<title>Ik vind dat het systeem nogal onstabiel wordt, ik gebruik
&quot;-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer&quot; optimalisaties.
Waarom is dit onstabiel?</title>
<body>

<p>
Wanneer je een optimalisatie gebruikt boven <c>-O3</c>, dan riskeer
je dat je systeem zich raar zal beginnen gedragen. Zeer agressieve
optimalisaties zorgen ervoor dat de compiler de software dusdanig
optimaliseert dat ze mogelijk niet echt meer doet wat ze moet doen.
</p>

<p>
<e>Loc-Dog</e> (op IRC) gebruikt <c>-O3 -mcpu=i686 -march=i686 
-fforce-addr -fomit-frame-pointer -funroll-loops 
-frerun-cse-after-loop -frerun-loop-opt -malign-functions=4</c>, 
wat ongeveer het strengste is dat we zouden aanraden wat betreft
optimalisatie instellingen. Hogere optimalisaties zijn enkel
interessant bij packages waar je werkelijk die extra 2% vereist
(bijvoorbeeld grafische en multimediatoepassingen) en waar je de
package gemakkelijk kan testen zonder gevaar voor je systeem en
dat je snel kan zien of de tool niet verkeerd geoptimaliseerd is.
</p>

<p>
Gebruik eerst Gentoo met CFLAGS <c>-march=<i>yourarch</i> -O2</c>
alvorens je een bug aangaande het systeem meldt.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Wat is het default rootpaswoord na een installatie?</title>
<body>

<p>
Het default paswoord is leeg; druk gewoon op Enter.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Hoe kan ik het paswoord van root, of van een andere gebruiker,
aanpassen?</title>
<body>

<p>
Je kan gebruik maken van <c>passwd</c> om het paswoord van de
gebruiker waarmee je ingelogged bent aan te passen. Voor meer opties en
mogelijkheden, gelieve <c>man passwd</c> te lezen eenmaal je Gentoo's
installatie beeindigd hebt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Hoe maak ik een gewone gebruiker aan?</title>
<body>

<p>
Iedereen raadt je aan om niet als <e>root</e> door het leven te
gaan op je systeem. Het commando <c>adduser <i>username</i></c> zal een
gebruiker genaamd <i>username</i> aanmaken. De volgende stap is om deze
gebruiker een paswoord te geven met <c>passwd</c>.
</p>

<p>
In plaats van <c>adduser</c> kan je tevens:
</p>

<pre caption = "Gebruiker toevoegen">
# <i>useradd gentoo -m -G users,audio,wheel -s /bin/bash</i>
</pre>

<p>
Dit voegt een gebruiker &quot;gentoo&quot; toe, laat toe dat deze
geluids-gerelateerde apparaten (<path>/dev/sound/*</path>) kan 
gebruiken, maakt het mogelijk dat hij naar root kan switchen (dmv 
<c>su</c>) en stelt <path>/bin/bash</path> in als zijn login-shell.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Waarom kan ik niet naar root su'en?</title>
<body>

<p>
Om veiligheidsredenen mogen gebruikers enkel <c>su</c>'en
indien ze tot de <e>wheel</e> groep behoren. Om een gebruiker toe te
voegen aan de <e>wheel</e> groep voeg je zijn naam toe aan
<path>/etc/group</path>, achteraan de regel die begint met
<e>wheel</e>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Hoe activeer ik DevFS?</title>
<body>

<p>
Indien je 1.0_rc5 of later gebruikt moet je niets speciaal doen om
devfs werkende te krijgen; het is al actief (je hebt er toch voor
gezorgd dat devfs in je kernel zit, niet?). Indien je echter een oudere
Gentoo Linux versie gebruikt, dan moet je <c>devfs=mount</c> meegeven
aan de <c>grub</c> kernel bootopties zodat de regel er een beetje als
volgt uitziet: <c>kernel /boot/boot/bzImage devfs=mount foo=bar</c>
De kernel zal dan automatisch <e>devfs</e> aan <path>/dev</path> hangen
tijdens het booten.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Hoe schakel ik DevFS uit?</title>
<body>

<p>
Onder Gentoo Linux 1.0_rc6 of later kan je DevFS uitschakelen door
<c>gentoo=nodevfs</c> mee te geven aan de kernel.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Hoe verkrijg ik een <path>/dev/mouse</path> die niet verdwijnt
wanneer ik reboot (ik maak gebruik van devfs)?</title>
<body>

<p>
Indien je 1.0_rc6 of later gebruikt, dan kan je <c>ln -s</c> gebruiken
om een symbolische link naar <path>/dev/mouse</path> te maken; deze zal
behouden blijven tussen reboots door.
</p>

<p>
Alle andere gebruikers moeten <path>/etc/devfsd.conf</path> aanpassen
en de volgende regels toe te voegen:
</p>

<pre>
REGISTER        ^misc/psaux$    CFUNCTION GLOBAL symlink misc/psaux mouse
UNREGISTER      ^misc/psaux$    CFUNCTION GLOBAL unlink mouse
</pre>

<p>
Indien je niet de <path>/dev/misc/psaux</path> devicefile gebruikt, pas
dan de <c>misc/psaux</c> regels boven aan. Je moet dan wel nog een
<c>killall -HUP devfsd</c> uitvoeren opdat devfsd
<path>/etc/devfsd.conf</path> opnieuw inleest.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Grub kan stage X.Y niet vinden?</title>
<body>

<p>
Tijdens de installatie worden de grub bootfiles gekopieerd naar
<path>/boot/grub</path> (<path>/boot/boot/grub</path> in Gentoo Linux
1.0_rc5 en eerder). Grub kijkt automatisch in de <path>/boot/grub</path>
directorie op de bootpartitie (we raden ten zeerste aan om een aparte
niet-vanzelf gemountte bootpartitie voor <path>/boot</path> te
gebruiken, aangezien het zo moeilijker is om per ongeluk kernel en
bootfiles te verwijderen). De bovenstaande foutmelding komt meestal
omdat (a) er geen aparte bootpartitie gebruikt wordt, of (b) omdat men
vergeten is om <path>/boot</path> te mounten alvorens men de
niveau-tarball uitpakte (of een <c>emerge --usepkg system</c> uitvoerde),
of (c) dat men vergeten is om <c>notail</c> mee te geven terwijl men
<path>/boot</path> mountte als deze een ReiserFS partitie is.
Je kan meer informatie over grub verkrijgen, inclusief informatie over
hoe je grub kan debuggen op de grub-prompt, door  
<uri
link="http://www-105.ibm.com/developerworks/education.nsf/linux-onlinecourse-bytitle/0F1731DC664023B7862569D0005C44AF?OpenDocument">IBM
developerWorks Grub tutorial</uri> (Engels) te lezen.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Mijn ASUS CUV4X-D wil niet booten en ze crasht gedurende de
verschillende stappen van kernel en hardware detectie</title>
<body>

<p>
Schakel MPS 1.4 (multi-processor systeem) uit in de BIOS of zet de
versie naar 1.1. Bij dit laatste zal MPS nog steeds werken. Zorg ervoor dat 
Gentoo Linux geboot wordt met <c>noapic</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Indien ik Gentoo 1.4_rc1 heb, kan ik dan upgraden naar 1.4_rc2,
_final of _rc3 zonder herinstallatie?</title>
<body>

<p>
Er is geen verschil tussen de 1.4-releases <b>nadat ze
geinstalleerd zijn</b>. Gentoo 1.4 en later zijn <c>glibc-2.3.x</c>
gebaseerd. Bijgevolg zorgt een <c>emerge sync; emerge -u world</c>
ervoor dat je systeem exact dezelfde zaken heeft als een andere
1.4-release versie. De werkelijke verschillen zitten hem nl in de
installatie.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pakketbeheer (Package Managment)</title>
<section>
<title>In welk formaat worden de packages opgeslagen?</title>
<body>

<p>
Ze bestaan in onze portage structuur als <e>ebuild</e> autocompileer
scripts; we zijn voornamelijk een ports-gebaseerde distributie, wat wil
zeggen dat we de scripts (<e>.ebuild</e> bestanden) en een speciaal
systeem (Portage) gebruiken zodat je je applicaties van broncode kan
compileren. Algemeen maken we enkel binaire packages beschikbaar voor
releases en snapshots. De <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-howto.xml"> 
Development HOWTO</uri> (Engels) behandelt de inhoud van een ebuild
script in detail. Voor volledige binaire ISO-releases maken we een
volledige set van binaire packages in een uitgebreid <c>.tbz2</c>
bestandsformaat (<c>.tar.bz2</c> compatibel met meta-informatie in).
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Waarom is er een nieuw ports-system (Portage) in plaats van
BSD's versie te gebruiken?</title>
<body>

<p>
In het kort: omdat Portage gewoon veel beter is op verschillende
niveau's. Een van de ontwikkelfilosofien van de <c>.ebuild</c> syntax
was om het analoog te maken aan wat je zou typen indien je de
broncode zelf manueel compileert, waardoor Portage gemakkelijk te leren
en aanpasbaar is naar je eigen noden. We hebben ook OpenBSD-achtige
&quot;valse&quot; installaties, veilige unmerging, systeemprofielen,
package masking (verbergen), een afhankelijkheids-systeem en nog
verschillende andere goede zaken :)
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>In welke mate verschilt deze van Debian's apt of BSD's
ports?</title>
<body>

<p>
Portage bevat het beste van apt en van ports; bijvoorbeeld, USE opties,
een volledig afhankelijkheidssysteem, veilige installatie en desinstallatie
en een volledige packagedatabase. Zie Portage als het beste van beide
werelden; een ports systeem met de ingebouwde sensibiliteit en 
veiligheid van een Linux package managment systeem.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Hoe installeer en desinstalleer ik packages?</title>
<body>

<p>
De <uri link="http://www.gentoo.org/doc/nl/portage-user.xml">Portage User 
Guide</uri> legt uit hoe je packages installeert en desinstalleert, en hoe je
Portage update.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Hoe kan ik een globale configuratie instellen voor het
compileren van packages?</title>
<body>

<p>
<path>/etc/make.conf</path> moet je gebruiken om de globale en
profielspecifieke default opties, die gebruikt worden voor het
compileren en emergen van packages, aan te passen. De meest voorkomende
opties zijn:
</p>

<table>
<tr>
<th>Vlag</th>
<th>Uitleg</th>
</tr>
<tr>
<ti>CHOST</ti>
<ti>
Deze stelt de HOST variabele in voor compilaties, e.g.
<c>i686-pc-linux-gnu</c></ti>
</tr>
<tr>
<ti>CFLAGS</ti>
<ti>
De opties voor <c>gcc</c> voor wanneer er C-programmas gecompileerd
worden (*.c bestanden).</ti>
</tr>
<tr>
<ti>CXXFLAGS</ti>
<ti>
De opties voor <c>gcc</c> voor wanneer er C++-programmas
gecompileerd worden (*.cpp bestanden).</ti>
</tr>
<tr>
<ti>USE</ti>
<ti>
Deze laat je toe om optionele componenten, die je ingebouwd wil
zien, in te stellen. Bijvoorbeeld, indien je <c>gnome</c> in je USE
declaratie staan hebt, en je compileert <c>xchat</c>, dan zal deze
GNOME-ondersteuning meecompileren, anders niet. Alle afhankelijkheden
van Gentoo weten trouwens af van USE-vlaggen.
</ti>
</tr>
<tr>
<ti>GENTOO_MIRRORS</ti>
<ti>
Een door komma's gescheiden lijst van URIs die de Gentoo
packages mirroren. Portage zal proberen de packages te downloaden
van een <c>GENTOO_MIRROR</c> alvorens ze naar de officiele
<c>SRC_URI</c> gaat kijken. Om Portage te forceren mirrors over te
slaan, plaats deze vlag op &quot;&quot;.
</ti>
</tr>
</table>
</body>
</section>

<section>
<title>Wat is er gebeurd met <path>/etc/make.defaults</path>?</title>
<body>

<p>
Vanaf Portage versie 1.5 is <path>/etc/make.defaults</path> niet meer
nodig. Als je portage-1.5-r1 of later hebt kan je gerust dat bestand
verwijderen. De functie van dat bestand wordt nu gedragen door
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>
(<path>/etc/make.profile</path> is in werkelijkheid een symlink naar
 <path>/usr/portage/profiles/default</path>), die de profielspecifieke
systeem default instellingen bevat. 
</p>

<p>
De prioriteit die Portage gebruikt voor de instellingen is als volgt
(hoogste prioriteit eerst):
</p>

<ol>
<li>Omgevingsvariabelen</li>
<li><path>/etc/make.conf</path>, door jou aan te passen</li>
<li><path>/etc/make.profile/make.defaults</path>, voor
profiel-specifieke default instellingen</li>
<li><path>/etc/make.globals</path>, voor globale instellingen
(instellingen die nergens anders gedeclareerd zijn komen van
 hier).</li>
</ol>

</body>
</section>

<section>
<title>Is er een manier om alle geinstalleerde packages te upgraden,
net zoals <e>apt-get upgrade</e> of <e>make World</e> doen?</title>
<body>

<p>
<b>Uiteraard!</b> Type <c>emerge --update system</c> (samen met
<c>--pretend</c> om te zien welke packages er zullen geupdate worden)
om alle systeembelangrijke packages te updaten, en <c>emerge --update
world</c> (opnieuw met <c>--pretend</c> om dezelfde redenen) om alle
packages van het systeem te upgraden (voor zover er updates zijn
tenminste).
</p>

</body>
</section>

<section> 
<title>Wanneer ik een package update met <c>emerge</c> of
<c>ebuild</c>, hoe kan ik dan vermijden dat de configuratiebestanden
interfereren of overschreven worden?</title>
<body>

<p>
Portage bevat configuratiebestanden management. Type <c>emerge --help
config</c> voor meer details. Het korte antwoord is dat, indien een
package het bestand <path>foo</path> ergens installeert onder 
<path>/etc</path>, en een ander bestand <path>foo</path> bestaat daar al, dan 
zal het nieuwe bestand <path>foo</path> gerenamed worden naar 
<path>._cfgxxxx_foo</path> in diezelfde directorie. 
</p>

<p>
Een interessante tool om de configuratiebestanden te onderhouden is
<c>etc-update</c>, die op dit moment geleverd wordt door
<c>app-admin/gentoolkit</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Ik wil de <c>./configure</c> stap zelf uitvoeren. Kan dat?</title>
<body>

<p>
Ja, maar dat is niet triviaal. Lees eerst de manpage van <c>ebuild</c>
door. Voer daarna <c>ebuild foo-x.y.z.ebuild unpack</c> uit. Ga dan
naar de <path>/var/tmp/portage/foo-x.y.z/work</path> directorie. Je kan
dan manueel de <c>./configure</c> en <c>make</c> stappen zelf uitvoeren
(je moet beide doen, want portage maakt geen onderscheidt tussen beide
 stappen). Om Portage de installatie te doen finaliseren (zodat je de
package gemakkelijk kan desinstalleren als je dat wil en opdat de
package geregistreerd wordt door Portage als een mogelijke
afhankelijkheid) moet je eerst <c>touch
 /var/tmp/portage/foo-x.y.z/.compiled</c> uitvoeren (waardoor je
Portage doet denken dat hij de package heeft gecompileerd), waarna je
 een <c>ebuild foo-x.y.z.ebuild merge</c> moet uitvoeren.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Wat moet ik doen als (r)sync niet werkt?</title>
<body>

<p>
Als je achter een firewall zit die geen rsync toelaat, dan kan je
opteren om de dagelijkse /usr/portage snapshots van 
<uri>http://cvs.gentoo.org/snapshots/</uri> te downloaden. Unpack de
tarball (door <c>tar xvjf portage-foo.tbz2</c> uit te voeren) in de
<path>/usr</path> directorie.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Hoe gebruik ik <i>emerge</i> vanachter een firewall/proxy?
</title>
<body>

<p>
Pas de PROXY instellingen in <path>/etc/make.conf</path> aan. Indien
dat niet werkt, editeer <path>/etc/wget/wgetrc</path> en pas http_proxy
en ftp_proxy aan.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Kan ik rsync uitvoeren vanuit een ander besturingssysteem?
</title>
<body>

<p>
Er is een programma genaamd <i>unison</i> dat zowel onder UNIX als
Win32 werkt, en dat beschikbaar is van
<uri>http://www.cis.upenn.edu/~bcpierce/unison/</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Ik heb enkel een trage modemconnectie thuis. Kan ik de sources
ergens anders downloaden en die dan later aan mijn systeem toevoegen?</title>
<body>

<p>
Jazeker. Je kan <c>emerge --pretend package</c> uitvoeren om te zien
welke programmas er allemaal geinstalleerd zullen worden (inclusief
afhankelijkheden). Download de sources van die programmas en plaats ze in
<path>/usr/portage/distfiles</path> en voer <c>emerge package</c> uit.
Je zal zien dat het de gedownloade broncode zal gebruiken.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>De *.tar.gz broncodebestanden van geinstalleerde software neemt in
/usr/portage/distfiles ruimte in. Kan ik deze bestanden verwijderen?</title>
<body>

<p>
Je mag deze bestanden verwijderen, maar als je op een trage
internetconnectie zit dan is het wel aangeraden dat je deze broncode
behoudt. Immers, indien je een bestaande package opnieuw moet
compileren, of een nieuwere versie maakt gebruik van de oude broncode
samen met een patch, dan moet Portage niet meer de ganse broncode
opnieuw downloaden.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Hoe kan ik mijn eigen ebuilds behouden zonder dat deze door een
(r)sync verwijderd worden?</title>
<body>

<p>
De eenvoudigste methode is gebruik te maken van anonieme CVS in plaats
van rsync, en dan je eigen ebuilds in /usr/portage/local te plaatsen.
Je doet dit als volgt:
</p>

<pre>
# <i>emerge cvs</i> <comment>(indien nodig)</comment>
# <i>cd <path>/usr</path></i>
# <i>cvs -d :pserver:anonymous@gentoo.org:/home/anoncvs login</i> <comment>(druk op &lt;enter&gt;)</comment>
# <i>cvs -d :pserver:anonymous@gentoo.org:/home/anoncvs get gentoo-x86</i>
# <i>cp /usr/portage/distfiles/* gentoo-x86/distfiles/</i>
# <i>cp -a /usr/portage/packages/* gentoo-x86/packages/</i>
# <i>mv portage portage.old</i>
# <i>ln -s gentoo-x86 portage</i>
# <i>mkdir /usr/portage/local</i>
# <i>echo local &gt;&gt; /usr/portage/profiles/categories</i>
# <i>cp /etc/make.conf /etc/make.conf.orig</i>
# <i>sed -e 's/#SYNC="cvs/SYNC="cvs/' /etc/make.conf.orig &gt; /etc/make.conf</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Ik heb blackdown-jdk en blackdown-jre ge-emerged, maar daarna
gaf <c>java-config --list-available-vms</c> enkel blackdown-jre weer.
OpenOffice weigert daarom om te emergen. Wat moet ik doen?</title>
<body>

<p>
Oplossing: 
</p>

<pre caption = "Oplossing">
# <c>emerge unmerge blackdown-jre blackdown-jdk </c>  
# <c>CONFIG_PROTECT="" emerge blackdown-jdk </c>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Wat staat er in <path>/var/tmp/portage</path>? Is het veilig om
de bestanden en directories in <path>/var/tmp/portage</path> te
verwijderen?</title>
<body>

<p>
Gedurende de compilatie slaat Gentoo de broncode en tussentijdse
resultaten op in <path>/var/tmp/portage</path>. Het is dus veilig
om, als je niets aan het compileren bent, deze directorie leeg te
maken.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gebruik</title>
<section>
<title>Ik heb openssh geinstalleerd, maar ik kan enkel als root
inloggen - een gewone useraccount wil niet werken.</title>
<body>

<p>
Dit is hoogstwaarschijnlijk omdat je gebruiker geen correcte shell
heeft. Kijk in <path>/etc/passwd</path> of er uberhaupt wel een shell
is gedefinieerd. Indien niet, geef die gebruiker dan een shell als
volgt (voorbeeld voor bash):
</p>

<pre>
# <i>usermod -s /bin/bash mijngebruiker</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Ik kan gelijk enkel X-applicaties als root opstarten.</title>
<body>

<p>
Je <path>/tmp</path> directorie heeft de verkeerde permissies (het moet
de sticky bit hebben). Voer het volgende als root uit:
</p>

<pre>
# <i>chmod 1777 /tmp</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Hoe stel ik een internationale keyboardlayout in?</title>
<body>

<p>
Pas de <c>KEYMAP</c> variabele in <path>/etc/rc.conf</path> aan naar je
eigen keyboardlayout (bv be-latin1). Herstart daarna de keymap
initscript:
<c>/etc/init.d/keymaps restart</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>DNS nameresolution werkt enkel voor root?</title>
<body>

<p>
<path>/etc/resolv.conf</path> heeft verkeerde permissies; <c>chmod</c>
het als volgt:
</p>

<pre>
# <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Waarom leest KDE <path>/etc/profile</path> niet?</title>
<body>

<p>
Je moet <c>--login</c> toevoegen aan de eerste regel in
<path>/opt/kde2.1/bin/startkde</path>, zodat deze er als volgt
uitziet:
</p>

<pre>
#!/bin/sh --login
</pre>

<p>
Deze aanpassing is al in recentere versies aangebracht.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Waarom kan mijn gebruiker geen gebruik maken van zijn eigen
crontab?</title>
<body>

<p>
Je moet je gebruiker toevoegen aan de <i>cron</i> groep.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Onderhoud</title>
<section>
<title>ReiserFS en filesystemcorruptie problemen -- hoe moet ik die
oplossen etc...</title>
<body>

<p>
Indien je ReiserFS partitie kapot is, probeer dan de Gentoo Linux
boot-CD te booten en voer <c>reiserfsck --rebuild-tree</c> uit op het
kapotte bestandssysteem. Dit zou het bestandsysteem terug in orde
moeten maken, alhoewel je mogelijk verschillende verloren bestanden of
directories zal verkrijgen door het feit dat je systeem kapot was.
</p>

</body>
</section>

<!-- is this still relevant? -cpm -->

<section>
<title>Hoe zie ik de timestamps in /var/log/syslog.d op een Gentoo
Linux systeem van voor 1.0_rc5?</title>
<body>

<p>
Om multilog timestamps te zien op dergelijke oude Gentoo Linux
installaties moet je de huidige log door <c>tai64nlocal</c> voeren:
</p>

<pre>
# <i>tai64nlocal /var/log/syslog.d/current | less</i>
</pre>

<p>
Of, alternatief, als je de log wil &quot;tail&quot;en:
</p>

<pre>
# <i>tail -f /var/log/syslog.d/current | tai64nlocal</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ontwikkeling</title>
<section>
<title>Waar kan ik fouten rapporteren?</title>
<body>

<p>
Voor fouten van een specifiek programma dat niet gerelateerd is aan
Gentoo contacteer je het best dat programma zijn auteur. Indien ze wel 
Gentoo-gerelateerd zijn, maak dan gebruik van <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>.
Je kan ook <c>#gentoo</c> bezoeken op het 
<uri link="http://www.freenode.net">FreeNode</uri> IRC netwerk.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Hoe vaak worden er nieuwe releases gemaakt?</title>
<body>

<p>
Nieuwe releases worden aangekondigd op de 
<uri link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">gentoo-announce</uri> 
mailinglists. De packages zelf worden zeer snel, nadat de package
uitgebracht is, in Portage opgenomen. Nieuwe CD-images worden
gereleased wanneer er grotere veranderingen zijn aangebracht, of
wanneer de CD nieuwe kernelmodules verkrijgt.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Ik zou graag een package toevoegen aan Portage; hoe moet ik dat
doen?</title>
<body>

<p>
Ga naar <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> en voer een nieuwe bug in
van het type &quot;ebuild&quot;. Steek de nieuwe ebuild als attachment
in je bugreport.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Hoe kan ik een vraag of antwoord toevoegen aan deze FAQ?</title>
<body>

<p>
Voeg een nieuwe bug toe aan <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> en
selecteer het &quot;Docs-user&quot; product.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>make -f Makefile.cvs op een KDE applicatie geeft &quot;invalid
unused variable&quot; foutmeldingen</title>
<body>

<p>
Exporteer <c>WANT_AUTOMAKE_1_4=1</c> voor alle KDE projecten alvorens
je <c>make -f Makefile.cvs</c> uitvoert. Als je KDE2 applicaties wil
gebruiken moet je tevens <c>WANT_AUTOCONF_2_1=1</c> exporteren, terwijl
KDE3 applicaties <c>WANT_AUTOCONF_2_5=1</c> vereisen.
</p>

</body>
</section>


<section>
<title>Mijn speaker zit te beepen terwijl ik Mozilla compileer. Hoe
schakel ik deze beeps uit?</title>
<body>

<p>
Console beeps kan je uitschakelen met setterm, als volgt:
</p>

<pre>
# <i>setterm -blength 0</i>
</pre>

<p>
Indien je de console beeps wil uitschakelen tijdens het opstarten
van je pc dan plaats je bovenstaand commando het best in
<path>/etc/profile</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bronnen en referenties</title>
<section>
<title>Waar kan ik meer vinden over supervise die default door Gentoo
Linux 1.0_rc5 en eerdere versies gebruikt werd?</title>
<body>

<p>
<!-- TODO: -->
<uri>http://cr.yp.to/daemontools.html</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Waar kan ik meer informatie vinden over Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
De officiele Gentoo documentatie kan gevonden worden op
<uri>http://www.gentoo.org</uri>; algemene Linux documentatie vind je
op <uri>http://www.tldp.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Kan ik Gentoo Linux CD's kopen?</title>
<body>

<p>
Ja. Verse CDRs zijn beschikbaar voor $5 per stuk bij 
<uri link = "http://cart.cheapbytes.com/cgi-bin/cart/0070010805">Cheapbytes</uri>.
</p>

<p>
Er zijn tevens CDs te koop op 
<uri link = "http://www.tuxcds.com/section.php?section=42">tuxcds</uri>
voor een zeer goede prijs. Deze personen zullen tevens een deel van de
opbrengst naar het Gentoo project sturen, dus koop ze terwijl ze nog
warm zijn!
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Waarom komt mijn e-mail bij antwoord van een posting van een
Gentoo mailinglist enkel toe bij de auteur en niet de lijst?</title>
<body>

<p>
De mailinglist beheerders hebben besloten om met minimale
headeraanpassingen van de e-mails te werken, wat wil zeggen dat ze
niet de headers aanpassen van de mails om deze op de mailinglist te
laten beantwoorden. Er zijn verschillende redenen hievoor.
Bijvoorbeeld, indien een subscriber een volle mailbox heeft, dan zou de
ganse lijst mailerdaemons terugkrijgen telkens er iets is gepost.
Veel GUI gebaseerde mailclients hebben een &quot;Reply to all&quot;
mogelijkheid. Deze zal ervoor zorgen dat je mails naar de mailinglist
alsook de auteur gaan.
Gebruikers van tektgebaseerde e-mailclients weten de methoden die ze
moeten gebruiken, maar voor deze die het niet weten: in Pine is er een
&quot;Reply to group&quot; optie. Om mutt in te stellen lees je best 
<uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=1085">forums.gentoo.org</uri>
(Engels) waarin een officieuze oplossing aangeboden wordt.
</p>

<p>
Sommige mensen hebben deze methode niet graag, maar het is al eerder
zwaar bediscussieerd geweest met argumenten pro en contra. Uiteindelijk
hebben de beheerders besloten het op de huidige manier te laten.
Discussies op de mailinglist zullen soms in een al-dan-niet
vriendelijke mail verwijzen naar de mailinglistarchieven voor de
discussie. Alhoewel de beheerders het ongemak van deze oplossing jammer
vinden is het hun overtuiging dat deze oplossing de beste is, zoals
beschreven op 
<uri link="http://www.unicom.com/pw/reply-to-harmful.html">deze</uri>
site.  
</p>

<p>
(Ja, er zijn nog andere argumenten pro of contra, en ja, de beheerders
 hebben die ook al gezien).
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Deze FAQ heeft mijn vraag niet beantwoord. Wat moet ik nu
doen?</title>
<body>

<p>
Een goede eerste stap is om door de relevante documentatie te zoeken op
<uri link = "http://www.gentoo.org">Gentoo's website</uri>. Indien dat
niet helpt, probeer dan de verschillende Gentoo mailinglists te
bezoeken, desnoods via <uri>http://www.google.com</uri>. Om door de
verschillende mailinglists te zoeken, geef dan &quot;lists.gentoo.org
foo&quot; in om te zoeken naar &quot;foo&quot;. Indien al de rest
faalt, of je wil gewoon bij enkele Gentoo-gebruikers zijn, bezoek dan
ons irc-kanaal <i>#gentoo</i> op <i>irc.freenode.net</i>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
