<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!--
Engish doc rev. 1.9
-->

<guide link="/doc/nl/gentoo-release-policy.xml">
<title>Gentoo Linux Release Beleid</title>
<author title = "Author">
<mail link = "drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title = "Editor">
<mail link = "zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail>
</author>
<author title = "Author">
<mail link = "avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail>
</author>
<author title = "Translator">
<mail link = "swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<license/>

<version>1.2</version>
<date>21 Juli 2003</date>

<abstract>
Het Officiele Gentoo Linux Release beleid
</abstract>

<chapter>
<title>Initiele overwegingen en vragen</title>
<section>
<title>Wat is het Gentoo Linux Release beleid?</title>
<body>
<p>
Het Gentoo Linux Release beleid is een zo duidelijk mogelijk en goed 
gedocumenteerde procedure die het Gentoo Linux ontwikkelingsteam volgt bij het
ontwikkelen en vrij maken van nieuwe release kandidaten en officiele releases.
In de praktijk is het de bedoeling dat het een team-gebaseerd, gecoordineerd
samenwerkingsverband is waarin elke ontwikkelaar van het ontwikkelteam 
betrokken wordt.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Wie staat er in voor het Gentoo Linux release proces?</title>
<body>
<p>
Alhoewel het Release Proces gecoordineerd wordt door de Release Coordinator
en het releng team is het proces zelf een team-effort. 
Er is niet een enkel persoon dat
instaat voor al het werk. Het is de verantwoordelijkheid van de Release
Coordinator om het ganse team te betrekken in het proces door regelmatig
updates to posten op de -core mailinglist zodat iedereen om te hoogte blijft
van de huidige release status, door samen te werken met deze die de stage
tarballs onderhouden en de GRP pakketten, en deze die QA tests uitvoeren.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>De doelen van het Gentoo Linux release proces</title>
<body>
<ul>
<li>
Het op tijd uitbrengen van een nieuwe release kandidaat of volledige versie van
Gentoo Linux.
</li>

<li>
Goede QA tests op de nieuwe release.
</li>

<li>
Mogelijkheid voor stabiele aanpassingen om in de release te komen.
</li>

<li>
Het release proces een <e>team</e> proces laten blijven.
</li>

<li>
Ervoor zorgen dat de nieuwe officiele releases van Gentoo Linux klaar zijn voor
het grote publiek.
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hoe het Gentoo Linux release proces werkt</title>
<section>
<title>Initiele beslissingen</title>
<body>
<p>
Het release proces start met een officiele besluitneming om een nieuwe release
van Gentoo Linux uit te brengen; deze komt van het top level management team,
die dan het volgende publiek maken:
</p>

<ul>
<li>
Een duidelijk schema voor het release proces, inclusief alle nodige punten en
deadlines.
</li> 

<li>
Een specifieke lijst van doelen van de release (optioneel).
</li>
</ul>

<p>
De Release Coordinator zal dan het release proces coordineren, ervoor zorgend 
dat de nodige release infrastructuur in plaats is en goed werkt. De release 
coordinator zal dan alle ontwikkelaars informeren over de start van de nieuwe 
fase, welke direct start.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Compilatie en test</title>
<body>
<p>
In deze fase zullen de builders van elk architectuur generische CPU tarballs 
creeren met een recente Portage snapshot,
en moeten ze fouten rapporteren of oplossen om alle compilatie-gerelateerde
fouten te elimineren. Daarbij komend moeten de initiele QA testers de stages
testen en alle fouten die ze tegenkomen rapporteren.
</p>

<p>
Terwijl fouten in de stage tarballs gevonden en opgelost worden, worden er
nieuwe releases van de stage tarballs uitgebracht.
Deze stage tarballs worden op een publieke website beschikbaar
gesteld zodat het testen van deze tarballs kan beginnen door ontwikkelaars en
gebruikers die instaan voor de QA.
</p>

<p>
Een week na het starten van de release zal deze "compileer en test" fase 
overgaan van het gebruiken van een CVS-tree snapshot tot de officiele
GENTOO_x.y_SNAP_YYYMMDDAB snapshots. Er wordt geprobeerd om alle bestaande
fouten op te lossen. Terwijl deze fouten worden geanalyseerd worden nieuwe
GENTOO_x.y_SNAP_YYYYMMDDAB tags aangemaakt en worden deze gebruikt om nieuwe
stage tarballs te creeren.
</p>

<p>
10 dagen na het beginnen van de "compilatie en test" fase zal besloten worden
of de nieuwe release een release kandidaat zal worden of een officiele release.
De hoofdontwikkelaar voor elke architectuur, de Release Coordinator, de
Development Manager en de Chief Architect moeten hierover tot een unaniem
besluit komen.
</p>

<p>
Indien de kwaliteit van de release niet 100% is zal de volgende release een
release kandidaat worden. Indien de kwaliteit echter goed is, en alle
doelstellingen van de release gehaald zijn en alle grote problemen opgelost
zijn of eenvoudig en snel op te lossen zijn, dan zal de volgende release een
officiele release worden.
</p>

<p>
De laatste GENTOO_x.y_SNAP_YYYYMMDDAB snapshot wordt gebruikt voor deze
release. Met de generische stage tarballs klaar begint de volgende fase...
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Release compilatie en tests</title>
<body>

<p>
Er wordt direct een grootschalig, gecoordineerd en gedistribueerde actie
opgericht om de nieuwe Gentoo Linux release (kandidaat) te compileren,
inclusief de GRP pakketten. Indien het een release kandidaat betreft kan het
zijn dat kleinere delen van het systeem (bijvoorbeeld i686 en nog enkele voor 
x86) genomen worden in plaats van een volledige compilatiekeuze. Gedurende dit
proces worden alle kreuken glad gestreken. De installatiedocumentatie wordt
geupdate naar deze nieuwe release. Release announcements worden geschreven maar
nog niet publiek gemaakt. Private QA tests voor de finale release GRP pakketten
beginnen zo snel mogelijk (vanaf ze klaar zijn dus). Dit is onze laatste QA
voor de release.
</p>

<p>
Al deze fasen, inclusief het aanmaken van de LiveCDs en het uploaden ervan naar
de mirrors, mag niet langer duren dan 4 dagen.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Release</title>
<body>

<p>
De nieuwe versie of release kandidaat van Gentoo Linux wordt uitgebracht en 
aankondigingen worden gepost op de relevante locaties.
</p>

<p>
Onder dit plan kunnen we een voorbeeld geven van releasedata, gebruik makend
van hypothetische data in de veronderstelling van een hypothetische release in
januari 2003:
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

