<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!--
    Rev 1.8
-->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/nl/gentoo-ppc-faq.xml">
<title>Gentoo Linux/PowerPC Veelgestelde Vragen (FAQ)</title>
<author title="Editor">
  <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<abstract>
Deze FAQ is een verzameling van vragen en antwoorden die verzameld werden van
de gentoo-ppc-dev mailinglist en IRC -- indien je een vraag (of antwoord) wilt
toevoegen, gelieve dan ofwel de auteur van dit document, of het
documentatie-team te contacteren.
</abstract>

<version>1.4</version>
<date>31 July 2003</date>


<chapter>
<title>Installatie</title>

<section>
<title>Hoe verifieer ik met Mac OS X of de gedownloade ISO niet corrupt
is? En hoe brand ik de ISO onder Mac OS X?</title>
<body>

<p>
Zorg ervoor dat je de ftp-server niet met <e>Finder</e> gemount hebt en
het bestand via drag 'n drop gekopieerd. Dit zal de ISO immers corrupt
maken. Gebruik daarentegen <c>curl</c> (met <c>curl -O
http://pad/naar/de/iso</c>).
</p>

<p>
Zolang MacOS X het programma <c>md5sum</c> niet meelevert moet je de
<c>openssl</c> capability gebruiken om een md5 checksum te verkrijgen.
Hiervoor type je het volgende in Terminal.app.
</p>

<pre caption = "md5sum met openssl hulp">
$ <i>openssl md5 /pad/naar/de/iso</i>
<comment>Dit kan een tijdje duren afhankelijk van de ISO-grootte en CPU-snelheid</comment>
</pre>

<p>
Vergelijk nu de uitvoer met de inhoud van het desbetreffende bestand dat
met <path>.md5</path> eindigt op de server. Indien de waarden dezelfde
zijn is je download correct. Zorg ervoor dat je de iso not <e>niet</e>
met Disk Copy gemount hebt!
</p>

<p>
Markeer de ISO in <e>Finder</e> en klik op <e>File-&gt;Burn Image</e>.
Voeg een blanco CD-R in en brand de CD. Je kan ook <e>Disk Copy</e>,
<e>Toast</e> of <e>XCDRoast</e> gebruiken voor het brandproces.
</p>

<p>
Hierna ben je klaar om de nieuwe Gentoo Linux LiveCD te booten.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Kan ik dual-booten tussen Mac OS X en Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
Ja dat kan! Nog sterker, yabootconfig zal automatisch Linux, Mac OS X en zelfs
Mac OS classic (zie de <uri link="/doc/nl/gentoo-ppc-install.xml">Gentoo PPC
Installatie Gids</uri> voor meer details over yabootconfig) detecteren
en instellen in <path>/etc/yaboot.conf</path>. De truuk zit hem in hoe je je
harde schijf partitioneert. Alvorens je Gentoo installeert moet je starten met
de Mac OS X installatie CD. Maak daar gebruik van de <c>Disk Utility</c> om de
schijf in je computer in 2 of 3 partities te verdelen. De eerste moet een
enkelvoudige partitie zijn met als grootte de totale ruimte die je in Gentoo
Linux wil investeren (root+swap+/home etc...). Hoe je deze partitie
initialiseert doet er niet toe. De 2e partitie is voor Mac OS X. De derde
(optionele) partitie is voor Mac OS classic. Dit is dus enkel nodig indien je
Mac OS 9 op een aparte partitie wilt plaatsen. Let wel op dat, indien je wilt
triple-booten met yaboot, Mac OS 9 op een aparte partitie moet staan!
</p>

<p>
Na partitionering installeer je Mac OS X en Mac OS 9 op hun respectievelijke
partities. Eenmaal deze installatie(s) voorbij zijn start je met de stappen in
de <uri link="/doc/nl/gentoo-ppc-install.xml">Gentoo Linux PPC Installatie
Gids</uri> uit te voeren. Wanneer je op het deel aangaande
partitionering aankomt, gebruik dan <c>mac-fdisk</c> om de grote partitie die
je voor Gentoo aangemaakt had te <e>verwijderen</e>. Maak daarna op die ruimte
de bootstrappartitie, root, swap en andere partities aan die je onder Gentoo
Linux wil gebruiken.
</p>

<p>
Indien je een OldWorld Macintosh (pre-iMac) hebt, volg dan een gelijksoortige
procedure zoals voorheen uitgelegd. Maar gebruik dan wel de Mac OS 9
installatie CD en de <c>Drive Setup</c> utility. Dergelijke computers hebben
tevens geen bootstrap partitie nodig.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>
Ik heb een OldWorld Macintosh en moet BootX gebruiken. Maar ik heb problemen
met het openen van het BootX installatiebestand op de PPC installatie-CD. Wat 
moet ik doen?
</title>

<body>
<p>
Je hebt een nieuwe versie van de StuffIt Expander nodig om het bestand te
openen. Je kan deze gratis <uri
link="http://www.stuffit.com/expander/download.html">downloaden</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>
Is het mogelijk om Gentoo Linux te booten op een OldWorld computer zonder Mac
OS? Ik zou nl graag een Mac OS-vrije computer hebben.
</title>
<body>

<p>
Indien je veel vrije tijd hebt kan je <uri
link="http://penguinppc.org/projects/quick/">Quik</uri> installeren. Quik is 
een bootloader voor OldWorld PPC computers. Indien je machine BootX gebruikt 
kan je Quik gebruiken. Indien je yaboot gebruikt, dan zal het echter niet 
lukken.
Quik kan zeer moeilijk zijn om te installeren en werkt momenteel <e>niet</e>
met gcc 3.x (lees: Gentoo 1.4 of later), maar als het lukt is het resultaat
ergens iets tussen &quot;kewl&quot; en &quot;oh-my-god&quot; aangezien MacOS
niet meer hoeft te laden. Denk dus aan yaboot met steroiden :-)
</p>

<p>
Lees zeker de <uri link="http://penguinppc.org/projects/quik/quirks.shtml">Quik
quirks pagina</uri> (Engels). Lees ook &quot;<uri
link="http://lppcfom.sourceforge.net/fom-serve/cache/574.html">Is Quik
Bootloader voor Mac OS dood?</uri>&quot; en &quot;<uri
link="http://www.imaclinux.net/php/imaclinux_g_h.php3?single=17+index=0">Handleiding:
Quik - Direct booten voor oudere PowerMacs</uri>&quot;. &quot;<uri
link="http://www.netbsd.org/Ports/macppc/models.html">NetBSD/macppc Model
Ondersteuning</uri> (Engels) documenteert OpenFirmware versies van de
verschillende Apple en kloon-PowerPC computers.
</p>

<p>
Met dank aan vladimir voor deze informatie.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>
Ik heb een Beige G3 computer. Kan ik Gentoo Linux/PPC installeren op een 2e IDE
harde schijf?
</title>
<body>

<p>
Vroegere Beige G3 computers (deze met &quot;Rev 1&quot; moederborden met een
ATI RageII+ chip) ondersteunen geen slave IDE schijven. Om een 2e HD in deze
computer te gebruiken moet je deze connecteren aan de interne of externe SCSI
connector, of een PCI IDE kaart installeren. Latere G3 computers hebben deze
limitatie niet. Zie
<uri>http://www.xlr8yourmac.com/G3-ZONE/IDE/index.html</uri> (Engels) voor
meer informatie.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>
Wanneer ik Gentoo op mijn PowerBook of iBook wil installeren komt de interne HD
niet tevoorschijn. Wat moet ik doen?
</title>
<body>

<p>
Voor een PowerBook moet je <e>hda=1,1,1</e> meegeven aan de kernel tijdens het
booten. Dat zou je problemen moeten oplossen. Je kan dit bij de yaboot prompt
doen door <c>boot hda=1,1,1</c> in te typen. Sommige iBooks vereisen
<c>hda=16383,16,64</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>
Mijn <path>/etc/fstab</path> bestand bevat een <path>/dev/BOOT</path> regel.
Moet ik deze regel aanpassen voor mijn bootstrap partitie?
</title>
<body>

<p>
Neen. Indien je geen aparte bootpartitie (<path>/boot</path>) gebruikt dan heb
je deze regel niet nodig en kan je deze gewoon verwijderen uit
<path>/etc/fstab</path>. De bootstrap partitie is <e>geen</e>
<path>/boot</path> en is er niet naartoe gerelateerd op eender welke wijze. In
het algemeen hebben PowerPC computers geen aparte <path>/boot</path> nodig, en
de bootstrap partitie moet nooit gemount worden.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>
De installatie is nu gedaan. Maar na rebooten krijg ik andere karakters dan
deze die ik intyp. Wat moet ik doen?
</title>
<body>

<p>
Indien dit een Engelse keymap is heb je waarschijnlijk een kernelconfig
probleem. Je zal je kernel moeten hercompileren met de volgende opties:
</p>

<pre caption = "Input Core Support">
<codenote>dit zijn default waarden, maar het doet geen zeer deze te controleren</codenote>
   &lt;*&gt; Input core support
   &lt;*&gt;   Keyboard support 
   &lt;*&gt;   Mouse support
   (1024)   Horizontal screen resolution
   (768)    Vertical screen resolution
   &lt; &gt;   Joystick support
   &lt;*&gt;   Event interface support
</pre>

<pre caption = "Macintosh Device Drivers">
   [*] Apple Desktop Bus (ADB) support
   [ ]    Include MacIO (CHRP) ADB driver   <codenote>doet er niet toe</codenote>
   [*]    Use input layer for ADB devices
   [ ]      Support for ADB raw keycodes    <codenote>uitschakelen!</codenote>
   [*]      Support for mouse button 2+3 emulation
</pre>

<p>
Hierdoor zal je <path>/proc/sys/dev/mac_hid</path> kunnen gebruiken om de
knoppen 2 en 3 te emuleren (zie sectie 18 van de Gentoo PPC Installatiegids).
</p>

<p>
Indien je wegens een of andere reden je kernel niet wil hercompileren, voeg dan
<c>keyboard_sends_linux_keycodes=1</c> toe aan de kernel argumenten in
<path>yaboot.conf</path>. Dit zal ook het probleem oplossen, maar kan mogelijk
andere problemen creeeren.
</p>

<p>
Met dank aan Joe McMahon met zijn help voor dit antwoord.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>
De installatie is gedaan. Maar nadat mijn computer in Gentoo geboot is en ik
wil iets emergen krijg ik errors dat het een bestand niet kan 'stat'en. Wat is
er mis?
</title>
<body>

<p>
Controleer of je tijd correct ingesteld is. Je tijd instellen en
<path>/etc/localtime</path> linken naar de correcte tijdzone (in
<path>/usr/share/zoneinfo</path>) zal je problemen oplossen. Zorg er ook voor
dat de <e>Enhanced RTC</e> optie in de <e>Character devices</e> sectie van de
kernel configuratie <e>niet</e> geactiveerd is (zoals vermeld in de
installatiegids).
</p>

</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Laptop Support</title>

<section>
<title>
Hoe activeer ik de volledige processorsnelheid op mijn PowerBook onder Linux?
</title>
<body>

<p>
Sommige processors in PowerBooks starten met een tragere kloksnelheid dan deze
waarvoor ze eigenlijk gemaakt zijn. Dit verbetert de batterij-leefduur ten
nadele van de snelheid. Het besturingssysteem op de computer moet de hardware
vertellen om op zijn hoogste snelheid te werken. Om de huidige snelheid van de
CPU te zien, type <c>cat /proc/cpuinfo</c>. In Mac OS X moet je eerst
&quot;Reduce processor performance&quot; in de &quot;Options&quot; tab van de
Energy Saver System preference paneel uitschakelen. Daarna moet je Apple System
Profiler (in Applications:Utilities) uitvoeren.
</p>

<warn>
Gebruik deze methode niet om je computer te overclocken. Het is onmogelijk te
weten of je systeem nog goed functioneert indien je verkeerde waarden
gebruikt. Je bent zelf verantwoordelijk voor de schade die je aan je computer
berokkent.
</warn>

<p>
Indien Apple System Profiler een hogere snelheid toont dan deze die je krijgt
indien je Linux draait, dan kan je de volledige snelheid van de CPU activeren
met een simpel commando. Allereerst moet je systeem kernel 2.4.20-pre9-ben0 of
later draaien. Oudere kernels bevatten niet de nodige code om de
processorsnelheid aan te passen. Ten tweede moet je de kernel gecompileerd
hebben met <c>CPU Frequency scaling</c> <e>uitgeschakeld</e>. Allerlaatst voer
je het commando uit als volgt:
</p>

<pre caption = "CPU Frequency aanpassing">
<codenote>Dit zijn enkel voorbeelden. Gebruik de waarden die voor jouw systeem geschiktzijn.</codenote>

echo "0:667000:1000000:performance" > /proc/cpufreq    <codenote>Voor een 1ghz PowerBook G4</codenote>
echo "0:667000:800000:performance" > /proc/cpufreq     <codenote>Voor een 800mhz PowerBook G4</codenote>
</pre>

<p>
De meeste gebruikers zullen dit commando willen toevoegen aan het eind van
<path>/etc/conf.d/local.start</path>. Dit bestand wordt immers uitgevoerd
telkens je systeem opstart.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>
Ik draai Gentoo op een PowerPC laptop. Welke packages moet ik installeren om
laptop-specifieke functionaliteit te verkrijgen?
</title>
<body>

<p>
Er zijn 4 hoofdpackages die je zal willen installeren.
</p>

<ul>
<li><e>pmud</e> is de Power Managment daemon voor jouw hardware (gelijkaardig 
aan apmd voor x86). Weet wel dat pmud een werkende geluidsdriver 
(<path>/dev/mixer</path>) vereist.
</li>
<li>
<e>pbbuttonsd</e> geeft je de mogelijkheid om alle laptop-knoppen (zoals voor
volume, contrast e.d.) te gebruiken.
</li>
<li>
<e>gtkpbbuttons</e> geeft je een gtk front-end voor pbbuttonsd (visuele
feedback in X voor wanneer knoppen ingedrukt worden). <e>gtkpbbuttons</e>
vereist gtk en moet toegevoegd worden aan je X sessie-bestand
(<path>~/.Xsession</path>) zodat deze altijd draait wanneer je in X werkt.
</li>
<li>
<e>powerprefs</e> werkt samen met pbbuttonsd en geeft je de mogelijkheid om
verschillende instellingen, zoals trackpad-opties en andere preferences, in te
stellen.
</li>
</ul>

<p>
Deze packages kunnen geinstalleerd worden door de volgende commando's uit te
voeren:
</p>
<pre caption = "De nodige tools installeren">
<comment>Dit is eigenlijk niet vereist aangezien pbbuttonsd deze volledig vervangt</comment>
# <c>emerge pmud; rc-update add pmud default</c> 
# <c>emerge pbbuttonsd; rc-update add pbbuttonsd default</c>
# <c>emerge gtkpbbuttons</c>
# <c>emerge powerprefs</c>
</pre>

<note>
Je past dan beter je <path>/etc/pbbuttonsd.conf</path> aan naar je eigen
smaak. Vooral de instellingen van de Fx-toetsen aangezien pbbuttonsd je
de mogelijkheid biedt om de Fx-toetsen per default te gebruiken, en de
audiovisuele eigenschappen via de Fn-toets.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>
Hoe kan ik mijn computers' Airport of andere Wi-Fi kaart configureren?
</title>
<body>

<p>
Allereerst moet je je ervan vergewissen dat er ondersteuning voor die kaart in
de kernel (of als kernelmodule) gecompileerd is, en indien het een module is,
deze geladen werd. Voer dan <c>emerge wireless-tools; iwconfig</c> uit.
</p>

<note>
Airport Extreme kaarten zijn nog niet ondersteund op Linux.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Zal de interne modem van de iBook2 of PowerBook werken?</title>
<body>

<p>
Emerge <path>net-dialin/hcfusbmodem</path> welke je
<path>/dev/ttySHCF0</path> zal leveren. Stel ppp dan in zoals normaal.
Meer informatie hieromtrent kan je vinden op
<uri>http://www.linuxant.com/drivers/hcf/install.html</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Applicaties</title>

<section>
<title>
Is er een eenvoudige manier om X te configureren?
</title>
<body>

<p>
Danzijk Gerk kan je nu <c>emerge xeasyconf; Xeasyconf</c> uitvoeren.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Hoe activeer ik Direct Rendering (DRM) voor rage128 of radeon
kaarten?</title>
<body>

<p>
Emerge xfree (4.3.x) en xfree-drm-4.3.0.
</p>

<p>
Zorg ervoor dat je in je kernel configuratie de volgende zaken ingesteld
hebt:
</p>

<pre caption = "DRM kernel configuratie">
Character devices ---&gt;
&lt;*&gt; /dev/agpgart (AGP Support)
[*] Apple UniNorth support
[*] Direct Rendering Manager (XFree86 DRI support)
</pre>

<p>
Zorg er ook voor dat zowel r128 als radeon drm drivers uitgeschakeld
zijn in de kernel (de xfree-drm levert meer recente drivers die je nodig
zal hebben).
</p>

<pre caption = "Desactiveer r128 en radeon drivers">
&lt; &gt; ATI Rage 128
&lt; &gt; ATI Radeon
</pre>

<p>
Hercompileer de kernel indien nodig. Zorg ervoor dat je hierna in de
standaard framebuffer geboot bent (zijnde radeonfb of atyfb en niet offb
of ofonly video) en voer dan <c>Xeasyconf</c> uit.
</p>

<impo>
Het kan zijn dat je <path>XF86Config-4</path> moet aanpassen afhankelijk
van je kaart. Wanneer je <c>Xeasyconf</c> uitvoert, kies dan voor de
"auto" optie en niet de "ati" optie voor je videokaart instellingen.
</impo>

<p>
Je kan het commando <c>dmesg</c> uitvoeren om de versie van je radeon
drm module te zien. Indien alles correct is verlopen zal je versie 1.7.0
of recenter zien laden; indien je 1.2.x ziet gebruik je nog steeds de
drivers van je kernel. Kijk in <path>/var/log/Xfree.0.log</path> voor
meer informatie indien je problemen hebt.
</p>

<note>
Wanneer je een andere <c>make modules_install</c> uitvoert in je huidige
kernel broncode, of je upgrade je kernel, dan moet je xfree-drm opnieuw
emergen!
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>
Ik emergede XFree overlaatst, maar wanneer ik het gebruik werkt mijn
internationaal keyboard niet correct. De gewone toetsen werken goed, maar ik
kan geen speciale karakters, zoals het &quot;at&quot;-teken, ingeven.
startx-uitvoer zegt iets in de aard van &quot;could not load keymap, falling
back to default keymap&quot;. Wat is er mis? 
</title>
<body>

<p>
Kijk of de permissies op <path>/var/tmp</path> geplaatst zijn op
<path>drwxrwxrwx</path>. Indien niet, verander deze dan door <c>chmod a+rwx
/var/tmp</c> uit te voeren. Dit zal XFree toelaten de keymaps correct te laden.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>
Wanneer ik OpenGL en DRI gebruik in XFree of terwijl ik films afspeel, dan
wil mijn systeem soms eens bevriezen. Wat moet ik doen?
</title>
<body>

<p>
Je systeem werkt misschien niet goed met AGP-ondersteuning. Nieuwere kernels
(2.4.20 of later) en XFree 4.3 of later ondersteunen dit beter. Totdat je deze
zaken update is de eenvoudigste oplossing om de volgende regel toe te voegen aan
de &quot;Device&quot; sectie van <path>/etc/X11/XF86Config-4</path>:
</p>

<pre caption = "PCI mode forceren voor AGP-kaarten">
Option       "ForcePCIMode"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>
Hoe krijg ik mijn geluids-uitvoer werkende?
</title>
<body>

<p>
Er zijn hier 2 zaken nodig. Allereerst moet je ervoor zorgen dat je de juiste
kernelopties geselecteerd hebt. In make menuconfig moet je de volgende zaken
hebben:
</p>

<pre caption = "Kernel opties voor geluid">
&lt;*&gt; Sound card support
&lt;*&gt;   PowerMac DMA sound support
</pre>

<p>
(of selecteer ze als modules). Ten tweede moeten gebruikers, die toegang moeten
krijgen tot de geluidsapparaten, in de juiste groep zitten. Dit doe je door
<c>chmod -g audio [username]</c> in te geven. Indien de mdasound_pmac module
niet laadt moet je waarschijnlijk i2c-core in de kernel compileren (of als
module).
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>
Hoe speel ik Audio-CDs af?
</title>
<body>

<p>
NewWorld computers hebben geen audio-connectie tussen hun CD-ROM en
geluiskaart. Daarom moet geluidsinformatie gelezen worden als data en naar het
geluidsapparaat gestuurd worden. Dit is mogelijk met xmms en de cdread plugin.
Allereerst moet je de kernel hercompileren met de volgende opties:
</p>

<pre caption = "Kernel opties om audio-CDs te kunnen afspelen">
<codenote>In "ATA/IDE/MFM/RLL Support"</codenote>
<codenote>In "IDE, ATA, and ATAPI Block Devices"</codenote>
   &lt; &gt; Include IDE/ATAPI CDROM support  <codenote>Uitschakelen</codenote>
   &lt;M&gt; SCSI emulation support           <codenote>Compileer als module</codenote>

<codenote>In "SCSI Support"</codenote>
   &lt;M&gt; SCSI support                     <codenote>Compileer als module</codenote>
   &lt;M&gt; SCSI CD-ROM support              <codenote>Compileer als module</codenote>
</pre>

<p>
Voeg daarna <c>hdX=ide-scsi</c> toe aan de kernel image parameter(s) in
<path>/etc/yaboot.conf</path> waar <c>hdX</c> het IDE-apparaat is dat
overeenkomt met je CD-speler. Dit is meestal <c>hdc</c>. Type <c>mkofboot
-v</c> om de nieuwe yaboot.conf instellingen door te voeren. Editeer
<path>/etc/group</path> en voeg de gebruikers die CDs moeten kunnen afspelen
toe aan de <c>cdrom</c> groep. Je moet nu je systeem rebooten opdat de
kernelaanpassingen effectief gebruikt worden.
</p>

<p>
Voer, na de reboot, <c>su -</c> uit om root te worden en verander de permissies
van het cd-apparaat. Installeer daarna xmms:
</p>

<pre caption = "De permissies voor cdrom aanpassen en xmms installeren">
# <c>chown root.cdrom /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</c>
# <c>chmod 660 /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</c>
# <c>emerge xmms xmms-cdread</c>
</pre>

<note>
Zorg ervoor dat je het correcte pad naar de CD-drive van je computer gebruikt.
</note>

<p>
Om een CD af te spelen voer je <c>xmms</c> uit en geef je <c>/dev/cdrom</c> in
als bestand dat je wil afspelen.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>
Kan ik Mac OS en Mac OS X draaien onder Gentoo Linux?
</title>
<body>

<p>
Ja, zolang je Gentoo Linux/PPC op Apple hardware draait (of een Mac-kloon). Je
moet <uri link="http://www.maconlinux.org">Mac-on-Linux</uri> draaien. Doe
gewoon <c>emerge mol</c>. MOL ondersteunt Mac OS 7.5.2 tot 9.2.2 alsook Mac OS
X 10.1 en 10.2. Het kan zowel in een venster als over je ganse scherm draaien.
</p>

<p>
Voor netwerk en geluid kan je de drivers in de <path>MOL-Install</path>
directory plaatsen op je Mac OS X desktop. Indien je foutmeldingen
krijgt aangaande het netwerk, zorg er dan voor dat je de volgende zaken
in je kernel aangeschakeld hebt:
</p>

<p>
Voor de DHCP server:
</p>

<ul>
<li>Socket Filtering (CONFIG_FILTER)</li>
<li>Packet Socket (CONFIG_PACKET)</li>
</ul>

<p>
Voor de NAT:
</p>

<ul>
<li>Network packet filtering (CONFIG_NETFILTER)</li>
<li>Connection tracking (CONFIG_IP_NF_CONNTRACK)</li>
<li>IP tables ondersteuning (CONFIG_IP_NF_IPTABLES)</li>
<li>Packet filtering (CONFIG_IP_NF_FILTER)</li>
<li>Full NAT (CONFIG_IP_NF_NAT)</li>
<li>MASQUERADE target support (CONFIG_IP_NF_TARGET_MASQUERADE)</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>
Welke Portage USE-vlaggen werken niet op een PowerPC computer?
</title>
<body>

<p>
Kijk in <path>/etc/make.profile/make.defaults</path> voor een lijst.
</p>

</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Resources</title>
<section>
<title>
Kan ik een Gentoo Linux/PPC CD kopen?
</title>
<body>

<p>
Jawel. We verkopen Gentoo op CD-ROM in onze <uri
link="http://store.gentoo.org">Gentoo Winkel</uri>. Je kan kiezen tussen
CDs met voorgecompileerde pakketten voor generische ppc hardware, of
geoptimaliseerd voor G3 en G4 processoren, of een KDE/GNOME LiveCD die
direct in een Gentoo Linux omgeving boot.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>
Deze FAQ heeft mijn vraag niet beantwoord. Wat moet ik nu doen?
</title>
<body>

<p>
Een goede eerste zet is om de relevante <uri
link="/mail/en/docs.xml">documentatie</uri> op www.gentoo.org te doornemen. Er
zijn tevens 2 PPC-specifieke mailinglists: gentooppc-dev en gentooppc-user.
Beide zijn online gearchiveerd. <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=24">Gentoo on PPC</uri> (op
forums.gentoo.org) is een forum voor PowerPC-discussies. Er is tevens een
chatkanaal op IRC: <i>#gentoo-ppc</i> op <i>irc.freenode.net</i>.
</p>

<p>
Algemene informatie over Linux op PowerPC kan je vinden op <uri
link="http://penguinppc.org/">penguinppc.org</uri> en op de <uri
link="http://lppcfom.sourceforge.net/">Linux op PowerPC FAQ-O-Matic</uri>.
Algemene Linux-informatie vind je op <uri
link="http://www.tldp.org">www.tldp.org</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
