<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- 
    English document rev: 1.10
-->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/nl/gentoo-ppc-1.2-install.xml">
<title>Gentoo Linux/PPC 1.2 Installatie Instructies</title>
<author title="Gentoo PPC Developer">
    <mail link="gerk@gentoo.org">Mark Guertin</mail>
</author>
<author title="Gentoo PPC Developer">
    <mail link="daybird@gentoo.org">David Chamberlain</mail>
</author>
<author title="Chief Architect">
    <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Author">Chris Houser</author>
<author title="Author">
    <mail link="jerry@gentoo.org">Jerry Alexandratos</mail>
</author>
<author title="Ghost">
    <mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail>
</author>
<author title="Contributor, Maintainer">
    <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail>
</author>
<author title="Translator">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>


<abstract>
Deze instructies leggen je stap voor stap uit hoe je Gentoo Linux/PPC 1.2
installeert. Je kan dit op verschillende manieren doen, afhankelijk van de mate
waarin je je systeem zelf wil compileren.
</abstract>

<version>1.6.1</version>
<date>31 Maart 2003</date>

<chapter>
<title>Over de installatie</title>
<section>
<body>

<p>
Deze nieuwe bootable CD zal booten van alle New World Macs. OldWorld-achtige
Macs hebben nog steeds nood aan een werkende MacOS partitie en moeten de <path>
Gentoo Installer.sit</path> gebruiken die in de ISO zit.
Daarbij leveren we in de kernel ondersteuning voor de meeste Apple hardware,
alsook tools die je toelaten je netwerk en uitgaande <c>ssh</c> connecties aan
te maken en bestanden te downloaden.
</p>

<p>
Om Gentoo Linux te installeren vanaf de build CD moet je een PowerPC 603 of
betere processor op een PowerPC PCI gebaseerd systeem (of nieuwer) hebben (op
moment van schrijven zijn de Nubus machines nog niet ondersteund) en idealiter
minstens 128 MiB RAM. Met minder zal het ook lukken, maar het compileerproces
is zeer traag onder deze omstandigheden en kan zelfs falen. Om het
installatieproces te starten moet je eerst een van onze CD ISO bestanden
downloaden van <uri>http://www.ibiblio.org/gentoo/releases/build</uri>. In het
geval van Gentoo 1.4 zal je niet enkel algemene PPC bestanden vinden, maar
tevens G4-geoptimaliseerde versies.
</p>

<p>
Laten we nu snel eens het installatieproces overlopen. We zullen partities
creëren, bestandssystemen aanmaken en een niveau-1, 2 of 3 tarball uitpakken.
Indien we een niveau-1 of niveau-2 tarball gebruiken zullen we de nodige
stappen ondernemen om ons systeem naar een niveau-3-equivalente staat te
brengen. Eenmaal ons systeem zich daar bevindt kunnen we ze configureren
(configuratiebestanden aanpassen, bootloader installeren etc...) en booten om
dan in een volledig werkend Gentoo Linux systeem te belanden. Afhankelijk van
de keuze van niveau-tarball volgt hier wat je tijdens de installatie zal doen:
</p>

<p>
<table>
<tr><th>niveau tarball</th>
    <th>installatie-stappen</th></tr>
<tr><ti>1</ti>
    <ti>
    partitionering/formattering, emerge rsync, bootstrap, emerge system, 
    emerge ppc-sources, finale configuratiestappen
    </ti>
</tr>
<tr><ti>2</ti>
    <ti>
    partitionering/formattering, emerge rsync, emerge system, 
    emerge linux sources, finale configuratiestappen
    </ti>
</tr>
<tr><ti>3</ti>
    <ti>
    partitionering/formattering, emerge rsync (optioneel), finale 
    configuratiestappen
    </ti>
</tr>
</table>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Booten</title>
<section>
<body>

<p>
Eenmaal je de CD die je wil gebruiken gekozen hebt kan je deze booten door
ofwel 'C' in te duwen tijdens het booten van je systeem, of door de OldWorld
installatietool uit te voeren en van daaruit BootX te gebruiken. Je zal
begroet worden door een hoeveelheid tekst en een <c>boot:</c> prompt onderaan
het scherm. Druk op enter, en Linux zal starten van de CD.
</p>

<p>
Nu zal je begroet worden door een kleine lijst met commando's die beschikbaar
zijn op de CD, inclusief <c>nano</c> (een pico kloon) en instructies over hoe
je je netwerk in gang krijgt. Daarna zal je gevraagd worden om je gewenste
keymap te selecteren, wat gevolgd zal worden door de PCI autodetectie. Dit
proces zal automatisch de nodige kernelmodules laden voor de aanwezige (indien
van toepassing) PCI SCSI en ethernet kaarten. Hierna kan je op enter drukken om
in een minimale Linux-omgeving te komen. Je verkrijgt een root-prompt
(&quot;<c>#</c>&quot;) op de huidige console, en je kan nieuwe consoles openen
door ctrl+alt+f2, ctrl+alt+f3 (op powerbooks/ibooks mogelijk fn+ctrl+alt+f2)
etc... in te drukken gevolgd door enter.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>kernelmodules laden</title>
<section>
<body>

<p>
We zijn bijna startklaar. De Gentoo PPC kernel bevat vanzelf al drivers voor de
meeste standaard Macs, maar indien je extra ondersteuning nodig hebt kan je
eens rondneuzen op onze CD - we hebben nog verschillende andere modules
toegevoegd. Om een lijst te verkrijgen van de beschikbare modules, kijk in
<path>/lib/modules/*/kernel/drivers/*</path>. Om een specifieke module te laden
type je:
</p>

<pre>
# <i>modprobe modulename</i>
	<comment>(vervang modulename met de naam van de module)</comment>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuratie en Installatie van het netwerk</title>
<section>
<body>

<p>
De nieuwe bootable CDs laten je toe om een werkende netwerkconfiguratie te
verkrijgen zodat je <c>ssh</c>, <c>scp</c> en/of <c>wget</c> kan gebruiken
zoals vereist alvorens je het werkelijke installatieproces aanvangt. Zelfs
indien je deze zaken nu niet nodig hebt is het aangeraden om je netwerk te
configureren. Eenmaal opgesteld kan Portage het netwerk gebruiken vanuit de
chroot-omgeving (vereist voor de installatie van Gentoo Linux).
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>DHCP</title>
<body>
<p>
Netwerkconfiguratie is eenvoudig met DHCP; indien je ISP geen DHCP
ondersteundt ga je direct door naar de statische configuratie die verder in dit
document beschreven wordt.
</p>
<pre caption="Netwerkconfiguratie met DHCP">
# <i>dhcpcd eth0</i>
</pre>
<note>
Sommige ISPs vereisen dat je een hostname meegeeft met dhcpcd. Om dit te doen
moet je <c>-h jehostnaam</c> meegeven aan het dhcpcd-commando.
</note>
<p>
Indien je <i>dhcpConfig</i> waarschuwingen krijgt moet je niet panikeren; deze
errors zijn hoogstwaarschijnlijk enkel schermvulling. Ga direct door naar het
onderdeel in dit document waar men het netwerk test.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Statische configuratie</title>
<body>
<p>
We moeten je netwerk dusdanig configureren dat je de broncodebestanden kan
downloaden die vereist zijn tijdens de installatie van Gentoo Linux. Ook moet
je localhost-interface in orde zijn voor het correct functioneren van het
systeem. Type de volgende commando's in waarbij je $IFACE vervangt met je
netwerkinterface (waarschijnlijk <c>eth0</c>), $IPNUM met je IP adres, $BCAST
met je broadcast adres en $NMASK met je network mask. Voor het <c>route</c>
commando vervang je $GTWAY met je gateway.
</p>
<pre>
# <i>/sbin/ifconfig $IFACE $IPNUM broadcast $BCAST netmask $NMASK</i>
# <i>/sbin/route add -net default gw $GTWAY netmask 0.0.0.0 metric 1</i>
</pre>
<p>
Het is nu tijd om het <path>/etc/resolv.conf</path> bestand aan te maken zodat
nameresolution (het bereiken van Web/FTP domeinen via naam in plaats van via
IP-adres) correct functioneert.
</p>

<note>
Op dit moment is <c>nano</c> de enige editor die beschikbaar is. Dit is een
kleine, eenvoudige visuele editor. Gebruik <c>nano</c> met de <c>-w</c> optie
om automatische regelafbreking uit te schakelen.
</note>

<p>
Hier is er een voorbeeld dat je kan aanpassen voor je /etc/resolv.conf bestand:
</p>
<pre caption="/etc/resolv.conf voorbeeld">
domain mydomain.com
nameserver 10.0.0.1
nameserver 10.0.0.2
</pre>
<p>
Vervang <c>10.0.0.1</c> en <c>10.0.0.2</c> met het IP-adres van je primaire en
secundaire DNS-server.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Netwerk testen</title>
<body>
<p>
Nu dat je netwerk geconfigureerd is zal het <c>/sbin/ifconfig -a</c> commando
tonen dat je netwerkkaart klaar voor gebruik is (zoek naar de woorden <e>UP</e>
en <e>RUNNING</e> in de uitvoer).
</p>
<pre caption="/sbin/ifconfig voor een werkende netwerkkaart">
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11
</pre>
<!--
<note>
If you have a static ppp link, you can !!! do this...!!!
</note>
-->
</body>
</section>
<section>
<title>Netwerk is klaar. Op de plaatsen, start!</title>
<body>
<p>
Je netwerk is nu geconfigureerd en bruikbaar. Je kan nu gebruik maken van de
<c>ssh</c>, <c>scp</c> en <c>wget</c> commando's om naar andere pc's te
connecteren op je LAN of op het internet.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Partitionering</title>
<section>
<body>

<p>
Nu dat je kernel je netwerkkaart herkent, alsook je HD-controllers, is het tijd
om je partities aan te maken.
</p>

<p>
Hier is een snel overzicht van de default Gentoo Linux partitie-layout. We
maken op zijn minst 3 partities aan: een swappartitie, een rootpartitie (dat
het grootste deel van je Gentoo Linux systeem zal omvatten) en een speciale
bootstrappartitie. De bootstrappartitie zal de YABOOT bootloaderconfiguratie
omvatten. OldWorld-gebruikers hebben deze bootstrappartitie niet nodig
aangezien hun pc initieel geboot zal worden door MacOS, en BootX gebruikt zal
worden om de linux kernel en initscripts te initialiseren.
</p>

<p>
En nu de bestandssystemen. Op dit moment ondersteunen we 4 bestandssystemen:
XFS, ext2, ext3 (journaling) en ReiserFS. ext2 is het meest-gebruikte en
betrouwbare bestandssysteem, maar het heeft geen metadata journaling. ext3 is
de nieuwere versie van ext2 met zowel metadata journaling als geordende
data-schrijfoperaties, wat de data-integriteit bevordert bij een systeemcrash.
Beide zijn aangeraden voor GentooPPC.
ReiserFS en XFS zijn nieuwere hoog-performante bestandssystemen, maar zijn meer
experimenteel op PPC algemeen en dus niet aangeraden.
</p>

<note>
Op dit moment is het tijd om je partities aan te maken met mac-fdisk,
<c>mac-fdisk /dev/hdx</c> (waar x je drive-letter is (a,b,c,...) - /dev/sdx
voor SCSI schijven). Je moet minstens een bootstrappartitie aanmaken (<c>b</c>
in mac-fdisk) (enkel voor New World gebruikers), een swappartitie (algemeen 2
maal de hoeveelheid RAM dat je hebt, met minstens 512 MiB indien je van plan
bent grote packages te compileren), en een rootpartitie. <c>?</c> op de
mac-fdisk prompt zal je een lijst van mogelijke opties geven.
</note>

<p>
Eenmaal je je partities met <c>mac-fdisk</c> aangemaakt hebt is het tijd om ze
te initialiseren zodat we ze kunnen gebruiken om data op op te slaan.
Initialiseer je swappartitie als volgt:
</p>

<pre>
# <i>mkswap /dev/hda3</i>
</pre>
<p>
Je kan het <c>mke2fs</c> commando gebruiken om ext2 bestandssystemen aan te
maken:
</p>
<pre>
# <i>mke2fs /dev/hda4</i>
</pre>
<p>
Indien je opteert voor ext3 kan je deze aanmaken met <c>mke2fs -j</c>:
</p>
<pre>
# <i>mke2fs -j /dev/hda4</i>
</pre>

<warn>
We herinneren je er nogmaals aan dat ReiserFS en XFS niet aangeraden zijn op
dit moment. Alhoewel ReiserFS en XFS goed werken voor sommigen, heeft
bestandscorruptie te vaak de kop opgestoken bij ReiserFS, XFS op PPC met de 
2.4.x kernelseries.
</warn>

<note>
Je kan meer informatie over ext3 onder Linux 2.4 vinden op
<uri>http://www.zip.com.au/~akpm/linux/ext3/ext3-usage.html</uri>.
</note>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mounten van de partities</title>
<section>
<body>
<p>
We activeren nu onze swappartitie, aangezien we de extra virtueel geheugen
later nodig zullen hebben:
</p>
<pre>
# <i>swapon /dev/hda3</i>
</pre>
<p>
Hierna maken we het <path>/mnt/gentoo</path> mountpunt aan waar we later onze
bestandssystemen onder zullen mounten.
</p>
<pre>
# <i>mkdir /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda4 /mnt/gentoo</i>
</pre>
<p>
Indien je Gentoo Linux opstelt met een aparte <path>/usr</path> of
<path>/var</path> dan moet je deze mounten onder <path>/mnt/gentoo/usr</path>
respectievelijk <path>/mnt/gentoo/var</path>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>De CD-rom mounten</title>
<section>
<body>
<p>
Alhoewel we van de CD-ROM geboot hebben is de CD-ROM zelf niet gemount in onze
Linux-boot omgeving. We moeten deze mounten om de gecomprimeerde
niveau-tarballs te vinden op de CD. Om de CD-ROM te mounten type je:
</p>
<pre>
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom -o ro -t iso9660</i>
</pre>
<p>
Met de CD-ROM gemount zou je nu moeten kunnen beschikken over de
<c>stage???.tbz2</c> bestanden in <path>/mnt/cdrom/build</path>.
</p>

<note>
Indien het je niet lukt om de CD-ROM te mounten is het nog steeds mogelijk om
de nodige niveau-tarball te downloaden van de ibiblio site dmv <c>wget
http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/releases/build/1.2/stage1-ppc-1.2.tbz2</c>.
</note>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
    <title>Uitpakken van de gewenste niveau-tarball</title>
<section>
<body>

<p>
Het is nu tijd om de gecomprimeerde niveau-tarball van je keuze naar
<path>/mnt/gentoo</path> uit te pakken. Daarna zullen we <c>chroot</c>'en naar
onze nieuwe Gentoo Linux compilatie-omgeving.
</p>

<impo>
Zorg ervoor dat je de <c>p</c> optie bij <c>tar</c> gebruikt. Indien je dat
niet doet zullen sommige bestanden verkeerde permissies krijgen.
</impo>

<impo>
Indien je de &quot;Van 0, compileer alles&quot; installatiemethode wil
gebruiken zal je het <path>stage1-ppc-1.2.tbz2</path> bestand nodig heben,
alhoewel je tevens de mogelijkheid hebt om een niveau-2 (<e>stage2</e>) of
niveau-3 (<e>stage3</e>) tarball te gebruiken. Deze laatsten laten je toe om
compileertijd te besparen ten nadele van configureerbaarheid (aangezien we voor 
jou al compiler-optimalisaties gekozen hebben, alsook default
USE-instellingen). Het niveau-3 bestand bevat tevens een Portage structuur
snapshot, wat de noodzaak van een <c>emerge rsync</c> later elimineert.
</impo>

<pre>
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
# <i>tar -xvjpf /mnt/cdrom/build/stage?-*.tbz2</i>
# <i>mount -o bind /proc /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>cp /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

<pre>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
&gt;&gt;&gt; Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
#
</pre>

<p>
Nadat je deze commando's uitgevoerd hebt zit je &quot;in&quot; je nieuwe Gentoo
Linux omgeving.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Rsync</title>
<section>
<body>
<p>
Nu moet je <c>emerge rsync</c> uitvoeren; Portage zal naar rsync.gentoo.org
connecteren en de laatste versie van de Portage structuur binnenhalen:
</p>

<pre>
# <i>emerge rsync</i>
</pre>
<p>
De Portage structuur wordt nu gedownload. Ze is ongeveer 10 MiB groot.
</p>
<impo>
Het adres van de rsync-server is momenteel
rsync://rsync.gentoo.org/gentoo-portage. Indien je problemen hebt bij het
connecteren naar de Gentoo rsync server, kijk dan of dit adres ingesteld is in
de SYNC variabele in je <path>/etc/make.conf</path>.
</impo>
<note>
Het rsync-commando kan geconfigureerd worden om een HTTP proxy te gebruiken
indien je achter een firewall zit. Om dit te configureren plaats je
<i>RSYNC_PROXY=&quot;hostname:port&quot;</i> in <path>/etc/make.conf</path> of
stel je deze in als een omgevingsvariabele.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Van niveau-1 naar niveau-2 overgaan</title>
<section>
<body>

<impo>
Indien je een niveau-2 of niveau-3 tarball gebruikt dan heb je al een
gebootstrapped systeem. Er is geen reden om deze bootstrapping opnieuw uit te
voeren, tenzij je besloten hebt om een <c>emerge rsync</c> uit te voeren en een
zeer recent Gentoo Linux systeem te bouwen. De meeste mensen die gebruik maken
van niveau-2 en niveau-3 tarballs zullen <i>niet</i> opnieuw willen
bootstrappen, aangezien het al meer dan een uur duurt op zeer snelle machines.
</impo>

<p>
Nu dat je een werkende copy hebt van de Portage structuur moeten de mensen die
niveau-1 gebruiken hun Gentoo Linux systeem als volgt bootstrappen. Eerst moet
je <path>/etc/make.conf</path> aanpassen. In dit bestand moet je je <c>USE</c>
instellingen aanpassen, welke de optionele functionaliteit van je packages
definieert; algemeen zijn de defaults (een <e>lege</e> of niet-gedefinieerde
USE-variabele) meer dan voldoende. Je dient tevens de correcte <c>CHOST</c>,
<c>CFLAGS</c> en <c>CXXFLAGS</c> in te stellen die overeen komen met jouw
systeem (gecommentarieerde voorbeelden kan je vinden in het bestand zelf).
Indien nodig kan je tevens de nodige proxy informatie aanpassen (dus enkel
wanneer je achter een firewall zit).
</p>

<pre>
# <i>nano -w /etc/make.conf</i> <comment>(Pas de instellingen aan)</comment>
</pre>
<note>
Mensen die het compileerproces van top tot teen willen optimaliseren dienen een
kijkje te nemen in het <path>/etc/make.globals</path> bestand. Deze bevat
Gentoo's default instellingen en mag niet aangepast worden. Indien de defaults
niet voldoen aan je eisen moet je de nieuwe waarden in
<path>/etc/make.conf</path> plaatsen aangezien instellingen in
<path>make.conf</path> voorrang hebben op de instellingen in
<path>make.globals</path>. Indien je geinteresseerd bent in het tweaken van de
USE instellingen neem je best een kijkje in
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>. Indien je een USE-instelling die
je daarin gevonden hebt wil uitschakelen plaats je <c>USE=&quot;-foo&quot;</c>
in <path>/etc/make.conf</path> (om de <c>foo</c> USE-instelling uit te
schakelen).
</note>
<p>
Het is nu tijd om je systeem te bootstrappen. Dit proces duurt 1 tot 4 uur
afhankelijk van hoe snel je systeem is. Gedurende deze periode zal het net
uitgepakte systeem klaargestoomd worden om de rest van je systeem te
compileren. De GNU compiler collectie zal gecompileerd worden samen met de GNU
C bibliotheek. Dit zijn tijdconsumerende compilatieprocessen en maken het
grootste deel uit van het bootstrap proces:
</p>
<pre>
# <i>cd /usr/portage</i>
# <i>scripts/bootstrap.sh</i>
</pre>
<p>
Het bootstrap-proces zal nu beginnen.
</p>
<note>
Portage gebruikt per default <c>/var/tmp</c> gedurende de package-compilatie,
wat zeer vaak honderden MiB van tijdelijke opslagruimte vereist. Indien je deze
locatie wil veranderen moet je een nieuwe PORTAGE_TMPDIR definieren
<e>alvorens</e> je het bootstrapproces begint:
</note>
<pre>
# <i>export PORTAGE_TMPDIR="/andere/map/tmp"</i>
</pre>
<p>
Het <c>bootstrap.sh</c> script zal <c>binutils</c>, <c>gcc</c>, <c>gettext</c>
en <c>glibc</c> compileren, <c>binutils</c>, <c>gcc</c> en <c>gettext</c>
hercompileren nadat <c>glibc</c> gecompileerd is. Zoals je wel kan vermoeden
zal dit een tijdje duren. Eenmaal dit proces afgelopen is zal je systeem in een
niveau-2 equivalente staat zitten.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Van niveau-2 naar niveau-3 overgaan</title>
<section>
<body>

<note>
Indien je dat nog niet gedaan hebt moet je nu <path>/etc/make.conf</path>
aanpassen zodat deze je eigen wensen reflecteert.
</note>

<p>
Nu dat je omgeving gebootstrapped is en je op niveau-2 zit (opnieuw, indien je
een niveau-3 tarball gebruikt moet je deze stappen niet ondernemen) is het tijd
om de rest van je basis-systeem te compileren:
</p>

<pre>
# <i>export CONFIG_PROTECT=""</i>
# <i>emerge --pretend system</i>
	<comment>[toont de packages die geinstalleerd zullen worden]</comment>
# <i>emerge system</i>
</pre>

<note>
Het <c>export CONFIG_PROTECT=""</c> commando verzekert je ervan dat alle nieuwe
bestanden in <path>/etc</path> de oudere bestanden overschrijft (deze van
<path>sys-apps/baselayout</path>), wat in concreto wil zeggen dat je Portage's
configuratie managment support omzeilt. Type <c>emerge --help config</c> voor
meer details.
</note>

<p>
Het duurt een tijdje alvorens je het volledige systeem gecompileerd hebt. Het
resultaat is echter een zeer geoptimaliseerd basis-systeem. Je zal je echter
wel in tussentijd moeten kunnen bezighouden. Wanneer <c>emerge system</c>
gefinaliseerd is heb je een niveau-3 equivalent Gentoo Linux systeem.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Finale stappen: tijdzone</title>
<section>
<body>

<note>
Indien je dit nog niet gedaan hebt moet je nu <path>/etc/make.conf</path> naar
jouw smaak aanpassen.
</note>

<p>
Op dit moment heb je een niveau-3 systeem dat klaar is voor de finale
configuratiestappen. We starten deze met het instellen van de tijdzone. Door de
tijdzone in te stellen alvorens we de kernel compileren zorgen we ervoor dat we
een correcte <c>uname -a</c> uitvoer zullen verkrijgen.
</p>
<p>
Zoek je tijdzone (of GMT indien je deze wil gebruiken) in
<path>/usr/share/zoneinfo</path>. Maak dan een symbolische link:
</p><pre>
# <i>ln -sf /usr/share/zoneinfo/pad/naar/tijdzonefile /etc/localtime</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Kernel, system logger, en cron</title>
<section>
<body>
<p>
Je moet nu de Linux kernel ppc broncodebestanden emergen. Dit kan je
eenvoudigweg door <c>emerge sys-kernel/ppc-sources</c> uit te voeren.
</p>
<p>
Eenmaal je een Linux kernel broncode liggen hebt is het tijd om je eigen kernel
te compileren:
</p>
<pre>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
# <i>make dep &amp;&amp; make clean vmlinux modules modules_install</i>
# <i>cp vmlinux System.map /boot</i>
</pre>
<note>
Je mag <e>enkel</e> de <c>sys-kernel/ppc-sources</c> gentoo kernels gebruiken
op PowerPC gebaseerde machines.
</note>

<warn>
Om je kernel correct te doen functioneren moet je verschillende opties
activeren -- hiermee bedoelen we dat deze <i>in de kernel</i> moeten zitten en
niet als modules. Je moet de <i>Code maturity level options --> Prompt for
development and/or incomplete code/drivers</i> optie selecteren om veel van de
volgende opties te kunnen gebruiken.
Onder de <i>File systems</i> sectie moet je <i>Device File System</i>
selecteren (&quot;/dev/pts file system support&quot; is niet nodig). Je moet
tevens <i>Virtual Memory File system</i> activeren. Onder <i>Macintosh Device
Drivers</i> moet je <i>Support for ADB raw keycodes</i> uitschakelen. Zorg er
tevens voor dat de <i>Enhanced RTC</i> optie (in &quot;Character devices&quot;)
<e>uitgeschakeld</e> is aangezien deze niet echt een PPC-vriend is. Schakel
echter <i>Support for /dev/rtc</i> in &quot;General setup&quot; <e>wel</e> aan.
Het is tevens een goed idee om ext2-ondersteuning te gebruiken, ook al gebruik
je geen ext2. Gebruikers van OldWorld machines zullen tevens HFS ondersteuning
willen zodat ze gecompileerde kernels naar de MacOS partitie kunnen kopieren.
</warn>
<impo>
Indien je een IDE cd-brander en/of DVD-speler hebt moet je SCSI emulatie in de
kernel activeren. Activeer &quot;ATA/IDE/MFM/RLL support&quot; --> &quot;IDE,
ATA and ATAPI Block devices&quot; ---> &quot;SCSI emulation support&quot; (de
auteur maakt dit een module, maar dat moet niet), waarna je onder &quot;SCSU
support&quot; de opties &quot;SCSI support&quot;, &quot;SCSI CD-ROM
support&quot; en &quot;SCSI generic support&quot; activeert (opnieuw: dit mag
als modules). Indien je ook wil gebruik maken van modules moet je <c>echo -e
&quot;ide-scsi\nsg\nsr_mod&quot; >> /etc/modules.autoload</c> uitvoeren zodat
deze automatisch tijdens het booten geladen worden. Je moet tevens (en niet
enkel indien je modules gebruikt) de volgende regel toevoegen aan je
<path>/etc/yaboot.conf</path> bestand: <c>append=&quot;hdc=ide-scsi&quot;</c>.
</impo>
<impo>
Indien je een OldWorld machine hebt zal je je HFS (MacOS) partitie moeten
mounten om dan je kernel te kopieren zodat BootX deze tijdens het starten kan
laden. BootX zal automatisch de kernels in de <path>Linux Kernels</path>
directorie van de System Folder vinden.
</impo>
<p>
Je nieuwe kernel (en modules) zijn nu geinstalleerd. Je moet nu een system
logger kiezen. We beschikken over sysklogd (de traditionele system loggers) en
metalog. Geavanceerde gebruikers migreren steeds vaker weg van sysklogd (wegens
slechte performantie) naar metalog. Indien je twijfelt kan je gerust opteren
voor metalog aangezien het zeer populair is. Om de logger van jouw keuze te
installeren type je <e>een</e> van de volgende 2 paar regels:
</p>

<pre>
# <i>emerge app-admin/sysklogd</i>
# <i>rc-update add sysklogd default</i>
<comment>of</comment>
# <i>emerge app-admin/metalog</i>
# <i>rc-update add metalog default</i>
</pre>

<warn>
Indien je de niveau-3 tarball van Gentoo Linux 1.2 gebruikt moet je geen system
logger installeren. stage3-ppc-1.2.tbz2 heeft nl sysklogd al in zich zitten.
Indien je toch metalog wil gebruiken moet je eerst sysklogd desinstalleren:
nadat de installatie afgewerkt is moet je sysklogd verwijderen uit de
startup-sequentie (<c>rc-update del sysklogd default</c>). Daarna voer je
<c>emerge unmerge sysklogd</c> uit om sysklogd van je systeem te verwijderen.
Je zal tevens de configuratiebestanden in <path>/etc</path> manueel moeten
verwijderen, alhoewel het geen kwaad kan deze te laten staan. Zoek naar
<c>cfgpro</c> in de bestandslijst die je krijgt tijdens het unmergen. Om
metalog te installeren voer je <c>emerge metalog</c> gevolgd door <c>rc-update
add metalog default</c> uit.
</warn>
<impo>
Metalog schrijft zijn logging info naar de HD in blokken, dus berichten komen
niet direct in de systeemlogs. Indien je een daemon aan het debuggen bent is
deze optie helemaal niet interessant. Om dit te verhelpen kan je een
USR1-signaal naar metalog sturen. Hierdoor zal deze tijdelijk overschakelen
naar directe schrijfoperaties (maw <i>tail -f
<path>/var/log/everything/current</path></i> zal in real-time werken, zoals
gewenst). Stuur een USR2-signaal om het bufferen te reactiveren.
</impo>
<p>
Nu mag je ervoor opteren om tevens een cron-package te installeren. Op dit
moment leveren we dcron, fcron en vcron. Indien je niet weet welkeen je moet
kiezen pak je het best vcron. Je installeert je cron-package naar keuze als
volgt:
</p>
<pre>
# <i>emerge sys-apps/dcron</i>
# <i>crontab /etc/crontab</i>
<comment>of</comment>
# <i>emerge sys-apps/fcron</i>
# <i>crontab /etc/crontab</i>
<comment>of</comment>
# <i>emerge sys-apps/vcron</i>
# <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>
<p>
Voor meer informatie over hoe cron onder Gentoo Linux werkt, zie <uri link="http://lists.gentoo.org/pipermail/gentoo-announce/2002-April/000151.html">deze announcement</uri> (Engels).
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Extra packages installeren</title>
<section>
<body>
<p>
Indien je een laptopgebruiker bent en je wil je pcmcia-zaken al gebruiken vanaf
de eerste boot, dan moet je nu de pcmcia-cs package installeren.
</p>
<pre>
# <i>emerge sys-apps/pcmcia-cs</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Finale stappen: systeemconfiguratie</title>
<section>
<title>Finale stappen: /etc/fstab</title>
<body>
<p>
Je Gentoo Linux systeem is bijna gebruiksklaar. Wat je nu moet doen is enkele
belangrijke systeembestanden aanpassen en de yaboot bootloader installeren. Het
eerste bestand dat we zullen aanpassen is <path>/etc/fstab</path>. Verzeker je
ervan dat je de <c>ext2</c> of <c>ext3</c> goed instelt.
</p>
<p>
Neem de <path>/etc/fstab</path> van hieronder als voorbeeld, maar vervang de
&quot;ROOT&quot; en &quot;SWAP&quot; met de werkelijke blockdevices die je
gebruikt (zoals <c>hda2</c> etc...). Bemerk dat NewWorld gebruikers <e>geen</e>
bootstrappartitie nodig hebben.
</p>
<pre caption="/etc/fstab">
<comment>
# /etc/fstab: statische bestandssysteeminformatie
#
# noatime schakelt het gebruik van atimes uit wat de performantie verbetert
# (atimes zijn algemeen niet nodig; notail verbetert de performantie van
# ReiserFS ten nadele van het optimaal ruimtegebruik). Het is veilig om de
# noatime opties weg te laten indien je tussen de notail en tail opties wil
# kunnen switchen.
# &lt;fs&gt;           &lt;mountpoint&gt;   &lt;type&gt;   &lt;opts&gt;          &lt;dump/pass&gt;
</comment>
/dev/ROOT           /           ext3	 noatime         0 1
/dev/SWAP           none        swap	 sw              0 0
/dev/cdroms/cdrom0  /mnt/cdrom  iso9660	 noauto,ro       0 0
proc                /proc       proc	 defaults        0 0
</pre>
</body>
</section>


<section>
<title>Finale stappen: stel het rootpaswoord in</title>
<body>
<p>
Alvorens je het vergeet moet je nu je rootpaswoord ingeven.
</p>
<pre>
# <i>passwd</i>
</pre>
</body>
</section>
<section>
<title>Finale stappen: /etc/hostname</title>
<body>
<p>
Verander dit bestand zodat het je volledige hostname bevat op 1 regel,
bijvoorbeeld <c>mijnmachine.mijndomein.com</c>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Finale stappen: /etc/hosts</title>
<body>
<p>
Dit bestand bevat een lijst van IP-adressen en hun respectieve hostnames. Het
wordt gebruikt door het systeem om tussen hostnames en IP-adressen die niet in
je DNS-servers staan te switchen. Hier is een voorbeeld-bestand:
</p><pre caption="/etc/hosts">
127.0.0.1      localhost
<comment># de volgende regel bevat jouw IP voor je lokale LAN samen met je
geassocieerde hostname</comment>
192.168.1.1    mijnmachine.mijndomein.com	mijnmachine
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Finale netwerkconfiguratie</title>
<body>
<p>
Voeg de namen van de modules die nodig zijn voor het correct functioneren van
je systeem toe aan <path>/etc/modules.autoload</path> (je kan in dit bestand
tevens de argumenten van de modules meegeven). Wanneer Gentoo boot zullen deze
modules automatisch geladen worden. Zeer belangrijk is je netwerkkaart-module
indien deze als module beschikbaar is:
</p>
<pre caption="/etc/modules.autoload">
sungem
</pre>
<p>
Pas het <path>/etc/conf.d/net</path> bestand aan zodat je netwerkconfiguratie
klaar is voor je eerste boot:
</p>
<pre>
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>
<p>
Indien je meerdere netwerkkaarten hebt moet je extra
<path>net.eth<comment>X</comment></path> bestanden aanmaken voor elke extra
netwerkkaart (<comment>X</comment> = 1, 2, ...):
</p>
<pre caption="Multiple network interfaces">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>cp net.eth0 net.eth<comment>X</comment></i>
# <i>rc-update add net.eth<comment>X</comment> default</i>
</pre>
<p>
Indien je een PCMCIA-kaart gebruikt kijk je best eens naar /etc/init.d/pcmcia
om te controleren of alles in orde is voor jouw configuratie. Daarna voeg je 
<pre>
depend() {
	need pcmcia
}
</pre>
toe bovenaan je <path>/etc/init.d/net.eth<comment>X</comment></path> bestand
opdat de pcmcia-drivers geladen worden alvorens je netwerk opgestart wordt.
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>Finale stappen: configureer de basis-instellingen (inclusief internationale keyboardinstellingen)</title>
<body>
<pre caption="basis-configuratie">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>
<p>
Volg het commentaar in het bestand om je instellingen te kiezen. Alle
gebruikers moeten zich ervan vergewissen dat de <c>CLOCK</c> ingesteld is naar
zijn/haar gevoelens. Internationale keyboard-gebruikers zullen tevens de
<c>KEYMAP</c> variabele (zie <path>/usr/share/keymaps</path> voor een lijst van
mogelijke keymaps) willen instellen.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configureer de bootloader</title>
<section>
<body>
<p>
Het grootste verschil met x86-Linux is de bootloader. NewWorld pc's zullen
yaboot gebruiken. OldWorld-pc's gebruiken BootX.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>yaboot voor NewWorld computers (automatische configuratie met yabootconfig)</title>
<body>
<p>
Je kan de nieuwe en verbeterde yabootconfig die door yaboot-1.3.8-r1 en later
geleverd wordt gebruiken om yaboot automatisch te configureren. yabootconfig
zal automatisch de partities op je computer detecteren en de dual/triple
bootconfiguratie instellen tussen Linux, MacOS en MacOS X.
</p>

<p>
Om yabootconfig te gebruiken moet je disk een bootstrappartitie bevatten en
<path>/etc/fstab</path> moet geconfigureerd zijn met jouw Linux-partities.
Beide zijn al in eerdere stappen gedaan. Om te starten moet je je ervan
vergewissen dat je de laatste versie van yaboot hebt door <c>emerge -u
yaboot</c> uit te voeren. Dit is nodig aangezien de laatste versie in de
Portage structuur zit, maar niet noodzakelijk in de niveau-tarballs die we ter
beschikking stellen.
</p>

<p>
Op de commandline voer je <c>yabootconfig</c> uit. Dit programma zal de locatie
van de bootstrappartitie bevestigen. Type <c>Y</c> indien dit correct is.
Indien niet, controleer dan <path>/etc/fstab</path>. yabootconfig zal dan je
systeeminstellingen controleren, <path>/etc/yaboot.conf</path> aanmaken en
<c>mkofboot</c> uitvoeren (mkofboot is nodig om de bootstrappartitie te
formatteren en de yaboot configuratiebestanden erin te plaatsen).
</p>

<p>
Je controleert best eens de inhoud van <path>/etc/yaboot.conf</path>. Indien je
aanpassingen maakt in dit bestand (zoals bv het default/boot OS) dan moet je
<c>ybin -v</c> uitvoeren zodat de aanpassingen doorgevoerd worden naar de
bootstrappartitie.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>yaboot voor NewWorld machines (manuele configuratie van yaboot.conf)</title>
<body>

<p>
Indien je wegens een of andere reden yabootconfig niet wil/kan uitvoeren om
<path>/etc/yaboot.conf</path> automatisch in te stellen kan je het
voorbeeldbestand manueel aanpassen. Hieronder vind je een volledig voorbeeld
yaboot.conf bestand:
</p>

<pre caption="/etc/yaboot.conf">
## /etc/yaboot.conf
##
## voer: "man yaboot.conf" uit voor meer details. Maak geen aanpassingen
## alvorens je dit bestand gelezen hebt !!
## 
## Voor een dual-boot menu voeg je een van de volgende zaken toe:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## de bootstrappartitie:
boot=/dev/hda9

##hd: is open firmware-taal voor hda
device=hd:
partition=11

root=/dev/hda11
delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

#################
## Dit onderdeel kan gedupliceerd worden indien je meer dan 1 kernel hebt of
## indien je verschillende bootopties wil hebben
#################
image=/boot/vmlinux
	label=Linux
	sysmap=/boot/System.map
	read-only
##################

macos=/dev/hda13
macosx=/dev/hda12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Eenmaal <path>yaboot.conf</path> ingesteld is naar je eigen wensen moet je
<c>mkofboot -v</c> uitvoeren om de instellingen in de bootstrappartitie op te
slaan. Vergeet dit niet. Indien alles goed ging en je hebt dezelfde
instellingen als hierboven, dan zal je tijdens de reboot geconfronteerd worden
met een eenvoudig, vijf-items-bevattende bootmenu. Indien je je yaboot
configuratiebestand later aanpast moet je enkel <c>ybin -v</c> uitvoeren om de
bootstrappartitie te updaten - mkofboot is enkel voor initiele installatie.
</p>

<note>
Yaboot heeft extra functionaliteit wat betreft configuratie-instellingen
tijdens het booten, dus kijk op
<uri>http://penguinppc.org/projects/yaboot</uri> voor meer informatie.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>BootX voor OldWorld machines</title>
<body>
<impo>
Volg de volgende stappen nadat je je machine gereboot hebt (zie vervolg van dit
document).
</impo>
<p>
Boot je machine in MacOS en open het BootX control panel. Selecteer
<c>Options</c> en deselecteer <c>Used specified RAM disk</c>. Wanneer je
terugkeert naar je BootX hoofdscherm zal je nu een optie zien die je toelaat je
machine's rootdisk en partitie te selecteren. Vul deze in met de correcte
waarden.
</p>
<p>
BootX kan geconfigureerd worden om Linux direct te booten. Indien je dit doet,
dan zal je machine eerst in MacOS geboot worden waarna, gedurende het opstarten
ervan, BootX uitgevoerd zal worden die Linux zal starten. Zie <uri
link="http://penguinppc.org/projects/bootx">BootX homepagina</uri> (Engels)
voor meer informatie.
</p>
</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Installatie is afgewerkt!</title>
<section>
<body>
<p>
Gentoo Linux is nu geinstalleerd. De enige resterende stappen zijn het
sluiten van je huidige sessie, je partities unmounten en rebooten:
</p>
<pre>
# <i>exit</i>  <codenote>Dit beeindigt de huidige shell, je kan tevens <c>^D</c> indrukken</codenote>
# <i>cd / </i>
# <i>umount /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>umount /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>
<note>
Na rebooten is het een goed idee om <c>update-modules</c> uit te voeren zodat
het <path>/etc/modules.conf</path> bestand aangemaakt wordt. In plaats van
rechtstreeks hierin aanpassingen toe te brengen verander je beter de bestanden
in <path>/etc/modules.d</path>.
</note>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Extras</title>
<section>
<title>Meerdere muisknoppen emulatie</title>
<body>
<p>
Je kan de volgende regels toevoegen aan <path>/etc/sysctl.conf</path> om
meerdere muisknoppen emulatie te activeren tijdens het booten. De nodige
waarden kan je verkrijgen met het command <c>showkey</c>. Hier is er een
voorbeeld voor de knoppen F11 en F12.
<pre>
# Enable mouse button emulation
dev.mac_hid.mouse_button_emulation = 1
# Set 2nd button to 87 - F11
dev.mac_hid.mouse_button2_keycode = 87
# Set 3rd button to 88 - F12
dev.mac_hid.mouse_button3_keycode = 88
</pre>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo-Stats</title>
<body>
<p>
Het Gentoo Linux gebruiksstatistieken project was gestart als een informatief
project van de ontwikkelaars om meer informatie te verkrijgen vanuit hun
gebruikersgemeenschap. Het collecteert informatie over Gentoo Linux gebruik
waarop de ontwikkelaars zich kunnen baseren tijdens het maken van prioriteiten
in de ontwikkeling van Gentoo Linux. Het installeren hiervan is volledig
optioneel en wordt ten zeerste geapprecieerd indien je het doet. De
statistieken vind je op <uri>http://stats.gentoo.org</uri>.
</p>

<p>
De gentoo-stats server zal een uniek nummer toewijzen aan je systeem. Dit
nummer wordt gebruikt om dubbele entries te vermijden. Het zal niet gebruikt
worden om jouw systeem specifiek te identificeren, het wordt niet met een
IP-adres gelinkt of met andere persoonlijke informatie. Elke mogelijke
voorzorgsmaatregel werd genomen om de privacy van de gebruikers te waarborgen?
De volgende zaken zijn de items die we bekijken met ons
&quot;gentoo-stats&quot; programma:
</p>
<ul>
<li>geinstalleerde packages en versienummering</li>
<li>CPU informatie: snelheid (MHz), merknaam, model, CPU vlaggen (like "altivec")</li>
<li>geheugen informatie (totaal beschikbaar RAM, totaal beschikbaar swapruimte)</li>
<li>PCI- en netwerkkaarten</li>
<li>het Gentoo Linux profiel dat je computer gebruikt (dat is waar /etc/make.profile naartoe gelinkt is).</li>
</ul>

<p>
We zijn er onszelf van bewust dat het bekomen en uitgeven van prive-gegevens
een gevaar is voor de meeste Gentoo Linux-gebruikers (evenals zoals het geval
is voor de ontwikkelaars).
</p>

<ul>
<li>Tenzij je het programma manueel aanpast zal het nooit gegevens versturen 
zoals je paswoorden, configuratiegegevens, favoriete film, ...
</li>
<li>
Versturen van e-mailadressen is optioneel en default uitgeschakeld.
</li>
<li>
Het IP-adres van je pc zal nooit in dergelijke wijze opgeslagen worden dat ze
met je uniek nummer kan gelinkt worden. Er zijn dus geen IP-adres/systeem-ID
paren.
</li>
</ul>

<p>
De installatie is eenvoudig - voer gewoonweg de volgende commando's uit:
</p>

<pre caption="Installeren van gentoo-stats">
# <c>emerge gentoo-stats</c>   <codenote>Installeert gentoo-stats</codenote>
# <c>gentoo-stats --new</c>    <codenote>Verkrijgen van een system ID</codenote>
</pre>

<p>
Het 2e commando zal een uniek nummer aanvragen en deze opslaan in
<path>/etc/gentoo-stats/gentoo-stats.conf</path>. Je kan dit bestand gewoon
openen om alle configuratie-zaken te bekijken.
</p>

<p>
Hierna is het aangeraden dit bestand als een cronjob regelmatig uit te laten
voeren (gentoo-stats moet niet als root uitgevoerd worden). Voeg de volgende
regel toe aan je <path>crontab</path>:
</p>

<pre caption="Updaten van gentoo-stats met cron">
<c>0 0 * * 0,4 /usr/sbin/gentoo-stats --update > /dev/null</c>
</pre>

<p>
Het <c>gentoo-stats</c> programma is een eenvoudig perl-script dat je met je
favoriete editor kan openen/lezen: <path>/usr/sbin/gentoo-stats</path>.
</p>

</body>

</section>

<section>
<title>En nu?</title>
<body>
<p>
Indien je vragen hebt of je wil meewerken aan de ontwikkeling van Gentoo Linux,
overweeg dan om de gentooppc-user en gentooppc-dev mailinglists te volgen (zie
<uri link="http://www.gentoo.org">Gentoo's main website</uri> voor meer
informatie). We hebben tevens een handige <uri
link="/doc/nl/desktop.xml">Desktop configuratiehandleiding</uri> dat je verder
helpt in het configureren van je Gentoo Linux systeem, alsook een handige <uri
link="/doc/nl/portage-user.xml">Portage gebruikershandleiding</uri> die je zal
helpen met Portage's vele mogelijkheden. Geniet en welkom bij Gentoo Linux.
</p>

<p>
Het <uri link="/doc/nl/gentoo-ppc-faq.xml">Gentoo Linux/PowerPC FAQ</uri>
document bevat de frequent gestelde vragen over Gentoo Linux/PPC. De algemene
<uri link="/doc/nl/faq.xml">Gentoo Linux FAQ</uri> kan ook zeer handig zijn,
alhoewel het meer naar x86-installaties gericht is. <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=24">Gentoo on PPC</uri> (op
forums.gentoo.org) is een open forum voor discussies aangaande PowerPC onder
Gentoo Linux. Er is tevens een chatkanaal op IRC. Richt je favoriete chatclient
naar <i>#gentoo-ppc</i> op <i>irc.freenode.net</i>.
</p>

<p>
Bedankt en veel plezier met Gentoo!
</p>

</body>
</section>

</chapter>

</guide>
