<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/info-guide.xml,v 1.3 2012/06/30 18:42:54 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="nl">
<title>Gentoo Info Gids</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
  <mail link="diox@gentoo.org">Dimitry Bradt</mail>
</author>


<abstract>
Deze gids is bedoeld om te tonen hoe je kunt navigeren door info pagina's door
gebruik te maken van het info commando.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1</version>
<date>2006-03-28</date>

<chapter>
<title>Inleiding</title>
<section>
<title>Wat is info?</title>
<body>

<p>
Voor de meesten van jullie is het <c>man</c> documentatie systeem
waarschijnlijk niet onbekend. Terwijl man goed is om voorwerpen vlug op te
zoeken, is er toch een gebrek: De structuur om man pagina&amp;s te linken aan
elkaar. Dit is waar <c>info</c> handig is. Info pagina&amp;s aijn gemaakt met
<c>texinfo</c> hulpmiddelen, en kan andere pagina's aan elkaar linken, om een
menu te creëeren en een navigatie in het algemeen te vergemakkelijken. Het
volgende hoofdstuk zal je tonen hoe Info pagina&amp;s opgemaakt zijn.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>De layout van Info pagina&amp;s</title>
<body>

<p>
De hoofd info pagina&amp;s worden bewaard in <path>/usr/share/info</path>. Niet
zoals de man mappenlayout-stijl, bevat <path>/usr/share/info</path> een
uitgebreide collectie van bestanden. Deze bestanden hebben het volgende
formaat:
</p>

<pre caption="info bestand formaat">
pagename.info[-node].gz
</pre>

<p>
<c>pagename</c> is de echte naam van de pagina (bijvoorbeeld: <c>wget</c>).
<c>[-node]</c> is een optioneel concept die een ander node level ontwerpt
(meestal zijn deze verwezen naar het toplevel van het handelende info document.
Om wat ruimte te sparen zijn deze gecompresseerd in een <c>gzip</c> compressie
schema. Extra info pagina&amp;s kunnen in de lijst gestopt worden met de
<c>INFOPATH</c> omgevingsvariabele (meestal ingesteld door de diverse
<path>/etc/env.d/</path> bestanden). Om te starten, is het belangrijk om de
starten zonder parameters op te merken. Het bevat een lijst van alle info
pagina&amp;s die beschikbaar zijn voor gebruikers. Om te beginnen met navigeren
in info, we zullen alvast doorgaan en het opstarten zonder argumenten:
</p>

<pre caption="Starten van info">
$ <i>info</i>
</pre>

<p>
In het volgende hoofdstuk nemen we een kijkje naar het behandelen van basis
info navigatie.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Werken met info pagina&amp;s</title>
<section>
<title>Doorbladeren aan de hand van menus</title>
<body>

<p>
Nu dat info gestart is, krijgen we een scherm die zo lijkt:
</p>

<pre caption="Voorbeeld info scherm">
File: dir,      Node: Top       This is the top of the INFO tree

  This (the Directory node) gives a menu of major topics.
  Typing "q" exits, "?" lists all Info commands, "d" returns here,
  "h" gives a primer for first-timers,
  "mEmacs&lt;Return&gt;" visits the Emacs manual, etc.

  In Emacs, you can click mouse button 2 on a menu item or cross reference
  to select it.

* Menu:

User Interface Toolkit
* GDK: (gdk).           The General Drawing Kit
* GTK: (gtk).           The GIMP Toolkit

GNU programming tools
* Autoconf v2.1: (autoconf).         Create source code configuration scripts.
</pre>

<p>
Op dit moment zijn er een hele boel <e>*</e>&amp;s te vinden. Deze zijn menu
voorwerpen om te navigeren naar andere node levels. Er zijn twee manieren om
door die menu&amp;s te navigeren. We zullen nu naar de eerste kijken, en daarna
naar de andere. Allereerst, gaan we kijken naar de <c>wget</c> info pagina. Om
dit te doen, moet je de <e>pijl omlaag toets</e> tot je een gedeelte bereikt die
in het blauw staan gemarkeerd:
</p>

<pre caption="Navigeren naar het wget info menu">
Network Applications
* GnuTLS: (gnutls).                     Package for Transport Layer Security.
* <i>Wget: (wget).</i>         The non-interactive network downloader.
* certtool: (gnutls)Invoking certtool.  Manipulate certificates and keys.
* gnutls-cli: (gnutls)Invoking gnutls-cli.      GNU TLS test client.
* gnutls-cli-debug: (gnutls)Invoking gnutls-cli-debug.  GNU TLS debug client.
* gnutls-serv: (gnutls)Invoking gnutls-serv.    GNU TLS test server.
* srptool: (gnutls)Invoking srptool.    Simple SRP password tool.
</pre>

<p>
Eenmaal je in deze omgeving komt, druk op de <c>ENTER</c> toets om het menu
voorwerp te selecteren. Dit zal de info pagina voor <c>wget</c> naar voor
brengen:
</p>

<pre caption="De wget info pagina">
File: wget.info,  Node: Top,  Next: Overview,  Up: (dir)

Wget 1.10.2
***********

This manual documents version 1.10.2 of GNU Wget, the freely available
utility for network downloads.

   Copyright (C) 1996-2005 Free Software Foundation, Inc.

* Menu:

* Overview::            Features of Wget.
* Invoking::            Wget command-line arguments.
* Recursive Download::  Downloading interlinked pages.
* Following Links::     The available methods of chasing links.
* Time-Stamping::       Mirroring according to time-stamps.
* Startup File::        Wget's initialization file.
</pre>

<p>
Nu dat we een info pagina geladen hebben, gaan we over naar het volgende
hoofdstuk die de basis navigatie behandeld.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Basis navigatie</title>
<body>

<p>
In noden gesproken, wordt dit beschouwd als de <c>Top</c> node voor de wget
pagina. Beschouw de <c>Top</c> node als de inhoudstafel foor die pagina.
Om te navigeren naar die pagina, heb je verschillende mogelijkheden. We
beginnen met de standaard methode. Dit wordt gebeurd met de <c>spatie</c> toets
om naar de volgende pagina over te gaan en de <c>BACKSPACE/DELETE</c> toetsen
om terug te keren. Dit is de aangeraden methode aangezien het automatisch
terugkeert/verdergaat naar de juiste node in het document. Dit laat
ietwatlineair surfen toe, voor de mensen die gewoon zijn om met man
pagina&amp;s te werken. Een andere aanpak is door de <c>PAGE UP/PAGE DOWN</c>
toetsen. Deze werken, maar ze zullen niet terugkeren/verdergaan zoals
<c>SPATIE/BACKSPACE/DELETE</c>. Als je volledige nodes wilt overslaan zonder
gebruik te maken van <c>SPATIE/BACKSPACE/DELETE</c>, kun je ook de <c>[</c>
(gevorderd terugkeren) en <c>]</c> (gevorderd verdergaan) toetsen gebruiken.
</p>

<p>
Zoals eerder vermed, zijn er twee manieren om door menu&amp;s te navigeren. De
andere manier zal hier worden beschreven. De nummers <c>1-9</c> kunnen gebruikt
worden als verwijzing naar de eerste en negende menu knooppunten in een
document. Bijvoorbeeld, zullen we <c>3</c> gebruiken om naar het <c>Recursive
Download</c> menu over te &amp;springen&amp;. Druk dus op <c>3</c> en je zult
het <c>Recursive Download</c> scherm te zien krijgen:
</p>

<pre caption="Naar het Recursive Download scherm &amp;springen&amp;">
File: wget.info,  Node: Recursive Download,  Next: Following Links,  Prev: Invoking,  Up: Top

3 Recursive Download
********************

GNU Wget is capable of traversing parts of the Web (or a single HTTP or
FTP server), following links and directory structure.  We refer to this
as to "recursive retrieval", or "recursion".
</pre>

<p>
Nu we bij het <c>Recursive Download</c> scherm zijn, kan dit een goed moment
zijn om enkele zaken te constateren. Aller eerst, de hoofding. Deze hoofding
toont de navigatie mogelijkheden van dit scherm in het bijzonder. De pagina die
verwezen wordt als <c>Next: </c> kan worden geraadpleegd, door het intoetsen
van de <c>n</c> toets en de pagina die verwezen wordt als <c>Prev: </c>, kan
worden geraadpleegd door de <c>p</c> toets. Gelieve ook op te merken dat deze
alleen zullen werken op pagina&amp;s die op het zeflde niveau zich bevinden.
Als je die op een verkeerde manier gebruikt, kun je terecht komen in een pagina
met totaal niet verwante informatie. Je kunt beter gebruik maken van de
<c>SPATIE/BACKSPACE/DELETE</c> toetsen om lineair te navigeren.
</p>

<p>
Als je door een reden verloren raakt,  zijn er enkele redenen om terug te
keren. Allereerst is er de <c>t</c> toets. Dit zal je brengen de inhoustafel
van de pagina die je aan het lezen was. Als je wilt terugkeren naar de laatste
pagina die je bezocht hebt, kun je de <c>l</c> toets gebruiken. ALs je naar de
bovenliggende level wilt gaan, kun je dit bereiken met de <c>u</c> toets. Nu je
heb je een idee hoe navigeren werkt. Het volgende hoofdstduk zal behandelen hoe
je door documenten zoekt.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zoeken door info</title>
<section>
<title>Navigeren naar info pagina&amp;s</title>
<body>

<p>
Nu ja kunt navigeren in een individuele info pagina, is het belangrijk om een
kijkje te nemen naar hoe je andere info-pagina&amp;s. De eerste duidelijke
manier is om naar de info pagina te gaan via de <c>map</c> index lijst van info
pagina&amp;s. Om daar te geraken, vanuit diep in een document, druk dan
simpelweg de <c>d</c> toets. Vanaf daar kun je naar de benodigde pagina zoeken
hoe je wil. Maar er is ook een andere manier als je de naam kent van die
pagina, namelijk met het <c>Goto node (g toets)</c> commando. Om naar een info
pagina te gaan via de naam, type <c>g</c> om een intoetsscherm te krijgen, en
voer daar de naam van de de pagina in tussen haakjes:
</p>

<pre caption="Een info pagina openen door gebruik te maken van de naam">
* Startup File::        Wget's initialization file.
* Examples::            Examples of usage.
* Various::             The stuff that doesn't fit anywhere else.
* Appendices::          Some useful references.
* Copying::             You may give out copies of Wget and of this manual.
--zz-Info: (wget.info.gz)Top, 24 lines --Top-------------------------------
Goto node: <i>(libc)</i>
</pre>

<p>
Dit zal de libc pagina weergeven zoals hieronder afgebeeld:
</p>

<pre caption="Resultaat van de Goto node commando">
File: libc.info,  Node: Top,  Next: Introduction,  Prev: (dir),  Up: (dir)

Main Menu
*********

This is Edition 0.10, last updated 2001-07-06, of `The GNU C Library
Reference Manual', for Version 2.3.x of the GNU C Library.

* Menu:

* Introduction::                 Purpose of the GNU C Library.
</pre>

<p>
Nu we weten hoe we door de info pagina&amp;s kunnen browsen met behulp van de
naam, zal het volgende hoofdstuk je uitleggen hoe je naar zaken kunt zoeken
door gebruik te maken van de info pagina index.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zoeken door gebruik te maken van een index</title>
<body>

<p>
In dit voorbeeld zullen we behandelen hoe je kunt zoeken naar de <c>printf</c>
functie van de c bibliotheek doro gebruik te maken van <c>libc</c> index info
pagina. Je zou normaal nog altijd moeten zijn de libc info pagina door het
vorige hoofdstuk, en moest dit niet zijn, maak dan gebruik van het Goto node
commando om dit deze pagina te bereiken. Om gebruik te maken van de <e>index
search</e>, hoef je op de <c>i</c> toets te drukken om het invoerscherm te
krijgen, voer daarna de zoekstring in. We zullen dit voordoen voor
<c>printf</c> hieronder:
</p>

<pre caption="Een index zoekstring invoeren">
* Character Set Handling::       Support for extended character sets.
* Locales::                      The country and language can affect the
                                   behavior of library functions.
* Message Translation::          How to make the program speak the user's
                                   language.
--zz-Info: (libc.info.gz)Top, 1291 lines --Top-- Subfile: libc.info-1.gz-----
Index entry: <i>printf</i>
</pre>

<p>
Na op enter te drukken wanneer, je de zoekstring hebt ingevoert, worden we
gebracht naar de definitie van <c>libc</c> voor <c>printf</c>:
</p>

<pre caption="Resulaat van de index zoektocht">
File: libc.info,  Node: Formatted Output Functions,  Next: Dynamic Output,  Prev: Other Output Conversions,  Up: Formatted Output

12.12.7 Formatted Output Functions
----------------------------------

This section describes how to call <i>`printf'</i> and related functions.
Prototypes for these functions are in the header file `stdio.h'.
Because these functions take a variable number of arguments, you _must_
declare prototypes for them before using them.  Of course, the easiest
way to make sure you have all the right prototypes is to just include
</pre>

<p>
We hebben met succes een zoektocht voltooit gebruik makend van de <c>libc</c>
info pagina index. Hoewel, soms is wat we willen in de pagina zelf. Het
volgende hoofdstuk zal je tonen hoe je een zoektocht kunt houden in de pagina
zelf.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zoeken door gebruik te maken van het zoek commando</title>
<body>

<p>
Startend van de vorige locatie bij de <c>Formatted Output Functions</c> node,
zullen we een kijkje nemen naar het zoeken naar de <c>sprintf</c> variaties van
de <c>printf</c> functie. Om een zoektoch te starten, hoef je op de <c>s</c>
toets te drukken om het invoerscherm voor je te krijgen, daarna kun je een
zoekterm inzoeken en op enter drukken (sprintf in ons geval):
</p>

<pre caption="Een zoekopdracht invoeren">
 -- Function: int wprintf (const wchar_t *TEMPLATE, ...)
     The `wprintf' function prints the optional arguments under the
     control of the wide template string TEMPLATE to the stream
     `stdout'.  It returns the number of wide characters printed, or a
--zz-Info: (libc.info.gz)Formatted Output Functions, 127 lines --Top-- Subfile: libc.info-3.gz--
Search for string []: <i>sprintf</i>
</pre>

<p>
Druk op de <c>ENTER</c> toets en het resultaat zal weergegeven worden:
</p>

<pre caption="Resultaat van een opzoekopdracht">
-- Function: int <i>sprintf</i> (char *S, const char *TEMPLATE, ...)
     This is like `printf', except that the output is stored in the
     character array S instead of written to a stream.  A null
     character is written to mark the end of the string.

     The `sprintf' function returns the number of characters stored in
     the array S, not including the terminating null character.
</pre>

<p>
En we hebben de functie die we nodig hebben.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Conclusie</title>
<section>
<title>Conclusie</title>
<body>

<p>
Dit is de conclusie van deze gids over het gebruik van info pagina&amp;s. Zoals
altijd is commentaar welkom. Door op mijn naam te klikken (Chris White) aan de
rechterkant, kun je me een email verzenden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Extra programma bronnen</title>
<body>

<p>
Browsen kan gemakkelijker gemaakt worden door gebruik te maken van een meer
grafische interface, te volgende zijn beschikbaar:
</p>

<ul>
  <li>app-text/info2html - Converteerd info pagina&amp;s in HTML formaat</li>
  <li>app-text/pinfo - <c>ncurses</c> gebaseerde info browser </li>
  <li>app-text/tkinfo - een <c>tcl/tk</c> gebaseerd info browser</li>
  <li>app-vim/info - een <c>vim</c> gebaseerd info browser</li>
</ul>

<p>
De <c>KDE</c> browser <c>Konqueror</c> laat het browsen van info-pagina&amp;s
ook toe via de <c>info: </c> URL.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
