<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/Attic/java-old.xml,v 1.2 2006/11/04 22:30:27 diox Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/nl/java-old.xml" lang="nl">
<title>Gentoo Java Gids voor stabiele systemen</title>

<author title="Auteur en Redacteur">
 <mail link="karltk@gentoo.org">Karl Trygve Kalleberg</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
 <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
 <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
  <mail link="diox@gentoo.org">Dimitry Bradt</mail>
</author>

<abstract>
Deze gids zal gebruikers en ontwikkelaars inleiden in Java en uitleggen hoe je
Java kunt gebruiken met een stabiele versie van Gentoo Linux.
</abstract>

<license/>

<version>0.3</version>
<date>2005-12-12</date>

<chapter>
<title>Wat is Java?</title>
<section>
<title>Overzicht</title>
<body>

<impo>
Deze gids legt uit hoe je stabiele oude Java pakketten kunt instaleren. Als je
nieuwe (en onstabiele) pakketten wilt gebruiken, volg dan <uri
link="/doc/nl/java.xml">Gentoo Java Gids</uri>.
</impo>

<p>
Java is een programmeer taal ontwikkelt door Sun Microsystems. De taal is
object-geöriënteerd en ontworpen om te starten op meerdere platformen zonder de
nood van hercompileren van de code voor elk platform. Hoewel Java gecompileerd
kan worden als een niet-geëmuleerd programma, is toch de pupoulariteit te danken
aan zijn portabiliteit, samen met andere eigenschappen zoals een vuilnis
verzameling. De mogelijkheid om te compileren en te starten in verschillende
platvormen is mogelijk gemaakt door het gebruik van just-in-time compilers
(JIT), die java-code compileert in machine-code wanneer een programma gestart
is.
</p>

<p>
Om Java bytecodes te kunnen starten, heb je een JRE (Java Runtime Environment)
nodig. Een JRE levert bibliotheken, een platvorm afhankelijk Java Virtual
Machine, plug-ins voor browsers, en andere zaken. Een JDK (Java Development Kit)
voegt programmeer hulpmiddelen toe, zoals een bytecode compiler en een debugger.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installeren van een JRE/JDK</title>
<section>
<title>De keuzes</title>
<body>

<p>
Gentoo levert verschillende JREs en JDKs. Tussen de huidige alternatieven,
vinden we:
</p>

<ul>
  <li>blackdown-jre een blackdown-jdk, de Blackdown Java Kit</li>
  <li>sun-jre-bin en sun-jdk, Sun's Java Kit </li>
  <li>ibm-jre-bin en ibm-jdk-bin, de IBM Java Kit</li>
  <li>compaq-jre en compaq-jdk, de Compaq Java Kit for Alpha/Linux/GNU</li>
  <li>jrockit-jdk-bin, BEA WebLogic's J2SE Development Kit</li>
</ul>

<p>
De standaard is het Blackdown JRE/JDK paar, omdat het gratis beschikbaar is
zonder enige registratie.
</p>

<p>
De Sun JRE/JDK en the IBM JRE/JDK zijn over het algemeen sneller, maar ze
verkrijgen is een beetje meer werk, omdat je verplicht bent om de licentie te
lezen en accepteren vooraleer het downloaden (IBM vereist een registratie).
</p>

<p>
Onze ebuilds voor de Sun en IBM JRE/JDKs zullen je waarschuwen van waar je ze
kunt vinden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installeren van de Sun/IBM JRE/JDKs</title>
<body>

<p>
Als je <c>emerge =sun-jdk-1.4.2.06</c> of <c>=ibm-jdk-bin-1.4.2</c> uitvoerdt,
je zult gewaarschuwd dat je verplicht bent de tarballs manueel te downloaden.
Dit heeft te maken met licentiebewerkingen voor het Sun JRE/JDK (online
<e>click-wrap</e> licentie) en registratie problemen met het IBM JRE/JDK.
</p>

<note>
ibm-jdk-bin is momenteel masked, je kunt die beschikbaar maken om die te
gebruiken.
</note>

<p>
Je zou de vernoemde bestanden moeten downloaden naar
<path>/usr/portage/distfiles</path>. Eenmaal dat gedaan heb is, kun je het
emerge commando opnieuw starten, daarna zal de JRE/JDK goed worden
geinstalleerd in <path>/opt</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configureren van je JRE/JDK</title>
<section>
<title>Overzicht</title>
<body>

<p>
Gentoo heeft de mogelijkheid om meerdere JDKs en JREs geïnstalleerd te hebben
zonder conflicten te ondervinden.
</p>

<p>
Gebruiken van het <c>java-config</c> hulpmiddel, je kunt de systeem-wijde
standaarden isntellen als je root-toegang hebt. Gebruikers kunnen ook
<c>java-config</c> gebruiken om hun eigen persoonlijke standaarden, dat is
anders dan het systeem-wijde standaard.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Een standaard JRE/JDK instellen</title>
<body>

<p>
Uitvoeren van het <c>java-config --list-available-vms</c> commando zal een
lijst weergeven van alle beschikbaare JREs en JDKs op je systeem. Hier is een
voorbeeld output:
</p>

<pre caption="beschikbare lijst van de VMs">
# <i>java-config --list-available-vms</i>
[blackdown-jdk-1.3.1] Blackdown JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20blackdown-jdk-1.3.1)
[blackdown-jre-1.3.1] Blackdown JRE 1.3.1 (/etc/env.d/java/20blackdown-jre-1.3.1)
[ibm-jdk-1.3.0] IBM JDK 1.3.0 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.0)
[ibm-jdk-1.3.1] IBM JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.1)
[ibm-jre-1.3.1] IBM JRE 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jre-1.3.1)
[sun-jdk-1.4.0] Sun JDK 1.4.0 (/etc/env.d/java/20sun-jdk-1.4.0)
</pre>

<p>
De naam in de haakjes <path>"[]"</path> is de naam of nummer voor het
particuliere VM. Je kunt dat ID in <c>java-config --set-system-vm</c>
gebruiken. Hier is een voorbeeld van hoe je het systeem VM kunt instellen.
</p>

<pre caption="Instellen van het systeem VM">
# <i>java-config --set-system-vm ibm-jdk-1.3.1</i>
Now using IBM JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.1)
</pre>

<note>
Je zult root moeten zijn om --set-system-vm te kunnen gebruiken.
</note>

<p>
Eenmaal je <c>java-config --set-system-vm</c> hebt uitgevoert met een
willekeurig VM nummer, zul je je <path>/etc/profile.env</path> moeten
genereren. Je kunt dit als volgt doen:
</p>

<pre caption="Regenereren van /etc/profile.env" >
# <i>env-update</i>
</pre>

<p>
Daarna, zal je ofwel moeten opnieuw inloggen, ofwel <path>/etc/profile</path>
opnieuw in je gegeugen inladen.
</p>

<p>
Als een gewone gebruiker, kun je <c>java-config --set-user-vm</c> gebruiken,
die het bestand <path>~/.gentoo/java-env</path> zal aanmaken die alle env
variabelen bevat. Normaal gezien zou je dit automatisch laten laden in je
opstart-script van je shell (meestal te vinden in <path>~/.bashrc</path>).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>USE flags voor het gebruik van java</title>
<section>
<title>instellen de USE flags</title>
<body>

<p>
Voor meer informatie over USE flags, raadpleeg dan het <uri
link="/doc/en/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">USE flags</uri>
hoofdstuk van het gentoo Handboek.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>De opties</title>
<body>

<ul>
  <li>De <b>java</b> flag voegt ondersteuning in voor Java in een variëteit van
  programmas.</li>
  <li>
    De <b>nsplugin</b> flag voegt een snelkoppeling toe aan de javaplugin voor
    Mozilla-gelPageijkaardige browsers (zoals Firefox) voor het geval je
    bijvoorbeeld Blackdown's Java Kit, IBM Java Kit of Sun's Java Kit gebruikt.
    Je zult dit nodig hebben om applets te kunnen bekijken in je browser.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>extra bronnen</title>
<section>
<title>Off-line bronnen</title>
<body>

<ul>
  <li>java-config man page</li>
  <li><c>java-config --help</c></li>
  <li>Het <path>/usr/bin/java-config</path> script zelf</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Online bronnen</title>
<body>

<ul>
  <li>De <uri link="/proj/en/java/">Gentoo Java Project Pagina</uri></li>
  <li>
    De <uri
    link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel">gentoo-dev</uri>,
    <uri link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user">gentoo-user
    </uri> en <uri
    link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.java">gentoo-java</uri>
    maillijst archieven
  </li>
  <li>#gentoo en #gentoo-java op irc.freenode.net</li>
  <li>
    <uri
    link="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_programming_language">Wikipedia's
    pagina voor Java</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
