<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/mysql-howto.xml,v 1.5 2012/06/30 18:42:54 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="nl">
<title>MySQL Starters Gids</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
  <mail link="walterdelaat@telenet.be">Walter De Laat</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
  <mail link="thomaswouters@telenet.be">Thomas Wouters</mail>
</author>

<abstract>
Dit document helpt de gebruiker MySQL opzetten en gebruiken.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2006-08-08</date>

<chapter>
<title>Beginnen Met MySQL</title>
<section>
<title>Achtergrond</title>
<body>

<p>
MySQL is een populaire database server die gebruikt wordt in verschillende
toepassingen. SQL staat voor (S)tructured (Q)uery (L)anguage, wat MySQL gebruikt
om te communiceren met andere programma's. Bovendien heeft MySQL aangepaste SQL
functies om extra functionaliteit aan te bieden. In dit document behandelen we
hoe je MySQL moet installeren, een databank en tabellen instellen en nieuwe
gebruikers aanmaken. Laten we beginnen bij het begin: MySQL installeren.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>MySQL Installatie</title>
<body>

<p>
Zorg er ten eerste voor dat MySQL geïnstalleerd is op je systeem. Zorg ervoor
dat je de juiste USE flags instelt indien je extra functionaliteit voor MySQL
wil, want deze zorgen voor een verfijnde installatie.
</p>

<pre caption="MySQL Installeren">
<comment>(Bekijk de mogelijke USE flags)</comment>
# <i>emerge --pretend --verbose mysql</i>
<comment>(Installeer MySQL)</comment>
# <i>emerge mysql</i>
</pre>

<p>
Bij de voltooiing van de installatie zal je volgend bericht zien:
</p>

<pre caption="MySQL einfo message">
You might want to run:
"emerge --config =dev-db/mysql-[version]"
if this is a new install.
</pre>

<p>
Omdat dit een nieuwe installatie is voeren we dit commando uit. U moet
<c>ENTER</c> drukken indien gevraagd tijdens de configuratie van de MySQL
database. De configuratie installeert de basis MySQL databank, die bevat
administratieve informatie zoals databanken, tabellen, gebruikers, rechten en
meer. De configuratie raadt je aan om het root paswoord zo snel mogelijk te
wijzigen. Dit zullen we zeker doen, anders zou er toevallig iemand dit merken en
onze MySQL server hacken.
</p>

<pre caption="MySQL configuratie">
<comment>(Vervang [version] met de versie die bij jou is geïnstalleerd.)</comment>
# <i>emerge --config =dev-db/mysql-[version]</i>
 * MySQL DATADIR is /var/lib/mysql
 * Press ENTER to create the mysql database and set proper
 * permissions on it, or Control-C to abort now...

   Preparing db table
   Preparing host table
   Preparing user table
   Preparing func table
   Preparing tables_priv table
   Preparing columns_priv table
   Installing all prepared tables

   To start mysqld at boot time you have to copy support-files/mysql.server
   to the right place for your system

   PLEASE REMEMBER TO SET A PASSWORD FOR THE MySQL root USER !
   To do so, issue the following commands to start the server
   and change the applicable passwords:
<comment>(Let op de volgende 3 lijnen)</comment>
   /etc/init.d/mysql start
   /usr/bin/mysqladmin -u root -h pegasos password 'new-password'
   /usr/bin/mysqladmin -u root password 'new-password'
   Depending on your configuration, a -p option may be needed
   in the last command. See the manual for more details.

<comment>(Een stukje informatie is hier weggelaten om de consistentie van dit
document te behouden.)</comment>

   * For security reasons you should set your MySQL root
   * password as soon as possible.
</pre>

<impo>
Sinds mysql-4.0.24-r2 worden paswoorden tijdens de configuratie fase ingevoerd
wegens veiligheidsredenen.
</impo>

<p>
Het configuratie script heeft de commando's die we nodig hebben om het
wachtwoord in te stellen reeds afgedrukt, zodat we deze kunnen uitvoeren.
</p>

<pre caption="Je MySQL root paswoord instellen">
# <i>/etc/init.d/mysql start</i>
 * Re-caching dependency info (mtimes differ)...
 * Starting mysqld (/etc/mysql/my.cnf) ...        [ ok ]
<comment>(Vervang new-password met het gewenste paswoord)</comment>
# <i>/usr/bin/mysqladmin -u root -h localhost password 'new-password'</i>
</pre>

<p>
Je kan nu testen of het root paswoord goed is ingesteld door te proberen
inloggen:
</p>

<pre caption="Inloggen op de MySQL server met mysql">
$ <i>mysql -u root -h localhost -p</i>
Enter password:
Welcome to the MySQL monitor. Commands end with ; or \g.
Your MySQL connection id is 4 to server version: 4.0.25

Type 'help;' or '\h' for help. Type '\c' to clear the buffer.

mysql&gt;
</pre>

<p>
De <c>-u</c> optie definieert de gebruiker waarmee we zullen inloggen. De
<c>-h</c> optie definieert de host, dit zal meestal <c>localhost</c> zijn,
tenzij je een server op afstand instelt. Tenslotte zal <c>-p</c> de mysql client
vertellen dat je een paswoord zult invoeren om bij de database te komen. Let op
de <c>mysql&gt;</c> prompt. Dit is waar alle commando's ingevoerd zullen worden.
Nu we in de mysql prompt zijn als root gebruiker, kunnen we onze eigen database
beginnen opstellen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>De Database Opstellen</title>
<section>
<title>Een Database Aanmaken</title>
<body>

<p>
We zijn ingelogd en een mysql prompt is getoond. Laten we eerst kijken naar de
databanken die we al hebben. Om dit te doen, gebruiken we het <c>SHOW
DATABASES</c> commando.
</p>

<pre caption="De MySQL databanken tonen">
mysql&gt; <i>SHOW DATABASES;</i>
+----------+
| Database |
+----------+
| mysql    |
| test     |
+----------+
2 rows in set (0.09 sec)
</pre>

<impo>
Onthoud dat MySQL commando's moeten eindigen met een puntkomma -- <c>;</c>
</impo>

<p>
Ondanks het feit dat er al een test databank aangemaakt is zullen we er zelf een
maken. Databanken worden aangemaakt met het commando <c>CREATE DATABASE</c>. We
zullen er een maken, genaamd "gentoo".
</p>

<pre caption="De gentoo databank maken">
mysql&gt; <i>CREATE DATABASE gentoo;</i>
Query OK, 1 row affected (0.08 sec)
</pre>

<p>
Het antwoord zegt ons dat het commando zonder fouten is uitgevoerd. In dit geval
is er 1 rij gewijzigd. Dit is een referentie naar de basis mysql databank die
een lijst van alle databanken bijhoudt. Je moet je niet teveel zorgen maken om
de achterliggende werking. Het laatste nummer is hoe snel de query uitgevoerd
werd. We kunnen bevestigen dat de databank aangemaakt is door het <c>SHOW
DATABASES</c> commando nog eens uit te voeren.
</p>

<pre caption="Bevestigen dat de databank is aangemaakt">
mysql&gt; <i>SHOW DATABASES;</i>
+----------+
| Database |
+----------+
| gentoo   |
| mysql    |
| test     |
+----------+
3 rows in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Inderdaad, onze databank werd aangemaakt. Om nieuwe tabellen te kunnen aanmaken
voor onze nieuwe gentoo databank, moeten we deze aanduiden als onze huidige
databank. Dit kunnen we met het <c>USE</c> commando. Het <c>USE</c> commando
neemt de naam van de databank die je wilt gebruiken. Een andere optie is om de
databank via de command line mee te geven na de <c>-D</c> optie. Laten we verder
gaan en naar de gentoo databank overschakelen.
</p>

<pre caption="Naar onze databank overschakelen">
mysql&gt; <i>USE gentoo;</i>
Database changed
</pre>

<p>
En de huidige database is nu onze vooraf gemaakte gentoo databank. Nu we deze
gebruiken, kunnen we enkele tabellen aanmaken en er informatie in steken.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Met tabellen werken in MySQL</title>
<section>
<title>Een tabel aanmaken</title>
<body>

<p>
In de structuur van MySQL zijn er databanken, tabellen, rijen en velden.
Databanken houden tabellen samen, tabellen houden rijen samen, rijen houden
velden (die de eigenlijke informatie bevatten) samen. Deze structuur laat
gebruikers toe te kiezen hoe ze hun informatie willen bereiken. Tot nu toe
hebben we databanken behandeld, laten we nu met tabellen werken. Ten eerste,
tabellen kunnen getoond worden op een gelijkaardige wijze als de databanken door
middel van het <c>SHOW TABLES</c> commando. Momenteel zijn er geen tabellen in
onze gentoo databank, want het commando geeft ons het volgende:
</p>

<pre caption="Lege gentoo databank">
mysql&gt; <i>SHOW TABLES;</i>
Empty set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Dit wil zeggen dat we tabellen moeten aanmaken. Om dit te doen gebruiken we het
<c>CREATE TABLE</c> commando. Nochtans is dit commando heel verschillend van het
<c>CREATE DATABASE</c> commando. Dit commando Maar dit commando verwacht een
lijst argumenten. De vorm is als volgt:
</p>

<pre caption="CREATE TABLE Syntax">
CREATE TABLE [tabel_naam] ([veld_naam] [veld_data_type]([grootte]));
</pre>

<p>
<b>tabel_naam</b> is de naam van de tabel die we willen aanmaken. Laten we in
dit geval een tabel <c>developers</c> maken. Deze tabel zal de naam (name),
e-mail (email) en functie (job) van de developer bevatten. We hebben hier 3
noodzakelijke namen, namelijk name, email en job. Het <b>veld_data_type</b>
bepaalt welk type informatie zal worden opgeslagen. De verschillende formaten
kan je bekijken op de <uri
link="http://dev.mysql.com/doc/mysql/en/column-types.html">MySQL Column Types
Page</uri>. In ons geval zullen we het <c>VARCHAR</c> data type gebruiken voor
alle velden. <c>VARCHAR</c> is een van de eenvoudigste data types als we willen
werken met strings. <c>grootte</c> bepaalt hoeveel data een enkel veld zal
opslaan. In dit geval zullen we 128 gebruiken. Dit wil zeggen dat het veld
<c>VARCHAR</c> data kan bevatten van 128 bytes. Je kan dit vergelijken met 128
karakters, maar de bovenstaande site kan je hiervoor een meer technische uitleg
over geven. Nu we weten hoe we de tabel moeten maken, kunnen we dit ook doen.
</p>

<pre caption="Onze tabel maken">
mysql&gt; <i>CREATE TABLE developers ( name VARCHAR(128), email VARCHAR(128), job VARCHAR(128));</i>
Query OK, 0 rows affected (0.11 sec)
</pre>

<p>
Het lijkt er op dat onze tabel goed is gemaakt. Laten we even controleren met
het <c>SHOW TABLES</c> commando:
</p>

<pre caption="Onze tabel verifiëren">
mysql&gt; <i>SHOW TABLES;</i>
+------------------+
| Tables_in_gentoo |
+------------------+
| developers       |
+------------------+
1 row in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Yep, daar is onze tabel. Nochtans lijkt het geen informatie te bevatten over het
type van velden die we ingesteld hebben. Hiervoor moeten we het <c>DESCRIBE</c>
commando gebruiken (of korter, <c>DESC</c>) dat de naam van de tabel als
argument neemt. Laten we even kijken wat dat geeft voor onze developers tabel.
</p>

<pre caption="Onze developers tabel beschrijven">
mysql&gt; <i>DESCRIBE developers;</i>
+-------+--------------+------+-----+---------+-------+
| Field | Type         | Null | Key | Default | Extra |
+-------+--------------+------+-----+---------+-------+
| name  | varchar(128) | YES  |     | NULL    |       |
| email | varchar(128) | YES  |     | NULL    |       |
| job   | varchar(128) | YES  |     | NULL    |       |
+-------+--------------+------+-----+---------+-------+
3 rows in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Dit toont de verschillende velden en hun types. Het toont ook een beetje extra
attributen, maar die zullen we in deze howto niet bespreken. Ga gerust eens
kijken naar de <uri link="http://dev.mysql.com/doc/mysql/en/">MySQL Reference
Manual</uri> voor meer informatie. Nu we een tabel hebben om mee te werken,
laten we hem invullen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>De MySQL databank invullen</title>
<body>

<p>
We voegen data toe aan een tabel door het <c>INSERT</c> commando. Net als
<c>CREATE TABLE</c> heeft dit commando een specifiek formaat:
</p>

<pre caption="INSERT Syntax">
INSERT INTO tabel (veld1, veld2, ...) VALUES ('waarde1', 'waarde2', ...);
</pre>

<p>
Dit commando wordt gebruik om een rij (record) in een tabel te voegen. tabel is
de naam van de tabel waarin we de data willen opslaan. De naam van de tabel kan
gevolgd worden door een lijst van velden (columns) waar de data in moet en een
<c>VALUES()</c> bevat de data die je in de tabel wil invoeren. Je kan de lijst
met velden weg laten indien je een bepaalde waarde in elk veld zet en indien je
deze waarden in dezelfde volgorde plaatst als de volgorde waarin de velden zijn
gedefinieerd. In dit geval wille we data in de developers tabel toevoegen. Laten
we enkele voorbeeld rijen (records) invoeren:
</p>

<pre caption="Informatie in onze developers tabel voeren">
mysql&gt; <i>INSERT INTO developers VALUES('Joe Smith', 'joesmith@gentoo.org', 'toolchain');</i>
Query OK, 1 row affected (0.06 sec)
<comment>(Indien je de volgorde van de velden in de tabel niet weet, of een
onvolledige rij wilt invoeren)</comment>
mysql&gt; <i>INSERT INTO developers (job, name) VALUES('outsourced', 'Jane Doe');</i>
Query OK, 1 row affected (0.01 sec)
</pre>

<p>
Volgens het resultaat lijkt het dat de rijen ingevoerd waren. Wat als we meer
data willen invoeren dan slechts een rij? Dit is waar het <c>LOAD DATA</c>
commando te pas komt. Laten we dit eens proberen door een bestand in onze home
dir te maken met de rijen. We noemen dit bestand <path>records.txt</path>.
Hier is een voorbeeld:
</p>

<pre caption="~/records.txt">
John Doe	johndoe@gentoo.org	portage
Chris White	chriswhite@gentoo.org	documentation
Sam Smith	samsmith@gentoo.org	amd64
</pre>

<impo>
Wees zeker dat je de data kent. Het is zeer onveilig om <c>LOAD DATA</c> te
gebruiken als je de inhoud van een bestand niet kent!
</impo>

<p>
Het commando <c>LOAD DATA</c> heeft een min of meer verlengde vorm, maar we
gebruiken hier de eenvoudigste vorm.
</p>

<pre caption="LOAD DATA Syntax">
LOAD DATA LOCAL INFILE '/path/naar/bestand' INTO TABLE tabel;
</pre>

<p>
<path>/path/naar/bestand</path> is de map en bestandsnaam dat gebruikt zal
worden. In dit geval is dit <path>~/records.txt</path> en de tabel is
developers.
</p>

<pre caption="Onze data laden">
mysql&gt; <i>LOAD DATA LOCAL INFILE '~/records.txt' INTO TABLE developers;</i>
Query OK, 3 rows affected (0.00 sec)
Records: 3  Deleted: 0  Skipped: 0  Warnings: 0
</pre>

<impo>
Indien er iets raar gebeurt, controleer dan even of de velden gescheiden zijn
door tabs. Als je informatie van een andere bron in je infile plakt, kunnen de
tabs geconverteerd worden naar spaties.
</impo>

<p>
Dat ging goed. Nochtans voegt dit enkel velden toe, en geeft je totaal geen
controle over MySQL. Veel web applicaties gebruiken SQL scripts om MySQL snel en
eenvoudig in te stellen. Indien je een SQL script wil gebruiken, moet je mysql
in batch mode uitvoeren of door het bestand te "sourcen". Hier is een
voorbeeld hoe je mysql in batch mode uitvoert:
</p>

<pre caption="MySQL in batch mode">
$ <i>mysql -u root -h localhost -p &lt; sqlfile</i>
</pre>

<p>
Zorg er net als bij <c>LOAD DATA</c> steeds voor dat je weet wat
<path>sqlfile</path> zal doen. , be sure you can tell what <path>sqlfile</path>
does. <e>Indien je dit niet weet, kan het zijn dat je database niet optimaal
kan functioneren!</e>  Een andere mogelijkheid om dit te bereiken is gebruik te
maken van het <c>source</c> commando. Dit commando zal mysql commando's uit een
SQL bestand uitvoeren in de mysql interactieve mode. Zo moet je een SQL bestand
sourcen:
</p>

<pre caption="Een SQL bestand sourcen">
mysql&gt; <i>source sqlfile;</i>
</pre>

<p>
Indien je een webapplicatie ziet die een SQL bestand wil uitvoeren kan je de
twee bovenstaande commando's gebruiken om die taak uit te voeren. We hebben onze
tabel ingesteld, hoe kunnen we nu onze velden controleren? Dit doen we door onze
tabel te doorzoeken met queries.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>MySQL Tabellen browsen met queries</title>
<body>

<p>
Queries zijn een van de basisfuncties van een SQL databank. Ze helpen ons om van
de data in onze tabellen iets nuttig te maken. De meeste queries worden gedaan
met het <c>SELECT</c> commando. Het <c>SELECT</c> commando is vrij complex en we
zullen in dit document naar slechts drie vormen kijken.
</p>

<pre caption="SELECT vormen">
<comment>(Alle rijen van een tabel selecteren)</comment>
SELECT * FROM tabel;
<comment>(Specifieke rijen van een tabel selecteren)</comment>
SELECT * FROM tabel WHERE veld=waarde;
<comment>(Specifieke velden selecteren)</comment>
SELECT veld1,veld2,veld3 FROM tabel [WHERE veld=waarde];
</pre>

<p>
Laten we even snel kijken naar de eerste vorm. Deze is relatief eenvoudig geeft
je een algemeen overzicht van je tabel. We zullen het uitvoeren en eens kijken
welke data we hebben.
</p>

<pre caption="Inhoud van onze tabel">
mysql&gt; <i>SELECT * FROM developers;</i>
+-------------+-----------------------+----------------+
| name        | email                 | job            |
+-------------+-----------------------+----------------+
| Joe Smith   | joesmith@gentoo.org   | toolchain      |
| John Doe    | johndoe@gentoo.org    | portage        |
| Chris White | chriswhite@gentoo.org | documentation  |
| Sam Smith   | samsmith@gentoo.org   | amd64          |
| Jane Doe    | NULL                  | Outsourced job |
+-------------+-----------------------+----------------+
5 rows in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
We zien zowel de data die we ingevoerd hebben met het <c>INSERT</c> commando als
met het <c>LOAD DATA</c> commando. Stel dat we enkel het record van Chris White
willen zien. Dit kunnen we door de tweede vorm van select.
</p>

<pre caption="Een specifieke rij selecteren met SELECT">
mysql&gt; <i>SELECT * FROM developers WHERE name = 'Chris White';</i>
+-------------+-----------------------+---------------+
| name        | email                 | job           |
+-------------+-----------------------+---------------+
| Chris White | chriswhite@gentoo.org | documentation |
+-------------+-----------------------+---------------+
1 row in set (0.08 sec)
</pre>

<p>
Zoals verwacht werd de specifieke rij die we zochten getoond. Wat als we van
deze persoon enkel het e-mail adres en zijn functie willen. Dan kunnen we
volgende vorm van select gebruiken:
</p>

<pre caption="Een specifieke rij en velden selecteren met SELECT">
mysql> <i>SELECT email,job FROM developers WHERE name = 'Chris White';</i>
+-----------------------+---------------+
| email                 | job           |
+-----------------------+---------------+
| chriswhite@gentoo.org | documentation |
+-----------------------+---------------+
1 row in set (0.04 sec)
</pre>

<p>
Deze methode van selectie is veel eenvoudiger om te gebruiken, zeker met grotere
hoeveelheden informatie zoals we later zullen zien. Nu, zijnde de root mysql
gebruiker, hebben we ongelimiteerde toegang om te doen wat we maar willen met de
MySQL databank. In een server omgeving kan een gebruiker met zulke mogelijkheden
een probleem vormen. Om te kunnen controleren wie wat doet in de databank,
zullen we rechten instellen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>MySQL Gebruikersrechten</title>
<section>
<title>Gebruikersrechten instellen met GRANT</title>
<body>

<p>
Gebruikersrechten bepalen wat voor soort toegang bepaalde gebruikers hebben in
databanken, tabellen, ongeveer alles. Momenteel is root gezien zijn rechten de
enige gebruiker die in de gentoo databank kan. Laten we twee ietwat gewone
gebruikers maken die de gentoo database kunnen gebruiken, namelijk gast en
admin. De gast gebruiker zal gelimiteerd worden, alles wat het moet kunnen doen
is de informatie uit de databank halen. Admin zal gelijk worden aan root, maar
enkel voor de gentoo databank (niet de basis mysql databank). Voordat we daarmee
beginnen zullen we even kijken naar een vereenvoudigd formaat van het
<c>GRANT</c> commando.
</p>

<pre caption="GRANT Syntax">
GRANT [privileges] ON database.* TO '[user]'@'[host]' IDENTIFIED BY '[password]';
</pre>

<note>
Er wordt aangenomen dat <c>GRANT</c> de manier if om een gebruiker aan te maken.
Nogthans bevatten latere versies van MySQL een <c>CREATE_USER</c> functie.
<c>GRANT</c> blijft wel een voorkeur.
</note>

<p>
Ten eerste hebben we de rechten die we willen geven. Met wat we tot hier al
geleerd hebben kan je deze rechten zetten:
</p>

<ul>
  <li><c>ALL</c> - Geeft volledige controle over de databank</li>
  <li><c>CREATE</c> - Staat gebruiker toe om tabellen te maken</li>
  <li><c>SELECT</c> - Staat gebruiker toe om queries uit te voeren</li>
  <li><c>INSERT</c> - Staat gebruiker toe om data in een tabel te steken</li>
  <li>
    <c>SHOW DATABASES</c> - Staat gebruiker toe een lijst van databanken te
    zien
  </li>
  <li><c>USAGE</c> - Gebruiker heef geen rechten</li>
  <li><c>GRANT OPTION</c> - Staat gebruiker toe om rechten te geven</li>
</ul>

<note>
Als je MySQL gebruikt om data te communiceren met een web applicatie zijn
<c>CREATE</c>, <c>INSERT</c> (Hier besproken), <c>DELETE</c> en <c>UPDATE</c>
(for further infomation look up the <uri
link="http://dev.mysql.com/doc/mysql/en/grant.html"> MySQL Reference Manual -
GRANT en REVOKE Syntax</uri> sectie) waarschijnlijk de enige permissies die je
zal nodig hebben. Veel mensen maken de fout om alle permissies te geven als het
niet nodig is. Kijk even bij de applicatie developers of deze permissies
problemen zullen geven bij het algemeen gebruik.
</note>

<p>
Voor onze admin gebruiker zal <c>ALL</c> goed zijn. Voor de gast gebruiker is
<c>SELECT</c> voldoende voor enkel te lezen. database is de databank waarvoor we
de gebruiker deze rechten willen geven. In dit voorbeeld is gentoo de database.
De .* wil zeggen dat deze rechten op alle tabellen toegepast worden. Indien je
dit wil kan je per tabel permissies geven. user is de naam van de gebruiker en
host is de hostname waarvan de gebruiker verbinding zal maken. In de meeste
gevallen is dit localhost. Als laatste wordt het paswoord meegegeven. Met deze
informatie kunnen we onze gebruikers aanmaken.
</p>

<pre caption="admin en gast gebruikers aanmaken">
<comment>(admin)</comment>
mysql&gt; <i>GRANT ALL ON gentoo.* TO 'admin'@'localhost' IDENTIFIED BY 'password';</i>
<comment>(gast)</comment>
mysql&gt; <i>GRANT SELECT ON gentoo.* TO 'gast'@'localhost' IDENTIFIED BY 'password';</i>
</pre>

<p>
Nu we de gebruikers hebben ingesteld kunnen we ze uittesten. Sluit de mysql
prompt door <c>quit</c> te typen op de commando prompt:
</p>

<pre caption="MySQL prompt sluiten">
mysql&gt; <i>quit</i>
</pre>

<p>
Nu zijn we terug in de console. Nu wa onze gebruikers hebben ingesteld kunnen we
eens kijken wat ze kunnen doen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gebruikersrechten testen</title>
<body>

<p>
We zullen proberen om in te loggen als gast gebruiker. Momenteel heeft de gast
gebruiker enkel <c>SELECT</c> rechten. Dit komt er in het algemeen op neer dat
de gebruiker kan zoeken en niks meer. Meld aan met de gast gebruiker.
</p>

<pre caption="Aanmelden met de gast gebruiker">
$ <i>mysql -u gast -h localhost -p</i>
Enter password:
Welcome to the MySQL monitor. Commands end with ; or \g.
Your MySQL connection id is 6 to server version: 4.0.25

Type 'help;' or '\h' for help. Type '\c' to clear the buffer.

mysql&gt;
</pre>

<p>
Nu kunnen we de gebruikersrechten testen. Laten we naar de gentoo databank
overschakelen.
</p>

<pre caption="Naar de gentoo databank overschakelen">
mysql&gt; <i>USE gentoo;</i>
Reading table information for completion of table and column names
You can turn off this feature to get a quicker startup with -A

Database changed
</pre>

<p>
Laten we nu eens iets proberen dat we niet zouden mogen doen. We zullen proberen
om een nieuwe tabel aan te maken.
</p>

<pre caption="Een nieuwe tabel proberen aanmaken met de gast gebruiker">
mysql&gt; <i>CREATE TABLE test (test VARCHAR(20), foobar VARCHAR(2));</i>
ERROR 1044: Access denied for user: 'gast@localhost' to database 'gentoo'
</pre>

<p>
Zoals je kan zien mislukt deze functie aangezien onze gebruiker niet de
aangewezen rechten heeft. Het enige dat we toegelaten hebben is <c>SELECT</c>.
Laten we dit eens proberen:
</p>

<pre caption="Het SELECT commando uitproberen">
mysql&gt; <i>SELECT * FROM developers;</i>
+-------------+-----------------------+----------------+
| name        | email                 | job            |
+-------------+-----------------------+----------------+
| Joe Smith   | joesmith@gentoo.org   | toolchain      |
| John Doe    | johndoe@gentoo.org    | portage        |
| Chris White | chriswhite@gentoo.org | documentation  |
| Sam Smith   | samsmith@gentoo.org   | amd64          |
| Jane Doe    | NULL                  | Outsourced job |
+-------------+-----------------------+----------------+
5 rows in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Het commando is geslaagd en we hebben een glimps opgevangen van wat
gebruikersrechten kunnen doen. We hebben ook een admin gebruiker aangemaakt.
Deze was gemaakt om aan te tonen dat zelfs gebruikers met alle rechten
gelimiteerd zijn. Sluit de MySQL prompt en meld je aan als admin.
</p>

<pre caption="Aanmelden als admin">
mysql&gt; <i>quit</i>
Bye
$ <i>mysql -u admin -h localhost -p</i>
Enter password:
Welcome to the MySQL monitor. Commands end with ; or \g.
Your MySQL connection id is 7 to server version: 4.0.25

Type 'help;' or '\h' for help. Type '\c' to clear the buffer.

mysql&gt;
</pre>

<p>
Om te beginnen zullen we een nieuwe databank aanmaken met onze admin gebruiker.
Deze admin gebruiker zal gelijkaardige toegang hebben als de root MySQL
gebruiker, en kan eender welke wijziging aanbrengen aan de gekozen gentoo
databank. Dit zal de rechten van de gebruiker op de MySQL databank tonen.
Onthoud dat we eerder hebben gekozen om de rechten op een specifieke databank
toe te passen.
</p>

<pre caption="Een nieuwe databank proberen aanmaken">
mysql&gt; <i>CREATE DATABASE gentoo2;</i>
ERROR 1044: Access denied for user: 'admin@localhost' to database 'gentoo2'
</pre>

<p>
Inderdaad, de admin gebruiker kan geen nieuwe databanken aanmaken op de basis
MySQL databank ondanks zijn rechten op de gentoo databank. Maar het is nog
steeds mogelijk om de gentoo databank te wijzigen zoals eengetoond door dit
voorbeeld:
</p>

<pre caption="Admin permissies in de gentoo databank">
mysql&gt; <i>USE gentoo;</i>
Reading table information for completion of table and column names
You can turn off this feature to get a quicker startup with -A

Database changed
mysql&gt; <i>INSERT INTO developers VALUES('Bob Simmons', 'bobsimmons@gentoo.org', 'python');</i>
Query OK, 1 row affected (0.08 sec)
</pre>

<p>
De admin gebruiker kan de databank gebruiken naar believe. Soms moeten we van
gebruikers af geraken. Dit kan alles zijn, van een probleemgebruiker tot een
gepensioneerde gebruiker. Late we even kijken hoe we gebruikers kunnen
uitschakelen met het <c>REVOKE</c> commando.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gebruikerstoegang verwijderen met het REVOKE commando</title>
<body>

<p>
Het <c>REVOKE</c> commando laat ons de toegang van bepaalde gebruikers te
weigeren. We kunnen zowel volledige toegang weigeren als specifieke toegang. In
feite is de syntax zeer gelijkaardig aan die van <c>GRANT</c>
</p>

<pre caption="REVOKE Syntax">
REVOKE [privileges] ON database.* FROM '[user]'@'[host]';
</pre>

<p>
Deze opties zijn uitgelegd in de <c>GRANT</c> commando sectie. In deze sectie
gaan we een gebruiker alle toegang weigeren. Laten we zeggen dat we ontdekt
hebben dat de gast gebruiker veiligheidsproblemen veroorzaakt. We beslissen om
alle rechten weg te nemen. We melden aan als root en doen het nodige.
</p>

<pre caption="Gebruikersrechten verwijderen">
mysql&gt; <i>REVOKE ALL ON gentoo.* FROM 'gast'@'localhost';</i>
Query OK, 0 rows affected (0.00 sec)
</pre>

<note>
In dit geval zijn de rechten eenvoudig, dus per databank verwijderen is geen
probleem. Maar in andere gevallen moet je waarschijnlijk *.* gebruiken in plaats
van gentoo.* om de gebruikersrechten op alle databanken te verwijderen.
</note>

<p>
Laten we nu eens proberen om met de gast gebruiker aan te melden.
</p>

<pre caption="Proberen aanmelden met de gast gebruiker">
$ <i>mysql -u gast -h localhost -p</i>
Enter password:
Welcome to the MySQL monitor. Commands end with ; or \g.
Your MySQL connection id is 9 to server version: 4.0.25

Type 'help;' or '\h' for help. Type '\c' to clear the buffer.

mysql&gt;
</pre>

<p>
Hoewel we kunnen aanmelden is onze toegang tot gentoo niet toegelaten.
</p>

<pre caption="Toegang geweigerd">
mysql&gt; <i>USE gentoo;</i>
ERROR 1044: Access denied for user: 'gast@localhost' to database 'gentoo'
</pre>

<p>
En onze problematische gebruiker kan niet langer aan de gentoo databank. Merk
wel op dat de gebruiker nog steeds kan aanmelden. Dit is mogelijk omdat hij nog
in de basis MySQL databank zit. Laten we eens kijken hoe we deze gebruiker
volledig uit de MySQL databank kunnen verwijderen met <c>DELETE</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gebruikers verwijderen met DELETE</title>
<body>

<p>
De MySQL user tabel is een lijst van alle gebruikers en hun informatie. Zorg
ervoor dat je aangemeld bent als root en schakel over naar de MySQL databank.
</p>

<pre caption="De mysql databank gebruiken">
mysql&gt; <i>USE mysql;</i>
Reading table information for completion of table and column names
You can turn off this feature to get a quicker startup with -A

Database changed
mysql&gt;
</pre>

<p>
Eens kijken welke tabellen de mysql databank heeft:
</p>

<pre caption="mysql databank tabellen">
mysql&gt; <i>SHOW TABLES;</i>
+-----------------+
| Tables_in_mysql |
+-----------------+
| columns_priv    |
| db              |
| func            |
| host            |
| tables_priv     |
| user            |
+-----------------+
6 rows in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
De user tabel is de tabel die we zoeken, maar de user tabel bevat 30
verschillende velden waardoor het moeilijk wordt om te lezen. Om het allemaal
wat eenvoudiger te maken gebruiken we de derde vorm van het <c>SELECT</c>
commando. De velden die we zoeken zijn Host en User.
</p>

<pre caption="Onze gast gebruiker zoeken in de user tabel">
mysql&gt; <i>SELECT Host,User FROM user WHERE User = 'gast';</i>
+-----------+-------+
| Host      | User  |
+-----------+-------+
| localhost | gast |
+-----------+-------+
1 row in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Nu we deze informatie hebben kunnen we van de gast gebruiker af geraken. Dit kan
met het <c>DELETE</c> commando. De syntax is als volgt:
</p>

<pre caption="DELETE Syntax">
DELETE FROM table WHERE field='value';
</pre>

<p>
Het is je misschien opgevallen dat <c>DELETE</c> veel gelijkt op het
<c>SELECT</c> commando qua syntax. In dit geval is field gebruiker en value is
gast. Dit zal het de rij in de user tabel verwijderen waar user is gast en dus
onze gast gebruiker verwijderen. Laten we dit doen:
</p>

<pre caption="De gast gebruiker verwijderen">
mysql&gt; <i>DELETE FROM user WHERE User='gast';</i>
Query OK, 1 row affected (0.07 sec)
<comment>(FLUSH PRIVILEGES is nodig om de gebruikersrechten te updaten)</comment>
mysql&gt; <i>FLUSH PRIVILEGES;</i>
Query OK, 0 rows affected (0.00 sec)
</pre>

<p>
Het lijkt gelukt te zijn. Laten we eens afmelden en proberen aanmelden als gast
gebruiker.
</p>

<pre caption="Proberen aanmelden als gast gebruiker">
mysql&gt; <i>quit</i>
Bye
$ <i>mysql -u gast -h localhost -p</i>
Enter password:
ERROR 1045: Access denied for user: 'gast@localhost' (Using password: YES)
</pre>

<p>
Onze gebruiker is met succes verwijderd!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Conclusie</title>
<body>

<p>
Hoewel deze gids zich toespitst op het instellen van MySQL via de command line
zijn er enkele grafische alternatieven:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.phpmyadmin.net/home_page/">phpMyAdmin</uri> -
    Populair administratie tool gebaseerd op PHP.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://sourceforge.net/projects/mysqlnavigator/">mysqlnavigator</uri>
    - QT frontend voor MySQL.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://gmyclient.sourceforge.net/">gmyclient</uri> - Een op
    GNOME gebaseerde MySQL client.
  </li>
  <li><uri link="http://www.knoda.org/">knoda</uri> - Een KDE MySQL client.</li>
</ul>

<p>
Hierbij eindigt de MySQL introductie. Ik hoop dat dit je de basis van MySQL en
het opstellen van een databank beter helpt te begrijpen. E-mail
<mail>chriswhite@gentoo.org</mail> voor commentaar (engels).
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
