<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/nl/nano-basics-guide.xml">
<title>Nano voor Dummies</title>

<author title="Gentoo Doc Editor">
    <mail link="meekrob@gentoo.org">Sherman Boyd</mail>
</author>

<author title="Translator">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<abstract>
Dit is een kleine introductie tot nano. Het helpt je snel werken met
zijn basisfuncties.
</abstract>

<version>1.0</version>
<date>21 Maart 2003</date>

<chapter>
<title>Nano Basisgebruik</title>
<section>
<title>Doel</title>
<body>
<p>
Deze handleiding is geschreven om je snel de basiscommando's van nano aan te
leren en is bedoeld om compact te blijven. Voor meer informatie over nano,
gelieve de volgende bronnen te raadplegen:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Bestanden openen en aanmaken</title>
<body>

<p>
Openen en aanmaken van bestanden is gemakkelijk in nano. Type simpelweg:
</p>

<pre>
# <i><c>nano bestandsnaam</c></i>
</pre>

<p>
Nano is een modeloze editor, wat wil zeggen dat je direct kan beginnen met
typen om tekst in het bestand te steken. Indien je een configuratiebestand aan
het aanpassen bent, zoals <path>/etc/fstab</path>, gebruik je het best de
<c>-w</c> optie, bijvoorbeeld:
</p>

<pre>
# <i><c>nano -w /etc/fstab</c></i>
</pre>

<p>
Het is zeer belangrijk dat je deze optie gebruikt bij configuratiebestanden.
Indien je dit vergeet kan dit leiden tot verkeerd functioneren van het systeem,
aangezien dit ervoor zorgt dat regels doorlopen (als je de optie vergeet worden
nieuwe regels aangemaakt).
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Cutting and pasting</title>
<body>

<p>
Om een enkele regel te knippen gebruik je <c>^K</c>. Je drukt simpelweg
<c>CTRL</c> en <c>k</c> tegelijkertijd in. De regel zal verdwijnen. Om deze
regel te plakken ga je met je cursor naar de plaats waar de regel moet komen en
druk je <c>^U</c> (<c>CTRL u</c>). De regel verschijnt terug (deuh).
Veronderstel dat je een volledige paragraaf moet knippen. Om dit te doen knip
je regel per regel (direct na elkaar), waarna je met je cursor naar de positie
gaat waar de paragraaf moet verschijnen en druk je (1 keer) op plakken (i.e.
<c>^U</c>).
</p>

<p>
Indien je iets meer controle wenst moet je de tekst die je wil knippen
markeren. Om dit te doen ga je naar het begin van die tekst en druk je
<c>^^</c> (dat is <c>CTRL ^</c>). Ga nu met je cursor naar het eind van de
tekst die je wil knippen. De tekst die je markeert moet normaal gezien
geselecteerd worden. Om een selectie ongedaan te maken druk je opnieuw
<c>^^</c>, om deze echter te knippen druk je <c>^K</c> zoals voordien. Opnieuw
gebruik je <c>^U</c> om te plakken.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Zoeken naar tekst.</title>
<body>

<p>
Zoeken naar een stukje tekst is zeer simpel, zolang je maar denkt aan
<em>&quot;Waar is het&quot;</em> in plaats van <em>&quot;Zoek&quot;</em>. Je
drukt dus gewoon <c>^W</c> (<c>CTRL w</c>) en je typt de string die je wil
zoeken. Zoals ik dus al zei, simpel.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Afwerken</title>
<body>

<p>
Dit is alles. Bedankt aan kiyose en quazion op #gentoo. Opnieuw, voor meer
informatie over nano, surf naar:
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

 
