<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>

<!--
    English doc rev 1.3
-->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/nl/new-upgrade-to-gentoo-1.4.xml">

<title>Gentoo 1.4 Upgrade Gids</title>

<author title = "Author">
<mail link = "rac@gentoo.org">Robert Coie</mail>
</author>

<author title = "Copy Editor">
<mail link = "avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail>
</author>

<author title = "Translator">
<mail link = "swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<version>0.1</version>
<date>1 April 2003</date>

<abstract>
Een methode om oudere Gentoo installaties te upgraden naar Gentoo 1.4
</abstract>

<chapter>
<title>Voordat je begint</title>
<section>
<title>Wees op uw hoede</title>
<body>
<p>
Zoals altijd het geval is bij het updaten van kern-zaken van je Gentoo Linux
systeem is er de kans dat er niet-voorziene problemen de kop opsteken. Het is
ten zeerste aangeraden alle belangrijke data (hint: vergeet uw etc-directorie
niet) te backuppen. Reserveer indien mogelijk een grote tijdspanne voor de
upgrade zodat je je niet gehaast voelt. Alle software of je systeem zal moeten
worden gehercompileerd.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Andere opties</title>
<body>
<p>
Dit is niet de enige manier waarop je je systeem kan upgraden. Je kan een nieuw
1.4-systeem installeren op een andere partitie en bepaalde
configuratiebestanden hergebruiken. Deze methode heeft als voordeel dat je nog
steeds naar je &qout;oud&quot; systeem kan terugkeren. Je kan natuurlijk ook
opteren om je systeem niet te upgraden. Indien je van plan bent je systeem te
upgraden, lees dan verder...
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Algemene opmerkingen</title>
<body>
<p>
Wanneer de code-fragmenten in dit document het <c>emerge</c> commando
voorschotelen is het altijd een goed idee om een test uit te voeren met het
<c>-p</c> of <c>--pretend</c> argument om te zien of het commando inderdaad zal
doen wat je verwacht dat het doet.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Upgraden van je systeem</title>
<section>
<title>Een zo recent mogelijke Portage binnenhalen</title>
<body>
<p>
Sommige syntaxis in de huidige ebuilds zijn niet leesbaar door oudere versies
van Portage. Indien je niet Portage 2.0.44 of later hebt probeer je best eerst
eens Portage te updaten.
</p>
<pre>
# <i>emerge sync</i>
# <i>emerge -u portage</i>
</pre>
<note>
Indien je Portage versie zeer oud is kan het zijn dat je een foutmelding krijgt
die &quot;unscriptable object&qout; bevat. Lees en volg de instructies die in
<path>/usr/portage/sys-apps/portage/files/README.RESCUE</path> staan. Hierna
zou je Portage een recente versie moeten hebben.
</note>
</body></section>

<section>
<title>GCC klaarstomen voor dubbele aanwezigheid</title>
<body>
<p>
Je zal een nieuwe versie van GCC installeren tijdens deze upgrade. Versies van
GCC die ouder zijn dan 2.95.3-r8 kunnen niet naast recentere GCC-versies leven.
Je moet daarom GCC eerst upgraden naar versie 2.95.3-r8 of hoger. Hierdoor zal
<c>gcc-config</c> ook op je systeem geinstalleerd worden, wat het switchen
tussen 2 verschillende GCC-versies eenvoudig maakt.
</p>

<pre>
# <i>emerge -u gcc</i>
</pre>

<p>
Je kan nu controleren of gcc-config correct functioneert of niet:
</p>
<pre>
# <c>gcc-config --get-current-profile</c>
</pre>
<p>
Dit moet i686-pc-linux-gnu-2.95.3 op de meeste x86-systemen teruggeven. Oudere
systemen kunnen mogelijk i586-pc-linux-gnu-2.95.3 teruggeven.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GCC-3 installeren</title>
<body>
<p>
Nu kan je een nieuwe versie van GCC installeren zonder dat je je huidige
compiler beschadigt. Kijk in <path>/usr/portage/sys-devel/gcc</path> en zoek
naar een versie die minstens 3.2.1-r6 leest. Kies de hoogst mogelijke versie
die stabiel bevonden is voor jouw architectuur. Om dit te weten te komen, kijk
in de ebuild en zoek naar de KEYWORDS regel. Indien deze jouw architectuur
bevat zonder een ~ voor, dan is deze stabiel. In de veronderstelling dat 3.2.2
de meest recente stabiele versie is voeren we het volgende commando uit:
</p>
<pre>
# <i>emerge /usr/portage/sys-devel/gcc/gcc-3.2.2.ebuild</i>
</pre>
</body>
</section>
<section>
<title>Profielen aanpassen</title>
<body>
<p>
Je moet nu 2 zaken van je totaal profiel aanpassen: je gcc-config profiel en je
Portage profiel.
</p>
<pre>
# <i>cd /etc</i>
# <i>rm make.profile</i>
# <i>ln -s ../usr/portage/profiles/default-x86-1.4 make.profile</i> <codenote>Vervang &quot;x86&quot; met jouw architectuur</codenote>
</pre>

<pre>
# <i>gcc-config --list-profiles</i> <codenote>Noteer het recentste nummer dat je verkrijgt en vul deze hieronder in</codenote>
# <i>gcc-config i686-pc-linux-gnu-3.2.2</i> <codenote>Vervang dus met de hoogste versie die je in vorig commando verkreeg</codenote>
</pre>
</body>
</section>
<section>
<title>Hercompileer een bende tools</title>
<body>
<p>
Je moet nu je kern packages hercompileren met de nieuwe compiler. Indien je
verder werkt in dezelfde shell moet je eerst <c>source /etc/profile</c>
uitvoeren zoals gcc-config je zal verteld hebben. Emerge daarna glibc en
binutils met je nieuwe compiler:
</p>
<pre>
# <i>emerge glibc binutils</i>
</pre>
<warn>
Het is mogelijk dat je glibc zal moeten upgraden van 2.2 of ouder naar 2.3.
Downgrade glibc hierna niet meer. De software die je gecompileerd hebt met
glibc 2.3 zal niet meer functioneren onder oudere glibc-versies. Het downgraden
van glibc kan dus je systeem onbruikbaar maken.
</warn>
</body>
</section>
<section>
<title>Hercompileer alles met je nieuwe compiler</title>
<body>
<p>
Het is nu tijd om alles te hercompileren met je nieuwe compiler:
</p>
<pre>
# <i>emerge -e world</i>
</pre>
<note>
Indien dit commando op enige plaats faalt wegens een compilatiefout kan je
verder doen met <c>emerge --resume</c>. Dit vereist Portage 2.0.47 of later.
</note>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>



