<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/nx-guide.xml,v 1.1 2006/11/16 15:08:39 diox Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/nl/nx-guide.xml" lang="nl">
<title>Gebruiken van NX Op Gentoo Linux</title>
<author title="Auteur">
  <mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Vertaler">
  <mail link="diox@gentoo.org">Dimitry Bradt</mail>
</author>
<abstract>
Deze gids zal je tonen hoe je de NoMachine's NX Server en Client producten kunt
installeren en upgraden.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2006-05-15</date>

<chapter>
<title>Inleiding</title>
<section>
<title>Wat is NX?</title>
<body>

<p>
NX is een server/client oplossing voor het connecteren naar je X11 desktop vanaf
een andere machine. Het is de Unix variant voor Microsoft's Terminal Services
and Remote Desktop Connection. De server component is beschikbaar voor
verschillende Linux distributies, waaronder ook andere UNIX platvormen. De
client is beschikbaar voor alle server platformen, waaronder Microsoft Windows.
</p>

<p>
Een van NX&amp;s grote voordelen is dat er ingebouwde compressie ondersteuning
in zit. Dit maakt het mogelijk om je X11 desktop over een lage bandbreedte
connecties (802.11 WiFi, kabel, breedband en satelliet connecties) met weinig of
geen prestatie verlies. Om het zelf uit te testen, met weinig of geen prestatie
verlies. Om het zelf te ontdekken, levert NoMachine toegang op afstand tot hun
<uri link="http://www.nomachine.com/testdrive/">Test Drive</uri> server, zodat
je kan proberen voor je het product koopt.
</p>

<p>
De laatste versie van NX - momenteel in beta testing - zal je toelaten te
herconnecteren naar een vorig gebruikte NX sessie. Denk aan <c>screen -rd</c>
voor X11, en je bent weer bezig waar je stopte. (En schaam jezelf maar als je
geen <c>screen</c> niet kent ;-))
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Verkrijgen van een NX licentie</title>
<body>

<p>
NX is een commercieel product. Om gebruik te maken van de NX server op Gentoo
Linux, moet je eerst een NX server licentie kopen bij
<uri>http://www.nomachine.com</uri>. De NX client kan geïnstalleerd worden
zonder een licentie.
</p>

<p>
Er zijn drie verschillende versies van NX server beschikbaar: Persoonlijk, klein
bedrijf, groot bedrijf. Het enige verschil tussen de versies die ik ken, zijn
het aantal gebruikers die op de server kunnen werken. Controleer welke versie je
nodig hebt!
</p>

<p>
Wanneer je je licentie koopt, zul men vragen naar het besturingssysteem waar je
de software gaat op installeren. Jammer genoeg, staat Gentoo Linux niet in de
lijst van de software. Gelieve een licentie te kopen voor &amp;RedHat 9.0&amp;.
We gebruiken namelijk die binaire pakketten voor NX op Gentoo Linux.
</p>

<impo>
Je hoeft geen software te downloaden van de Nomachine&amp;s website. De Portage
zal dit voor jou doen, als je <c>emerge</c> gebruikt.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Ondersteunde Platvormen</title>
<body>

<p>
Op dit moment, is NX enkel beschikbaar op het <e>x86</e> platform. <e>amd64</e>
en <e>ia32</e> gebruikers kunnen er ook in geslaagd zijn om NX te installeren,
maar aangezien ik niet over zo&amp;s hardware beschik, kan ik deze niet testen
voor die architecturen. Als iemand mij zo'n hardware wilt doneren, wil ik graag
helpen om NX op die platvormen te ondersteunen. Gelieve mij te contacteren via
<uri link="mailto:stuart@gentoo.org">email</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opheldering</title>
<body>

<p>
Ik wil graag Gian Filippo Pinzari, en het volledige NoMachine Team voor hun hulp
en ondersteuning om NX naar gentoo te brengen.
</p>

<p>
Om zaken op te helderen: Ik ben geen werknemer van NoMachine, en ik heb geen
connectie met dat bedrijf in elke zin. Ik ben enkel een <e>erg</e> blije klant.
Het meeste van mijn Gentoo werk, gebeurd via NX, dus voor mij is het een van de
belangrijkste pakketten voor mij, waar ik voor zorg in Gentoo Linux.
Just to be clear: I am not an employee of NoMachine, and I'm not connected with
the company in any way.  I'm just a <e>very</e> satisfied customer.  Most of my
Gentoo work is done via NX, so for me it's one of the most important packages
that I look after in Gentoo Linux.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>De NX Server</title>
<section>
<title>Kiezen van de correcte Editie</title>
<body>

<p>
Vooraleer je NX Server op Gentoo Linux installeerd, gelieve te kiezen tussen de
verschillende edities voor jezelf of je organisatie. Je zou een licentie code
moeten ontvangen hebben, wanneer je je licentie hebt gekocht. Hou deze bij de
hand, aangezien je ze dadelijk zal nodig hebben.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installeren van NX Server</title>
<body>

<p>
Er zijn drie verschillende ebuilds in de Portage, een voor elke versie van de NX
Server. Om de juiste versie te kiezen, gelieve een van de volgende
commando&amp;s in te voeren:
</p>

<pre caption="Installeren van de NX Server">
<comment>(Voor de NX Server Personal Editie)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(Voor de NX Server Small Business Editie)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(Voor de NX Server Enterprise Editie)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<impo>
Controleer dat je de juiste versie van NX Server installeerd. De licentie code
die je gekocht hebt, zal alleen maar werken op de destbetreffende versie van NX
Server!
</impo>

<p>
De Portage zal automatisch de NX Server downloaden, compileren en installeren
samen met al zijn afhankelijkheden. Wanneer de Portage klaar is met die taak,
zal het een bericht afbeelden, met daarin alle manuele stappen die nog moeten
ondernomen worden, om de installatie te vervolledigen.
</p>

<note>
Wanneer je de NX Server installeerd, zal de Portage automatisch ook de NX Client
voor je installeren. NX Server hangt af van bestanden van de NX Client. Als je
die manueel verwijderd in de toekomst zal de NX Server installatie niet meer
werken.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>NX Server Gebruiken</title>
<body>

<p>
Gelieve de documentatie op de <uri
link="http://www.nomachine.com">NoMachine</uri> website te raadplegen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Upgraden van NX Server</title>
<body>

<p>
Als je wenst up te graden naar een latere versie van <e>dezelfde editie</e> van
NX Server, voer simpelweg volgende commando&amp;s uit:
</p>

<pre caption="Upgraden van NX Server">
<comment>(Voor NX Server Personal Editie)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(Voor NX Server Small Business Editie)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(Voor NX Server Enterprise Editie)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<p>
De Portage zal automatisch de laatst beschikbare versie van je editie downloaden
en installeren. Als er manuele stappen ondernomen moeten worden, na de
installatie, zal de Portage een bericht weergeven op het einde van het bericht,
en je vertellen wet je moet doen.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Wisselen tussen verschillende versies van NX Server</title>
<body>

<p>
Als je van de ene versie van NX Server naar de andere wilt overschakelen
(bijvoorbeeld, van de Personal naar Small Business), Gelieve de volgende
commando&amp;s uit te voeren:
</p>

<pre caption="Upgrading naar een andere editie">
<i>rm -f /usr/portage/distfiles/nxserver*.rpm</i>
<i>emerge -C nxserver-personal</i>
<i>emerge -u nxserver-business</i>
</pre>

<p>
De <c>rm -f</c> stap is noodzakelijk omdat NoMachine gebruik maakt van dezelfde
bestandsnamen voor de RPMs van elke NX server. Jammer genoeg, hoewel de
bestandsnamen de zelfde zijn voor elke versie van NX server, is de inhoud dat
niet. Deze onnatuurlijke aanpak is niet compatibel met checksum (en binnenkort,
getekend pakket) ondersteuning van de Portage. Als je die stap niet uitvoert,
zul je een fout krijgen van de Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Rapporteren van NX Server Bugs</title>
<body>

<p>
Je kunt NX Server bugs op Gentoo Linux rapporteren op <uri
link="http://bugs.gentoo.org">ons bug-opsporing systeem</uri> (AKA Bugzilla).
Als de bug zich in NX zelf bevindt, kunnen wij het voor jou rapporteren aan
NoMachine voor je.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>De NX Client</title>
<section>
<title>Installeren van de NX Client</title>
<body>

<p>
Het maakt niet uit welke versie van NX server je hebt gekozen, De NX client kan
met elk van hen communiceren. Om de NX Client te installeren, gelieve de
volgende commando&amp;s uit te voeren:
</p>

<pre caption="Installeren van de client">
# <i>emerge -u nxclient</i>
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
De Portage zal automatisch NX client, met al zijn afhankelijkheden, downloaden,
compileren en installeren. Wanneer die klaar is zal er een bericht op het scherm
verschijnen, waarin alle manuele configuratie zal worden uitgelegt, die je moet
uitvoeren na de installatie.
</p>

<p>
De NX Client bevindt zich in <path>/usr/NX/bin</path>. De Portage voegt die map
automatisch toe aan je PATH.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Gebruiken van de NX Cliënt</title>
<body>

<p>
Om de cliënt-versie te gebruiken op Gentoo, start simpel weg hetvolgende
commando in je favoriete terminal:
</p>

<pre caption="Starten van de cliënt">
$ <i>nxclient</i>
</pre>

<p>
Het dialoogkader die verschijnt zou zelf-uitleggend moeten zijn. Als je enige
verdere hulp nodig hebt, gelieve de documentatie te raadplegen op de <uri
link="http://www.nomachine.com/">NoMachine</uri> website.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
