<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!--
    English doc rev 1.12
-->

<guide link="/doc/nl/source_mirrors.xml">
<title>Gentoo Linux Source Mirrors Beleid</title>
<author title="Author"><mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail></author>
<author title="Translator"><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></author>
<author title="Translator">
	<mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
<version>1.1</version>
<date>29 Augustus 2003</date>

<chapter>
<title>Vereisten</title>
<section>
<title>Minimum Bandbreedte</title>
<body>
<p>
Om op voldoende wijze een source mirror op te stellen moet je minstens een 5Mbps
upstream bandbreedte hebben. ADSL- en kabelconnecties maken algemeen gezien niet
genoeg connecties voor distfile-hosts aangezien ze te weinig upstream 
performantie hebben.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Minimale gebruikersaantal</title>
<body>
<p>
We vragen dat je minstens 15 en bij voorkeur 30 simultane gebruikersconnecties
toelaat.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Update Frequentie</title>
<body>
<p>Alle mirrors moeten om de vier uur, startend vanaf middernacht  lokale tijd 
gesynchroniseerd worden. Dit helpt om de belasting te verdelen over een langere
periode in plaats van alle mirrors op dezelfde tijd te laten synchronizeren.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Implementatie details</title>
<section>
<body>
<p>
Voor nieuwe source mirror aanvragen gaat de procedure als volgt:
</p>
<p>
Stel je server met rsync in op www.ibiblio.org::gentoo. Eenmaal je een
volledige mirror hebt van die server, gelieve dan een bugreport op te maken op
bugs.gentoo.org onder de "rsync" categorie en vermeld dat je een nieuwe mirror
hebt en dat je wil dat deze toegevoegd wordt aan de lijst van officiele
mirrors.
</p>
<p>
We zullen dan verifieren dat de mirror inderdaad bestaat en voldoet aan de
bovenstaande bandbreedte-opmerkingen. In de 48-72 uren die daarop volgen zullen
we zien of je mirror correct synchroniseert en voldoet aan de
synchronisatie-opmerkingen.
</p>

<p>
Indien alle stappen vloeiend doorlopen werden zullen we je toevoegen aan de
lijst van <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">download
mirrors</uri> op de website. We zullen je tevens login-informatie zenden voor
onze private master distfile mirror die enkel beschikbaar is voor de officiele
Gentoo Linux source mirrors.
</p> 

<p>
Additioneel zal jij, de mirror admin, toegevoegd worden aan de gentoo-mirrors
mailing list (weinig traffiek) zodat je alle issues aangaande de source mirrors
kan opvolgen.
</p>
<note>
Bedankt voor het helpen van de Gentoo Linux gebruikers en ontwikkelaars! Voor
mirror administratie issues of problemen, gelieve <mail
link="mirror-admin@gentoo.org">mirror-admin@gentoo.org</mail> te contacteren.
</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Kleine FAQ</title>
<section>
<title>
Q: Wie moet ik contacteren aangaande nieuwe mirrors of om mijn mirror toe te
laten voegen aan de Gentoo website?
</title>
<body>
<p>
A: Gelieve een bug op bugs.gentoo.org onder de rsync categorie in te vullen.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>
Q: Wie moet ik contacteren voor mirror issues en onderhoud?
</title>
<body>
<p>
A: Gelieve een bug op bugs.gentoo.org onder de rsync categorie in te vullen.
</p> 
</body>
</section>

<section>
<title>
Q: Ik heb een private mirror voor mijn bedrijf. Kan ik toegang
krijgen tot Gentoo's master mirror?
</title>
<body>
<p>
A: Aangezien onze resources gelimiteerd zijn moeten we ervoor zorgen dat
deze dusdanig verdeeld worden dat we het maximaal aantal gebruikers
kunnen bedienen. Om die reden limiteren we de connecties naar onze
master rsync en distfiles mirrors tot publieke mirrors. Je bent
natuurlijk welkom om onze gewone mirrors te gebruiken om een private
mirror op te zetten.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Q: Hoe vind ik de dichtsbijzijnde mirror?</title>
<body>
<p>
A: Hiervoor hebben we mirrorselect. Installeer deze met <c>emerge
mirrorselect</c> indien dit nog niet gebeurd is, en voer dan
<c>mirrorselect</c> uit. Een ncurses-gebaseerd menu zal verschijnen
waarmee je een mirror naar keuze kan selecteren.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>
Q: Hoe kan ik de dichtsbijzijnde mirror vinden?
</title>
<body>
<p>
A: mirrorselect werd ontworpen voor dit doel. Indien je nog niet <c>emerge
mirrorselect</c> uitgevoerd hebt, doe dit dan nu. Voer daarna
<c>mirrorselect</c> uit. Een ncurses-gebaseerd menu zal tevoorschijn springen
en je toelaten een dichtbijzijnde mirror te selecteren.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>
Q: Hoeveel ruimte neemt een volledige source mirror in?
</title>
<body>
<p>
A: Op dit moment vereist een volledige mirror tussen de 30 - 40 GiB aan 
ruimte en omvat de volgende vier directories:
</p>
<ul>
<li><path>/release</path></li>
<li><path>/experimental</path></li>
<li><path>/distfiles</path></li>
<li><path>/snapshots</path></li>
</ul>
<p>
Om een volledige Gentoo Linux mirror te worden vragen we je om alle vier
deze directories te mirroren in hun geheel.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Q: Ik heb niet voldoende ruimte. Kan ik delen van de Gentoo Linux
directories mirroren en andere delen niet?</title>
<body>
<p>
A: Ja, indien je niet alle directories kan omvatten kan je ervoor kiezen
om enkel de volgende twee directories te mirroren:
</p>
<ul>
<li><path>/distfiles</path></li>
<li><path>/snapshots</path></li>
</ul>
<p>
Deze twee directories nemen ongeveer 20 Gb aan ruimte in. Indien je
hiervoor opteert zal je op onze site als distfiles-mirror vermeld
worden.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Q: Moet ik Directory Indexing activeren voor directories die via
HTTP geexporteerd worden?</title>
<body>
<p>
A: Directory Indexing is vereist voor de <path>/releases</path> en
<path>/experimental</path> directories, maar mag uitgeschakeld worden
voor alle andere directories (inclusief <path>/distfiles</path>) indien
je dat wenst.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
