<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/security/shb-uptodate.xml,v 1.3 2005/10/13 19:02:11 alin Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2005-10-13</date>

<section>
<title>Menţinerea actualizărilor</title>
<body>

<p>
Odată ce aţi instalat cu succes sistemul dvs. şi aţi asigurat un bun nivel de
securitate, nu aţi terminat. Securitatea este un proces în desfăşurare; vasta
majoritate a intruziunilor sunt rezultatul unor vulnerabilităţi cunoscute în
sistemele nereparate. Menţinerea sistemului dvs. actualizat este singurul şi
cel mai valoros pas pe care puteţi să-l efectuaţi pentru o securitate mai bună.
</p>

<p>
Dacă aveţi o versiune recentă a pachetului <c>portage</c> instalată, puteţi,
mai întâi, să vă sincronizaţi structura portage cu <c>emerge --sync</c> şi apoi
să executaţi comanda <c>glsa-check --list</c> pentru a verifica dacă sistemul
este la zi la nivel de securitate. <c>glsa-check</c> este parte componentă a
pachetului <c>app-portage/gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Examplu de afişare a comenzii glsa-check -l">
# <i>glsa-check -l</i>
WARNING: This tool is completely new and not very tested, so it should not be
used on production systems. It's mainly a test tool for the new GLSA release
and distribution system, it's functionality will later be merged into emerge
and equery.
Please read http://www.gentoo.org/proj/en/portage/glsa-integration.xml
before using this tool AND before reporting a bug.

[A] means this GLSA was already applied,
[U] means the system is not affected and
[N] indicates that the system might be affected.

200406-03 [N] sitecopy: Multiple vulnerabilities in included libneon ( net-misc/sitecopy )
200406-04 [U] Mailman: Member password disclosure vulnerability ( net-mail/mailman )
.......
</pre>

<warn>
Utilitarul <c>glsa-check</c> este încă experimental, deci, dacă securitatea
este prioritatea dvs. ce mai mare, ar fi indicat să verificaţi încă o dată
lista cu alte surse.
</warn>

<p>
Toate liniile ce încep cu <c>[A]</c> şi <c>[U]</c> pot fi, aproape sigur,
ignorate deoarece sistemul nu este afectat de acel GLSA.
</p>

<impo>
Notaţi faptul că obişnuita comandă <c>emerge -vpuD world</c> nu alege
toate actualizările de pachete. Va trebui să utilizaţi <c>glsa-check</c>
dacă doriţi să vă asiguraţi că toate actualizările GLSA sunt
rezolvate în sistemul dvs.
</impo>

<pre caption="Verificarea tuturor actualizărilor GLSA">
<comment>(Verificaţi dacă sistemul dvs. este afectata de actualizări GLSA)</comment>
# <i>glsa-check -t all</i>
WARNING: This tool is completely new and not very tested, so it should not be
used on production systems. It's mainly a test tool for the new GLSA release
and distribution system, it's functionality will later be merged into emerge
and equery.
Please read http://www.gentoo.org/proj/en/portage/glsa-integration.xml
before using this tool AND before reporting a bug.

This system is affected by the following GLSA:
200504-06
200510-08
200506-14
200501-35
200508-12
200507-16

<comment>(Analizaţi care pachete ar fi instalate)</comment>
# <i>glsa-check -p $(glsa-check -t all)</i>
     <comment>(afişare parţială)</comment>
Checking GLSA 200504-06
The following updates will be performed for this GLSA:
     app-arch/sharutils-4.2.1-r11 (4.2.1-r10)

     **********************************************************************

     Checking GLSA 200510-08
     The following updates will be performed for this GLSA:
          media-libs/xine-lib-1.1.0-r5 (1.1.0-r4)

<comment>(Aplicaţi rezolvările necesare)</comment>
# <i>glsa-check -f $(glsa-check -t all)</i>
</pre>

<p>
Dacă trebuie să actualizaţi un serviciu care rulează, nu uitaţi să-l
restartaţi.
</p>

<p>
Păstrarea <uri link="/doc/ro/kernel-upgrade.xml">kernel-ului la zi</uri> este
de asemenea recomandată.
</p>

<p>
Dacă doriţi să primiţi un mesaj de oricâte ori este publicat un anunţ GLSA,
subscrieţi-vă la lista de discuţii <c>gentoo-announce</c>. Intrucţiunile pentru
a vă subscrie la aceasta precum şi la alte liste de discuţii pot fi găsite în
documentul <uri link="/main/en/lists.xml">Generalităţi despre Listele de
Discuţii Gentoo Linux</uri>.
</p>

<p>
O altă resursă bună pentru securitate este <uri
link="http://www.securityfocus.com/archive/1">lista de discuţii Bugtraq</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
