<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/security/shb-tight.xml,v 1.2 2006/03/04 10:44:34 alin Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2006-03-04</date>

<section>
<title>Indicatori USE</title>
<body>

<p>
Fişierul <path>make.conf</path> conţine indicatori USE setaţi de utilizator şi
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> conţine indicatorii USE impliciţi
pentru Gentoo Linux. Relativ la scopul acestui ghid, indicatorii USE importanţi
sunt <c>pam</c> (Pluggable Authentication Modules), <c>tcpd</c> (TCP wrappers),
şi <c>ssl</c> (Secure Socket Layer). Toate acestea sunt între indicatorii USE
impliciţi.
</p>

</body>
</section>
<section id = "passwording_GRUB">
<title>Portejarea cu parolă a aplicaţiei GRUB</title>
<body>

<p>
GRUB suportă două soluţii de adăugare a protecţiei cu parolă pentru aplicaţia
bootloader. Prima utilizează textul simplu, în timp ce a doua utilizează
encripţia md5+salt.
</p>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
timeout 5
password changeme
</pre>

<p>
Aceasta va adăuga parola <c>changeme</c>. Dacă nu este introdusă nici o parolă
la boot, GRUB va utiliza setarea de boot implicită.
</p>

<p>
La adăugarea unei parole md5, trebuie să convertiţi parola dvs. în formatul
crypt, care este acelaşi cu formatul utilizat în <path>/etc/shadow</path>.
Pentru mai multe informaţii consultaţi <c>man crypt</c>. Parola criptată va
arăta în felul următor: <c>$1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs</c>.
</p>

<p>
Vă puteţi cripta parola dvs. direct în shell-ul GRUB:
</p>

<pre caption="md5crypt în shell-ul grub">
#<i>/sbin/grub</i>

GRUB version 0.92 (640K lower / 3072K upper memory)

   [ Minimal BASH-like line editing is supported. For the first word, TAB lists
     possible command completions. Anywhere else TAB lists the possible
     completions of a device/filename. ]

grub> <i>md5crypt</i>

Password: <i>********</i>
<comment>(Am tastat changeme la prompt)</comment> 
Encrypted: $1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs.

grub> <i>quit</i>
</pre>

<p>
Apoi, efectuaţi cut şi paste pentru parolă în
<path>/boot/grub/grub.conf</path>.
</p>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
timeout 5 
password --md5 $1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs.
</pre>

<p>
Timpul de aşteptare de 5 secunde devine folositor când sistemul este la
distanţă şi trebuie să repornească fără interacţiune de la tastatură. Puteţi
afla mai multe informaţii despre parolele GRUB, executând <c>info grub</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id = "passwording_LILO">
<title>Projarea cu parolă a aplicaţiei LILO</title>
<body>

<p>
LILO suportă, de asemenea, două metode de a manipula parolele: global şi pentru
fiecare imagine, amândouă în text clar.
</p>

<p>
Parola globală este setată în partea superioară a fişierului de configurare şi
se aplică fiecărei imagini de boot:
</p>

<pre caption="/etc/lilo.conf">
password=changeme 
restricted 
delay=3
</pre>

<p>
Parola pentru fiecare imagine este setabilă, după cum urmează:
</p>

<pre caption="/etc/lilo.conf">
image=/boot/bzImage 
      read-only 
      password=changeme 
      restricted
</pre>

<p>
Dacă opţiunea <c>restricted</c> este introdusă, va cere parola de fiecare dată.
</p>

<p>
Pentru a stoca noua informaţie din <path>lilo.conf</path>, trebuie să rulaţi
<c>/sbin/lilo</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Restricţionarea Utilizării Consolei</title>
<body>

<p>
Fişierul <path>/etc/securetty</path> permite să specificaţi dispozitivele
(terminal) <c>tty</c> în care utilizatorul root are dreptul să se autentifice.
</p>

<p>
Vă sugerăm să comentaţi toate liniile, cu excepţia <c>vc/1</c> dacă utilizaţi
devfs şi toate liniile cu excepţia <c>tty1</c> dacă utilizaţi udev. Aceasta va
asigura ca utilizatorul root să nu poată să se autentifice decât o singură dată
şi doar pe un terminal.
</p>

<note>
Utilizatorii din grupul "wheel" încă pot să ruleze <c>su -</c> pentru a deveni
root pe alte dispozitive TTY.
</note>

<pre caption="/etc/securetty">
<comment>(Pentru devfs)</comment>
vc/1
<comment>(Pentru devfs)</comment>
tty1
</pre>

</body>
</section>


</sections>
