<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/security/shb-uptodate.xml,v 1.1 2005/06/01 19:05:57 alin Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Menţinerea actualizărilor</title>
<body>

<p>
Odată ce aţi instalat cu succes sistemul dvs. şi aţi asigurat un bun nivel de
securitate, nu aţi terminat. Securitatea este un proces în desfăşurare; vasta
majoritate a intruziunilor sunt rezultatul unor vulnerabilităţi cunscute în
sistemele nereparate. Menţinerea sistemului dvs. actualizat este singurul şi
cel mai valoros pas pe care puteţi să-l efectuaţi pentru o securitate mai bună.
</p>

<p>
Dacă aveţi o versiune recentă a pachetului <c>portage</c> instalată, puteţi,
mai întâi, să vă sincronizaţi structura portage cu <c>emerge --sync</c> şi apoi
să executaţi comanda <c>glsa-check --list</c> pentru a verifica dacă sistemul
este la zi la nivel de securitate. <c>glsa-check</c> este parte componentă a
pachetului <c>app-portage/gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Examplu de afişare a comenzii glsa-check -l">
# <i>glsa-check -l</i>
WARNING: This tool is completely new and not very tested, so it should not be
used on production systems. It's mainly a test tool for the new GLSA release
and distribution system, it's functionality will later be merged into emerge
and equery.
Please read http://www.gentoo.org/proj/en/portage/glsa-integration.xml
before using this tool AND before reporting a bug.

[A] means this GLSA was already applied,
[U] means the system is not affected and
[N] indicates that the system might be affected.

200406-03 [N] sitecopy: Multiple vulnerabilities in included libneon ( net-misc/sitecopy )
200406-04 [U] Mailman: Member password disclosure vulnerability ( net-mail/mailman )
.......
</pre>

<warn>
Utilitarul <c>glsa-check</c> este încă experimental, deci, dacă securitatea
este prioritatea dvs. ce mai mare, ar fi indicat să verificaţi încă o dată
lista cu alte surse.
</warn>

<p>
Toate liniile ce încep cu <c>[A]</c> şi <c>[U]</c> pot fi, aproape sigur,
ignorate deoarece sistemul nu este afectat de acel GLSA.
</p>

<p>
Unii utilizatori încă preferă să utilizeze <c>emerge numepachet</c> în locul
<c>glsa-check -f</c> deci toate intrările GLSA sunt afişate ca <c>[N]</c>.
</p>

<p>
Dacă doriţi să primiţi un mesaj de oricâte ori este publicat un anunţ GLSA,
subscrieţi-vă la lista de discuţii <c>gentoo-announce</c>. Intrucţiunile pentru
a vă subscrie la aceasta precum şi la alte liste de discuţii pot fi găsite în
documentul <uri link="/main/en/lists.xml">Generalităţi despre Listele de
Discuţii Gentoo Linux</uri>.
</p>

<p>
O altă resursă bună pentru securitate este <uri
link="http://www.securityfocus.com/archive/1">lista de discuţii Bugtraq</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
