<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/desktop/kde/kde4-guide.xml,v 1.7 2010/08/15 09:54:58 nimiux Exp $ -->

<guide lang="es">
<title>Guía KDE de Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="tampakrap"/>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="scarabeus"/>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="jmbsvicetto"/>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="cryos"/>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="keytoaster"/>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux" />
</author>

<abstract>
Esta guía muestra como configurar KDE usando los ebuilds del árbol. Se
usarán algunas herramientas del overlay git del equipo de KDE (kde).
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license
 See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2</version>
<date>2010-08-14</date>

<chapter>
<title>KDE 3</title>
<section>
<title>Información breve</title>
<body>

<p>
El equipo de desarrollo principal ya no mantiene KDE 3, siendo su última
publicación la 3.5.10. Además, muchas de las aplicaciones KDE 3 tampoco se
mantienen ya que han sido o están siendo portadas a KDE4.
</p>

<p>
En Gentoo, los ebuilds KDE 3 han sido eliminados del árbol Portage y se han
movido al overlay <uri
link="http://git.overlays.gentoo.org/gitweb/?p=proj/kde-sunset.git;a=summary">
kde-sunset</uri> mantenido por usuarios (disponible en layman). Recuerde que
este overlay es mantenido por el usuario únicamente y por lo tanto los
miembros del equipo KDE no son responsables de su contenido. Si está
interesado en ayudar a su mantenimiento, puede enviar un correo a
<mail link="overlays"/> pidiendo acceso para realizar cambios. Si quiere
informar de un error en este overlay, por favor no envíe un bug al Bugzilla
de Gentoo. Use la lista de correo <uri
link="http://archives.gentoo.org/gentoo-desktop/">gentoo-desktop</uri>. Las
instrucciones para suscribirse puede encontrarlas <uri
link="/main/es/lists.xml">aquí</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>KDE 4</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
KDE 4 es la versión actual de KDE mantenida por el equipo principal de
desarrollo. En Portage hay una versión estable y debería haber una ( o más
de una) versiones inestables. En condiciones normales las nuevas versiones
se hacen estables después de un mes. La versión de KDE 4 disponible en
Portage es la 4.4.5 (estable por el equipo principal de desarrollo y por
Gentoo).
Además, el equipo de KDE ofrece <uri
link="ftp://ftp.kde.org/pub/kde/unstable">instantáneas</uri> semanales y un
<uri link="http://websvn.kde.org">árbol SVN activo</uri>. El equipo KDE de
Gentoo ofrece estas instantáneas, la versión troncal y los últimos ebuilds
con las ramificaciones (live), todo a través del overlay
<c>kde</c>.
</p>

<p>
Elija cuál es la versión de KDE que más se adapta a sus necesidades:
</p>
<table>
  <tr>
    <ti><uri link="#kde_portage">KDE de Portage (actualmente 4.3.X)</uri></ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><uri link="#snapshots">Instantáneas KDE (actualmente 4.3.XX)</uri></ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><uri link="#live">Ebuilds live de KDE</uri></ti>
  </tr>
</table>

</body>
</section>
<section id="kde_portage">
<title>Instalando KDE 4.4.5 (desde Portage)</title>
<body>

<note>
Para minimizar los problemas, es recomendable comenzar con un entorno
limpio. Lea más en <uri link="#cleanup">Limpiando KDE</uri>.
</note>

<p>
La instalación se puede hacer usando metapaquetes o usando conjuntos.
</p>

<pre caption="Instalación de KDE usando metapaquetes">
# <i>emerge -av kde-meta:4.4</i> <comment>(contiene todos los módulos KDE)</comment>
# <i>emerge -av kdebase-meta:4.4 kdegames-meta:4.3</i> <comment>(instalación únicamente de módulos elegidos)</comment>
</pre>

<p>
Para la instalación usando conjuntos, consulte <uri link="#sets">Usando
conjuntos.</uri>
</p>

<note>
KDE 4.5.0, la versión más reciente de KDE, no será incluida en el
árbol de portage, ya que no contiene la suite KDEPIM suite. Por esto,
permanecerá en la extensión kde enmascarada. Puede instalarse con
KDEPIM 4.4.5 si el usuario ajusta los ficheros de palabras clave
(keyword) adecuadamente. La primera versión de KDE 4.5.X que
incluya la suite KDEPIM será añadida al árbol portage.
</note>

</body>
</section>
<section id="snapshots">
<title>Instalando instantáneas KDE 4.4.XX (desde el overlay kde)</title>
<body>

<p>
Actualmente, KDE de la rama principal está demasiado mal,
especialmente el módulo KDEPIM. Esto es debido a que el sistema
del almacenamiento de kmail está siendo portado a akonadi, lo
cual llevará su tiempo. Así, hemos decido en en la <uri
link="meeting-logs/kde-project-meeting-summary-20100225.txt">
reunión</uri> que no ofreceremos ninguna instantánea hasta que
se pueda usar KDEPIM de nuevo.
</p>

</body>
</section>
<section id="live">
<title>Instalando los ebuilds KDE live (desde el overlay kde)</title>
<body>

<warn>
Las instantáneas KDE son <b>lo último de lo último</b>. Úselas por su cuenta
y riesgo.
</warn>

<p>
KDE es software de código abierto, y por tanto este código puede
leerse en <uri link="http://websvn.kde.org">KDE Websvn</uri>, y
accesible a todo el mundo a través de una cuenta anónima (anonsvn).
Gentoo, como distro basada en código fuente, tiene la habilidad de
ofrecer ebuilds live que obtienen el código desde la última rama o
desde la rama principal. Actualmente ofrecemos ebuilds con versión
4.4.9999 de la rama 4.4.
</p>

<table>
 <tr>
  <th>Ebuilds version</th>
  <th>KDE Version</th>
 </tr>
 <tr>
  <ti>4.4.9999</ti>
  <ti>KDE 4.4.Branch</ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti>4.5.9999</ti>
  <ti>KDE 4.5 Branch</ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti>9999</ti>
  <ti>KDE 4 Trunk</ti>
 </tr>
</table>

<note>
Para minimizar los problemas, es recomendable comenzar con un entorno
limpio. Lea más en <uri link="#cleanup">Limpiando KDE</uri>.
</note>

<note>
Necesitará portage-2.2_rc*, así que, por favor añada la entrada
<c>~sys-apps/portage-2.2</c> a su fichero
<path>/etc/portage/package.unmask[/*]</path>.
</note>

<p>
Las instantáneas están únicamente disponibles a través del overlay
<c>kde</c>, por lo que tendrá que añadirlo:
</p>

<pre caption="Instalando el overlay kde">
# <i>layman -f -a kde</i>
<comment>Para más información acerca de los overlays, por favor, lea la
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/es/overlays/userguide.xml">
Guía de Overlays</uri></comment>
</pre>

<p>
Los usuarios con sistemas estables tienen que usar keywords para
continuar. Ofecemos un fichero package.keyword en el overlay
<c>kde</c> overlay, que tendremos que unir con un enlace
simbólico a nuestro directorio package.keywords:
</p>

<pre caption="Creando un enlace simbólico del fichero kde-4.X.9999.keywords o kde-live">
# <i>cd /etc/portage/package.keywords</i>
# <i>ln -s /camino/al/overlay/kde/Documentation/package.keywords/kde-4.4.9999.keywords .</i><comment>(para la rama 4.4)</comment>
# <i>ln -s /camino/al/overlay/kde/Documentation/package.keywords/kde-4.5.9999.keywords .</i><comment>(for 4.5 Branch)</comment>
# <i>ln -s /camino/al/overlay/kde/Documentation/package.keywords/kde-live.keywords .</i><comment>(para la rama KDE)</comment>
</pre>

<p>
La instalación puede realizarse usando metapaquetes o conjuntos.
</p>

<pre caption="Instalación de ebuilds KDE live usando metapaquetes">
<comment>(Para la rama KDE 4.4)</comment>
# <i>emerge -av kde-meta:4.4</i> <comment>(contiene todos los módulos KDE)</comment>
# <i>emerge -av kdebase-meta:4.4 kdegames-meta:4.4</i> <comment>(instalación únicamente de los módulos elegidos)</comment>
<comment>(Para la rama KDE 4.5)</comment>
# <i>emerge -av kde-meta:4.5</i> <comment>(contiene todos los módulos KDE)</comment>
# <i>emerge -av kdebase-meta:4.5 kdegames-meta:4.5</i> <comment>(instalación únicamente de los módulos elegidos)</comment>
<comment>(Para la rama KDE)</comment>
# <i>emerge -av kde-meta:live</i> <comment>(contiene todos los módulos KDE)</comment>
# <i>emerge -av kdebase-meta:live kdegames-meta:live</i> <comment>(instalación únicamente de los módulos elegidos)</comment>
</pre>

<pre caption="Instalación de ebuilds KDE usando conjuntos">
<comment>(Para la rama KDE 4.4)</comment>
# <i>emerge -av @kde-4.4</i> <comment>(contiene todos los módulos KDE)</comment>
# <i>emerge -av @kdebase-4.4 @kdegames-4.4</i> <comment>(instalación únicamente de los módulos elegidos)</comment>
<comment>(Para la rama KDE 4.5)</comment>
# <i>emerge -av @kde-4.5</i> <comment>(contiene todos los módulos KDE)</comment>
# <i>emerge -av @kdebase-4.5 @kdegames-4.5</i> <comment>(instalación únicamente de los módulos elegidos)</comment>
<comment>(Para la rama KDE)</comment>
# <i>emerge -av @kde-live</i> <comment>(contiene todos los módulos KDE)</comment>
# <i>emerge -av @kdebase-live @kdegames-live</i> <comment>(instalación únicamente de los módulos elegidos)</comment>
<comment>Mire la sección <uri link="#sets">Usando conjuntos</uri> para más información.</comment>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalación de aplicaciones KDE 4</title>
<body>

<p>
En kde encontrará ebuilds live de aplicaciones KDE 4. Están en el slot :4,
sin embargo <b>no se pueden</b> instalar en paralelo con las normales. Es
libre de usar aplicaciones live KDE 4 con KDE 4 de Portage, o usar
aplicaciones KDE 4 de Portage con su KDE live.
</p>

<note>
Hay también definido un conjunto con las aplicaciones KDE 4,
@kde-extras-live, en kde y un conjunto con las aplicaciones Qt live,
@qt-extras-live, en el overlay qting-edge.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información adicional de instalación/desinstalación</title>
<section id="sets">
<title>Usando conjuntos</title>
<body>

<warn>
Portage 2.2_rcX está actualmente enmascarado. Por lo tanto, si quiere usar
conjuntos, por favor desemascare <c>~sys-apps/portage-2.2</c>.
</warn>

<p>
Una de las nuevas características ofrecidas por Portage 2.2 son los
conjuntos.
</p>

<p>
Los conjuntos permiten al equipo KDE ofrecer un substituto completo a los
paquete monolíticos, con el extra de que los usuarios pueden desinstalar de
los conjuntos por defecto cualquier paquete que no deseen. Todavía tenemos
que resolver alguna discusión antes de que podamos poner conjuntos en el
árbol Portage. Así, puede obtener los conjuntos desde el <uri
link="http://git.overlays.gentoo.org/gitweb/?p=proj/kde.git;a=tree;f=sets">
directorio de conjuntos</uri> del overlay <c>kde</c> o también como un <uri
link="http://git.overlays.gentoo.org/gitweb/?p=proj/kde.git;a=snapshot;h=5b2fc54fa5d1c8aeddaeb05f044bf28754bb18be;sf=tbz2">
archivo tar.bz2</uri> y poner los que desee en
<path>/etc/portage/sets</path> -- puede ver la lista de conjuntos ofertados
por el equipo KDE en el overlay, usando el primer enlace.
</p>

<note>
Si está usando el overlay kde puede usar conjuntos directamente en lugar de
copiarlos a <path>/etc/portage/sets</path>.
</note>

<p>
Entre otros, hay conjuntos para cada tarball de KDE - @kdeaccessibility,
@kdeadmin, @kdeartwork, @kdebase, @kdeedu, @kdegames, @kdegraphics,
@kdemultimedia, @kdenetwork, @kdepim, @kdesdk, @kdetoys, y
@kdeutils. Existen también  un conjunto de conjuntos (el equivalente al
antiguo paquete kde-meta) @kde, de igual forma para versiones específicas
@kde-3.5 y @kde-4x, un conjunto para las dependencias de KDE, @kdedeps, un
conjunto para paquetes opcionales @kdeoptional y un conjunto para el split
de los paquetes qt, @qt-split.
</p>

<p>
Se puede instalar KDE completamente ejecutando <c>emerge -av @kde</c>.
Los comandos equivalentes para versiones específicas son muy prácticos
para desinstalar una versión antigua, por ejemplo
<c>emerge -C @kde-3.5</c>, o para reinstalar todos los paquetes de una
versión específica, por ejemplo, <c>emerge -av1 @kde-4x</c>.
Características avanzadas como eliminación de todos los paquetes no
deseados de un conjunto, serán ofrecidas en una versión futura de
Portage -- puede leer más sobre esto en <uri
link="http://planet.gentoo.org/developers/genone/2008/09/29/more_extensions_to_package_set_support">
el blog de Marius Mauch (genone)</uri>. Parte de este código ha sido
publicado en portage-2.2_rc12, de forma que puede reinstalar todos los
paquetes de un conjunto con <c>emerge -av @&lt;set&gt;/@installed</c> o
tener un conjunto <path>/etc/portage/sets/kdebase-unwanted</path> y
entonces ejecutar <c>emerge -av @kdebase-@kdebase-unwanted</c>.
</p>

<p>
Recomendamos expresamente que instale el conjunto <c>kdebase</c> para
obtener una sesión completa KDE. El ejemplo de abajo debería instalar el
conjunto <c>kdebase</c> y el conjunto <c>kdegames</c>.
</p>

<pre caption="Instalando KDE">
# <i>emerge @kdebase @kdegames</i>
</pre>

<note>
Si quiere obtener la lista de conjuntos que están comprobados en Portage,
puede ejecutar lo siguiente: <c>emerge --list-sets</c>
</note>

<note>
Todos los ebuilds >= KDE 4.1 requieren <c>sys-apps/portage-2.1.6</c> o
superior, ya que ha implementado todas las especificaciones EAPI 2 usadas en
estos ebuilds (se requiere <c>>=sys-apps/portage-2.2_rc12</c> para usar
conjuntos.
</note>

</body>
</section>
<section id="cleanup">
<title>Limpiando KDE</title>
<body>

<p>
Para minimizar los problemas, es mejor comenzar con un entorno limpio. Esto
está recomendado en los siguientes casos:
</p>

<ul>
 <li>Cambiando de <c>+kdeprefix</c> a <c>-kdeprefix</c> (y viceversa)</li>
 <li>
   Bajando la versión de KDE (p.e. de ebuils snapshots/live a la versión de
Portage)
 </li>
 <li>Actualizando completamente de KDE 3 a KDE 4 (y viceversa)</li>
 <li>Actualizando desde un overlay antiguo</li>
</ul>

<p>
Las dos formas posibles de eliminar las instalaciones antiguas de KDE, son:
</p>

<pre caption="Comandos unmerge">
# <i>emerge -C @kde-4.X @kdebase-4.X @kde-3.5</i>(usando los conjuntos típicos)
# <i>emerge -C $(qfile -C -q -e /usr/kde/%PREFIX%)</i> <comment>(reemplazar %PREFIX% por su versión KDE version, p.e. 3.5, 4)</comment>
</pre>

<pre caption="Comandos unmerge (sólo aplicable si está actualizando desde un overlay)">
# <i>cd /camino/al/overlay/</i>
# <i>emerge -C $(find ./ -name \*.ebuild |sed -e "s:\.ebuild$::" -e "s:./::" |awk -F'/' '{print "="$1"/"$3}')</i>
</pre>

<p>
Como paso final debería eliminar el overlay antiguo de forma que no haya
conflictos con los ebuilds KDE. También debería eliminar los datos antiguos
de enmascaramiento y palabras clave (keyword).
</p>

<note>
No olvide ejecutar <c>emerge --depclean</c> para desinstalar cualquier
paquete dependiente.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Reconstruyendo la base de datos de aplicaciones</title>
<body>

<p>
Para reconstruir la base de datos de aplicaciones KDE, ejecute:
</p>

<pre caption="comando kbuildsycoca">
# <i>kbuildsycoca4 --noincremental</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Localización/Internacionalización</title>
<body>

<p>
Con el nuevo KDE, se ha realizado un nuevo esfuerzo a favor de la
Localización en lugar de la Internacionalización. Esto ha causado alguna
confusión, pero no hay que preocuparse; únicamente ha cambiado el nombre.
</p>

<pre caption="Obteniendo las traducciones">
<comment>Para KDE 4 y KOffice 2:</comment>
# <i>emerge kde-l10n</i>
# <i>emerge koffice-l10n</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Migrando configuraciones de 3.5 a 4.X</title>
<body>

<p>
KDE almacena sus ficheros de configuración en el directorio
<path>~/.kde</path> por defecto. En los ebuilds de Gentoo, esto se ha
cambiado para KDE 4.X, de tal forma que se permite una mejor integración de
3.5 y 4.X cuando se usa la misma cuenta de usuario. Si exporta $KDEHOME,
este comportamiento será ignorado. Se recomienda expresamente que no se haga
esto. $KDEHOME hará que KDE 3.5 and 4.X usen el mismo directorio de
configuración, lo que normalmente no es deseable.
</p>

<p>
KDE 3.5 usa <path>~/.kde</path> y el FHS por defecto (<c>-kdeprefix</c>) KDE
4.X usa <e>~/.kde4</e>.
</p>

<p>
Los ajustes no son migrados por defecto. Si quiere intentar migrar sus
ajustes debería copiar su directorio de configuración antiguo a su nuevo
sitio antes de hacer login. Por ejemplo:
</p>

<pre caption="Copiando el directorio de configuración">
$ <i>cp -r ~/.kde ~/.kde4</i>
</pre>

<p>
Si tiene éxito, entonces sus ajustes deberían haberse migrado. Si no, es
posible cerrar la sesión y eliminar el nuevo directorio de configuración
para comenzar con un directorio de configuración limpio.
</p>

<impo>
Volver atrás una versión desde 3.5 a 4.X no está soportado
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Algunos consejos y qué hacer en caso de problemas</title>
<section>
<title>Plasmoides</title>
<body>

<p>
Los Plasmoides son las nuevas herramientas plasma que pueden mejorar la
experiencia con su escritorio. Hay muchos plasmoides disponibles en la
categoría kde-misc/ category. Si no encuentra su plasmoide favorito. Abra un
informe de error, y alguien puede que lo cree. Si los quiere todos, existe
un conjunto llamado @plasmoids que contiene todos los plasmoides disponibles
actualmente.
</p>

<note>
Muchos de los plasmoides están en el overlay kde.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Temas de Plasma</title>
<body>

<p>
El ebuild que contiene algunos temas plasma se llama
<c>x11-themes/plasma-themes</c>. El procedimiento para solicitar temas
adicionales es el mismo que para los plasmoides.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Hacer que las aplicaciones GTK se vean como las Qt 4</title>
<body>

<p>
El ebuild que se debe usar en caso en que se quiera que sus
aplicaciones GTK usen un tema similar a sus aplicaciones Qt se llama
<c>x11-themes/gtk-engines-qtcurve</c>. Además se debe instalar
x11-themes/qtcurve-qt4 para que funcione con las aplicaciones
Qt 4/KDE 4. Se puede configurar en:
Ajustes de Sistema->Apariencia->Fuentes y Estilos GTK
(System Settings->Appearance->GTK Styles and Fonts) siempre y
cuando instale <c>kde-misc/kcm_gtk</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Protestas de Akonadi sobre la configuración MySQL</title>
<body>

<p>
Se comienza comprobando los permisos en <path>/usr/share/config</path> y
<path>/usr/share/kde4</path>. Si éstos son 700, necesitará actualizarlos a
755 de forma recursiva.
</p>

<pre caption="Actualizando los permisos en /usr/share/config">
# <i>chmod -R 755 /usr/share/{config,kde4}</i>
</pre>

<p>
Si esto no soluciona el problema, necesitará abrir la configuración de
akonadi y cambiar la configuración mysql por defecto. Si no tiene la bandeja
en ejecución, ejecute <c>akonaditray</c>, seleccione la "Configuración del
Servidor Akonadi" ("Akonadi Server Configuration"), active "Usar el servidor
MySQL interno" ("Use internal MySQL server") y presione el botón Comprobar
(Test). Si quiere usar el servidor mysql y no el ejecutable integrado,
necesitará asegurarse de que mysql se encuentra en ejecución.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Haciendo que KDE arranque en el inicio del sistema</title>
<body>

<p>
Hay dos formas de indicar a KDE que arranque en el inicio del sistema.
La forma más fácil es usando KDM, que está disponible en
<c>kde-base/kdm</c>. En primer lugar, editamos el fichero de
configuración de Xorg, de forma que DISPLAYMANAGER esté definido como
"kdm":
</p>

<pre caption="Editando /etc/conf.d/xdm">
# What display manager do you use ?  [ xdm | gdm | kdm | kdm-4.3 | gpe | entran$
# NOTE: If this is set in /etc/rc.conf, that setting will override this one.
#
# KDE-specific note:
# - If you are using kdeprefix go with "kdm-4.Y", e.g. "kdm-4.3".
#     You can find possible versions by looking at the directories in /usr/kde/.
# - Else, if you are using KDE 3 enter "kdm-3.5"
# - Else, if you are using KDE 4 enter "kdm" without a version
DISPLAYMANAGER="kdm"
</pre>

<p>
El siguiente paso es añadir xdm al nivel de ejecución por defecto:
</p>

<pre caption="Añadiendo xdm al nivel de ejecución por defecto">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Sugerencias sobre las fuentes</title>
<body>

<p>
Si hace clic para ver el menú y ve que nada es legible, necesitará
instalar algunas fuentes. Algunas opciones comunes son
<c>media-fonts/corefonts</c>, <c>media-fonts/ttf-bitstream-vera</c>
y <c>media-fonts/dejavu</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>KDM falla al arrancar</title>
<body>

<p>
Se comienza comprobando los permisos en /usr/share/config. Si éstos son 700,
necesitará actualizarlos a 755. Compruebe la sección anterior. Si esto no
soluciona el problema, compruebe la siguiente notificación del ebuild kdm:
</p>

<pre caption="Notificación kdm">
Si cuando reinicia xdm, kdm falla en el arranque con un mensaje como
"gentoo kdm[2116]: X server startup timeout, terminating"
en /var/log/messages, quite el comentario  a la línea ServerTimeout
en "grep kdmrc /var/db/pkg/kde-base/kdm-4.3.1/CONTENTS | cut -f2 -d " ""
y asegúrese de incrementar el tiempo de espera - 60 debería funcionar.
</pre>

<p>
Compruebe también que los siguientes servicios se han arrancado:
</p>

<pre caption="Comprobando y arrancando servicios">
# <i>/etc/init.d/dbus status</i>
# <i>/etc/init.d/hald status</i>
# <i>/etc/init.d/consolekit status</i>
</pre>

<p>
Si no, actívelos reemplazando <c>status</c> con <c>start</c> y use el
comando <c>rc-update add dbus default</c> para cada uno de ellos y serán
añadidos al nivel de ejecución por defecto.
</p>

<p>
Finalmente, KDM podría fallar debido a errores en
<path>/etc/X11/xorg.conf</path>. Eche un vistazo a sus registros (logs):
<path>/var/log/Xorg.0.log</path> y <path>/var/log/kdm.log</path> y corrija
<path>xorg.conf</path> apropiadamente. Para ayuda adicional, nos puede
encontrar en IRC (#gentoo-kde en Freenode).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>El applet de la batería o notificaciones sólidas no muestra
información relevante.</title>
<body>

<p>
Debido a esto, necesitará tener dbus y hald en ejecución.
</p>

<pre caption="Comprobando y arrancando dbus y hald">
# <i>/etc/init.d/dbus status</i>
# <i>/etc/init.d/hald status</i>
# <i>/etc/init.d/dbus start</i>
# <i>/etc/init.d/hald start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Perfiles de escritorio y subperfiles</title>
<body>

<p>
Los perfiles de escritorio han sido separados en subperfiles KDE y
GNOME. Esto significa que los ajustes USE específicos para KDE y
GNOME han sido separados del perfil básico de escritorio y han
sido migrados a los subperfiles. Elegir un subperfil no le
restringe a usar únicamente el entorno de escritorio equivalente.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
