<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/2006.0/hb-install-hppa-medium.xml,v 1.3 2006/05/01 11:09:59 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>6.1</version>
<date>2006-04-25</date>

<section>
<title>Matériel requis</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Avant de débuter, nous allons présenter le matériel requis pour installer
Gentoo avec succès sur votre système.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Matériel requis</title>
<body>

<p>
Une liste de matériel supporté est disponible sur le <uri
link="http://www.pateam.org">site Web de PA Team</uri>. Vous pourrez trouver de
plus amples informations sur votre machine dans la <uri
link="http://hwdb.parisc-linux.org">base de données matériel de
Parisc-Linux</uri> et sur la <uri link="http://www.openpa.net/cpu.html">liste
des processeurs PA-RISC</uri> sur <uri>www.openpa.net</uri>.
</p>

<p>
Si vous ne connaissez pas la version du processeur PA-RISC de votre système,
veuillez utiliser les liens ci-dessus pour déterminer si vous utilisez la
version 1.1 ou 2.0. Vous aurez besoin de cette information lors de
l'installation.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Mémoire</th>
  <ti>64 Mo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espace disque</th>
  <ti>1.5 GB (mémoire virtuelle non comprise)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mémoire virtuelle</th>
  <ti>Au moins 256 Mo</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Le CD d'installation universel</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux peut être installé en utilisant une archive <e>stage3</e>. Une
telle archive contient un environnement minimal d'utilisation à partir duquel
vous pouvez installer Gentoo sur votre système.
</p>

<p>
Les installations à partir des stage1 et stage2 ne sont pas couvertes par ce
manuel. Veuillez consulter notre <uri link="/doc/fr/faq.xml#stage12">FAQ</uri>
à ce sujet.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Le CD d'installation</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Un CD d'installation est un CD-ROM amorçable qui contient un environnement Gentoo autonome.
Cela vous permet de démarrer Linux à partir du CD-ROM. Pendant le chargement,
votre matériel est détecté et les pilotes appropriés sont chargés.
</p>

<p>
Deux CD d'installation existent&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Le CD d'installation <e>Universal</e> est amorçable et contient tout ce dont vous avez
    besoin pour réaliser votre installation, y compris différentes archives
    stage3 optimisées pour plusieurs sous-architectures.
  </li>
  <li>
    Le CD d'installation <e>Minimal</e> est un petit CD dont la seule utilité est
    d'amorcer le système, de préparer le réseau et d'installer Gentoo.
    Il n'est pas utilisable pour l'installation décrite dans ce guide.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Télécharger, graver et amorcer un CD d'installation Gentoo</title>
<subsection>
<title>Télécharger et graver un CD d'installation</title>
<body>

<p>
Nous débuterons par le téléchargement puis la gravure du CD d'installation universel. Nous
avons déjà détaillé les différents CD disponibles, mais où pouvez-vous les
trouver&nbsp;?
</p>

<p>
Visitez l'un de nos <uri link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri> et allez
dans le sous-répertoire <path>releases/hppa/2006.0/installcd</path>.
</p>

<p>
Vous trouverez plusieurs fichiers ISO. Ce sont des images de CD que vous pouvez
utiliser pour graver un CD-R.
</p>

<p>
Pour vérifier que le fichier téléchargé n'a pas été corrumpu pendant le
transfert, vous devriez vérifier son intégrité en calculant sa somme de
vérification MD5 et en comparant le résultat avec la somme que nous publions
sur notre site, par exemple dans le fichier
<path>install-hppa-minimal-2006.0.iso.md5</path>. Vous pouvez utiliser l'outil
<c>md5sum</c> sous Linux ou <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> for Windows.
</p>

<p>
Un autre moyen de vérifier la validité du fichier téléchargé est d'utiliser
GnuPG pour tester la signature électronique que nous fournissons (le fichier
qui se termine en <path>.asc</path>). Téléchargez le fichier avec la signature
et procurez-vous la clé publique&nbsp;:
</p>

<pre caption="Obtenir la clé publique">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Ensuite, vérifiez la signature&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérifier la signature">
$ <i>gpg - -verify &lt;fichier_signature&gt; &lt;fichier_iso_téléchargé&gt;</i>
</pre>

<p>
Afin de graver le(s) ISO, vous devez utiliser la gravure brute (raw-burning).
La manière de procéder dépend de votre programme. La manière de procéder avec
<c>cdrecord</c> et <c>K3B</c> est décrite ci-dessous. Vous trouverez d'autres
méthodes dans notre <uri link="/doc/fr/faq.xml#isoburning">FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Avec cdrecord, tapez simplement <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;fichier
    .iso&gt;</c> (remplacez <path>/dev/hdc</path> par le chemin d'accès du
    fichier matériel de votre graveur).
  </li>
  <li>
    Avec K3B, sélectionnez <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Dans la zone «&nbsp;Image to Burn&nbsp;», sélectionnez le fichier ISO et
    cliquez sur <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Démarrer le CD d'installation</title>
<body>

<note>
Si vous rencontrez des problèmes pour démarrer sur le CD d'installation ou avec un autre
moyen, veuillez lire le <uri
link="http://www.tldp.org/HOWTO/PA-RISC-Linux-Boot-HOWTO/index.html">PA-RISC
Linux Boot HOWTO</uri>.
</note>

<p>
Démarrez votre système HPPA. Pendant l'amorçage, vous verrez un message
semblable à ce qui suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Message au démarrage d'une machine HPPA">
Searching for Potential Boot Devices.
To terminate search, press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Lorsque ce message apparaît, maintenez la touche Échap enfoncée jusqu'à ce
qu'un menu d'options apparaisse. Cela peut prendre quelque temps. Par défaut,
vous devriez accéder à la console BOOT_ADMIN. Si un menu s'affiche,
choisissez <c>Enter Boot Administration mode</c> afin d'accéder à la console
BOOT_ADMIN. Vous devriez maintenant avoir une invite de commande «&nbsp;&gt;&nbsp;».
</p>

<p>
Insérez le CD d'installation Gentoo dans le lecteur de CD-ROM. Si vous ne connaissez pas
l'ID SCSI du lecteur, votre station PA-RISC le cherchera pour vous grâce à la
commande <c>search</c>.
</p>

<pre caption="Rechercher l'ID SCSI">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Votre station PA-RISC listera alors les différentes possibilités d'amorçage.
Voici un exemple du résultat de cette commande&nbsp;:
</p>

<pre caption="Supports disponibles pour le démarrage">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL
</pre>

<p>
Pour amorcer à partir d'un CD-ROM, vous devez spécifier le chemin d'accès
matériel correspondant. Ainsi, pour amorcer le système à partir du CD-ROM
Toshiba de l'exemple précédent, il faudrait taper la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Amorcer à partir d'un CD">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
Le mot-clé <c>ipl</c> (Initial Program Loader) indique à PALO (le chargeur
de démarrage PA-RISC) de basculer vers le mode interactif. Cela vous permet de
modifier, par exemple, les options de démarrage du noyau.
</p>

<p>
Lorsque le démarrage réussit, PALO entre en mode interactif&nbsp;:
</p>

<pre caption="Mode interactif de PALO">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


HARD Booted.
palo ipl 1.5 root@hope Sat Apr 23 18:06:47 CEST 2005

Boot image contains:
    0/vmlinux32 6241293 bytes @ 0x3904000
    0/vmlinux64 8352719 bytes @ 0x3ef8000
    0/ramdisk 1007589 bytes @ 0x105800

Information: No console specified on kernel command line. This is normal.
PALO will choose the console currently used by firmware (serial).Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd TERM=linux root=/dev/ram0 init=/linuxrc cdroot looptype=squashfs loop=/livecd.squashfs hda=scsi console=ttyS0
 0: 0/vmlinux
 1: initrd=initrd
 2: TERM=linux
 3: root=/dev/ram0
 4: init=/linuxrc
 5: cdroot
 6: looptype=squashfs
 7: loop=/livecd.squashfs
 8: hda=scsi
 9: console=ttyS0

&lt;#&gt;    edit the numbered field
'b'    boot with this command line
'r'    restore command line
'l'    list dir
</pre>

<p>
Ces paramètres sont appropriés dans la plupart des situations.
</p>

<p>
Si vous avez besoin de fonctionnalités supplémentaires, vous devez ajouter les
mots-clés appropriés à la fin de la ligne de commande. Pour ajouter un mot-clé,
éditez le dernier champ, ajoutez un espace et tapez votre mot-clé. Les seuls
mots-clés implémentés pour l'instant sont <c>cdcache</c> qui indique au CD
d'installation de se charger entièrement en mémoire vive, ce qui permet de
démonter (avec la commande unmount) le CD, et
<c>noload=module1[,module2[,...]]</c> qui permet de désactiver le chargement
des modules donnés.
</p>

<pre caption="Ajouter hdb=scsi aux options de démarrage">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>9</i>
console=ttyS0 <i>hdb=scsi</i>
</pre>

<p>
Maintenant que vous avez défini les options de démarrage du noyau,
démarrez-le.
</p>

<pre caption="Amorçage du noyau">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>
Vous devriez avoir une invite de commande root («&nbsp;#&nbsp;») sur la console active.
Vous pouvez aussi passer aux autres consoles en tapant Alt+F2, Alt+F3 et
Alt+F4. Retournez à la première console en tapant Alt+F1.
</p>

<p>
Poursuivez votre lecture avec la section
<uri link="#hardware">Configuration du matériel supplémentaire</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configuration du matériel supplémentaire</title>
<body>

<p>
La plupart des machines hppa ont une carte Ethernet intégrée. Les plus vieux
modèles utilisent le pilote lasi qui est compilé dans le noyau. Les plus
récents nécessitent le pilote tulip qui, lui, est compilé en tant que module.
Pour utiliser ce dernier, vous devez charger le pilote.
</p>

<p>
Dans l'exemple suivant, nous tentons de charger le module <c>tulip</c>
(support de certaines interfaces réseau)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Charger des modules du noyau">
# <i>modprobe tulip</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Facultatif&nbsp;: comptes utilisateurs</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez permettre à d'autres personnes d'accéder à votre
environnement d'installation ou si vous voulez dialoguer en ligne avec
<c>irssi</c> sans être root pour des raisons de sécurité, vous devez créer les
comptes utilisateurs nécessaires et changer le mot de passe de root.
</p>

<p>
Pour changer le mot de passe de root, utilisez l'utilitaire <c>passwd</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Changer le mot de passe de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Entrez votre nouveau mot de passe.)</comment>
Re-enter password: <comment>(Confirmez votre mot de passe.)</comment>
</pre>

<p>
Pour créer un compte utilisateur, on saisit d'abord son nom, puis son mot de
passe. Les programmes <c>useradd</c> et <c>passwd</c> sont utilisés pour ces
tâches. Dans l'exemple suivant, nous créons un utilisateur nommé «&nbsp;john&nbsp;».
</p>

<pre caption="Création d'un compte utilisateur">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Entrez le mot de passe de john.)</comment>
Re-enter password: <comment>(Confirmez le mot de passe de john.)</comment>
</pre>

<p>
Vous pouvez passer de l'utilisateur root à l'utilisateur que vous venez de
créer avec la commande <c>su</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Devenir john">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif : consulter la documentation pendant l'installation</title>
<body>

<p>
Si vous désirez consulter le Manuel Gentoo, sur le CD ou en ligne, vous devez
avoir configuré un <uri link="#useraccounts">compte utilisateur</uri>. Ensuite,
tapez <c>Alt-F2</c> pour basculer sur un autre terminal et connectez-vous avec
le compte utilisateur que vous avez créé.
</p>

<p>
Pour lire la documentation qui accompagne le CD, il vous suffit de lancer
<c>links</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Consulter la documentation sur le CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Cependant, quand cela est possible, il est préférable de lire le Manuel en
ligne, car il est plus à jour. Vous pouvez utiliser <c>links</c>, mais
uniquement si vous avez configuré votre accès au réseau.
</p>

<pre caption="Consulter la documentation en ligne">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/fr/handbook/handbook-hppa.xml</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez revenir à votre terminal initial en tapant <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: démarrage du démon SSH</title>
<body>

<p>
Si vous voulez permettre à d'autres utilisateurs d'accéder à votre ordinateur
pendant le processus d'installation (peut-être que ces utilisateurs vous
aideront à installer Gentoo ou même le feront pour vous), vous devez leur
fournir un compte utilisateur ou le mot de passe de root. (Cette dernière option
n'est envisageable que <e>si</e> vous <b>faites entièrement confiance</b> à cet
utilisateur.)
</p>

<p>
Pour démarrer le démon SSH, exécutez la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer le démon SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Avant de pouvoir utiliser sshd, vous devez <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Configurer votre connexion réseau</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
