<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/2006.0/hb-install-amd64-bootloader.xml,v 1.3 2006/04/04 10:19:30 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>6.1</version>
<date>2006-03-26</date>

<section>
<title>Faites votre choix</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Maintenant que votre noyau est configuré et compilé et que les fichiers de
configuration du système sont correctement paramétrés, il est temps d'installer
le programme qui charge le noyau au démarrage de votre machine.  Un tel
programme est appelé un <e>chargeur de démarrage</e> («&nbsp;bootloader&nbsp;»
en anglais).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: le framebuffer</title>
<body>

<p>
<e>Si</e> vous avez configuré votre noyau avec le support pour le framebuffer
(ou si vous avez utilisé la configuration de noyau par défaut de
<c>genkernel</c>) vous pouvez l'activer en ajoutant <c>vga</c> et/ou
<c>video</c> au fichier de configuration de votre chargeur de démarrage.
</p>

<p>
Avec un système 64 bits, vous devez utiliser le pilote <c>vesafb</c> et devez
ajouter la mention <c>vga</c> à votre configuration.  Le paramètre <c>vga</c>
contrôle la résolution et la profondeur des couleurs de votre écran en
framebuffer pour <c>vesafb</c>. Comme indiqué dans le fichier
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path> (qui est installé lors
de l'installation d'un paquet de source du noyau), vous devez lui donner un
numéro VESA correspondant à la résolution et la profondeur de couleur voulues.
</p>

<p>
Le tableau suivant vous donne la liste des résolutions et profondeurs des
couleurs disponibles et vous donne la valeur du nombre que vous devez indiquer
pour le paramètre <c>vga</c>&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <ti></ti>
  <th>640x480</th>
  <th>800x600</th>
  <th>1024x768</th>
  <th>1280x1024</th>
</tr>
<tr>
  <th>256</th>
  <ti>0x301</ti>
  <ti>0x303</ti>
  <ti>0x305</ti>
  <ti>0x307</ti>
</tr>
<tr>
  <th>32k</th>
  <ti>0x310</ti>
  <ti>0x313</ti>
  <ti>0x316</ti>
  <ti>0x319</ti>
</tr>
<tr>
  <th>64k</th>
  <ti>0x311</ti>
  <ti>0x314</ti>
  <ti>0x317</ti>
  <ti>0x31A</ti>
</tr>
<tr>
  <th>16M</th>
  <ti>0x312</ti>
  <ti>0x315</ti>
  <ti>0x318</ti>
  <ti>0x31B</ti>
</tr>
</table>

<p>
Le paramètre <c>video</c> contrôle les options d'affichage du framebuffer. Il
faut lui indiquer le pilote du framebuffer (<c>vesafb</c> pour un noyau 2.6)
suivi des paramètres de contrôle que vous voulez activer. Toutes les variables
sont listées dans le fichier
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path>. Nous vous présentons
donc seulement les trois options les plus utilisées&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Contrôle</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ywrap</ti>
  <ti>
    Indique que la carte graphique peut réutiliser sa mémoire (c'est-à-dire
    continuer au début quand elle approche de la fin).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mtrr:<c>n</c></ti>
  <ti>
    Configure les registres MTRR où <c>n</c> est
      0 - désactivé
      1 - pas de cache
      2 - «&nbsp;write-back&nbsp;»
      3 - «&nbsp;write-combining&nbsp;»
      4 - «&nbsp;write-through&nbsp;»
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Un exemple de résultat pour ces deux paramètres pourrait être <c>vga=0x318
video=vesafb:mtrr:3,ywrap</c> ou
<c>video=vesafb:mtrr:3,ywrap,1024x768-32@85</c>.  Souvenez-vous de ces
configurations, nous en aurons besoin dans pas longtemps.
</p>

<p>
Bien que LILO fonctionne sur AMD64, Gentoo ne supporte que GRUB. Veuillez
installer GRUB.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Utiliser GRUB</title>
<subsection>
<title>Comprendre le vocabulaire de GRUB</title>
<body>

<p>
Pour bien comprendre GRUB, le plus important est de se familiariser avec la
manière qu'a GRUB de désigner les disques durs et les partitions.  Votre
partition Linux <path>/dev/hda1</path> s'appelle <path>(hd0,0)</path> dans
GRUB. Notez les parenthèses nécessaires autour de <path>hd0,0</path>.
</p>

<p>
GRUB compte les disques durs à partir de zéro plutôt que «&nbsp;a&nbsp;» et les
partitions à partir de zéro au lieu de un. Remarquez aussi que GRUB ne compte que
les disques durs et ignore les périphériques tels que les lecteurs ou graveurs de
CD-ROM. Les mêmes principes s'appliquent aux disques SCSI. Ces derniers
reçoivent en général des numéros supérieurs à ceux des disques IDE, sauf quand
le BIOS est configuré pour démarrer sur les disques SCSI.)
</p>

<p>
En supposant que vous ayez un disque dur <path>/dev/hda</path>, un lecteur de
CDROM <path>/dev/hdb</path>, un graveur de CDROM <path>/dev/hdc</path>, un
second disque dur <path>/dev/hdd</path> et aucun disque SCSI,
<path>/dev/hdd7</path> s'écrit <path>(hd1,6)</path> dans GRUB. Cela peut
sembler compliqué, et ça l'est, mais, comme vous le verrez, GRUB offre un
système d'aide à la saisie bien pratique si vous avez de nombreux disques durs
avec beaucoup de partitions.
</p>

<p>
Après cette courte introduction, il est temps d'installer GRUB.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installer GRUB</title>
<body>

<p>
Pour installer GRUB, il suffit d'une simple commande <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="Installer GRUB">
# <i>emerge grub</i>
</pre>

<p>
Bien que GRUB soit maintenant installé, vous devez encore écrire son fichier de
configuration pour qu'il puisse démarrer votre noyau et installer grub dans
votre secteur de démarrage (le MBR).  Créez le fichier
<path>/boot/grub/grub.conf</path> avec <c>nano</c>, ou, si disponible, avec un
autre éditeur&nbsp;:
</p>

<pre caption="Créer /boot/grub/grub.conf">
# <i>nano -w /boot/grub/grub.conf</i>
</pre>

<p>
Ci-dessous, vous trouverez deux exemples de fichier <path>grub.conf</path>
basés sur les partitions utilisées dans ce guide. L'image du noyau compilé est
<path>kernel-2.6.12-gentoo-r10</path>. Seul le premier exemple est pleinement commenté.
</p>

<ul>
 <li>
   Le premier <path>grub.conf</path> est destiné aux utilisateurs qui n'ont pas
   compilé leur noyau avec <c>genkernel</c>.
 </li>
 <li>
   Le deuxième <path>grub.conf</path> est destiné aux utilisateurs qui ont
   construit leur noyau avec <c>genkernel</c>.
 </li>
</ul>

<note>
Si vous avez utilisé le système de fichiers JFS, vous <e>devez</e> ajouter
«&nbsp;ro&nbsp;» à la ligne <c>kernel</c> pour que JFS puisse récupérer son
journal avant que le système de fichiers ne soit monté en lecture/écriture.
</note>

<pre caption="Exemple de grub.conf sans genkernel">
<comment># Entrée par défaut, 0 est la première, 1 la deuxième, etc.</comment>
default 0
<comment># Délai en secondes avant de lancer l'entrée par défaut</comment>
timeout 30
<comment># Jolie image «&nbsp;splash&nbsp;»
# Mettez la ligne suivante en commentaire
# si votre machine n'a pas de carte graphique.</comment>
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux
<comment># Partition qui contient l'image du noyau</comment>
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/hda3

<comment># Les lignes suivantes servent à démarrer un système Windows.</comment>
<comment># Dans cet exemple, Windows est installé dans /dev/hda6.</comment>
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<pre caption="Exemple de grub.conf avec genkernel">
default 0
timeout 30
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/ram0 init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev/hda3 udev
initrd /boot/initramfs-genkernel-amd64-2.6.12-gentoo-r10

<comment># Uniquement pour démarrer un autre système.</comment>
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<p>
Si vos partitions sont organisées différemment ou si vous utilisez un autre
noyau, ajustez les commandes en conséquence. Assurez-vous de toujours utiliser
un chemin relatif au point de montage. En d'autres mots,
<path>(hd0,0)/grub/splash.xpm.gz</path> est en fait
<path>/boot/grub/splash.xpm.gz</path>, car <path>(hd0,0)</path> sera monté sur
<path>/boot</path>.
</p>

<p>
De plus, si vous avez décidé de partitionner votre disque sans partition
<path>/boot</path> séparée, le préfixe <path>/boot</path> est
<e>indispensable</e>. Par contre, Si vous avez créé une partition
<path>/boot</path> séparée, le préfixe <path>/boot</path> est facultatif et
fonctionne grâce à un lien symbolique. En résumé, les exemples ci-dessus
devraient fonctionner avec ou sans partition <path>/boot</path> séparée.
</p>

<p>
Si vous devez passer des options supplémentaires à votre noyau, ajoutez-les
simplement à la fin de la commande <c>kernel</c>. Nous lui passons déjà une
option (<c>root=/dev/hda3</c> ou <c>real_root=/dev/hda3</c>), mais vous pouvez
en ajouter (par exemple, l'option <c>video</c> pour le framebuffer mentionnée
plus haut).
</p>

<pre caption="Ajouter l'option video aux options du noyau">
title=Gentoo Linux
  root (hd0,0)
  kernel /kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/hda3 video=vesafb
</pre>

<p>
Les utilisateurs de <c>genkernel</c> doivent savoir que leur noyau utilise les
mêmes options que celles utilisées sur le CD d'installation. Par exemple, si vous avez des
périphériques SCSI, vous devez ajouter l'option <c>doscsi</c>.
</p>

<p>
Enregistrez le fichier <path>grub.conf</path> et quittez votre éditeur.  Il
faut encore installer GRUB dans votre secteur de démarrage.
</p>

<p>
Les développeurs de GRUB conseillent d'utiliser la commande
<c>grub-install</c>. Cependant, si cette méthode échoue, vous devrez
l'installer manuellement.
</p>

<p>
Veuillez poursuivre avec soit <uri link="#grub-install-auto">Par défaut&nbsp;:
installation automatique de GRUB</uri>, soit <uri
link="#grub-install-manual">Alternative&nbsp;: installation manuelle de
GRUB</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-auto">
<title>Par défaut : installation automatique de GRUB</title>
<body>

<p>
Le script <c>grub-install</c> installe GRUB automatiquement, mais, puisque vous
êtes dans un environnement «&nbsp;chroot&nbsp;», vous créer le fichier
<path>/etc/mtab</path> à jour. Ce dernier contient la liste des systèmes de
fichiers qui sont montés. Heureusement, il suffit d'utiliser une copie de
<path>/proc/mounts</path> en évitant la ligne <c>rootfs</c> (nécessaire si vous
n'avez pas de partition <path>/boot</path> séparée). La commande suivante
fonctionne avec ou sans partition <path>/boot</path> séparée&nbsp;:
</p>

<pre caption="Créer /etc/mtab">
# <i>grep -v rootfs /proc/mounts &gt; /etc/mtab</i>
</pre>

<p>
Ensuite, vous pouvez lancer le script <c>grub-install</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exécuter grub-install">
# <i>grub-install /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Pour plus d'informations à propos de GRUB, vous pouvez consulter la <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">FAQ GRUB</uri> ou le <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">Manuel GRUB</uri> (tous deux en
anglais).
</p>

<p>
Poursuivez avec <uri link="#reboot">Redémarrage du système</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-manual">
<title>Alternative : installation manuelle de GRUB</title>
<body>

<p>
Pour configurer GRUB, tapez <c>grub</c>. Vous recevrez l'invite GRUB
<path>grub&gt;</path> sur la ligne de commande. Vous devez ensuite entrer les
bonnes commandes pour installer le secteur de démarrage sur votre disque dur.
</p>

<pre caption="Lancer le shell GRUB">
# <i>grub</i>
</pre>

<note>
Si votre système n'a pas de lecteur de disquettes, ajoutez l'option
<c>--no-floppy</c> à la commande ci-dessus pour empêcher grub de tenter d'accéder
au lecteur inexistant.
</note>

<p>
Dans notre exemple, nous voulons installer GRUB pour qu'il trouve l'information
dont il a besoin sur la partition de démarrage <path>/dev/hda1</path>. Nous
voulons aussi installer GRUB dans le secteur MBR (N.D.T.&nbsp;: «&nbsp;Master Boot
Record&nbsp;», code initialement chargé par le BIOS au démarrage du PC) pour que
GRUB soit lancé dès le démarrage de la machine.  Évidemment, si vous ne suivez pas
exactement notre exemple, vous devez modifier les commandes en conséquence.
</p>

<p>
GRUB comprend un mécanisme d'aide à la saisie. Par exemple, si vous tapez
"<c>root (</c>" suivi de la touche &lt;TAB&gt;, GRUB affichera une liste des
périphériques possibles (comme <path>hd0</path>). Si vous tapez "<c>root
(hd0,</c>" suivi de la touche &lt;TAB&gt;, GRUB affichera une liste des
partitions disponibles (comme <path>hd0,0</path>).
</p>

<p>
Grâce à ce système, installer GRUB devient relativement facile.
Allons-y, installons GRUB.
</p>

<pre caption=" Installer GRUB sur le MBR">
grub&gt; <i>root (hd0,0)</i>    <comment>(Indique où se trouve la partition /boot.)</comment>
grub&gt; <i>setup (hd0)</i>     <comment>(Écrire GRUB dans le MBR.)</comment>
grub&gt; <i>quit</i>            <comment>(Quitter le shell GRUB.)</comment>
</pre>

<note>
Si vous voulez installer GRUB dans une partition au lieu du MBR, vous devez
indiquer la bonne partition à la commande <c>setup</c>. Par exemple, pour
installer GRUB dans <path>/dev/hda3</path>, la commande devient <c>setup
(hd0,2)</c>. Peu d'utilisateurs voudront faire cela.
</note>

<p>
Pour plus d'informations à propos de GRUB, vous pouvez consulter la <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">FAQ GRUB</uri> ou le <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">Manuel GRUB</uri> (tous deux en
anglais).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="reboot">
<title>Redémarrage du système</title>
<subsection>
<body>

<p>
Sortez de l'environnement «&nbsp;chroot&nbsp;» et démontez toutes les partitions
montées. Ensuite, tapez la commande magique tant attendue&nbsp;: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Sortie du « chroot », démontage des partitions et redémarrage">
# <i>exit</i>
# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Bien entendu, n'oubliez pas de retirer le CD du lecteur car sinon le système
amorcera le CD au lieu de démarrer sur votre nouveau système Gentoo.
</p>

<p>
Une fois le système Gentoo démarré, concluez avec <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Finaliser votre installation</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
