<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/2006.0/hb-install-gtkfe.xml,v 1.1 2006/03/06 14:11:16 neysx Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Bienvenue</title>
<subsection>
<title>Avant de commencer</title>
<body>

<p>
Une fois que le Gentoo Linux Installer (GLI) a fini de charger, vous serez
accueilli par un écran de bienvenue. Il contient une sympathique introduction
au processus d'installation de Gentoo sur votre ordinateur. N'oubliez pas de
lire le détail de chaque option avec attention. Une aide détaillée est
disponible pour chaque étape de l'installation, il suffit de cliquer sur
<c>Help</c> en bas à gauche. Nous vous recommandons de toujours bien lire
l'aide avant de faire vos choix. Veuillez remarquer qu'à n'importe quel
moment de l'installation, vous pouvez enregistrer votre progression pour
pouvoir poursuivre l'installation plus tard.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Configuration avant l'installation</title>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: configuration manuelle du réseau</title>
<body>

<p>
Dans la section suivante, vous devez configurer votre réseau. L'installateur
devrait déjà avoir détecté et configuré votre réseau pour vous, mais si ce
n'est pas le cas, vous pouvez le configurer manuellement. Dans l'onglet
<e>Misc.</e>, vous pouvez spécifier l'emplacement de votre choix ou bien
garder le chemin par défaut, <path>/var/log/installer.log</path>, pour
l'emplacement où l'installateur stockera ses journaux.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: installation à distance</title>
<body>

<p>
Si vous voulez activer l'accès par SSH à la machine, vous pouvez lancer
<c>sshd</c> et spécifier un mot de passe root.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: charger des modules supplémentaires du noyau</title>
<body>

<p>
S'il vous faut charger d'autres modules du noyau pour votre matériel, donnez
leurs noms dans la ligne appropriée en les séparant par un espace.
</p>

<warn>
Ne changez pas la sélection <e>Install mode</e> pour quoi que ce soit d'autre
que <b>Normal</b>. Cette fonctionnalité est encore au stade expérimental et la
modifier vous laissera avec un système qui ne démarre pas&nbsp;!
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partitionnement</title>
<subsection>
<title>Préparer les disques</title>
<body>

<p>
Afin d'installer Gentoo sur votre ordinateur, il vous faudra préparer les
disques. L'écran <e>Partitioning</e> vous affichera une liste des disques
détectés et vous permettra de spécifier le système de fichiers que vous voulez
avoir sur vos partititons. Cliquer sur <c>Clear partitions</c> effacera toutes
les partitions de votre disque, soyez donc prudent avec cette option&nbsp;! Il
est aussi possible de redimensionner certains types de partition.
</p>

<p>
Si vous choisissez d'utiliser le <c>Recommended layout</c> (NdT, disposition
recommandée), l'installateur créera trois partitions&nbsp;: 100Mo pour
<path>/boot</path>, une partition <path>/swap</path> jusqu'à 512Mo et le reste
de l'espace disponible sera utilisé pour <path>/</path>, la partition racine.
Si vous avez plus de 4Go d'espace non partitionné, l'utilisation de
<c>Recommended layout</c> configurera automatiquement vos partitions sans
détruire aucune donnée sur les partitions existantes.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Montage réseau</title>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: définir les montages réseau.</title>
<body>

<p>
Cet écran vous permet de configurer et utiliser n'importe quel montage réseau 
pendant et après l'installation. Cliquez sur <c>New</c> pour commencer la
configuration. Pour le moment, seul NFS est supporté.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Sélection de l'étape</title>
<subsection>
<title>Génération dynamique de l'étape</title>
<body>

<p>
Comme on effectue une installation <e>sans</e> connexion internet, il vous
<e>faut</e> cocher <c>GRP Install</c> ainsi que <c>Dynamic</c> parmi les
options proposées. Tout ce qu'il vous faut pour construire votre système sera
alors généré à partir du LiveCD.
</p>

<warn>
<e>Ne sélectionnez pas</e> d'autre option que celles spécifiées ci-dessus
lorsque vous faites une installation sans connexion.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Arbre Portage</title>
<subsection>
<title>Obtenir l'arbre Portage</title>
<body>

<p>
Il vous faut choisir <c>Snapshot</c> à cette étape. L'installateur installera
automatiquement un arbre Portage à partir du LiveCD une fois que vous aurez
sélectionné <c>Snapshot</c>. Il n'est pas nécessaire de spécifier l'URI d'un
instantané.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>make.conf</title>
<subsection>
<title>Options de la variable USE</title>
<body>

<p>
Étant donné que vous faites une installation GRP/sans réseau, vous n'aurez pas
la possibilité de choisir les options de la variable USE avant l'installation.
Cependant, vous êtes libre de configurer vos propres options de la variable USE
dans <path>/etc/make.conf</path> après avoir redémarré votre système une fois
l'installation terminée.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS</title>
<body>

<p>
Par contre, vous devriez choisir le type de votre processeur dans la section
<e>CFLAGS</e> ainsi que les optimisations supplémentaires que vous voulez,
telles que <c>-O2</c> et <c>-pipe</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Autre</title>
<body>

<p>
Vous devriez choisir toute autre option que vous voulez pour plus tard dès
maintenant. <e>Use unstable (~arch)</e> vous permettra d'utiliser les paquets
de la branche instable de l'arbre de Portage. <e>Build binary packages</e> crée
des archives binaires prêtes pour l'installation de chaque paquet que vous
compilez sur votre système. <e>DistCC</e> vous permet de partager la tâche de
compilation avec un autre ordinateur via le réseau. <e>ccache</e> sauvegarde le
code compilé pour une utilisation ultérieure, et peut donc grandement diminuer
le temps de compilation si vous réinstallez un même paquet.
</p>

<p>
Vous ne serez pas autorisé à changer la variable <e>CHOST</e>, car ceci
pourrait sérieusement endommager votre installation. Dans <e>MAKEOPTS</e>, vous
définissez le nombre de compilations parallèles qu'il peut y avoir lorsque vous
installez un paquet. Un bon choix est le nombre de processeurs de votre machine
plus un, mais ce n'est pas toujours la meilleur solution. Sur un système à
processeur unique, <c>-j2</c> est généralement utilisé.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Sources du noyau</title>
<subsection>
<title>Utiliser le noyau du LiveCD</title>
<body>

<p>
Il vous faut utiliser le noyau présent sur le LiveCD pour une installation
GRP/sans réseau. C'est en gros un noyau <c>gentoo-sources</c> compilé par
<c>genkernel</c>, l'utilitaire de compilation automatisée de noyau Gentoo, et
qui vous donne un noyau qui détecte automatiquement le matériel au démarrage et
le configure.
</p>

<p>
Si vous voulez une image de fond lors du démarrage, choisissez l'option
<c>Enable bootsplash</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Chargeur de démarrage</title>
<subsection>
<title>Faire son choix</title>
<body>

<p>
Cette étape vous permet de choisir votre chargeur de démarrage et, en option,
de spécifier les paramètres noyau supplémentaires qui seront utilisés au
démarrage.
</p>

<p>
Vous pouvez spécifier le disque de démarrage en choisissant l'option appropriée
dans <e>Boot Drive</e>. Sous Linux, le premier disque IDE est appelé
<c>hda</c>, le second <c>hdb</c> et ainsi de suite. Si vous avez des disques
SATA ou SCSI, ils seront appelés <c>sda</c>, <c>sdb</c>, etc. Veuillez choisir
l'option adéquate pour votre système.
</p>
<!-- more bootloader inclusions needed about vga, etc. just don't include pure
CLI stuff, but only what can go on the extra kernel params line -->
<p>
S'il vous faut passer des options additionnelles au noyau, comme des
informations pour la video ou VGA, il suffit de les ajouter dans la section
<e>Extra kernel parameters</e>.
</p>

<p>
Si vous avez utilisé des cavaliers avec votre disque dur parce que votre BIOS
ne gère pas les gros disques, il vous faut ajouter l'option <c>hdx=stroke</c>.
Si vous avez des périphériques SCSI, vous devriez ajouter <c>doscsi</c> en
option au noyau.
</p>

<!-- do we need to cover all the stuff about lilo/grub and kernel parameter
lines and/or block devices here? -->

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Fuseau horaire</title>
<subsection>
<title>Choisir son fuseau horaire</title>
<body>

<p>
Étudiez la carte et choisissez la région la plus proche de là où vous vous
trouvez. Plus tard, il vous sera demandé si vous voulez régler votre horloge
sur UTC ou sur l'heure locale.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Réseau</title>
<subsection>
<title>Information sur le matériel</title>
<body>

<p>
Lors de cette étape, vous aurez la possibilité de configurer les divers
périphériques d'interface réseau de votre ordinateur. Regardez avec attention
les options disponibles.
</p>

<p>
Dans l'onglet <e>Hostname/Proxy Information/Other</e>, il vous faudra choisir
un nom d'hôte pour votre machine. Vous pourrez aussi spécifier un serveur
mandataire ainsi que les informations DNS si nécessaire.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Démons</title>
<subsection>
<title>Démon Cron</title>
<body>

<p>
Les démons Cron sont des programmes utiles qui lancent des tâches à des heures
programmées. Même s'il n'est pas <e>nécessaire</e> d'en installer un, ils
peuvent se révéler très utiles.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Journaux systèmes</title>
<body>

<p>
Un journaliseur système est une nécessité pour tout système d'exploitation Linux.
Faites votre choix parmi les propositions.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Paquets supplémentaires</title>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: installer des paquets supplémentaires.</title>
<body>

<p>
Le LiveCD contient un bon nombre de paquets précompilés. Si vous voulez en
installer un, cochez la case correspondante.
</p>

<impo>
Comme on est dans une installation sans connexion, vous ne pouvez pas ajouter
de paquets autres que ceux affichés par l'installateur.
</impo>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Démarrage des services</title>
<subsection>
<body>

<p>
Cet écran vous permet de choisir les divers services qu'il faudra charger lors
du démarrage du système. Étudiez les options disponibles et leur description
correctement puis faites votre choix. Par exemple, si vous avez choisi
d'installer <c>xorg-x11</c> et voulez démarrer directement sur l'interface
graphique, alors choisissez <e>xdm</e> dans la liste.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Autres réglages</title>
<subsection>
<title>Options diverses</title>
<body>

<p>
Vous pouvez maintenant modifier divers paramètres comme la disposition du
clavier, le gestionnaire de connexion, l'éditeur par défaut et si votre horloge
matérielle doit être configurée en UTC ou à l'heure locale.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Utilisateurs</title>
<subsection>
<title>Ajouter les utilisateurs et groupes</title>
<body>

<p>
D'abord, choisissez un mot de passe pour l'administrateur système
(l'utilisateur <e>root</e>).
</p>

<p>
Nous vous recommandons <e>fortement</e> de créer un utilisateur normal pour vos
tâches quotidiennes. Travailler en tant que root est <e>dangereux</e> et
devrait être évité&nbsp;! Créez vos utilisateurs, ajoutez-les aux groupes
nécessaires et choisissez leur mot de passe. Vous pouvez aussi changer leur
répertoire personnel, configurer leur shell ainsi qu'ajouter des commentaires
utiles.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Vérification</title>
<subsection>
<title>Terminer la configuration</title>
<body>

<p>
Afin de vous assurez que votre système est configuré correctement, veuillez
bien vérifier chaque étape du processus d'installation. Quand
ceci est terminé, vous pouvez enregistrer et quitter ou cliquer sur
<c>Install</c> pour commencer l'installation automatique de Gentoo.
</p>

<p>
Vous êtes libre de naviguer sur le LiveCD durant l'installation. La fenêtre
d'installation vous avertira lorsque ce sera fini. Vous pourrez alors fermer
la fenêtre en cliquant sur <c>x</c> en haut à droite. Quand vous serez prêt,
vous pourrez vous déconnecter et redémarrer. Assurez-vous d'avoir bien retiré
le LiveCD au redémarrage.
</p>

<p>
Félicitations, votre système est fin prêt&nbsp;! Vous pouvez poursuivre avec
<uri link="?part=1&amp;chap=5">Et que faire ensuite&nbsp;?</uri> pour en
apprendre plus sur Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
