<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/2006.0/hb-install-tools.xml,v 1.1 2006/03/01 12:48:16 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>5.2</version>
<date>2005-11-21</date>

<section>
<title>Système de journalisation des événements</title>
<body>

<p>
Certains outils ne sont pas inclus dans l'archive stage3 parce que plusieurs
paquets fournissent la même fonctionnalité. À vous de choisir ceux que vous
voulez installer.
</p>

<p>
Le premier outil que vous devez choisir devra enregistrer les étapes du
démarrage du système. Unix et Linux ont une histoire riche en systèmes de
journalisation. Si vous le voulez, vous pouvez enregistrer tous ce
qui se passe sur votre système dans des fichiers de journalisation. Cela se
passe via le <e>système de journalisation</e>.
</p>

<p>
Gentoo offre le choix entre différents systèmes de journalisation. Il y a
<c>sysklogd</c> qui est l'ensemble d'utilitaires traditionel, <c>syslog-ng</c>,
un système de journalisation avancé, et <c>metalog</c> qui est un système de
journalisation hautement configurable. D'autres sont peut-être disponibles, car
le nombre de paquets dans Portage ne cesse de croître.
</p>

<p>
Si vous avez l'intention d'utiliser <c>sysklogd</c> ou <c>syslog-ng</c>, vous
devriez aussi installer <c>logrotate</c> qui permet de recycler les vieux
fichiers de journalisation.
</p>

<p>
Pour installer le système de journalisation de votre choix, utilisez
<c>emerge</c> puis ajoutez-le au niveau d'exécution «&nbsp;default&nbsp;» avec la
commande <c>rc-update</c>. L'exemple suivant installe <c>syslog-ng</c>. Bien sûr,
n'oubliez pas d'y substituer le nom de votre système de journalisation.
</p>

<pre caption="Installer un système de journalisation">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Facultatif&nbsp;: le démon Cron</title>
<body>

<p>
Bien qu'il ne soit pas nécessaire pour votre système, il est judicieux
d'installer un démon «&nbsp;cron&nbsp;». Mais qu'est-ce qu'un tel démon&nbsp;? Un démon «&nbsp;cron&nbsp;»
exécute des commandes planifiées. Il est très utile si vous avez besoin de
lancer des commandes régulièrement (par exemple journalièrement,
hebdomadairement, mensuelement).
</p>

<p>
La Gentoo offre trois possibilités de démon cron&nbsp;: <c>dcron</c>, <c>fcron</c>
et <c>vixie-cron</c>. En installer un est similaire à installer un système de
journalisation. Cependant, <c>dcron</c> et <c>fcron</c> requièrent une commande de
configuration supplémentaire, <c>crontab /etc/crontab</c>. Si vous ne savez pas
lequel choisir, utilisez <c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
Seul le paquet <c>vixie-cron</c> est disponible lors d'une installation sans
réseau. Si vous préférez en installer un autre, vous pouvez attendre et
l'installer quand vous le pourrez.
</p>

<pre caption="Installer un démon cron">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Seulement si vous avez choisi dcron ou fcron.)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Facultatif&nbsp;: indexation des fichiers</title>
<body>

<p>
Si vous voulez indexer vos fichiers pour pouvoir les retrouver rapidement grâce
à l'outil <c>locate</c>, vous devez installer le paquet
<c>sys-apps/slocate</c>.
</p>

<pre caption="Installer slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Outils du système de fichiers</title>
<body>

<p>
En fonction du système de fichiers que vous utilisez, vous devez installer ses
utilitaires (pour vérifier l'intégrité du système de fichiers, pour ajouter des
systèmes de fichiers, etc.).
</p>

<p>
La table suivante liste les outils à installer en fonction du système de
fichiers. Tous les systèmes de fichiers ne sont disponibles pour toutes les
architectures.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Système de fichiers</th>
  <th>Outil</th>
  <th>Commande d'installation</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Si vous utilisez EVMS, vous devez installer le paquet <c>evms</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer les outils EVMS">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
On utilise <c>USE="-gtk"</c> pour éviter d'installer les outils graphiques
d'EVMS et leurs dépendances. Si vous voulez utiliser ces outils graphiques,
vous pouvez recompiler <c>evms</c> plus tard.
</p>

<p>
Si vous n'avez pas besoin d'outils supplémentaires relatif au réseau tels que
rp-pppoe ou un client DHCP, continuez avec la <uri
link="?part=1&amp;chap=10">Configuration du chargeur de démarrage</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Outils réseau</title>
<subsection>
<title>Facultatif : installer un client DHCP</title>
<body>

<p>
Si vous voulez que votre système acquière une adresse IP automatiquement, vous
devez installer <c>dhcpcd</c> (ou tout autre client DHCP). Si vous ne le faites
pas, vous risquez de ne pas pouvoir vous connecter à internet après avoir fini
l'installation.
</p>

<pre caption="Installer dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Facultatif : installer un client PPPoE</title>
<body>

<p>
Si vous avez besoin de <c>rp-pppoe</c> pour vous connecter à Internet, vous
devrez l'installer.
</p>

<pre caption="Installer rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
La variable <c>USE="-X"</c> désactivera l'installation de xorg-x11 en temps que
dépendance (<c>rp-pppoe</c> a des outils graphiques&nbsp;; si vous voulez les
activer, vous pourrez recompiler <c>rp-pppoe</c> plus tard ou vous pouvez
installer xorg-x11 maintenant -- cela prendra alors beaucoup de temps).
</p>

<p>
Poursuivez avec la <uri link="?part=1&amp;chap=10">configuration du chargeur de
démarrage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
