<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/2006.0/hb-install-sparc-disk.xml,v 1.2 2006/03/01 14:40:26 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Introduction aux périphériques de bloc</title>
<subsection>
<title>Les périphériques de bloc</title>
<body>

<p>
Nous allons regarder de manière approfondie la question des disques sous Gentoo
Linux et sous Linux en général, y compris les systèmes de fichiers de Linux,
les partitions et les périphériques de bloc.  Ensuite, une fois que vous serez
familiarisé avec les entrées et sorties des disques et des systèmes de
fichiers, vous serez guidé pour réaliser la mise en place des partitions et des
systèmes de fichiers pour votre installation de Gentoo Linux.
</p>

<p>
Pour commencer, nous allons présenter les <e>périphériques de bloc</e>.  Le
plus célèbre étant certainement celui qui représente le premier disque SCSI
connu sous le nom <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Les périphériques de bloc représentent une interface abstraite vers les
disques. Les programmes utilisateur peuvent les utiliser pour interagir avec
votre disque sans devoir se tracasser si vos périphériques sont IDE, SCSI ou
autres.  Le programme peut simplement utiliser l'espace sur le disque comme un
groupe de blocs continus de 512 octets accessibles aléatoirement.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partitions</title>
<body>

<p>
Bien qu'il soit théoriquement possible d'utiliser un disque complet pour héberger
votre système Linux, ceci n'est pratiquement jamais fait.  À la place, les
périphériques de bloc sont divisés pour être plus petits et plus facilement
gérables. Ces subdivisions sont appelées <e>partitions</e>.
</p>

<p>
La première partition d'un disque SCSI se nomme <path>/dev/sda1</path>, la
deuxième <path>/dev/sda2</path> et ainsi de suite. Le même principe s'applique
aux disques IDE. Les deux premières partitions d'un disque IDE sont
<path>/dev/hda1</path> et <path>/dev/hda2</path>.
</p>

<p>
La troisième partition d'un système Sun correspond au disque complet et ne doit
contenir aucun système de fichiers.
</p>

<p>
Les utilisateurs familiers avec le système de partitionnement DOS remarqueront
que les disques Sun n'ont pas de partition primaire ni étendue. Les disques
d'un système Sun peuvent avoir jusqu'à huit partitions, et la troisième est
réservée.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Concevoir un plan de partitionnement</title>
<subsection>
<title>Plan de partitionnement par défaut</title>
<body>

<p>
Si vous ne voulez pas établir votre propre plan de partitionnement, utilisez le
plan décrit dans le tableau ci-dessous. Si votre système utilise des disques
IDE, remplacez les <c>sda</c> par <c>hda</c>.
</p>

<p>
Remarquez qu'il n'est pas recommandé d'utiliser une partition de démarrage
séparée pour <path>/boot</path>, car cela complique la configuration du
chargeur de démarrage.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Système de fichiers</th>
  <th>Taille</th>
  <th>Point de montage</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda1</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>&lt;2 Go</ti>
    <ti>/</ti>
    <ti>
      Partition racine. Sa taille <e>doit</e> être inférieure à 2&nbsp;Go sur
      tous les systèmes Sparc32 et sur les Sparc64 avec une ancienne version de
      OBP.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda2</ti>
    <ti>Mémoire virtuelle</ti>
    <ti>512 Mo</ti>
    <ti>Aucun</ti>
    <ti>
      Mémoire virtuelle («&nbsp;swap&nbsp;»). L'installation initiale et les
      grosses compilations auront besoin d'au moins 512&nbsp;Mo de mémoire
      totale (physique+virtuelle).
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda3</ti>
    <ti>Aucun</ti>
    <ti>Tout le disque</ti>
    <ti>Aucune</ti>
    <ti>
      Partition correspondant à tout le disque. Indispensable sur tout système
      Sparc.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda4</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>2 Go minimum</ti>
    <ti>/usr</ti>
    <ti>
      La partition /usr accueille les applications, l'arbre Portage qui occupe
      500&nbsp;Mo et les sources des applications.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda5</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>1 Go minimum</ti>
    <ti>/var</ti>
    <ti>
      La partition /var sert à stocker les données générées par les programmes.
      Portage l'utilise aussi pendant les compilations. Les grosses
      compilations comme celles de Mozilla ou OpenOffice.org peuvent nécessiter
      plus d'un giga-octet.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda6</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>Espace restant</ti>
    <ti>/home</ti>
    <ti>La partition /home accueille les répertoires personnels des utilisateurs.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="fdisk">
<title>Partitionner votre disque avec fdisk</title>
<subsection>
<body>

<p>
Les parties suivantes expliquent comment créer le plan de partitionnement décrit
précédemment&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda1</ti>
    <ti>/</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda2</ti>
    <ti>Mémoire virtuelle</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda3</ti>
    <ti>Tout le disque</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda4</ti>
    <ti>/usr</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda5</ti>
    <ti>/var</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda6</ti>
    <ti>/home</ti>
</tr>

</table>

<p>
Changez votre plan de partitionnement comme vous le souhaitez, mais d'oubliez
pas que votre partition racine ne doit pas dépasser les deux premiers
giga-octets de votre disque sur des anciens systèmes. Notez également qu'il y a
une limite de 15 partitions par disque SCSI ou SATA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lancer fdisk</title>
<body>

<p>
Lancez <c>fdisk</c> avec votre disque comme argument&nbsp;:
</p>

<pre caption="Lancement de fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Vous devriez voir une invite de commande («&nbsp;prompt&nbsp;») qui ressemble à
ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="L'invite de commande de fdisk">
Command (m for help):
</pre>

<p>
Pour voir les partitions disponibles, tapez <c>p</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Affichage des partitions disponibles">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

<p>
Notez l'affichage de <c>Sun disk label</c>.  Si cette partie manque, le disque
utilise le partitionnement DOS, et non pas le partitionnement SUN.  Dans ce
cas, utilisez <c>s</c> pour vous assurer que le disque a une table de partitions
Sun.
</p>

<pre caption="Créer un disklabel Sun">
Command (m for help): s
Building a new sun disklabel. Changes will remain in memory only,
until you decide to write them. After that, of course, the previous
content won't be recoverable.

Drive type
   ?   auto configure
   0   custom (with hardware detected defaults)
   a   Quantum ProDrive 80S
   b   Quantum ProDrive 105S
   c   CDC Wren IV 94171-344
   d   IBM DPES-31080
   e   IBM DORS-32160
   f   IBM DNES-318350
   g   SEAGATE ST34371
   h   SUN0104
   i   SUN0207
   j   SUN0327
   k   SUN0340
   l   SUN0424
   m   SUN0535
   n   SUN0669
   o   SUN1.0G
   p   SUN1.05
   q   SUN1.3G
   r   SUN2.1G
   s   IOMEGA Jaz
Select type (? for auto, 0 for custom): <i>0</i>
Heads (1-1024, default 64):
Using default value 64
Sectors/track (1-1024, default 32):
Using default value 32
Cylinders (1-65535, default 8635):
Using default value 8635
Alternate cylinders (0-65535, default 2):
Using default value 2
Physical cylinders (0-65535, default 8637):
Using default value 8637
Rotation speed (rpm) (1-100000, default 5400): <i>10000</i>
Interleave factor (1-32, default 1):
Using default value 1
Extra sectors per cylinder (0-32, default 0):
Using default value 0
</pre>

<p>
Vous trouverez les valeurs correctes dans la fiche technique de votre disque.
L'option «&nbsp;auto configure&nbsp;» ne fonctionne généralement pas.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Suppression des partitions existantes</title>
<body>

<p>
Il est temps de supprimer toute partition existante.  Pour ce faire, tapez
<c>d</c> et appuyez sur Entrée.  On vous demandera alors le numéro de la partition
que vous souhaitez supprimer.  Pour supprimer un <path>/dev/sda1</path>
pré-existant, vous tapez&nbsp;:
</p>

<pre caption="Suppression d'une partition">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
Vous <e>ne devez pas</e> supprimer la troisième partition. Elle est
indispensable sur un système Sparc. Si elle n'existe pas encore, suivez les
instructions ci-dessus pour la créer.
</p>

<p>
Après avoir supprimé toutes les partitions, vous devriez avoir un plan de
partitionnement similaire au suivant&nbsp;:
</p>

<pre caption="Affichage d'un plan de partition vide">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>


</body>
</subsection>


<subsection>
<title>Création de la partition principale</title>
<body>

<p>
Commençons par créer la partition principale.  Pour ce faire, tapez <c>n</c>
pour créer une nouvelle partition, puis <c>1</c> pour créer la partition. Quand
on vous demande le premier cylindre, appuyez sur Entrée. Quand on vous demande
le dernier cylindre, entrez <c>+512M</c> pour créer une partition de
512&nbsp;Mo. Vérifiez que toute la partition tient dans les deux premiers
giga-octets du disque.
</p>

<pre caption="Créer la partition racine">
Command (m for help): <i>n</i>
Partition number (1-8): <i>1</i>
First cylinder (0-8635): <i>(Tapez Entrée.)</i>
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (0-8635, default 8635): <i>+512M</i>
</pre>

<p>
Tapez <c>p</c> pour afficher la table des partitions. Elle devrait ressembler à
ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Afficher la table des partitions">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Création d'une partition de mémoire virtuelle</title>
<body>

<p>
A présent, créons la partition de mémoire virtuelle. Pour ce faire, tapez
<c>n</c> pour créer une nouvelle partition, puis <c>2</c> pour créer la
deuxième partition, <path>/dev/sda2</path> dans notre cas.  Quand on vous
demande le premier cylindre, appuyez sur Entrée.  Quand on vous demande le
dernier cylindre, tapez <c>+512M</c> afin de créer une partition de 512&nbsp;Mo.
Après avoir fait ceci, tapez <c>t</c> pour définir le type de
partition, ensuite tapez <c>82</c> pour choisir le type «&nbsp;Linux swap&nbsp;».  Après
avoir accompli ces étapes, en tapant <c>p</c>, vous devriez avoir un affichage
semblable à celui-ci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Afficher la table des partitions">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Création des partitions /usr, /var et /home</title>
<body>

<p>
Ensuite, créons les partitions /usr, /var et /home. Comme précédemment, tapez
<c>n</c> pour créer une nouvelle partition, puis tapez <c>4</c> pour créer la
troisième partition, <path>/dev/sda4</path> dans notre exemple. Quand on vous
demande le premier cylindre, appuyez sur Entrée.  Quand on vous demande le
dernier cylindre, tapez <c>+2048M</c> pour créer une partition de 2&nbsp;Go.
Répétez ensuite pour les les partitions <path>sda5</path> et <path>sda6</path>
en spécifiant les tailles souhaitées. Quand vous aurez terminé, votre table des
partitions devrait ressembler à ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Afficher la table des partitions complète">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Sauver et quitter</title>
<body>

<p>
Pour sauver votre plan de partitionnement et quitter <c>fdisk</c>, tapez
<c>w</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Sauver et quitter fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Maintenant que vos partitions sont créées, vous pouvez continuer avec <uri
link="#filesystems">Création des systèmes de fichiers</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Création des systèmes de fichiers</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Maintenant que vos partitions sont créées, il est temps d'y installer un
système de fichiers. Si vous ne vous souciez pas de quel système de fichiers
choisir et êtes satisfait de ceux que nous utilisons par défaut dans ce manuel,
continuez avec <uri link="#filesystems-apply">Application d'un système de
fichiers à une partition</uri>.  Sinon, continuez à lire pour en apprendre plus
sur les systèmes de fichiers disponibles.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Systèmes de fichiers&nbsp;?</title>
<body>

<p>
De nombreux systèmes de fichiers sont disponibles. Ext2 et ext3 sont considérés
stables sur des machines SPARC. Utilisez d'autres systèmes de fichiers si vous
aimez le risque.
</p>

<p>
<b>ext2</b> est le système de fichiers original de Linux mais n'a pas de
metadonnées journalisées, ce qui signifie que la routine de vérification du
système de fichiers ext2 au démarrage peut prendre beaucoup de temps. À
présent, vous avez le choix entre plusieurs systèmes de fichiers journalisés
qui peuvent être vérifiés très rapidement et sont généralement préférés à leurs
homologues non journalisés.  Les systèmes de fichiers journalisés évitent de
devoir attendre longtemps quand vous démarrez votre système et que vos systèmes
de fichiers sont dans un état instable.
</p>

<p>
<b>ext3</b> est la version journalisée du système de fichiers ext2, qui fournit
des metadonnées journalisées pour une récupération rapide en plus d'autres
modes journalisés comme la journalisation de données complètes et ordonnées.
ext3 est un très bon système de fichiers fiable. Il offre généralement des
performances décentes dans la plupart des conditions. Il offre de bonnes
performances dans la plupart des cas grâce à un arbre balancé indexé par clé de
hachage. Pour activer cet arbre, vous devez ajouter l'option <c>-O
dir_index</c> sur la commande <c>mke2fs</c>. En résumé, ext3 est un excellent
système de fichiers.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Application d'un système de fichiers à une partition</title>
<body>

<p>
Pour créer un système de fichiers sur une partition ou un volume, chaque
système de fichiers fournit ses propres outils&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Système de fichiers</th>
  <th>Commande de création</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3 avec indexation en b-tree haché (uniquement noyaux 2.6.x)</ti>
  <ti><c>mke2fs -j -O dir_index</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Par exemple, pour formater la partition racine (<path>/dev/sda1</path> dans
notre exemple) en ext2 et les partitions <path>/usr</path>, <path>/var</path>
et <path>/home</path> (respectivement <path>/dev/sda4</path>,
<path>/dev/sda5</path>, <path>/dev/sda6</path> dans notre exemple) en ext3,
nous utiliserons&nbsp;:
</p>

<pre caption="Application d'un système de fichiers sur une partition">
# <i>mke2fs /dev/sda1</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda4</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda5</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda6</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activation de la partition de mémoire virtuelle</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> est la commande utilisée pour initialiser la partition de mémoire
virtuelle&nbsp;:
</p>

<pre caption="Création d'une signature de mémoire virtuelle">
# <i>mkswap /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Pour activer la partition de mémoire virtuelle, utilisez <c>swapon</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Activation de la partition de mémoire virtuelle">
# <i>swapon /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Créez et activez la partition de mémoire virtuelle maintenant.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Monter les partitions</title>
<body>

<p>
Maintenant que nos partitions sont initialisées et contiennent un système de
fichiers, il est temps de les monter avec la commande <c>mount</c>.  N'oubliez
pas de créer les points de montage nécessaires pour toutes les partitions que
vous avez créées. Par exemple, pour monter les partitions de démarrage et
racine&nbsp;:
</p>

<pre caption="Monter les partitions">
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mount /dev/sda5 /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mount /dev/sda6 /mnt/gentoo/home</i>
</pre>

<note>
Si vous installez <path>/tmp</path> sur une partition séparée, n'oubliez pas de
définir les permissions nécessaires après avoir monté la partition. Utilisez la
commande <c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. La même remarque s'applique à
<path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Nous devrons également monter le système de fichiers proc (une interface
virtuelle avec le noyau) sur <path>/proc</path>, mais nous devons d'abord placer
nos fichiers sur les partitions.
</p>

<p>
Continuez avec <uri link="?part=1&amp;chap=5">Installer les fichiers
d'installation de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
