<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/security/shb-services.xml,v 1.2 2007/03/07 02:24:18 nightmorph Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Apache</title>
<body>

<p>
O Apache (1.3.26) vem com um arquivo de configuração decente mas de novo, nós precisamos
melhorar algumas coisas, como fazer bind do Apache em um endereço e impedir que ele
vaze informações. Abaixo estão as opções que você deve aplicar ao
arquivo de configuração.
</p>

<p>
Se você não desabilitou <c>ssl</c> em seu <path>/etc/make.conf</path> antes de
instalar o Apache, você deve ter acesso a um servidor com acesso a ssl. Simplesmente adicione a
seguinte linha para ativá-lo.
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/apache">
HTTPD_OPTS="-D SSL"
</pre>

<pre caption="/etc/apache/conf/apache.conf">
#Faça-o ouvir seu ip
Listen 127.0.0.1
BindAddress 127.0.0.1
#Não é uma boa idéia usar nobody ou nogroup -
#para todo serviço que não roda como root
#(simplesmente adicione o usuário apache com grupo apache)
User apache
Group apache
#Impedirá que o apache fale sobre a versão
ServerSignature Off
ServerTokens Prod
</pre>

<p>
O Apache é compilado com <c>--enable-shared=max</c> e
<c>--enable-module=all</c>. Isto irá por padrão carregar todos módulos, então você
deve comentar todos módulos que você não usa na seção <c>LoadModule</c>
(<c>LoadModule</c> e <c>AddModule</c>). Reinicie o
serviço executando <c>/etc/init.d/apache restart</c>.
</p>

<p>
Documentação está disponível em <uri>http://www.apache.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Bind</title>
<body>

<p>
Pode-se encontrar documentação no <uri
link="http://www.isc.org/products/BIND/bind9.html">Internet Software
Consortium</uri>. O Manual de referências do administrador também está
no <path>doc/arm</path>.
</p>

<p>
As novas ebuilds do BIND suportam chroot sem modificações. Depois de fazer emerge do
<c>bind</c> siga essas simples instruções:
</p>

<pre caption="Fazendo chroot do BIND">
ebuild /var/db/pkg/net-dns/bind-9.2.2-r2/bind-9.2.2-r2.ebuild config\`"
<comment>(Antes de rodar o comando acima talvez você queira mudar o diretório de
chroot em /etc/conf.d/named. Caso contrário /chroot/dns será usado.)</comment>
<comment>(Você pode ter que substituir o número de versão com o número da versão atual)</comment>
</pre>
</body>
</section>
<section>
<title>Djbdns</title>
<body>

<p>
Djbdns é uma implementação de DNS de segurança sobre a qual o autor está disposto a
apostar <uri link="http://cr.yp.to/djbdns/guarantee.html">dinheiro</uri>. É muito
diferente de como o Bind 9 funciona, mas vale a tentativa. Mais informações podem ser
encontradas em <uri>http://www.djbdns.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>FTP</title>
<body>

<p>
Geralmente, usar FTP (File Transfer Protocol) é uma má idéia. Ele usa dados sem
criptografia (isto é, senhas são enviadas em texto normal), ouve em 2 portas (normalmente porta
20 e 21), e indivíduos maliciosos estão freqüentemente procurando por log-ins anônimos para
trocar warez. Já que o protocolo de FTP contém vários problemas de segurança você
deve usar <c>sftp</c> ou HTTP. Se não for possível, faça a segurança de seus
serviços o melhor que puder e prepare-se.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mysql</title>
<body>

<p>
Se você somente precisa de que aplicativos locais acessem o banco de dados do <c>mysql</c>,
descomente a seguinte linha em <path>/etc/mysql/my.cnf</path>.
</p>

<pre caption="Desligando acesso de rede">
skip-networking
</pre>

<p>
Então nós desligamos o uso do comando LOAD DATA LOCAL INFILE. Isto é para
impedir acesso não autorizado de leitura de arquivos locais. Isto é importante quando novas
vulnerabilidades de injeção de SQL em aplicações PHP são encontradas.
</p>

<pre caption="Desligando LOAD DATA LOCAL INFILE na seção [mysqld]">
set-variable=local-infile=0
</pre>

<p>
A seguir, precisamos remover um banco de dados de amostra (teste) e todas contas fora a 
conta de <c>root</c> local.
</p>

<pre caption="Removendo banco de dados de amostra e usuários desnecessários">
mysql> <i>drop database test;</i>
mysql> <i>use mysql;</i>
mysql> <i>delete from db;</i>
mysql> <i>delete from user where not (host="localhost" and user="root");</i>
mysql> <i>flush privileges;</i>
</pre>

<warn>
Tenha cuidado com o feito acima se você já configurou contas de usuário.
</warn>

<note>
Se você tem mudado senhas do prompt do MySQL, você deve sempre
limpar o <path>~/.mysql_history</path> e
<path>/var/log/mysql/mysql.log</path> já que eles gravam os comandos de SQL executados
com senhas em texto normal.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Proftpd</title>
<body>

<p>
O proftpd já teve vários problemas de segurança, mas a maior parte parece ter sido
consertada. De qualquer jeito, é uma boa idéia colocar umas melhorias:
</p>

<pre caption="/etc/proftpd/proftpd.conf">
ServerName "Meu daemon de ftp"
#Não mostrar o ident do servidor
ServerIdent on "Vá embora"

#Torna mais fácil a criação de usuários virtuais
RequireValidShell off

#Usa senha e arquivo de grupo alternativo (o passwd usa formado criptográfico)
AuthUserFile "/etc/proftpd/passwd"
AuthGroupFile "/etc/proftpd/group"

# Permissões
Umask 077

# Timeouts e limitações
MaxInstances 30
MaxClients 10 "Só 10 conexões permitidas"
MaxClientsPerHost 1 "Você já vez um log-in"
MaxClientsPerUser 1 "Você já vez um log-in"
TimeoutStalled 10
TimeoutNoTransfer 20
TimeoutLogin 20

#Fazer chroot de todos
DefaultRoot ~

#não rodar como root
User  nobody
Group nogroup

#registrar todas transferências
TransferLog /var/log/transferlog

#Problemas com globbing
DenyFilter \*.*/
</pre>

<p>
Você pode encontrar documentação em <uri>http://www.proftpd.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pure-ftpd</title>
<body>

<p>
Pure-ftpd é uma ramificação do original trollftpd, modificada por razões de segurança
e funcionalidade por Frank Dennis.
</p>

<p>
Use usuários virtuais (nunca contas de sistema) ativando a opção <c>AUTH</c>.
Configure-a para <c>-lpuredb:/etc/pureftpd.pdb</c> e crie seus usuários usando
<c>/usr/bin/pure-pw</c>. 
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/pure-ftpd">
AUTH="-lpuredb:/etc/pureftpd.pdb"

## Outras coisas ##
MISC_OTHER="-A -E -X -U 177:077 -d -4 -L100:5 -I 15"
</pre>

<p>
Configure seu ajuste de <c>MISC_OTHER</c> para negar conexões anônimas (<c>-E</c>),
fazer chroot de todos (<c>-A</c>), impedir que usuários leiam ou escrevam arquivos
começando com um . (ponto) (<c>-X</c>), tempo máximo ocioso (<c>-I</c>), limitar recursão
(<c>-L</c>), e uma <c>umask</c> razoável.
</p>

<warn>
<e>Não</e> use as opções <c>-w</c> ou <c>-W</c>! Se você quiser ter um site de
warez, pare de ler este guia!
</warn>

<p>
Você pode encontrar documentação em <uri>http://www.pureftpd.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Vsftpd</title>
<body>

<p>
Vsftpd (diminutivo de very secure ftp) é um pequeno daemon de ftp rodando uma configuração
razoavelmente padrão. Ele é simples e não tem tantas funções como
o pureftp e o proftp.
</p>

<pre caption="/etc/vsftpd">
anonymous_enable=NO
local_enable=YES

#só leitura
write_enable=NO

#permitir registro de transferências
xferlog_std_format=YES

idle_session_timeout=20
data_connection_timeout=20
nopriv_user=nobody

chroot_list_enable=YES
chroot_list_file=/etc/vsftpd/chrootlist

ls_recurse_enable=NO
</pre>

<p>
Como você pode ver, não há jeito deste serviço ter permissões individuais,
mas em relação aos ajustes anônimos ele é
muito bom. Às vezes pode ser útil ter um servidor de ftp anônimo (para
compartilhar código livre), e o vsftpd faz um bom trabalho nisso.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Netqmail</title>
<body>

<p>
O netqmail é freqüentemente tido como um servidor de correio muito seguro. É escrito com
segurança (e paranóia) em mente. Ele não permite relaying por padrão e não teve
um buraco de segurança desde 1996. Simplesmente faça <c>emerge netqmail</c> e vá configurá-lo!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Samba</title>
<body>

<p>
Samba é o protocolo para compartilhar arquivos com redes Microsoft/Novell e
<e>não</e> deve ser usado na Internet. Todavia, ainda precisa de
medidas de segurança.
</p>

<pre caption="/etc/samba/smb.conf">
[global]
  #Prender em uma interface
  interfaces = eth0 10.0.0.1/32

  #Certificar-se de usar senha criptografada
  encrypt passwords = yes
  directory security mask = 0700

  #permitir tráfego de 10.0.0.*
  hosts allow = 10.0.0.

  #Permitir autenticação de usuário
  #(não use o modo compartilhar)
  security = user

  #Proibir contas com privilégio
  invalid users = root @wheel

  #Tamanho máximo que o smb mostra para uma share (não um limite)
  max disk size = 102400

  #Manter a política de senhas
  min password length = 8
  null passwords = no

  #Usar PAM (se suporte for adicionado)
  obey pam restrictions = yes
  pam password change = yes
</pre>

<p>
Certifique-se que as permissões estão configuradas corretamente em todas shares e lembre-se de ler
a <uri link="http://www.samba.org">documentação</uri>.
</p>

<p>
Agora reinicie o servidor e adicione os usuários que devem ter acesso ao
serviço. Isto é feito através do comando <path>/usr/bin/smbpasswd</path> com
o parâmetro <c>-a</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ssh</title>
<body>

<p>
A única medida de segurança que o OpenSSH precisa é ligar um método de autenticação
baseado na criptografia de chaves públicas. Muitos sites (como
<uri>http://www.sourceforge.net</uri>, <uri>http://www.php.net</uri> e
<uri>http://www.apache.org</uri>) sofreram instrusões não autorizadas
devido a senhas vazadas ou senhas ruins.
</p>

<pre caption="/etc/ssh/sshd_config">
#Só permitir a versão 2
Protocol 2

#Desligar log-in de root. Usuários devem usar su para root
PermitRootLogin no

#Ligar autenticação de chave pública
PubkeyAuthentication yes
AuthorizedKeysFile      .ssh/authorized_keys

#Desligar autenticaçao de .rhost e senha normal
RhostsAuthentication no
PasswordAuthentication no
PermitEmptyPasswords no

#Só permitir que usuários nos grupos wheel ou admin façam log-in
AllowGroups wheel admin

#Nestes grupos só permitir os seguintes usuários
#O @&lt;nomededomínio&gt; é opcional mas substitui a
#antiga diretiva AllowHosts
AllowUsers kn@gentoo.org bs@gentoo.org

#Registros 
SyslogFacility AUTH
LogLevel INFO

ListenAddress 127.0.0.1
</pre>

<p>
Também verifique que você não tem <c>UsePAM yes</c> em seu arquivo de configuração já
que isso sobrepõe o mecanismo de autenticação de chave pública.
</p>

<p>
Agora tudo o que seus usuários tem que fazer é criar uma chave (na máquina em que
querem fazer log-in) com o seguinte comando:
</p>

<pre caption="Criando um par de chaves DSA">
# <i>/usr/bin/ssh-keygen -t dsa</i>
</pre>

<p>
E digite sua senha.
</p>

<pre caption="Saída do ssh-keygen">
Generating public/private dsa key pair.
Enter file in which to save the key (/home/kn/.ssh/id_dsa):<i>[Aperte enter]</i>
Created directory '/home/kn/.ssh'.
Enter passphrase (empty for no passphrase): <i>[Digite a senha]</i>
Enter same passphrase again: <i>[Digite a senha novamente]</i>
Your identification has been saved in /home/kn/.ssh/id_dsa.
Your public key has been saved in /home/kn/.ssh/id_dsa.pub.
The key fingerprint is:
07:24:a9:12:7f:83:7e:af:b8:1f:89:a3:48:29:e2:a4 kn@knielsen
</pre>

<p>
Isto irá adicionar dois arquivos no seu diretório <path>~/.ssh/</path> chamados
<path>id_dsa</path> e <path>id_dsa.pub</path>. O arquivo chamado
<path>id_dsa</path> é sua chave privada e deve ser mantida fora do alcance outras
pessoas. O outro arquivo <path>id_dsa.pub</path> deve ser distribuído a
todos servidores a que você tem acesso. Adicione a chave ao diretórios de home dos usuários
em <path>~/.ssh/authorized_keys</path> e o usuário deve poder fazer log-in.
</p>

<p>
Agora seus usuários devem guardar sua chave privadas bem. Coloque em mídia que sempre
carregam com eles ou mantenham eu suas estações de trabalho (coloque isso na política de <uri
link="?part=1&amp;chap=1#security_policiesssssssssssss">senhas</uri>)
</p>

<p>
Para mais informações visite o website do <uri
link="http://www.openssh.org">OpenSSH</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Usando o xinetd</title>
<body>

<p>
O xinetd é um substituto do <c>inetd</c> (que o Gentoo não tem),
o daemon de serviços de Internet. Ele suporta controle de acesso com base no endereço do
host remoto e a hora de acesso. Ele também fornece capacidades de registros
extensivas, incluindo hora de início do servidor, endereço de host remoto, nome de usuário
remoto, tempo ativo do servidor, e ações pedidas.
</p>

<p>
Como com todos outros serviços é importante ter uma boa configuração padrão.
Mas já que o <c>xinetd</c> é rodado com root e suporta protocolos
que você pode não saber como funcionam, nós recomendados não usá-lo. Mas se você
quiser usá-lo de qualquer jeito, aqui está como melhorar sua segurança:
</p>

<pre caption="Instalando o xinetd">
# <i>emerge xinetd tcp-wrappers</i>
</pre>

<p>
E edite o arquivo de configuração:
</p>

<pre caption="/etc/xinetd.conf">
defaults
{
 only_from = localhost
 instances = 10
 log_type = SYSLOG authpriv info
 log_on_success = HOST PID
 log_on_failure = HOST
 cps = 25 30
}

# Isto irá configurar o pserver (cvs) via xinetd com as seguintes configurações:
# max 10 instâncias (10 conexões por vez)
# limitar o pserver para somente tcp
# usar o usuário cvs para rodar este serviço
# prender todas interfaces a só 1 ip
# permitir acesso de 10.0.0.*
# limitar o horário que os desenvolvedores podem usar o cvs de 8 horas até 17 horas
# usar wrappers de tpcd (controle de acesso controlado em
# <i>/etc/hosts.allow</i> e <i>/etc/hosts.deny</i>)
# max_load na máquina configurado para 1.0
# A opção disable é por padrão no mas eu gosto de tê-la
# caso deva ser desligada
service cvspserver
{
 socket_type = stream
 protocol = tcp
 instances = 10
 protocol = tcp
 wait = no
 user = cvs
 bind = 10.0.0.2
 only_from = 10.0.0.0
 access_times = 8:00-17:00
 server = /usr/sbin/tcpd
 server_args = /usr/bin/cvs --allow-root=/mnt/cvsdisk/cvsroot pserver
 max_load = 1.0
 log_on_failure += RECORD
 disable = no
}
</pre>

<p>
Para mais informações leia <c>man 5 xinetd.conf</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>X</title>
<body>

<p>
Por padrão o Xorg é configurado para agir como um Xserver. Isto pode ser perigoso já que
o X usa conexões de TCP sem criptografia e escuta xclients.

</p>

<impo>
Se você não precisa deste serviço desligue-o!
</impo>

<p>
Mas se você precisa usar sua estação de trabalho como um Xserver use o
comando <c>/usr/X11R6/bin/xhost</c> com cuidado. Este comando permite que clientes
de outros hosts conectem-se e usem seu display. Isto pode ser útil se você
precisa de uma aplicação de X de uma máquina diferente e o único jeito é através
da rede, mas também pode ser explorado por um indivíduo malicioso. A sintaxe deste
comando é <c>/usr/X11R6/bin/xhost +hostname</c>
</p>

<warn>
Nunca use a função <c>xhost +</c>! Isto permitirá que qualquer cliente
conecte-se e tome controle de seu X. Se um indivíduo obtiver acesso a seu X,
ele pode registrar o que você digitar e tomar controle de seu desktop. Se você tiver
de usá-lo lembre-se sempre de especificar um host.
</warn>

<p>
Uma solução mais segura é desativar essa função completamente iniciando o X com 
<c>startx -- -nolisten tcp</c> ou desligando-a permanentemente na configuração.
</p>

<pre caption="/usr/X11R6/bin/startx">
defaultserverargs="-nolisten tcp"
</pre>

<p>
Para ter certeza de que o <path>startx</path> não seja sobre-escrito na hora de instalar uma
nova versão do Xorg, você deve protegê-lo. Adicione a seguinte linha ao
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption = "/etc/make.conf">
CONFIG_PROTECT_MASK="/usr/X11R6/bin/startx"
</pre>

<p>
Se você usa um gerenciador de login gráfico você precisa de um método diferente.
</p>

<p>
Para o <c>gdm</c> (Gnome Display Manager)
</p>

<pre caption="/etc/X11/gdm/gdm.conf">
[server-Standard]
command=/usr/X11R6/bin/X -nolisten tcp
</pre>

<p>
Para o <c>xdm</c> (X Display Manager) e <c>kdm</c> (Kde Display Manager)
</p>

<pre caption="/etc/X11/xdm/Xservers">
:0 local /usr/bin/X11/X -nolisten tcp 
</pre>

</body>
</section>

</sections>
