<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/security/shb-tight.xml,v 1.1 2005/06/04 20:22:13 vanquirius Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Opções de USE</title>
<body>

<p>
O arquivo <path>make.conf</path> contém opções de USE definidas por usuário e o
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> contém as opções de USE padrões para
o Gentoo Linux. Para o propósito deste guia, as opções importantes são <c>pam</c>
(Pluggable Authentication Modules), <c>tcpd</c> (TCP wrappers), e <c>ssl</c>
(Secure Socket Layer). Todos esses são opções de USE padrão.
</p>

</body>
</section>
<section id = "passwording_GRUB">
<title>Protegendo o GRUB com senha</title>
<body>

<p>
O GRUB suporte dois jeitos diferentes de adicionar proteção de senhas a seu gerenciador
de inicialização. O primeiro usa texto puro, enquanto o seguinte usa criptografia de md5+salt.
</p>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
timeout 5
password mudeme
</pre>

<p>
Isto irá adicionar a senha <c>mudeme</c>. Se nenhuma senha for entrada durante a inicialização,
o GRUB simplesmente irá usar a configuração de inicialização padrão.
</p>

<p>
Para adicionar uma senha md5, você deve converter sua senha em formato criptográfico (crypt),
que é o mesmo formato usado no <path>/etc/shadow</path>. Para mais informações
veja <c>man crypt</c>. A senha criptografada <e>mudeme</e>, por exemplo, poderia
parecer-se com isso: <c>$1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs</c>.
</p>

<p>
Você pode criptografar sua senha diretamente no shell do GRUB:
</p>

<pre caption="criptografia md5 no shell do grub">
#<i>/sbin/grub</i>

GRUB version 0.92 (640K lower / 3072K upper memory)

   [ Minimal BASH-like line editing is supported. For the first word, TAB lists
     possible command completions. Anywhere else TAB lists the possible
     completions of a device/filename. ]

grub> <i>md5crypt</i>

Password: <i>********</i>
<comment>(Digitamos mudeme no prompt)</comment> 
Encrypted: $1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs.

grub> <i>quit</i>
</pre>

<p>
Agora, corte e cole sua senha em <path>/boot/grub/grub.conf</path>.
</p>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
timeout 5 
password --md5 $1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs.
</pre>

<p>
A espera de 5 segundos torna-se útil se o sistema for remoto e capaz de
reiniciar sem qualquer interação com teclado. Aprenda mais sobre as senhas do GRUB
executando <c>info grub</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id = "passwording_LILO">
<title>Protegendo o LILO com senha</title>
<body>

<p>
O LILO também suporte dois jeitos de lidar com senhas: global e por imagem, ambos em
texto normal.
</p>

<p>
A senha global é colocada no começo do arquivo de configuração, e aplica-se a
todas imagens de boot:
</p>

<pre caption="/etc/lilo.conf">
password=mudeme 
restricted 
delay=3
</pre>

<p>
A senha por imagem é configurada abaixo:
</p>

<pre caption="/etc/lilo.conf">
image=/boot/bzImage 
      read-only 
      password=mudeme 
      restricted
</pre>

<p>
Se a opção <c>restricted</c> não for digitada, ele irá pedir a senha
toda vez.
</p>

<p>
Para guardar as novas informações do <path>lilo.conf</path>, você deve rodar
<c>/sbin/lilo</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Restringindo o uso do console</title>
<body>

<p>
O arquivo <path>/etc/securetty</path> permite que você especifique em que dispositivos <c>tty</c>
(terminais) o administrador (root) pode fazer log-in.
</p>

<p>
Nós sugerimos que você comente todas linhas fora <c>vc/1</c>. Isto irá certificar
que o root somente pode fazer log-in uma vez e somente em um terminal.
</p>

<note>
Usuários no grupo "wheel" podem ainda fazer <c>su -</c> para virar root em outros TTYs.
</note>

<pre caption="/etc/securetty">
vc/1
</pre>

</body>
</section>


</sections>
