<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/security/shb-kernel.xml,v 1.1 2005/06/04 19:53:34 vanquirius Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Removendo funcionalidades</title>
<body>

<p>
A regra básica na hora de configurar o kernel é remover tudo que você não
precisa. Isto não só irá criar um kernel menor, mas também remover as
vulnerabilidades que podem residir dentro de drivers e outras funções.
</p>

<p>
Também considere desligar suporte de módulos carregáveis. Embora seja possível
adicionar root kits sem essa função, fica mais difícil para indivíduos maliciosos normais
instalarem root kits via módulos do kernel.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>O sistema de arquivos proc</title>
<body>

<p>
Muitos parâmetros de kernel podem ser alterados através do sistema de arquivos <path>/proc</path>
ou usando <c>sysctl</c>.
</p>

<p>
Para mudar parâmetros e variáveis de kernel na hora, você precisa de
<c>CONFIG_SYSCTL</c> definido em seu kernel. Ele já vem ligado por padrão em
um kernel 2.4 normal.. 
</p>

<pre caption="Desligue o encaminhamento de IP">
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_forward</i>
</pre>

<p>
Certifique-se que o encaminhamento de IP esteja desligado. Nós só precisamos disso para um
host hospedado em vários lugares. É aconselhável ligar ou desligar essa opção antes de outras opções
já que ela liga/desliga outras opções também.
</p>

<pre caption="Ignorar pacotes de ping">
# <i>/bin/echo "1" > /proc/sys/net/ipv4/icmp_echo_ignore_all</i>
</pre>

<p>
Isto fará com que o kernel simplesmente ignore todas mensagens de ping (também conhecidas como
mensagens de ICMP de tipo 0). A razão para isso é que um pacote de IP carregando uma mensagem
ICMP pode conter um payload com informações diferentes das que você espera.
Administradores usam o ping como uma ferramenta de diagnóstico e freqüentemente reclamam se ele estiver
desligado, mas não há motivo para uma pessoa de fora poder fazer ping. No entanto,
já que as vezes pode ser útil para pessoas de dentro poder fazer ping, você pode desabilitar
mensagens de ICMP de tipo 0 na firewall (permitindo que administradores locais continuem
a usar essa ferramenta).
</p>

<pre caption="Ignorar pings de broadcast">
# <i>/bin/echo "1" &gt; /proc/sys/net/ipv4/icmp_echo_ignore_broadcasts</i>
</pre>

<p>
Isto desliga respotas a broadcasts de ICMP e irá prevenir ataques de Smurf. O 
ataque de Smurf funciona mandando um mensagem de ICMP de tipo 0 (ping) para o endereço de
broadcast de uma rede. Tipicamente um indivíduo malicioso irá usar um endereço de
fonte falso. Todos os computadores na rede irão responder à mensagem de ping e
irão floodar o host com endereço de rede forjado.
</p>

<pre caption="Desligar pacotes de fonte roteada">
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/accept_source_route</i>
</pre>

<p>
Não aceite pacotes de fonte roteada. Indivíduos maliciosos podem usar fontes roteadas para
gerar tráfego fingindo vir de dentro de sua rede, mas que é
na verdade roteado de volta ao caminho de onde veio, para que indivíduos maliciosos possam
comprometer sua rede. Roteamento de fonte é raramente usado para propósitos legítimos,
então você pode desligá-lo com segurança.
</p>

<pre caption="Desligar aceitação de redirecionamento">
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/accept_redirects</i>
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/secure_redirects</i>
</pre>

<p>
Não aceite redirecionar pacotes ICMP. Redirecionamento de ICMP pode ser usado para alterar suas
tabelas de roteamento, possivelmente para um fim malicioso.
</p>

<pre caption="Proteção contra mensagens de erro falsas">
# <i>/bin/echo "1" &gt; /proc/sys/net/ipv4/icmp_ignore_bogus_error_responses</i>
</pre>

<p>
Ative a protação contra respostas a mensagens de erro falsas.
</p>

<pre caption="Ativar filtro de caminho reverso">
# <i>for i in /proc/sys/net/ipv4/conf/*; do
        /bin/echo "1" &gt; $i/rp_filter
done</i>
</pre>

<p>
Ligue o filtro de caminho reverso. Isto ajuda a certificar que os pacotes usam endereços de
fonte legítimos ao rejeitar pacotes de entrada automaticamente se a entrada
da tabela de roteamento para o endereço fonte não bater com a interface de rede em
que chegam. Isto tem vantagens de segurança porque impede a forja de IP.
Precisamos ativá-lo em cada <path>net/ipv4/conf/*</path> caso contrário a validação
de fontes não é inteiramente funcional.
</p>

<warn>
No entanto, ligar filtro de caminhos reversos pode ser um problema se você usar
roteamento assimétrico (pacotes de você para um host tomam um caminho diferente dos pacotes daquele
host para você) ou se você opera um host sem roteamento que tem vários endereços IP
em diferentes interfaces.
</warn>

<pre caption="Registrar todos pacotes forjados, roteados por fonte e redirecionados">
# <i>/bin/echo "1" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/log_martians</i>
</pre>

<p>
Registrar pacotes forjados, roteados por fonte e redirecionados.
</p>

<p>
Todas essas configurações serão apagadas quando a máquina for reiniciada. Eu sugiro que
você adicione-os ao <path>/etc/sysctl.conf</path>, que é automaticamente lido
pelo script de init <path>/etc/init.d/bootmisc</path>.
</p>

<p>
A sintaxe para o <path>/etc/sysctl.conf</path> é bem simples. Tire o
<path>/proc/sys/</path> dos caminhos mencionados anteriormente e
substitua <path>/</path> com <path>.</path>:
</p>

<pre caption="Traduzindo para sysctl.conf">
<comment>(Usando echo manualmente):</comment>
/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_forward

<comment>(Automaticamente em sysctl.conf:)</comment>
net.ipv4.ip_forward = 0
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Grsecurity</title>
<body>

<p>
O patch do <uri link="http://grsecurity.net">Grsecurity</uri> é padrão nas
fontes de kernel do Gentoo, mas é desligado por padrão. Configure seu kernel como
você normalmente faria e então configure as opções de Grsecurity. Uma explicação
em profundidade das opções de Grsecurity disponíveis (versão 1.9) está disponível na
página do projeto do <uri link="/proj/en/hardened">Gentoo Hardened</uri>.
</p>

<p>
As <c>grsec-sources</c> recentes fornecem a versão 2.* do Grsecurity. Para mais
informações sobre este conjunto de patches do Grsecurity melhorados, por favor consulte
a documentação disponível na <uri link="http://www.grsecurity.net/">homepage do
Grsecurity</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kerneli</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.Kerneli.org">Kerneli</uri> é um patch que adiciona criptografia
ao kernel existente. Ao aplicar o patch em seu kernel você terá novas opções como
cifras criptográficas, algoritimos de digest e filtros de loops criptográficos.
</p>

<warn>
O patch do kerneli não está atualmente em versão estável para o kernel mais recente, então
tenha cuidado na hora de usá-lo.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Outros patches de kernel</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="http://www.openwall.com">The OpenWall Project</uri></li>
<li><uri link="http://www.lids.org">Linux Intrusion Detection System</uri></li>
<li><uri link="http://www.rsbac.org">Rule Set Based Access Control</uri></li>
<li>
  <uri link="http://www.nsa.gov/selinux">NSA's security enhanced kernel</uri>
</li>
<li><uri link="http://sourceforge.net/projects/wolk/">Wolk</uri></li>
</ul>

<p>
E provavelmente existem muitos outros.
</p>

</body>
</section>
</sections>
