<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/hu/security/shb-tight.xml,v 1.1 2006/10/24 14:11:00 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2006-03-04</date>

<section>
<title>USE zászlók</title>
<body>

<p>
A <path>make.conf</path> fájl tartalmazza a felhasználó által maghatározott 
USE zászlókat, és a <path>/etc/make.profile/make.defaults</path> tartalmazza a 
Gentoo Linux alapértelmezett USE zászlóit. Ennek a fejezetnek a célja a 
fontosab zászlók megtárgyalása: <c>pam</c> (Pluggable Authentication Modules; 
Beilleszthető Azonosító mModul), <c>tcpd</c> (TCP wrappers; TCP Keretek), és 
<c>ssl</c> (Secure Socket Layer; Bisztonságos Csatlakozási Réteg). Ezek az 
alapértelmezett USE zászlók.
</p>

</body>
</section>
<section id = "passwording_GRUB">
<title>A GRUB jelszavas védelme</title>
<body>

<p>
A GRUB két különböző módszert használ a bootfolyamat során használható jelszó 
megadásához. Az egyik a rejtjelezetlen szöveg, a másik az md5+salt titkosítási 
módszer.
</p>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
timeout 5
password changeme
</pre>

<p>
A <c>changeme</c> jelszót szeretnénk használni. Ha nem adjuk meg bootoláskor a 
jelszót, akkor a GRUB alapértelmezett profilt fog alkalmazni.
</p>

<p>
Ha md5 jelszót szeretnél megadni, akkor neked kell konvertálni a jelszavad 
olyan titkos formába, mint amit a <path>/etc/shadow</path> használ. Több 
információkért <c>man crypt</c>. A titkosítandó jelszavunk, a <e>changeme</e>, 
például így fog kinézni: <c>$1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs</c>.
</p>

<p>
Lekódolhatod a jelszavad közvetlenül a GRUB shellben is:
</p>

<pre caption="md5crypt a grub shellben">
#<i>/sbin/grub</i>

GRUB version 0.92 (640K lower / 3072K upper memory)

   [ Minimal BASH-like line editing is supported. For the first word, TAB lists
     possible command completions. Anywhere else TAB lists the possible
     completions of a device/filename. ]

grub> <i>md5crypt</i>

Password: <i>********</i>
<comment>(Írd be a changeme-t a prompthoz)</comment>
Encrypted: $1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs.

grub> <i>quit</i>
</pre>

<p>
Vagy vágd ki és illeszd be a titkosított jelszavad a 
<path>/boot/grub/grub.conf</path> fájlba.
</p>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
timeout 5
password --md5 $1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs.
</pre>

<p>
5 másodpercen belül megkezdődik a bootfolyamat, ha a rendszer távol van, és 
képesnek kell lennie elnidulni billentyűzet nélkül. Tanulj meg többet a GRUB 
jelszókezeléséről az <c>info grub</c> oldalon.
</p>

</body>
</section>
<section id = "passwording_LILO">
<title>A LILO jelszavas védelme</title>
<body>

<p>
A LILO szintén két utat biztosít számunkra: a globális és a konfigurációnkénti 
(per-image) jelszavakat. Viszont csak tiszta szövegként.
</p>

<p>
A globális jelszót a konfigurációs fájl tetején kell elhelyezni, és minden 
bootfolyamat indításához szükséges megadni.
</p>

<pre caption="/etc/lilo.conf">
password=changeme
restricted
delay=3
</pre>

<p>
A konfigurációnkénti jelszót a következőképpen kell megadni:
</p>

<pre caption="/etc/lilo.conf">
image=/boot/bzImage
      read-only
      password=changeme
      restricted
</pre>

<p>
Ha a <c>restricted</c> opciót nem adod meg, akkor a jelszót minden alkalommal 
kötelező megadni.
</p>

<p>
Ha új információt raksz a <path>lilo.conf</path>-ba, akkor fottatnod kell a 
<c>/sbin/lilo</c>-t.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konzol használatának korlátozása</title>
<body>

<p>
A <path>/etc/securetty</path> fájl megengedi, hogy részletezd, melyik 
<c>tty</c> (terminál) eszköz legyen engedélyezve rootként a bejelentkezésre.
</p>

<p>
Azt javaslom, hogy kommenteld ki az összes sort, kivéve a <c>vc/1</c>-t, ha devfs-t, és kivéve a <c>tty1</c>-t ha udev-et használsz. Ez biztosítja, hogy csak egyszer és egy terminálról tud a root bejelentkezni.
</p>

<note>
A 'wheel' csoportban lévó karakterek más TTY-ken is át tudnak váltani rootra a 
<c>su -</c> használatával.
</note>

<pre caption="/etc/securetty">
<comment>(devfs-nél)</comment>
vc/1
<comment>(udev-nél)</comment>
tty1
</pre>

</body>
</section>


</sections>
