<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Id: shb-kernel.xml,v 1.1 2006/11/29 12:04:44 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2006-08-03</date>

<section>
<title>Funkciók eltávolítása</title>
<body>

<p>
Alapszabály, hogy minden olyan funkciót törölj, amire nincsen szükséged. Ennek 
nem az a lényege, hogy kisebb kernelt hozzál létre, hanem azon sebezhető 
pontok száma csökken le, amik a driverekben és egyéb funkciókban találhatóak.
</p>

<p>
Szintén, ha lehet kapcsold ki a betölthető modulok opcióját. Ugyanis rootkitet 
lehet modulként betölteni, így egy átlagos támadó a rootkitlének telepítésével 
nagyon keményen oda tudna csapni egy kernel modullal.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>A proc fájlrendszer</title>
<body>

<p>
Tudd, hogy sok kernel paraméter megváltoztatható a <path>/proc</path> 
fájlrendszerrel, vagy a <c>sysctl</c> használatával.
</p>

<p>
A dinamikusan cserélhető kernel-paraméterekhez és változókhoz, szükséged van a 
<c>CONFIG_SYSCTL</c> meghatározására a kernelben. Ez alapértelmezettként bent 
van a szabvány 2.4-es kernelben.
</p>

<pre caption="Deactivate IP forwarding">
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_forward</i>
</pre>

<p>
Győződj meg róla, hogy az IP továbbítás (forwarding) ki van kapcsolva. Én csak 
a szükséges esetekben engedélyezném. Meggondolandó a beállítása, vagy nem 
beállítása, után a többi jelző engedélyezett/elutasított állapotáról 
tájékozódni, és azokat is beállítani.
</p>

<pre caption="A ping csomagok eldobása">
# <i>/bin/echo "1" > /proc/sys/net/ipv4/icmp_echo_ignore_all</i>
</pre>

<p>
Ezzel eléred, hogy a kernel ne vegyen tudomást a ping üzenetekről (másképpen 
nevezve az ICMP típusú 0 üzenetek). Az indok, ez az egy IP csomag tud 
szállítani egy ICMP üzenetet olyan hasznos tartalommal, amit te megadsz neki. 
Az adminisztrátorok szeretik használni diagnosztikára, és nagyon nem szeretik, 
ha nincs engedélyezve. Viszont ha nincs indoka, ne engedélyezd, mert egy 
kívülálló is megpingelhet. Bámennyire is szeretnék, az a tény, hogy egy ügyes, 
hozzáértő pőroblémát tud vele okozni. Te pedig megakadályozhatod, hogy a 
tűzfalon átjussanak az ICMP típusú 0 üzenetek (a helyi adminisztrátorok persze 
ettől még használhatják a programot).
</p>

<pre caption="Figyelmen kívül hagyja a broadcast pingeket">
# <i>/bin/echo "1" &gt; /proc/sys/net/ipv4/icmp_echo_ignore_broadcasts</i>
</pre>

<p>
Ez megtiltja az ICMP broadcastokat és ezzel megelőzi a Smurf támadásokat. A 
Smurf támadás lényege, hogy elküld egy ICMP típusú 0 (ping) üzenetet a hálózat 
broadcast (rádiósugárzás) címére. Az támadó általában egy hamis forrás IP 
címet használ. A hálózat összes számítógépe ezáltal válaszol a hamis IP címre, 
és így a hoszt elárasztja a hamis forrás címet fölöslegesen.
</p>

<pre caption="A forrás-routolt csomagok tiltása">
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/accept_source_route</i>
</pre>

<p>
Ne fogadj forrás-routolt csomagokat. A támadók használhatnak forrás-routolást, 
hogy forgalmat színleljenek a hálózatodon belülről, de az útirány az internet 
felé mutat, mert onnan jött, és így magukat hálózaton belülinek tüntetik fel. 
A forrás-routolás ritkán legális, azaz biztonságosabb, ha tiltod az ilyen 
csomagokat.
</p>

<pre caption="Átirányítás elfogadásának tiltása">
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/accept_redirects</i>
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/secure_redirects</i>
</pre>

<p>
Nem fogadja az átirányított ICMP csomagokat. Az ICMP átirányítás használható a 
router táblád megváltoztatására, és ennek rossz vége lehet.
</p>

<pre caption="Védelem a rosz hibaüzenetek ellen">
# <i>/bin/echo "1" &gt; /proc/sys/net/ipv4/icmp_ignore_bogus_error_responses</i>
</pre>

<p>
Engedélyezd a védelmet a hibás hibaüzenetek ellen.
</p>

<pre caption="A megfordított út szűrésének engedélyezése">
# <i>for i in /proc/sys/net/ipv4/conf/*; do
        /bin/echo "1" &gt; $i/rp_filter
done</i>
</pre>

<p>
Kapcsold be a megfordított út szűrőjét. Ez segít meggyőződni róla, hogy a csomag törvényes forráscímet használ, és önműködően visszautasítja a bejövő csomagokat, ha forrás címük nem mérhető össze azzal a hálózati interfésszel, amin keresztül érkeztek. Ez biztonsági előny, mert megelőzöd az IP átejtést. Szerintem hasznos minden <path>net/ipv4/conf/*</path> beállítást engedélyezni, különben a forrás ellenőrzés nem teljesen működőképes.
</p>

<warn>
Sajnos a megfordított út szűrője problémát okozhat, ha aszimertikus routolást 
használsz (a csomagot másik úton küldöd, mint amin te kaptad), vagy ha nem 
routold hosztot üzemeltetsz, amely több IP címmel rendelkezik több különböző 
interfészen keresztül.
</warn>

<pre caption="Minden átejtett, forrás-routolt, és átirányított csomag naplózása">
# <i>/bin/echo "1" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/log_martians</i>
</pre>

<p>
Naplózza az átejtett csomagokat, a forrás routolt csomagokat és az átirányított csomagokat.
</p>

<p>
Minden beállítás ismételten meg kell adni a számítógép újraindításakor. Ajánlom, hogy rakd be őket a <path>/etc/sysctl.conf</path> fájlba, és így a <path>/etc/init.d/bootmisc</path> init script minden induláskor automatikusan végrehajtja..
</p>

<p>
A <path>/etc/sysctl.conf</path> szintaxisa nagyon egyszerű.Hagyd el a <path>/proc/sys/</path> részt az előző példákból, és helyettesítsd a <path>/</path>-t <path>.</path>-tal:
</p>

<pre caption="Fordítás a sysctl.conf nyelvére">
<comment>(Kézi használat):</comment>
/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_forward

<comment>(automatikusan sysctl.conf-fal:)</comment>
net.ipv4.ip_forward = 0
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Grsecurity</title>
<body>

<p>
A <uri link="http://grsecurity.net">Grsecurity</uri> folt részét képezi a <c>sys-kernel/hardened-sources</c>-nak, de alapértelmezésben le van tiltva.Amikor a kerneledet normális helyzetben beállítod, akkor kell a Grsecurity-t beállítani. A mindenkori érvényes, elérhető Grsecurity beállításokat a <uri link="/proj/en/hardened">Gentoo Hardened</uri> projekt oldalon találhatod.
</p>

<p>
Az újabb <c>hardened-sources</c> a Grsecurity 2.* változatát tartalmazza. Ha 
több információt szeretnél a Grsecurity folt beállításáról, akkor nézd át a 
<uri link="http://www.grsecurity.net/">Grsecurity home lapon</uri> található 
dokumentációt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kerneli</title>
<body>

<p>
A <uri link="http://www.Kerneli.org">Kerneli</uri> folt titkosítást at a létező kernelhez. A foltozott mag olyan új opciókat kap, mint a titkosító csipek használata, kivonat (digest) algoritmus és a titkosítási hurok szűrése.
</p>

<warn>
A kerneli folt nem a jelenlegi stabil verziójú kernelt használja, így légy 
óvatos.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Egyéb kernel foltok</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="http://www.openwall.com">Az OpenWall Projekt</uri></li>
<li><uri link="http://www.lids.org">Linux Behatolás Érzékelő Rendszer</uri></li>
<li><uri link="http://www.rsbac.org">Alapszabályok a jogosultság ellenőrzéséhez</uri></li>
<li>
  <uri link="http://www.nsa.gov/selinux">NSA kernelbiztonsági bővítése</uri>
</li>
<li><uri link="http://sourceforge.net/projects/wolk/">Wolk</uri></li>
</ul>

<p>
És még sokan mások.
</p>

</body>
</section>
</sections>
