<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/hu/security/shb-pre.xml,v 1.1 2006/10/24 14:11:00 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Fizikai biztonság</title>
<body>

<p>
Mindegy milyen sok biztosítékkal vértezed vel a rendszered, egy fizikai 
hozzáférés estén a támadónak rendkívül könnyű dolga van. Ennek ellenére van 
néhány lehetőség, melyel el tudod foglalni a fizikai eléréssel rendelkező 
támadót. Egy zárható (súlyos) szekrényben helyezd el a szervert, hogy ne 
lehessen kivenni a helyéről, és a gyors távozás is meg legyen akadályozva.A 
számítógép lezárása is jó ötlet, kölönben a támadó a merevlemezt magával tudja 
vinni. Akadályozd meg, hogy a támadó a számítógép újraindításával, ne tudjon 
magával hozott médiumról bootolni, mert azzal ki tudja játszani a kiosztott 
engedélyeket és a bejelentkezési folyamatot.Meg fogja próbálni a BIOS-ban az 
elsődleges bootmédiumot átállítani a merevlemezről, ezért adj meg egy BIOS 
jelszót. Ugyanezért állíts be a LILO-nak, vagy a GRUB-nak egy jelszót, 
különben egy kaján user jogosultságból single-user módba fog váltani, és 
használhatja az egész rendszered. Az egyéb részletekről érdeklődj a 3. 
fejezetben: <uri link="?part=1&amp;chap=2#passwording_GRUB">GRUB jelszó 
beállítása</uri> és <uri link="?part=1&amp;chap=2#passwording_LILO">LILO 
jelszó beállítása</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Démon/Szervíz tervezése</title>
<body>
<p>
A dokumentáció készítésekor, mi ezeknek a szolgáltatásoknak a futtatását 
javasoljuk. Segíteni akarunk neked, hogy jobb partícionálást használj a 
rendszereden, és hogy jobb biztonsági beállításokat tudj használni. Persze 
ezeknek a java része fölösleges, ha a kiszolgáló egy egyszerű feladatot lát 
el, vagy egy dedikált tűzfal. Ezen esetekben nem kéne az <e>összes</e> 
szolgáltatást futtatni, kivéve talán az sshd-t.
</p>
<p>
Ez a lista segíthet neked a rendszer-adminisztrációban. Őrizd meg a verzió-
információk listáját, és mindig legyél naprakész, ha találtak egy távoli 
eléréssel kapcsolatos hibát, valamelyik általad használt démonban.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Partícionálási vázlat</title>
<body>

<p>
A partícionálás szabályai:
</p>

<ul>
<li>
  Minden könyvtár-fát, egy felhasználónak kéne írnia (pl. <path>/home</path>,
  <path>/tmp</path>) külön szeparált partíciókon, és legyen rá lemez kvóta. 
  Ezzel meg tudod előzni, hogy egy felhasználónál be legyen töltve az egész 
  fájlrendszer. A Portage a <path>/var/tmp</path> könyvtárat használja a 
  fordításhoz, így ennek eléggé nagy helyet hagyjál.
</li>
<li>
  Minden nem-disztribóciós programhoz kötődő könyvtárnak hozz létre egy külön 
  partíciót. A 
  <uri link="http://www.pathname.com/fhs/">Fájl Rendszerek Standardja</uri> 
  alapján, ezek a <path>/opt</path> vagy a <path>/usr/local</path> könyvtárba 
  települnek.Ha így elkülöníted a rendszeredtől őket, akkor nem fognak 
  törlődni egy esetleges újtatelepítés esetén.
</li>
<li>
  Extra biztonságot okoz, ha a statikus adatokat egy külön partícióra 
  helyezed, és csak-olvashatóként csatolod. A paranoiásak mindezt akár egy 
  csak-olvasható médiumon (pl. CD-ROM) tegyék meg.
</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>A root felhasználó</title>
<body>

<p>
A 'root' felhasználó a legtöbb hatalommal rendelkező felhasználó, és nem kéne 
állandóan azt használnod. Hacsak lehet szorítsd a minimálisra az alkalmazását. 
Ha egy támadó bármikor is root jogot tudott szerezni, akkor a legjobb 
megoldás, ha újratelepíted a rendszert.
</p>

<p>
A 'root' aranyszabályai
</p>

<ul>
<li>
  Mindig hozz létre egy mindennapos használatra szánt felhasználót, és add meg 
  neki a jogot, hogy át tudjon váltani root jogosultságra. (Add hozzá a 
  'wheel' csoporthoz.) Ha valamit tenned kell, így elég egy rövid időre 
  átváltani normál felhasználóról a <c>su</c> parancs használatával root 
  felhasználóra.
</li>
<li>
  Soha se futtass X vagy felhasználói alkalmazást rootként. Ne felejtsd el, 
  hogy a rootot, csak a szükséges mértékben futtasd; Ha az alkalmazás 
  tartalmaz egy kiskaput, amin a felhasználó jogában tehet ezt-atz, akkor 
  rootként ugyanazokat fogja megtenni, de root (korlátlan) jogokkal.
</li>
<li>
  Mindig használj teljes elérési utat, ha rootként vagy bejelentkezve 
  (, vagy mindig használj <c>su</c>-t, ami kicseréli a felhasználó 
  környezeti változóit a root változóira; azokra, amik biztonságos 
  <c>PATH</c> változók, mint például a <path>/bin</path> and <path>/
  sbin</path>). Egy lehetséges trükk a root felhasználót rávenni egy 
  másik program futtatására úgy, hogy az elérési útvonalban korábbi 
  helyre egy ugyanolyan nevű, de különböző működésű alkalmazást 
  elhelyez el a támadó. Ha a root <c>PATH</c>-védett, vagy teljes 
  elérést használ, akkor nem fog ilyen kellemetlen élmény érni.
</li>
<li>
  Ha egy felhasználónak néhány parancsot szükséges root jogkörrel 
  futtassni, akkor előfordulhat, hogy minden parancsot rootként fog 
  futtatni. - nézd meg a <c>sudo</c> használatát, előnyét.Légy óvatos, 
  hogy kinek adsz root hozzáférést!
</li>
<li>
  Soha ne hagyj belépve egy terminálban sem root felhasználót!
</li>
</ul>

<p>
A Gentoo alapértelmezett védelméhez tartozik, hogy egy normál felhasználó nem 
tudja használni a <c>su</c>parancsot. Az alapértelmezett PAM beállítás szerint 
követelmény, hogy a felhasználó tagja legyen a 'wheel' csoportnak, ha 
használnia kell a <c>su</c>-t.
</p>

</body>
</section>
<section id = "security_policies">
<title>Biztonsági politika</title>
<body>

<p>
Több szempontnak kell megfelelnie a rendszered és a hálózatod 
biztonsági intézkedéseinek.
</p>

<ul>
<li>
  A jó biztonsági előírás határozott körvonalat alkot a biztonságról, 
  nem pedig különböző tulajdonságokból áll. Például előfordulhat, hogy 
  egy adfminisztrátor elfordul a telnettől, mert az titkosítatlanul 
  küldi a jelszót, és ugyanezen indokból nem engedélyezi az ftp-t. 
  Ehelyett egy jó biztonsági intézkedéssel meg lehet határozni, hogy 
  mely biztonsági szint az, amit a rendszer elfogad, és melyekkel nem 
  hajlandó kapcsolatot létesíteni.
</li>
<li>
  Ahoz, hogy megállapítsd a problémákat, ellenőrizd a viselkedéseket vagy 
  lenyomozd a behatolót lehet, hogy szükséges lesz a hálózati forgalom 
  leállítása, a bejelentkezés, a home könyvtárak és a parancstörténet 
  átvizsgálása. Ez előzetes - írásos - biztonsági rendszabályok nélkül erősen 
  illegális lehet, és <e>te</e> kerited saját <e>magad</e> törvényi veszélybe.
</li>
<li>
  A feltört felhasználói fiókok egy másik fenyegetése a rendszer 
  biztonságának. Ha nem magyarázod el a felhasználóknak, hogy miért előnyös a 
  biztonság, és gakorlatban mindez mit jelent (pl. nem írjuk le a jelszót egy 
  jegyzettömbbe az íróaszalunkom), ne legyen sok reményed a biztonságos 
  felhasználói fiókokról.
</li>
<li>
  Egy jól dokumentált hálózat, valamint rendszer segítségedre lesz, ha 
  törvényszéki intézkedésre kerül sor. Szükség lehet akár egy 
  tényszerű nyomra, miután megtörtént a behatolás egy azonosítási 
  gyengeség miadt. Egy "nyilvános" biztonsági intézkedés esetén, az 
  állam a rendszered - mint magán hálózat - ellen elkövetett 
  jogosulatlan belépés esetén, a te képességeidre támaszkodva tudja 
  megfelelően perelni az általa elfogott bűnözőt.
</li>
</ul>

<p>
A jó biztonság-politika sükségessége remélem, hogy mostmár több, mint 
világos.
</p>

<p>
Az intézkedés egy, vagy több okirat, amely körvonalazza a hálózat és a 
rendszer tulajdonságait (szükséges szolgáltatásokat), elfogadott és 
használaton kívüli dolgokat, biztonságosabb "jobb praktikákat", és így tovább. 
Minden felhasználót tájékoztatni kell a biztonsági intézkedéseidről, valamint 
a további változtatásokról napra készen. Fontos, hogy a te dolgod megértetni 
velük a biztonsági intézkedés fontosságát, és meg kell ismertetni velük, hogy 
mi fog történni, ha ezen intézkedésekkel ellentétesen fognak cselekedni (az 
intézkedésnek is tartalmaznia kéne). Ezt a procedúrát évente legalább egyszer 
kövesd el ellenük, rendszerezve az azóta megváltozott intézkedéseket (valamint 
emlékeztető a biztonsági intézkedés tényleges felhasználóinak).
</p>

<note>
Egy olyan intézkedést hozz létre, amely minden részében könnyen olvasható, 
tiszta, világos, egyértelmű.
</note>

<p>
Egy biztonsági intézkedésnek tartalmaznia kéne az alábbi pontokat:
</p>

<ul>
<li>Elfogadható felhasználás
  <ul>
  <li>Képernyőkímélők</li>
  <li>Jelszókezelés</li>
  <li>Program letöltése, telepítése</li>
  <li>Információkezelés, ha a felhasználó monitorán megjelenik</li>
  <li>Antivírus program használata</li>
  </ul>
</li>
<li>Fontos információk kezelése (ide értve minden papír vagy digitális formát)
  <ul>
  <li>Tiszta asztal, és elzárt minősített információk</li>
  <li>PC leállítása kilépés után</li>
  <li>Titkosítás használata</li>
  <li>Megbízható külső munkatársaknál lévő kulcsok</li>
  <li>Utazás közben hozzáférhető bizalmas anyagok</li>
  </ul>
</li>
<li>Számítógépkezelés utazás alatt
  <ul>
  <li>Laptop kezelése utazás közben és a szállodában</li>
  </ul>
</li>
</ul>

<p>
Különböző felhasználóknak különböző igényei lehetnek a hozzáférések 
szintjéről, módjáról. Ezzel változhat a kihirdetett intézkedésed. Ne felejts 
el a változásokat is kihirdetni mindenkinek.
</p>

<p>
A biztonsági intézkedés eléggé hosszadalmas tud lenni, és létfontosságáról 
könnyen elfeledkezünk. Az IT vezetés intézkedései az egyszerű felhasználó 
számára bizalmasak, így bölcs kisebb intézkedéseket alkalmazni: Elfogadható 
Felhasználás, Jelszó Használata, Email Használata és Távoli Csatlakozás 
Szabályai.
</p>

<p>
Találhatsz páldákat az intézkedésre 
<uri link="http://www.sans.org/resources/policies/">The SANS Security Policy 
Project(A SANS Biztonsági Intézkedés Projekt)</uri> honlapján. Ha kis 
hálózatod van, és gondolkodsz egy biztonsági intézkedés kialakításán, nézz 
szét a <uri link="ftp://ftp.isi.edu/in-notes/rfc2196.txt">Site Biztonsági 
Kézikönyvben</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
