<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Id: shb-perms.xml,v 1.1 2006/11/13 14:59:30 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2006-09-16</date>

<section>
<title>Olvasható világ</title>
<body>

<p>
A normál felhasználóknak nem kéne eléréssel rendelkezni a konfigurációs és 
jelszófájlokhoz. A támadó adatot tud lopni az adatbázisból vagy weboldalról, és 
tönkre teheti -- roszabb esetben törölheti -- az adatokat. Ezért fontos, hogy a 
fájljogosultságok hibátlanok legyenek. Ha biztos vagy abban, hogy egy fájlt 
csak egyvalaki (pl. root) fog használni, akkor addjál a fájlnak <c>0600</c> 
jogosultságot a pontos felhasználónak a <c>chown</c>-nal.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Írható világ/csoport</title>
<body>

<pre caption="Mindenki által (világ) írható fájlok és könyvtárak keresése">
# <i>find / -type f \( -perm -2 -o -perm -20 \) -exec ls -lg {} \; 2>/dev/null >writable.txt</i>
# <i>find / -type d \( -perm -2 -o -perm -20 \) -exec ls -ldg {} \; 2>/dev/null >>írható.txt</i>
</pre>

<p>
Ez lére fog hozni egy hatalmas fájlt, azon fájlok listájával, amit vagy 
mindenki vagy csoport írhat.Ellenőrizd az engedélyeket, és küszöböld ki a 
mindenki által írható jogosultságokat a 
<c>/bin/chmod o-w &lt;fájlnév&gt;</c> paranccsal.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>SUID/SGID fájlok</title>
<body>

<p>
A fájlok SUID ás SGID bitje nagy veszélyeket rejt, mert ezekkel a programok 
<e>saját</e> felhasználójának tekinti a futtató csoportot, felhasználót. 
Normális esetben ezek arra valók, hogy futtatásukkor rott jogot kapjanak a 
feladatuk elvégzéséhez. Ezekkel helyi root jogokat álvezhet a felhasználó (ha 
biztonsági rés található bennük). Ezért veszélyes a SUID/SGID bit, és jó lenne, 
ha kerülnéd őket bármi áron. Ha nem használod ezeket az állományokat, akkor 
álítsd be a <c>chmod 0</c>-t rajtuk, vagy unmergeld a csomagját ( az 
<c>equery</c> paranccsal tudod megkeresni, ha telepítetted a <c>gentoolkit</c> 
csomagot). Minden egyéb esetben kapcsold ki a SUID bitet a <c>chmod -s</c> 
paranccsal.
</p>

<pre caption="Setuid fájlok keresése">
# <i>find / -type f \( -perm -004000 -o -perm -002000 \) -exec ls -lg {} \; 2>/dev/null >suidfájlok.txt</i>
</pre>

<p>
Létrehoz egy fájlt, az összes SUID/GUID fájl listájával.
</p>

<pre caption="A setuid binárisok listája">
/bin/su
/bin/ping
/bin/mount
/bin/umount
/var/qmail/bin/qmail-queue
/usr/bin/chfn
/usr/bin/chsh
/usr/bin/crontab
/usr/bin/chage
/usr/bin/expiry
/usr/bin/sperl5.6.1
/usr/bin/newgrp
/usr/bin/passwd
/usr/bin/gpasswd
/usr/bin/procmail
/usr/bin/suidperl
/usr/lib/misc/pt_chown
/usr/sbin/unix_chkpwd
/usr/sbin/traceroute
/usr/sbin/pwdb_chkpwd
</pre>

<p>
A Gentoo Linux alapértelmezésben nem sok SUID állománnyal rendelkezik (függ az 
általad telepített csomagoktól), de lehet, hogy nagyobb listát fogsz kapni, 
mint az alábbi. A felsorolás legtöbb darabját nem kéne, hogy használja más, 
csak a root. Kapcsold ki a SUID bitet a <c>ping</c>, <c>mount</c>, 
<c>umount</c>, <c>chfn</c>, <c>chsh</c>, <c>newgrp</c>, <c>suidperl</c>, 
<c>pt_chown</c> és <c>traceroute</c> fájlokról a <c>chmod -s</c> használatával. 
Ne távolítsd el a bitet a <c>su</c>, <c>qmail-queue</c> vagy 
<c>unix_chkpwd</c> fájlokról. Ha eltávolítod ez utóbbiakról a setuid bitet, 
akkor nem fogsz tudni <c>su</c>zni és levelet fogadni. Azzal, hogy 
eltávolítottad ezt a bitet a fájlokról, megelőzted azt, hogy egy egyszerű 
felhasználó (vagy támadó) root jogosultsághoz jusson ezekkel a fájlokkal.
</p>

<p>
Fontos, hogy csak a <c>su</c>, <c>passwd</c>,<c>gpasswd</c>, 
<c>qmail-queue</c>, <c>unix_chkpwd</c> és <c>pwdb_chkpwd</c> fájlok 
rendelkezzenek SUID bittel. Ha fut az X, akkor tubb ilyen fájlod marad, mert az 
X-nek szükséges a magasabb eléréshez a SUID.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>SUID/SGID bináris és a Hard (Merev) linkek</title>
<body>

<p>
Egy fájl csak akkor törölsz, ha több link nem mutat ugyanarra a területre. 
Lehet, hogy egy kicsit erős hozzáállás, de nézd meg, hogy a törlendő fájl, pl.: 
<path>/usr/bin/perl</path>, egy link, ami egy inode-ra mutat, vagy egy 
tényleges adattartalommal rendelkező fájl. Akárhány link létrehozható 
ugyanahhoz a fájlhoz, de amíg nem törlöd mindegyiket, addig a fájl létezik.
</p>

<p>
Ha a felhasználók által elérhető partíciók nem <c>nosuid</c> vagy <c>noexec</c> 
opciókkal lettek mountolva (pl. ha a <path>/tmp</path>, a <path>/home</path>, 
vagy a <path>/var/tmp</path> nem elkülönített partíciók), akkor nagyon vigyázz 
arra, hogy a felhasználóid ne hozzanak létre hard linkeket SUID vagy SGID 
binárisra, mert akkor a Portage-zsal frissítés után elérésük marad a régi 
verzióhoz.
</p>

<warn>
Ha kapsz egy hátramaradó fájlról figyelmeztetést a portage-tól, és a 
felhasználóid létre tudnak hozni futtatható SUID/SGID fájlokat, akkor ezt a 
részt olvasd el figyelmesen. Egy fehasználó lehet, hogy megpróbálja kijátszani 
a frissítésed egy régebbi program másolatával. Ha a felhasználóid nem tudnak 
létrehozni saját SUID állományt, vagy a futtatható programjukat csak dinamikus 
betöltővel tudják használni (a partíció <c>noexec</c> opcióval van mountolva), 
akkor nincs miért aggódnod.
</warn>

<note>
Egy felhasználónak a link létrehozásához nincsen szüksége a fájl olvasási 
jogára. Elég a könyvtár olvasása, mert a fájl neve a könyvtárhoz tartozik.
</note>

<p>
A fájlhoz tartozó linkek számának ellenőrzéséhez használd a <c>stat</c> 
parancsot.
</p>

<pre caption="Stat parancs">
$ stat /bin/su
  File: `/bin/su'
  Size: 29350           Blocks: 64         IO Block: 131072 regular file
Device: 900h/2304d      Inode: 2057419     Links: 1
Access: (4711/-rws--x--x)  Uid: (    0/    root)   Gid: (    0/    root)
Access: 2005-02-07 01:59:35.000000000 +0000
Modify: 2004-11-04 01:46:17.000000000 +0000
Change: 2004-11-04 01:46:17.000000000 +0000
</pre>

<p>
A többszörös linkkel rendelkező SUID és SGID fájlok kereséséhez használd a 
<c>find</c>-et.
</p>

<pre caption="Többszörös linkelésű suid/sgid binárisok keresése">
$ find / -type f \( -perm -004000 -o -perm -002000 \) -links +1 -ls
</pre>

</body>
</section>
</sections>
