<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060731-newsletter.xml" lang="en">
<title>Týždenník Gentoo</title>
<subtitle>31 Júl 2006</subtitle>

<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>

<author title="Author">
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>

<author title="Author">
<mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>

<author title="Author">
<mail link="jkt@gentoo.org">Jan Kundrát</mail>
</author>

<author title="Author">
<mail link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail>
</author>

<author title="Author">
<mail link="nichoj@gentoo.org">Josh Nichols</mail>
</author>

<author title="Author">
<mail link="musikc@hotmail.com">Chrissy Fullam</mail>
</author>

<abstract>Toto je Týždenník Gentoo pre týždeň od 31 Júla
2006.</abstract>
<summary/>

<version>Volume 5, Issue 28</version>
<date>2006-07-31</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Gentoo novinky</title>

<section>
<title>Catalyst 2.0 vydaný</title>
<body>

<p>
Gentoo <uri link="/proj/en/releng/index.xml">Release Engineering</uri>
projekt s radosťou oznamuje, že catalyst 2.0 bol práve vydaný. Nová verzia 
catalystu je kompletne prepísaná zo starnúcho základu verzie 1.x, a pripája 
viacero nových funkcií a aktualizácií, vrátane:
</p>

<ul>
<li>autoresume - pokúsi sa pokračovať v neúspešnom builde</li>
<li>kerncache -  cachuje build kernelov pre urýchlenie livecd-stage2</li>
<li>seedcache - použije výstup predchádzajúceho buildu (ak existuje) pre 
urýchlenie kopírovania</li>
<li>snapcache - cachuje snapshot aby mohol byť bind-mountovaný do chroot-u</li>
<li>DIGESTS - vytvorí zhrnutie v ľubovoľnom formáte podporovanom nástrojom
<c>shash</c></li>
</ul>

<p>
Táto verzia je momentálne maskovaná v portage pod <c>package.mask</c> a bude
odmaskovaná tento týždeň pre ~arch používateľov. Užívatelia 2.0_pre verzií 
catalystu musia vykonať niektoré kroky, aby mohola prebehnúť čistá 
aktualizácia, hlavne ak je žiadané zachovať cache.
</p>

<pre caption="Premenovanie adresárov catalyst-u">
<comment>(premenovanie cache adresára)</comment>
# <i>mv -i /var/tmp/catalyst2 /var/tmp/catalyst</i>
<comment>(premenovanie adresára s konfiguráciou )</comment>
# <i>mv -i /etc/catalyst2 /etc/catalyst</i>
# <i>cd /etc/catalyst</i>
# <i>sed -i -e 's/catalyst2/catalyst/' *.conf</i>
</pre>

<p>
Online dokumentácia pre catalyst 2.0 je písaná a bude dostupná predtým, ako bude
verzia 2.0 označená ako stabilná. Dočasne je najlepšia dokumentácia dostupná po
nainštalovaní v adresári <path>/usr/share/doc/catalyst-2.0/examples</path>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Tretie výročie dňa "Gentoo's Bugday"</title>
<body>

<p>
Sobota 5. augusta je tretie výročie projektu Gentoo/Bugday .
To vytyčuje míľnik, ktorý bude príslušne oslávený, a to súťažou s cenami!
</p>

<p>
"Bugday" začal prvýkrát ako <uri link="/proj/en/glep/glep-0006.html">GLEP
6</uri>. Už od začiatku mal tento projekt potenciál aby sa stal veľmi vplyvným 
na Gentoo a určite ukázal svoju hodnotu počas svojich prvých 3 rokov.
Veľa nových vývojárov bolo získaných priamo z ich uživateľskej angažovanosti 
v Bugday, a iní mali svoju prvú skúsenosť s ebuildami zo starších Bugdayov
a odvtedy sa pripojili ku iným Gentoo projektom bez príbuznosti k Bugday.
</p>

<p>
Popri tom, že je to výborný nástroj na naberanie nových členov, užívatelia a
vývojári spolupracovali na oprave udivujúceho počtu chýb počas Bugdayov. Bugday
je jeden z dôležitých základov celej Gentoo komunity. Bugday určite pomohol
zúžiť často spomínanú priepasť medzi používateľmi a vývojármi, a Bugday
IRC channel sa už dávnejšie stal miestom, kde sa denne rišia otázky spojené s
ebuildami a ich opravami.
</p>

<p>
Na oslavu tretieho výročia bude pripravených mnoho súťaží. Užívatelia budú
súťažiť medzi sebou v počte vyriešených bugov, vo vedomostiach o Gentoo a iných.
</p>

<p>
Stále sa pracuje na finalizovaní disciplín a cien, ale všetky detaily budú
oznámené na <uri link="http://bugday.gentoo.org">Bugday stránke</uri>
v priebehu tohto týždňa.
</p>

<p>
Všetkým želáme veľa štastia. Bugday projekt dúfa, že tento Bugday bude zatiaľ
najlepší. Posielame veľké Ďakujeme každému kto sa podieľal počas posledných
troch rokov -- Vy ste pomohli vytvoriť Bugday takým úspešným, akým je dnes.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo/Java potrebuje nových pracovníkov</title>
<body>

<p>
Už dlhší čas je počet pracovníkov v Java tíme značne nižší ako je potrebné.
Nižšie sú uvedené niektoré 'pozície', ktoré by bolo dobré zaplniť a
slovo 'zaplniť' je myslené viac než len vo význeme 'toto sú veci na ktorých
chceme aby ľudia pracovali'. Ak to niekoho zaujalo, bolo by skvelé pridať sa.
</p>

<ul>
<li>Java generalists</li>
</ul>

<p>
Gentoo/Java team má tony balíčkov, pri poslednom počítaní to bolo okolo 400.
Toto množstvo generuje stály tok bug reportov a version bump requestov.
</p>

<p>
Takže Java team hľadá ľudí na pomoc so všeobecnou údržbou balíčkov.
Očakáva sa od nich, aby boli dobre oboznámený s Gentoo a Javou (prekvapenie!).
Ak niesú, bude potrebné aby sa oboznámili s princípmi ako je Java riešená na
Gentoo. Taktiež by bola vhodná oboznámenosť s programom ant, ktorý sa používa
pri väčšine balíčkoch.
</p>

<ul>
<li>JBoss maintainer</li>
</ul>

<p>
JBoss je dosť významná funkcia v Java enterprise prostredí. Funkcia bola istý
čas zanedbaná, a troška venovaného času by jej určite pomohla.
Kôli povahe tejto beštie by Java team potreboval niekoho, kto pužíva JBoss
denne, najlepšie v enterprise prostredí.
</p>

<ul>
<li>Jetty maintainer</li>
</ul>

<p>
Jetty je web container, ako napríklad tomcat a resin. Tiež bol dlhšiu dobu bez
pohybu. Preferujeme osobu, ktorá uvedie veci do pohybu a ktorá používa jetty
denne v enterprise prostredí.
</p>

<ul>
<li>Free Java Hackers</li>
</ul>

<p>
Jeden z príkladných užívateľov pracoval na spojazdnení GCJ použiteľnom ako
JDK v tom význame, že môže byť použitý na buildovanie balíčkov.
Java team má k dispozícii priehrštie ďalších free Java VM v portage, ako
napríklad kaffe, sablevm, jamvm, etc. Ak by niekto bol ochotný, bolo by skvelé
ak by sme mohli vytvárať balíčky pomocou ostatných VM.
</p>

<ul>
<li>Eclipse / Netbeans maintainers</li>
</ul>

<p>
Eclipse a Netbeans sú primárne IDE prostredia pre Javu. Eclipse je momentálne
dobre udržiavaný, ale pluginy nie. Netbeans potrebuje trošku pozornosti, pretože
už je to nejaký čas, čo nebol updatovaný.
</p>

<p>
Znie niektoré z tohto pre teba zaujímavo a ako niečo čo by si chcel robiť? 
Pre začiatok následuj linku <uri link="/proj/en/java/">project page</uri>
a pozri sa na dokumentáciu. Ak máš hlbší záujem, tak kontaktuj
<mail link="nichoj@gentoo.org">Josh Nichols</mail>.
</p>

<p>
Ďalšie veci ktoré môžeš urobiť:
</p>

<ul>
<li>Zapíš sa do mailing-listu, <c>gentoo-java</c>. Je dosť nevyťažený.</li>
<li>Zapoj sa do IRC diskusie, <c>#gentoo-java</c> na irc.freenode.net. Tiež je
dosť nevyťažená, takze neočakávaj okamžité odpovede.</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Oficiálny český preklad Gentoo dokumentácie je tu</title>
<body>

<p>
Po viac než roku tvrdej práce nám Český team prekladateľov hrdo oznamuje, že 
úspešne vytvorili <uri link="http://www.gentoo.org/doc/cs/">Český preklad</uri>
dokumentácie. To znamená, že česky hovoriaci záujemcovia si môžu prečítať
dokumentáciu v ich <uri link="http://www.gentoo.org/doc/cs/">rodnom
jazyku</uri>.
</p>

<p>
Káždý kto vie písať Česky a rozumie písanej Angličtine je viac než vítaný
aby pomohol s naším úsilím. Všetci záujemcovia, ktorí chcú nablýskanú
@gentoo.org e-mailovú adresu a neboja sa mesiacov zdĺhavej práce nech sa
prihlásia na #gentoo-doc na freenode alebo nech napíšu e-mail na <mail
link="jkt@gentoo.org">Jan Kundrát</mail>.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Developer of the Week -->

<chapter>
<title>Vývojár týždňa</title>

<section>
<title>Joshua Kinard</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20060731_kumba.jpg"
  short="kumba" caption="Joshua Kinard, aka kumba" />

<p>
Vývojár Joshua Kinard, známy tiež ako Kumba, žije vo Waldorfe, MD, kúsok od
Washingtonu D.C. Žije so svojimi rodičmi a niekoľkými domácimi zvieratami:
pes, dve mačky, Isis a Leto, a čo je netradičné - mýš. Mačky ale myš majú radi.
Ako Kumba povedal, jeho rodina sa snažila myš pustiť, ale ona nechcela odísť.
Vo veku 24 rokov, Joshua si stále dokáže spomenúť na miesta, v ktorých žil spolu
so svojou rodinou počas otcovej kariéry v Air Force. Asi najviac si pamätá na
pár rokov počas ktorých žili v Španielsku na vojenskej základni pri Madride.
</p>

<p>
Medzi Kumbove záujmy ptrí aj celkom netradicný hudobný vkus, najmä záľuba v
Írskych/Keltských piesňach (špeciálne gajdy), Gregoriánoch, a niektorých 
metalových smeroch ako napríklad Therion a Blind guardian. Taktiež moderuje
okolo 13 IRC kanálov, najviac v súvislosti s Gentoo, ale stále si dokáže nájsť 
čas na gamesu Diablo 2.
</p>

<p>
Joshua momentálne pracuje ako System Administrator pre neziskovú organizáciu
pri Washingtone D.C. Pracovné prostredie je rôzne, od Netware, HP-UX, Linux, a
dokonca aj Windows. Do budúcnosti neplánuje ostať vo svete veľkých korporácií
a plánuje pokračovať v štúdiu alebo dokonca v zmene kariéry.
</p>

<p>
Kumba svoje začiatky s Gentoo opisuje jednoducho. Pokiaľ používal rôzne odrody
Linuxu, potreboval niečo nové, aby to použil na svojom čerstvo zaobstaranom
64-bit SPARCu, a jeho hľadanie ho doviedlo ku Gentoo. Bol vývojárom pre Gentoo
od roku 2004 a momentálne je vedúcim MIPS teamu, aj keď rád pomôže s
baselayoutom, toolchainmi, a SPARC teamu.
</p>

<p>
Chýry sú pravdivé, Kumbov domáci Workstation, Duálny Pentium III, je skutočne
poháňaný Windows Serverom 2003 a pýši sa s hot-swappable RAID5 SCSI diskovým 
poľom. Prvá aplikácia, ktorú každý IRC moderátor spúšta je mIRC a Kumba ho
následuje s AIM/DeadAIM, Winampom, a Firefoxom. Tiež je známy svojím sledovaním
nezvyčajných vrtochov počasia pomocou Stormlabu a taktiež fušuje do WorldWind
aplikácie ktorú zastrešuje NASA. Medzi ostatné Kumbove domáce počítače patria aj
dual Athlon MP 2000, ktorý slúži ako web server, starý SPARC , používaný na
testovanie, a niekoľko SGI strojov: Octane poúžívaný na vývoj, dva kusy O2,
jeden pre testovanie balíčkov a jeden na testovanie kernelu, a IP28. Taktiež
vlastní starý SGI Indy, zo začiatku 90tych rokov,ktorý stále používa na
testovanie kernelu!</p>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Hlas komunity</title>

<!-- forums -->

<!-- planet.gentoo.org -->

<section>
<title>planet.gentoo.org</title>
<body>

<p><b>#gentoo-db</b></p>

<p>
Ďalší IRC kanál práve otvoril svoje (virtuálne) dvere. <c>#gentoo-db</c> by mal
poskytnúť platformu pre diskusiu a vývoj okolo databáz v Gentoo. Momentálne
sa tu najviac zdržujú ľudia okolo MySQL a PostgreSQL. Vývojári zoskupení okolo
iných databázových produktov pre Gentoo a užívatelia su povzbudzovaný aby sa
pridali.
</p>

<ul>
<li><uri link="http://chtekk.longitekk.com/?p=25">#gentoo-db</uri></li>
</ul>

<p><b>Stav Gentoo v 5 minútach</b></p>

<p>
<mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> mal bleskovú reč o
terajšom stave v Gentoo na tohtoročnom <uri
link="http://conferences.oreillynet.com/os2006/">OSCON</uri> pokrývajúcu Portage
2.1, blížiace sa vydanie 2006.1 (vrátane novej verzie inštalátora) a podporu
viacerých overlayov. Jeho prejav je tiež spomenutý v poslednom  článku na <uri
link="http://business.newsforge.com/article.pl?sid=06/07/27/161239">NewsForge</uri>.
</p>

<ul>
<li><uri link="http://spyderous.livejournal.com/77772.html">State
of Gentoo in 5 minutes</uri></li>
</ul>

<p><b>Wanted: PowerPC Release Testers</b></p>

<p>
Nábor na <uri
link="/news/en/gwn/20060626-newsletter.xml#doc_chap1_sect1">Release
Testers</uri> ktorý sa konal asi mesiac dozadu nebol až tak úspešný pre Gentoo
PowerPC team. Len minimum ľudí s podporovanými počítačmi sa ozvalo na výzvu.
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail> práve spustil ďalší nábor na
Release Testerov - ak môžeš pomôcť (zoznam podporovaných počítačov uviedol vo
svojom blogu) kontaktuj prosím <mail link="roger55@gentoo.org">Roger
Miliker</mail>.
</p>

<ul>
<li><uri
link="http://planet.gentoo.org/developers/pylon/2006/07/27/wanted_powerpc_release_testers">
Wanted: PowerPC Release Testers</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Gentoo International-->

<!-- Gentoo in the press -->

<!-- Tips and Tricks -->

<!-- Gentoo developer moves -->

<chapter>

<title>Zmeny vo vývojovom týme Gentoo </title>
<section>
<title>Presuny</title>
<body>

<p>
Následujúci vývojári opustili Gentoo projekt:
</p>

<ul>
<li>Henrik Brix Andersen (brix)</li>
<li>Michael Kohl (citizen428)</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Nástup</title>
<body>

<p>
Následujúci vývojári sa pridali ku Gentoo projektu:
</p>

<ul>
<li>Wolf Giesen (frilled) Security</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Zmeny</title>
<body>

<p>
Následujúci vývojári zmenili miesto Gentoo projekte:
</p>

<ul>
<li><e>nikto tento týždeň</e></li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

<!-- Gentoo security -->

<chapter>
<title>Gentoo security</title>

<!-- paste from the script -->

<section>
<title>Wireshark: viaceré zraniteľnosti</title>
<body>

<p>
Wireshark (predtým známy ako Ethereal) je zraniteľný vo viacerých bezpečnostných 
problémoch, potenciálne umožnujúcich vykonanie ľubovoľného kódu vzdialeným
útočníkom.
</p>

<p>
Pre viac informácií je k dispozíciie <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-09.xml">GLSA
Oznámenie</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Samba: Denial of Service zraniteľnosť</title>
<body>

<p>
Vysoké číslo pripojení na zdieľanie môže spôsobiť Denial of Service vnútri
Samby.
</p>

<p>
Pre viac informácií je k dispozíciie <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-10.xml">GLSA
Oznámenie</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>TunePimp: Buffer overflow</title>
<body>

<p>
Bola oznámená nová zraniteľnosť v TunePimp, ktorá umožnuje vykonanie ľubovoľného
kódu.
</p>

<p>
Pre viac informácií je k dispozíciie <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-11.xml">GLSA
Oznámenie</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>OpenOffice.org: viaceré zraniteľnosti</title>
<body>

<p>
OpenOffice.org je postihnutý troma bezpečnostnými chybami, ktoré môžu dovoliť
vykonanie ľubovoľného kódu vzdialeným útočníkom.
</p>

<p>
Pre viac informácií je k dispozíciie <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-12.xml">GLSA
Oznámenie</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Audacious: viaceré heap a buffer overflow chyby</title>
<body>

<p>
Adplug knižnica obsiahnutá v Audacious je zraniteľná na viacero overflowov,
čo môže viesť ku vykonaniu ľubovoľného kódu.
</p>

<p>
Pre viac informácií je k dispozíciie <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-13.xml">GLSA
Oznámenie</uri>
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Bugzilla -->

<!-- paste from the script -->

<chapter>
<title>Bugzilla</title>

<section>
<title>Sumár</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Štatistiky</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Klasifikácia zatvorených bugov</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Klasifikácia nových bugov</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Štatistiky</title>
<body>

<p>
Gentoo community používa nástroj Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) na zaznamenanie a
sledovanie bugov, notifikácií, pripomienok a ostatných interakcií na komunikáciu
s vývojárskym teamom. Medzi 23. Júlom 2006
a 30 Júlom 2006, aktivita na stránke viedla k:
</p>

<ul>
<li>679 nových bugov počas tohto obdobia</li>
<li>289 bugov zatvorených alebo vyriešených počas tohto obdobia</li>
<li>19 predtým zatvorených bugov bolo znovuotvorených počas tohto obdobia</li>
</ul>

<p>
Z 10687 momentálne otvorených bugov: 52 je označených ako 'blocker', 134 je
označených 'critical', a 533 je označených 'major'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Klasifikácia zatvorených bugov</title>
<body>

<p>
Vývojári a teamy, ktorí uzatvorili najviac bugov počas tohto obdobia sú:
</p>

<ul>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, s 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">uzatvorenými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, s 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">uzatvorenými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, s 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">uzatvorenými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, s 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">uzatvorenými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, s 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">uzatvorenými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, s 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">uzatvorenými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="python@gentoo.org">Python Gentoo Team</mail>, s 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=python@gentoo.org">uzatvorenými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, s 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">uzatvorenými bugmi</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Klasifikácia nových bugov</title>
<body>

<p>
Vývojári a teamy, ktorím bolo priradených najviac bugov počas tohto obdobia sú:
</p>

<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, s 33
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">novými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, s 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">novými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, s 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">novými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, s 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">novými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, so 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">novými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, so 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">novými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org">Netmon Herd</mail>, so 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org">novými bugmi</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, so 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=games@gentoo.org">novými bugmi</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

</chapter>

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>

<title>Feedback na Gentoo týždenník</title>
<section>
<body>

<p>
Pošlite nám prosím Váš <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> a pomôžte spraviť Gentoo
týždenník lepším.
</p>

</body>

</section>

</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>

<title>Informácie pre odoberanie Gentoo týždenníka</title>
<section>
<body>

<p>
Pre zapísanie sa na odoberanie Gentoo týždenníka pošlite prázdny e-mail na
<mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 

<p>
pre odpísanie sa  pošlite prázdny e-mail na
<mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
z e-mailovej adresy, na ktorú ste Gentoo týždenník odoberali.
</p>

</body>

</section>

</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>

<title>Ostatné jazyky</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo týždenník je taktiež dostupný v týchto jazykoch:
</p>

<ul>
<li>
<uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">Chinese (Simplified)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danish</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Dutch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">English</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">German</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">French</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Korean</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italian</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polish</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portuguese (Brazil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portuguese (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russian</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spanish</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turkish</uri>
</li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

</guide>
