<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fi/handbook/2006.0/hb-install-about.xml,v 1.2 2006/03/28 15:46:00 flammie Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Johdatus</title>
<subsection>
<title>Tervetuloa!</title>
<body>

<p>
Ensiksikin <e>tervetuloa</e> Gentoon pariin.  Gentoossa on kyse 
mukauttamisesta
ja suorituskyvystä. Tämä tulee Gentoota asennettaessa selväksi useampaankin
otteeseen; voit valita miten paljon käännät itse, miten asennat Gentoon,
mitä järjestelmälokia käytät, jne.
</p>

<p>
Gentoo on nopea ja moderni, puhtaasti ja joustavasti suunniteltu
metajakelupaketti. Gentoo on rakennettu avoimen ohjelmiston ympärille,
eikä se piilota käyttäjältä järjestelmän sisäisiä yksityiskohtia. Gentoon
ohjelmistonhallintajärjestelmä Portage on kirjoitettu Pythonilla, joten voit
helposti tarkastella ja muokata sen koodia. Gentoon paketointijärjestelmä
hyödyntää lähdekoodia (vaikka voit käyttää myös valmiiksi käännettyjä
ohjelmistoja), ja voit asettaa Gentoon toimintoja tavan tekstieditorilla.
Toisin sanoen Gentoo on täysin avoin järjestelmä.
</p>

<p>
On erittäin tärkeää, että ymmärrät <e>vaihtoehdot ja valinnat</e>, joiden
pohjalta Gentoo toimii. Emme aio pakottaa sinua käyttämään mitään, mikä
ei ole tarpeellista. Jos sinusta tuntuu, ettei tämä pidä paikkaansa, voit
<uri link="http://bugs.gentoo.org">lähettää vikailmoituksen Gentoon
kehittäjille</uri>. Ilmoitus tulee tehdä englanniksi.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kuinka asennus on jäsennelty?</title>
<body>

<p>
Gentoon asennus voidaan jakaa kymmeneen kohtaan, jotka vastaavat kappaleita
kahdesta yhteentoista. Jokainen askel vastaa tiettyä järjestelmän tilaa:
</p>

<ul>
<li>
  Askeleen 1 jälkeen olet sopivassa tilassa asentaaksesi Gentoon.
</li>
<li>
  Askeleen 2 jälkeen olet verkossa Gentoon asennusta varten (tämä
  askel voi olla vapaaehtoinen).
</li>
<li>
  Askeleen 3 jälkeen kovalevysi ovat valmiina Gentoon asennusta varten.
</li>
<li>
  Askeleen 4 jälkeen asennusympäristö on valmis ja voit edetä chroot-komennolla
  uuteen ympäristöön.
</li>
<li>
  Askeleen 5 jälkeen kaikille Gentoo-asennuksille yhteiset ydinpaketit on
  asennettu.
</li>
<li>
  Askeleen 6 jälkeen olet kääntänyt Linux-ytimen.
</li>
<li>
  Askeleen 7 jälkeen olet säätänyt useimmat Gentoon asetustiedostoista
  kohdilleen.
</li>
<li>
  Askeleen 8 jälkeen valitsemasi käynnistyslatain on asennettu.
</li>
<li>
  Askeleen 9 jälkeen tarvittavat järjestelmätyökalut (jotka voit valita
  listasta) on asennettu.
</li>
<li>
  Askeleen 10 jälkeen olet uudessa Gentoo-järjestelmässäsi.
</li>
</ul>

<p>
Aina kun asennuksessa tarvitsee valita, yritämme parhaamme mukaan selostaa
eri vaihtoehtojen hyvät ja huonot puolet. Seuraavaksi ohje jatkuu
oletusvaihtoehdolla, joka on merkitty sanalla Oletus otsikon edellä. Muut
vaihtoehdot merkitään otsikoissa sanalla Vaihtoehto. Huomaa että oletusarvo
<e>ei ole</e> välttämättä suositeltu arvo, mutta uskomme, että sen valtaosa
käyttäjistä muutenkin valitsisi.
</p>

<p>
Joitakin osia ei ole pakko tehdä. Sellaiset merkitään sanalla Valinnainen
otsikon edellä. Jotkin näistä valittavista osista riippuvat aiemmista
tekemistäsi valinnoista, kerromme tästä sekä ennen päätöksentekoa että
valinnaisen suorituksen vaiheessa.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mitä vaihtoehtoja on olemassa?</title>
<body>

<p>
Gentoon voi asentaa useilla tavoilla. Gentoon voi ladata ja asentaa joltakin
Gentoon asennus-CD:ltä (asennuslevyltä), olemassaolevasta järjestelmästä,
käynnistävältä CD:ltä kuten Knoppixilta, verkkokäynnistysjärjestelmästä,
hätäkäynnistyslevykkeiltä jne.
</p>

<p>
Tämä dokumentti kertoo asennuksesta asennus-CD:ltä, se on käynnistettävä
asennus-CD jossa on toimiva Gentoo-järjestelmä. Asennus-CD:itä on kahta 
tyyppiä: asentimen Live-CD ja asennus-CD. Live-CD sisältää täyden
Gentoo-käyttöympäristön, jolla voi tehdä asentamisen ohella kaikkea muutakin.
Live-CD:tä ei kuitenkaan saa kaikille alustoille, joten muissa tapauksissa
pitää käyttää asennus-CD:tä.
</p>

<p>
Tämä asennustapa ei kuitenkaan asenna tuoreimpia paketteja ja järjestelmää.
Jos tällainen halutaan, kannattaa katsoa asennusohjeita versioimattomasta
<uri
link="/doc/fi/handbook/index.xml">Gentoo-käsikirjasta</uri>.
</p>

<p>
Muita lähestymistapoja löydät ohjeesta <uri
link="/doc/en/altinstall.xml">Alternative Installation
Guide</uri>. Tarjolla on myös  <uri
link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo Installation Tips &amp;
Tricks</uri>, joka voi olla hyödyllistä lukea.
Jos tämä opas tuntuu liian yksityiskohtaiselta ja monisanaiselta, voi olla
parempi katsoa  <uri
link="/doc/fi/index.xml">dokumenttilistauksestamme</uri>
josko saatavilla olisi sopivalle alustalle suunniteltua pika-asennusopasta.
</p>

<note>
Suomennetussa dokumentaatiossa on käytetty usein englanninkielisiä linkin
nimiä viittaamaan suomentamattomiin dokumentteihin.
</note>

<p>
Sinulla on useita asennusvaihtoehtojakin: voit kääntää koko järjestelmän alusta
lähtien tai asentaa valmiiksikäännetyt paketit saadaksesi Gentoon käyttöösi
nopeasti. Sen lisäksi on vielä useita väliratkaisuja, joissa et käännä kaikkea
vaan vain jonkin osan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ongelmia?</title>
<body>

<p>
Jos törmäät ongelmiin asennuksen (tai asennusdokumentin) kanssa, tarkasta
tunnetut virheet <uri link="/proj/en/releng/">
Gentoon Release Engineering -projektin sivuilta</uri> ja
<uri link="http://bugs.gentoo.org">vianseurantajärjestelmästä</uri>
(dokumentointiin liittyvissä ongelmissa vertaa alkukieliseen versioon
käännösvirheiden varalta).
Jollei sitä löydy niin ilmoita siitä. Ei kannata pelätä Gentoon kehittäjiä,
ne eivät useinkaan syö ihmisiä.
</p>

<p>
Huomaa, että vaikka tämä ohje on alustaspesifinen, se viittailee muihinkin
alustoihin. Tämä johtuu siitä että Gentoo-käsikirjan lähdekoodista valtaosa
on yhteistä kaikille (ettei samaa tietoa tarvitse toistaa joka paikassa ja
hukata kehitysresursseja turhaan). Yritämme pitää aiheutuneen hämäännyksen
mahdollisimman pienenä.
</p>

<p>
Jos olet epävarma siitä, onko vastaantullut ongelma (joka tulee esille
huolimatta siitä, että olet seurannut ohjeita tarkkaan) omaa syytäsi vai
ohjelmisto-ongelma (joka on meidän syytämme huolellisesta testauksesta
huolimatta), voit vapaasti tulla #gentoo-kanavalle
irc.freenode.net-palvelimelle kysymään. Suomalaisen yhteisön ja mahdollisesti
kääntäjät tavoittaa kanavalta #gentoo-fi. Tottakai voit ottaa yhteyttä myös
muilla keinoilla.
</p>

<p>
Jos sinulla on kysymyksiä Gentoosta, tarkasta
<uri link="/doc/en/faq.xml">Frequently Asked Questions</uri>
<uri
link="/doc/en/">Gentoon englanninkielisistä dokumenteista</uri>.
Voit myös tarkastaa <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">VUKK:n</uri> Gentoon
<uri link="http://forums.gentoo.org">foorumeilta</uri> (ja kysellä <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=47">suomenkieliseltä
foorumilta</uri> opastusta).
Jos et löydä vastausta kysy IRC-kanavaltamme #gentoo:lta (suomea jutellaan
kanavalla #gentoo.fi), irc.freenode.net-palvelimelta.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Nopea asennus Gentoo Reference Platformin avulla</title>
<subsection>
<title>Mikä on Gentoo Reference Platform?</title>
<body>

<p>
Gentoo Reference Platform, myöhempänä GRP, on otos valmiiksi käännetyistä
paketeista, joita käyttäjät (juuri sinä!) voivat asentaa nopeuttaakseen Gentoon
valmistumista. GRP rakentuu kaikista paketeista, jotka ovat pakollisia täysin
toiminnallisen Gentoon aikaansaamiseksi. Sen lisäksi, että siinä on mukana
järjestelmän perusta asennuksen nopeuttamiseksi, myös kaikki suuremmat
ohjelmistot (kuten KDE, X-palvelin, Gnome, OpenOffice, Mozilla,…) löytyvät
GRP:stä.
</p>

<p>
Näitä valmiiksikäännettyjä paketteja ei kuitenkaan ylläpidetä Gentoon tavallisen
elinkaaren aikaan. Ne ovat otoksia jokaisen julkaisun ajasta ja mahdollistavat
toimivan järjestelmän pystyttämisen lyhyessä ajassa. Voit sen jälkeen päivittää
järjestelmääsi taustalla käyttämisen ohella.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kuinka Portage käsittelee GRP-paketteja?</title>
<body>

<p>
Portage-puu on kokoelma <e>ebuildeja</e>, tiedostoja, jotka sisältävät tiedot
paketeista, kuten niiden kuvauksen, ohjelmiston kotisivun, lähdekoodin
verkko-osoitteen, käännösohjeet, riippuvuudet ja niin edelleen. Portagepuu pitää
saattaa ajantasalle GRP:n kanssa; ohjelmistoversioiden on oltava samoja
ebuildien kanssa.
</p>

<p>
Tästä syystä, käyttäessäsi GRP-asennusta, sinun täytyy asentaa Portagen
vanhempi otos sen sijaan, että
synkronisoisit Portagen tuoreimman ohjelmistopuun kanssa. GRP:tä ei voi käyttää
jos haluaa suoraan asentaa tuoreimmat versiot paketeista.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Onko GRP:tä saatavilla?</title>
<body>

<p>
Kaikille alustoille ei tarjota GRP-paketteja. Tämä ei tarkoita, etteikö GRP
olisi tuettu kaikilla alustoilla, mutta se tarkoittaa, ettei meillä nyt ole
resursseja tehdä ja testata GRP-paketteja.
</p>

<p>
Version 2006.0 GRP-paketteja on seuraaville alustoille:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>amd64</b>-arkkitehtuurille (amd64)
  </li>
  <li>
    <b>ppc</b>-arkkitehtuurille (ppc32, ppc64)
  </li>
  <li>
    <b>sparc</b>-arkkitehtuurille (sparc64)
  </li>
  <li>
    <b>x86</b>-arkkitehtuurille (athlon, athlon-xp, athlon-mp, pentium-pro,
    pentium2, pentium3, pentium4 ja pentium-m) 
    Huomaa: Paketit ovat i686:lle ja löytyvät asentimen CD:ltä.
  </li>
</ul>

<p>
Jos arkkitehtuurisi (tai aliarkkitehtuurisi) ei ole listassa, et voi käyttää
GRP-asennusta tässä versiossa.
</p>

<p>
Johdanto päättyy tähän, jatkakaamme kohti
<uri
link="?part=1&amp;chap=2">Universal asennus- tai asennin-CD:n 
käynnistystä</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
