<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>
<section>
<title>Introduction aux fichiers eclass</title>
<subsection>
<title>Le principe des fichiers eclass</title>
<body>

<p>
Les fichiers eclass sont des modules de code partagé. Ils sont écrits en bash
et ont la même syntaxe que les ebuilds ordinaires. Ils sont hérités par des
ebuilds ou d'autres eclass pour proposer des configurations par défaut et des
fonctionnalités qu'on peut retrouver dans de nombreux ebuilds similaires.
</p>

<p>
Cela permet d'assurer une réutilisation du code entre des ebuilds similaires.
</p>

<p>
Le premier chapitre montre rapidement comment écrire un eclass en y incorporant
des astuces et techniques standards utilisées dans des eclass déjà existants.
Le second chapitre offre un tour d'horizon des eclass de KDE. Le troisième
explique comment créer un ebuild pour KDE en utilisant le groupe d'eclass de
KDE.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Un exemple d'eclass simple</title>
<body>

<p>
Voici un fichier eclass fictif&nbsp;: sourceforge.eclass, créé pour proposer la
page Internet principale et des URI de téléchargement pour des projets hébergés
par sourceforge.net.
</p>

<pre caption="Exemple : sourceforge.eclass">
# Copyright 2004 Gentoo Foundation
# Distributed under the terms of the GNU General Public License, v2 or later
# Author Dan Armak &lt;danarmak@gentoo.org&gt;
# &#36;Header:&#36;
# This eclass sets ${HOMEPAGE} and ${SRC_URI} to the standard values for
# sourceforge.net - hosted projects.

HOMEPAGE="http://${PN}.sourceforge.net/"
SRC_URI="http://download.sourceforge.net/${PN}/${P}.tar.gz"
</pre>

<p>
Les quatre premières lignes forment l'en-tête qu'on peut trouver dans n'importe
quel ebuild. Les deux lignes suivantes sont une description rapide de l'eclass.
Le reste du code est ce qui fait effectivement le travail&nbsp;: initialiser
SRC_URI et HOMEPAGE.
</p>

<p>
La plupart des eclass proposent des fonctions d'aide ou des déclarations de
variables&nbsp;: ils contiennent les versions par défaut des fonctions
spéciales d'ebuild (src_unpack, src_compile, etc.) Avant d'écrire une fonction
par défaut dans un eclass, vous devriez prendre connaissance des fonctions par
défaut déjà contenues dans ebuild.sh. Elles contiennent les fonctions qui
seront exécutées si vous n'incluez pas de fonctions dans votre ebuild (même pas
en passant par un eclass)&nbsp;: src_unpack(), par exemple, est une fonction
par défaut qui est souvent utilisée. Si vous ne l'avez pas encore fait, jetez
un œil dans les implémentations par défaut dans ebuild.sh.
</p>

<p>
C'est tout ce que vous avez besoin de savoir pour écrire des fichiers eclass.
Mettez votre nouvel eclass dans <path>${PORTDIR}/eclass/</path> et ajoutez
cette ligne au début de votre ebuild&nbsp;:
</p>

<pre caption ="Comment hériter d'un eclass">
inherit sourceforge
</pre>

<p>
Les contenus de l'eclass seront insérés à cet endroit. Souvenez-vous que toutes
les fonctions et variables définies dans l'eclass peuvent être récrites dans
l'ebuild dans la mesure où le code de l'ebuild sera exécuté après celui de
tous les eclass dont il hérite. De ce fait, vous devez essayer de mettre le
plus possible de configuration par défaut et de code mis en commun dans votre
eclass.  Toutes les modifications et configurations non-standards peuvent être
mises dans l'ebuild.
</p>

<p>
Et vous pouvez bien sûr faire hériter un ebuild de plusieurs eclass en
procédant ainsi&nbsp;:
</p>

<pre caption="Héritage multiple">
inherit eclass1 eclass2 [...]
</pre>

<p>
Mais faites attention à l'ordre dans lequel ils sont mis&nbsp;!  Souvenez-vous,
les eclass peuvent hériter d'autres eclass et remplacer les configurations
créées par d'autres, donc vous devez faire attention quand vous utilisez
plusieurs eclass à la fois.
</p>

<p>
Nous allons maintenant donner une liste de petits trucs utiles pour l'écriture
d'eclass avant d'aller voir les eclass déjà présents dans Portage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>inherit()</title>
<body>

<p>
Cette fonction est présente dans ebuild.sh et permet l'héritage des eclass.
Elle est appelée avec la liste des noms d'eclass à faire hériter&nbsp;: inherit
&lt;eclass1&gt; [eclass2 eclass3...].
</p>

<p>
En plus de récupérer effectivement les sources des fichiers eclass, elle va
mettre à jour les variables ECLASS et INHERITED qui sont utilisées par Portage
pour mettre en tampon les dates de dernière modification des eclass. La
variable INHERITED peut également être utilisée lors de l'écriture d'un fichier
eclass&nbsp;: elle contient la liste des eclass hérités (dont la source a été
récupérée) jusqu'au moment de la vérification, dans l'ordre. De ce fait, un
eclass peut l'utiliser pour déterminer si oui ou non il a été appelé par
d'autres eclass.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>EXPORT_FUNCTIONS</title>
<body>

<p>
Un bon set de fonctions prédéfinies dans un eclass peut souvent être utilisé
comme tel. L'ebuild contiendra alors très peu de code (ce qui est une bonne
chose). Cependant, les fonctions d'un eclass ne font parfois pas ce que l'on
attend d'elles. Vous pouvez écrire une nouvelle fonction dans votre ebuild, en
écrasant ainsi la définition proposée par l'eclass. Mais cela diminue
l'avantage d'avoir un code réutilisable. Nous essayons donc, à la place,
d'étendre les fonctionnalités des eclass.
</p>

<p>
Supposons que vous vouliez étendre src_compile(). Vous pouvez écrire une
définition de src_compile() qui ne contiendra que les parties manquantes de
l'eclass src_compile(). Vous pouvez alors appeler l'eclass contenant
src_compile() et exploiter le code de votre fonction personnalisée.
</p>

<p>
Toutefois, si vous créez une nouvelle fonction src_compile(), bash oubliera
l'ancienne et ne sera pas capable de l'appeler&nbsp;! C'est ici que la macro
EXPORT_FUNCTIONS entre en jeu.
</p>

<p>
Observons un autre problème en attendant la solution. Supposons que foo.eclass
et bar.eclass définissent tous les deux src_compile(). Si vous héritez à la
fois de foo et de bar, vous aurez à votre disposition plusieurs implémentations
de src_compile(), selon l'ordre d'héritage que vous avez déclaré. Vous devez
donc garder un œil sur l'ordre de l'héritage des eclass. Mais vous pouvez
vouloir appeler de manière explicite n'importe lequel des deux src_compile().
</p>

<p>
Donc, tous les eclass ajoutent aux fonctions qu'ils définissent un préfixe.  Du
coup, foo.eclass va définir une fonction foo_src_compile() et bar.eclass
définira de son côté bar_src_compile(). De cette manière, l'ebuild peut appeler
les deux fonctions sans problème.
</p>

<p>
Cependant, vous voulez également avoir une fonction générique src_compile() ou
peut-être même que l'ebuild en a une déjà définie. La macro EXPORT_FUNCTIONS
résoud les deux problèmes présentés précédemment.
</p>

<pre caption="EXPORT_FUNCTIONS() (depuis ebuild.sh)">
EXPORT_FUNCTIONS() {
	while [ "$1" ]; do
        eval "$1() { ${ECLASS}_$1 ; }" &gt; /dev/null
        shift
	done
}
</pre>

<p>
La fonction inherit() initialise ${ECLASS} au nom de l'eclass avant de récupérer
les sources. L'eclass, à la fin, appelle EXPORT_FUNCTIONS() en lui passant
comme paramètres la liste des fonctions par défaut qu'il propose. Par exemple,
si vous appelez&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple d'utilisation de EXPORT_FUNCTIONS">
EXPORT_FUNCTIONS src_compile src_install
</pre>

<p>
Alors, EXPORT_FUNCTIONS appellera eval() sur les chaînes de caractères
suivantes&nbsp;:
</p>

<pre caption="Résultat d'utilisation de EXPORT_FUNCTIONS">
src_unpack() { foo_src_compile() ; }
src_compile() { foo_src_compile() ; }
</pre>

<p>
De plus, n'importe quel eclass hérité définira la fonction par défaut
src_compile() à la fin, mais les deux fonctions peuvent également être appelées
par l'ebuild si nécessaire.
</p>

<p>
Vous pouvez également étendre la fonction src_compile() en appelant la fonction
de l'eclass à l'intérieur de votre propre fonction. Vous devez alors utiliser
le nom complet de la fonction par défaut foo_src_compile. Par exemple&nbsp;:
</p>

<pre caption="Étendre une fonction définie par défaut dans un eclass dans votre ebuild">
<comment>#dans foo.eclass:</comment>
foo_src_compile() {
	<i>[code par défaut ici]</i>
}

EXPORT_FUNCTIONS src_compile
<comment>#fin du code de l'eclass</comment>

<comment>#dans un ebuild:</comment>
inherit foo

src_compile() {
	<i>[code personnalisé ici]</i>
	foo_src_compile
	<i>[plus de code personnalisé ici]</i>
}
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Les sections de fonction</title>
<body>

<p>
Parfois, étendre une fonctions en ajoutant du code avant et après n'est pas
assez flexible. Avec des fonctions longues et complexes, on veut parfois
pouvoir utiliser son propre code au sein des fonctions par défaut.
</p>

<p>
Les sections de fonction proposent une plus grande flexibilité qui permet de
s'affranchir du problème soulevé. Elles cassent les fonctions en sections et
vous permettent d'exécuter du code entre deux sections quelconques.
</p>

<p>
L'implémentation est simple. Prenons par exemple la fonction src_compile()
depuis base.eclass (Note&nbsp;: il n'existe plus, mais c'est un assez bon
exemple). Cette fonction ressemble à ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple pris sur le fichier base.eclass d'origine">
base_src_compile() {
    ./configure || die
    emake || die
}
</pre>

<p>
Ici, on trouve une même fonction, divisée en deux sections&nbsp;:
</p>

<pre caption="La même fonction, divisée en sections">
base_src_compile() {
  [ -z "$1" ] &amp;&amp; base_src_compile all
  while [ "$1" ]; do
    case $1 in
      configure)
        ./configure || die;;
      make)
         emake || die;;
      all)
        base_src_compile configure make;;
    esac
    shift
  done
}
</pre>

<p>
Ce code a été divisé en deux sections&nbsp;: <c>configure</c> et <c>make</c>.
Dans notre exemple, ils correspondent aux deux commandes de la fonction
d'origine.
</p>

<p>
Au centre de notre fonction, on a un bloc while;case...esac;shift;done. Ce bloc
vérifie les paramètres passés à la fonction et exécute les lignes de code
correspondant aux paramètres passés.
</p>

<p>
Le cas particulier <c>all</c> appelle la fonction de manière récursive avec une
liste de sections dans l'ordre. C'est à l'auteur de l'eclass de maintenir cette
liste.
</p>

<p>
La ligne avant le bloc indique que si on effectue un appel à cette fonction
sans lui donner de paramètres, alors il faut agir de la même manière que si on
avait pour paramètre <c>all</c>. Comme vous pouvez le constater, cette
fonction effectue des appels récursifs. Remarquez également que faire
<c>base_src_compile configure all make</c> est tout aussi autorisé. Il
exécutera en fait <c>base_src_compile configure configure make make</c>.
</p>

<p>
Désormais, dans votre ebuild (ou eclass) héritant de base.eclass, vous
récupérez une ébauche de fonction src_compile qui appelle base_src_compile sans
paramètre.  Cela est en fait équivalent à un appel de base_src_compile avec
pour paramètre <e>all</e>, c'est-à-dire une exécution de toutes ses sections.
Vous pouvez le laisser tel quel. Si vous désirez faire une extension à votre
appel de fonction, vous pouvez définir un nouveau src_compile et appeler
base_src_compile section après section&nbsp;:
</p>

<pre caption="Utiliser src_compile() sectionné">
src_compile() {
    run_my_code1
  base_src_compile configure
    run_my_code2
  base_src_compile make
    run_my_code3
}
</pre>

<p>
Comme vous pouvez le remarquer, les sections de la fonction ajoutent une
certaine flexibilité dans la mesure où vous pouvez désormais insérer du code
entre deux sections, mais vous pouvez aussi les lancer dans un ordre différent,
ou lancer seulement certaines sections proposées. Cela permet de mieux
réutiliser le code.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Les fonctions debug-print-*</title>
<body>

<p>
De nombreuses fonctions sont déjà proposées par ebuild.sh. Certaines d'entre
elles, les fonctions debug-print-*, donnent accès à des fonctions de retour
d'erreur de débogage pour les eclass. Elles vous permettront de faciliter le
traçage de l'exécution de ceux-ci sans avoir à lire les (très) longs retour de
déboggage de bash en mode debug. Par exemple, tous les eclass que j'ai créés
appellent énormément ces fonctions.
</p>

<p>
debug-print() affiche simplement l'ensemble de ses paramètres avec un préfixe
en «&nbsp;debug:&nbsp;». Elle est utilisée quand un événement intéressant peut
être mis dans les fichiers log de déboggage.
</p>

<p>
debug-print-function() affiche «&nbsp;debug: entering function $1, parameters:
$2 [$3 ..]&nbsp;». Elle est communément appelée au début d'une fonction.
</p>

<p>
debug-print-section() affiche «&nbsp;debug: now in section $1&nbsp;». Elle est
habituellement appelée au début d'une section de fonction.
</p>

<p>
Les retours de déboggage vont normalement dans
<path>${T}/eclass-debug.log</path>.  Vous pouvez cependant assigner une valeur
dans la variable ECLASS_DEBUG_OUTPUT (dans <path>make.globals/conf</path> ou
dans votre environnement tout simplement) et alors le retour y sera envoyé à la
place de la valeur par défaut.  Vous pouvez également utiliser la valeur
spéciale «&nbsp;on&nbsp;» qui permet d'envoyer les messages sur stdout avec les
autres messages d'emerge.
</p>

<p>
Ajoutons un retour de déboggage typique pour récupérer l'état d'avancement de
l'exécution dans notre fonction exemple&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter des retours de déboggage">
base_src_compile() {

  debug-print-function
  [ -z "$1" ] &amp;&amp; base_src_compile all
  
  while [ "$1" ]; do
    case $1 in
      configure)
        debug-print-section configure
        ./configure || die;;
      make)
        debug-print-section make
        make || die;;
      all)
        debug-print-section all
        base_src_compile configure make;;
    esac
  shift
  done
  
  debug-print "${FUNCNAME}: result is ${RESULT}"
}
</pre>

<p>
Pour votre information, ${FUNCNAME} est une variable interne de bash qui
retourne le nom de la fonction courante.
</p>
</body>
</subsection>

<!--
<subsection>
<title>newdepend()</title>
<body>
<p>
Cette fonction de ebuild.sh ajoute tout simplement tous ses paramètres à DEPEND
et RDEPEND, ce qui vous permet d'éviter d'avoir à écrire et maintenir deux
listes de dépendances.
</p>

<p>
Si elle est appelée avec un paramètre spécial, cette fonction ajoute des
dépendances prédéfinies. Je ne pense pas que ce soit très élégant, et je préfère
largement déclarer les dépendances de manière explicite désormais&nbsp;; vous
pouvez donc considérer cela comme désuet :)
</p>

<p>
Voici une liste de paramètres spéciaux&nbsp;:
</p>

<p>
newdepend /autotools&nbsp;: ajoute sys-devel/autoconf sys-devel/automake et
sys-devel/make à DEPEND (mais pas à RDEPEND).
</p>

<p>
newdepend /c&nbsp;: ajoute virtual/glibc et sys-devel/ld.so à la fois à DEPEND
et RDEPEND. De plus, il ajoute sys-devel/gcc à DEPEND.
</p>
</body>
</subsection>
-->
</section>

<section>
<title>Fichiers eclass existants</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
La plupart des eclass sont simples et vous pouvez simplement les lire et
repérer un certain nombre d'ebuilds utilisant ceux-ci pour comprendre comment
ils marchent. De plus, la plupart des eclass sont bien commentés, donc c'est
mieux de les lire directement.
</p>

<p>
Ce chapitre documente les relations existant entre les eclass kde*.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>base.eclass</title>
<body>

<p>
Cet eclass définit plusieurs variables et fonctions par défaut similairement à
celles que l'on aurait dans un ebuild n'héritant pas d'un eclass (et qui sont
alors définies dans ebuild.sh). Vous ne les utiliserez probablement pas
directement, mais exploiterez des eclass kde qui héritent de base.eclass et
utilisent ces fonctions.
</p>

<p>
Une fonctionnalité intéressante est <e>auto-patch</e>. Si vous initialisez la
variable PATCHES à une liste de fichiers dans votre ebuild utilisant
base_src_unpack() ou kde_src_unpack(), les sources seront alors corrigées
depuis ces fichiers. Les correctifs doivent fonctionner avec l'option -p0 s'ils
sont lancés depuis ${S}.
</p>

<p>
Remarquez que vous pouvez initialiser PATCHES sans définir un src_unpack()
personnalisé dans votre ebuild&nbsp;! C'est là l'astuce.
</p>

<p>
La récente fonction epatch() dans eutils.eclass est cependant bien plus
puissante. Elle supporte les correctifs archivés, les répertoires de correctifs
et les séries de correctifs, et détecte automatiquement le niveau de correctif
requis. Il est probable que autopatch l'utilise un jour ou l'autre.
</p>

<p>
Remarquez que la section <c>patch</c> dans base_src_unpack() est
désuète et sera bientôt supprimée. Si vous repérez un ebuild l'utilisant
il devra être changé pour utiliser <c>autopatch</c> à la place.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>cvs.eclass</title>
<body>

<p>
Cet eclass propose un ensemble de fonctionnalités nécessaires pour créer des
ebuilds cvs en «&nbsp;live&nbsp;». Ce type d'ebuilds récupère les sources sur
un serveur cvs spécifique au moment du désarchivage, ce qui permet de toujours
avoir les derniers correctifs disponibles.
</p>

<p>
Cependant, le support nécessaire (exploitation des versions, etc.) pour des
ebuilds «&nbsp;live&nbsp;» dans un cvs n'a pas encore été ajouté à Portage.
Ils peuvent fonctionner avec cet eclass, mais ce n'est pas très pratique pour
plusieurs raisons. Pensez-y à deux fois avant de créer un ebuild de ce
type&nbsp;: il est fort probable que récupérer un instantané d'un cvs sera
suffisant voire mieux qu'utiliser cvs.eclass. Si vous essayez d'ajouter un tel
ebuild à Portage, appliquez à la lettre le guide d'utilisation de cvs dans les
guides pour développeurs.
</p>

<p>
Avant de faire un héritage de cvs.eclass, initialisez toutes les configurations
que vous souhaitez (et qui ne sont pas celles par défaut) ou au moins l'adresse
du serveur et le nom du module. Voir la liste des possibilités de configuration
et les valeurs par défaut au début du fichier cvs.eclass, marqués comme
«&nbsp;ebuild-configurable settings&nbsp;».
</p>

<p>
Ensuite, tout se passe de manière plus ou moins automatique. Une fonction (sans
section) cvs_src_unpack() est proposée. Si vous voulez en savoir plus, lisez
directement l'eclass.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>kde-functions.eclass</title>
<body>

<p>
Cet eclass contient toutes les fonctions d'aide relatives à KDE. Parmi elles,
il en est certaines que vous n'utiliserez jamais directement dans un
ebuild&nbsp;; elles ne sont pas mentionnées ici et sont suffisamment commentées
dans le fichier source.
</p>

<p>
Par «&nbsp;fonctions d'aide&nbsp;», nous entendons toutes les fonctions qui ne
sont pas des fonctions spécifiques aux ebuilds (src_unpack(), etc.) Tous les
eclass kde contenant de telles fonctions spéciales héritent de kde-functions.
</p>

<p>
La seule portion de code qui n'appartienne pas à une fonction dans
kde-functions.eclass (qui est donc lancé lors de la récupération des fonctions
à l'héritage) est un bloc qui détermine si oui ou non l'ebuild actuel est un
ebuild de kde-base. Si c'est le cas, on aura KDEBASE=true. Cette variable est
utilisée dans plusieurs tests ailleurs et il est commode d'avoir un test
centralisé pour faire cela.
</p>

<p>
<b>L'arborescence utilisée actuellement pour KDE</b>
</p>

<p>
Une courte explication sur comment Gentoo gère les multiples versions
pour KDE peut être utile&nbsp;:
</p>

<p>
Une application KDE de kde-base est toujours placée dans
<path>/usr/kde/${version-majeure}.${version-mineure}</path>. Donc par exemple,
KDE 3.1.x est mis dans <path>/usr/kde/3.1</path>. Cependant, ce schéma a été
mis en place après la mise à disposition de KDE 3.0, ce qui fait que les
anciennes versions sont situées dans des répertoires non standards&nbsp;: KDE
3.0.x est situé dans <path>/usr/kde/3</path> (et non dans
<path>/usr/kde/3.0</path>) et KDE 2.2.2 (la seule version disponible sous
Gentoo pour les versions 2.x) est dans <path>/usr/kde/2</path>. Certains
ebuilds sont installés dans <path>/usr/kde/cvs</path>.
</p>

<p>
De ce fait, tous les KDE ayant un numéro de version mineur différent entre eux
peuvent coexister sur un même système. Les paquets kde-base ont un SLOT
majeur.mineur (par exemple, 3.0, 3.1).
</p>

<p>
Depuis que les versions mineures de KDE sont supposées utiliser une version de
QT compatible entre les versions mineures, nous n'avons qu'une seule version
majeure installée, avec un slot différent&nbsp;: ils sont dans
<path>/usr/qt/${major}</path>.
</p>

<p>
Un ebuild autre que kde-base est toujours installé dans <path>/usr</path>. Le
paquet kde-env ajoute <e>KDEDIRS=/usr</e> dans <path>/etc/env.d</path>
permettant aux applications concernées de fonctionner correctement.
L'application compile et se lie avec la dernière version des bibliothèques KDE
trouvées&nbsp;: l'eclass vérifie les emplacements standards dans un ordre
décroissant (c'est-à-dire /usr/kde/cvs, puis /usr/kde/3.1, puis /usr/kde/3).
Les ebuilds de kde-base se lieront toujours avec la bibliothèque kdelibs de sa
propre version. Cela dépend bien sûr du paramètre passé à need-kde() (voir plus
bas).
</p>

<p>
Plusieurs variables spéciales permettent de changer la configuration par défaut
du système. Leur première utilité est de compiler un ebuild en utilisant un KDE
spécifique que vous avez installé pour faire des tests, mais vous pouvez aussi
les utiliser pour installer KDE dans un répertoire non standard, et donc avoir
par exemple KDE 3.0.1 et 3.0.2 installés en même temps sur un même système.
Encore une fois, c'est plus utile pour les tests et le développement que pour
une utilisation normale.
</p>

<p>
Toutes les applications KDE (base et non-base) seront installées dans
${KDEPREFIX}, s'il est initialisé. Il a priorité sur toutes les actions
d'installation dans un répertoire pour tous les eclass.
</p>

<p>
Une application KDE (même si c'est une application de kde-base) essaiera de se
lier au kdelibs installé dans ${KDELIBSDIR} s'il est initialisé. S'il échoue, il
utilisera le processus par défaut expliqué plus haut pour identifier la
dernière version de kdelibs (ou la bonne version pour kde-base).
</p>

<p>
<b>need-kde(), need-qt(), set-kdedir(), set-qtdir()</b>
</p>

<p>
kde-functions.eclass fournit deux paires de fonctions&nbsp;: need-kde(),
need-qt() et set-kdedir(), set-qtdir(). Ces fonctions s'occupent de la mise en
place de tous les petits détails pour l'installation de multiples KDE et QT.
</p>

<p>
La fonction need-kde() est appelée avec un paramètre qui est le numéro de
version minimal requis pour la bibliothèque kdelibs. Il ajoute les bonnes
dépendances à DEPEND et RDEPEND, et appelle la fonction set-kdedir(). Si aucun
paramètre n'est donné, le numéro de version 0 sera utilisé, ce qui signifie en
fait que toutes les versions satisferont les dépendances requises. need-kde()
appelle également need-autoconf() et need-automake() avec les paramètres
adaptés à la version de KDE.
</p>

<p>
La fonction set-kdedir() détermine ensuite le préfixe d'installation et le
répertoire pour kdelibs, qui seront utilisés dans votre ebuild. Ils sont
ensuite disponibles avec respectivement ${PREFIX} et ${KDEDIR}, et sont gérés
automatiquement dans kde.eclass. Remarquez qu'aucun ebuild ne devrait
initialiser ${KDEPREFIX} et ${KDELIBSDIR} directement.
</p>

<p>
need-kde() regarde également la version minimale de QT requise pour cette
version de kdelibs dans une table. Il appelle ensuite need-qt() avec cette
version. L'ebuild d'une application qt-uniquement (c'est-à-dire non-kde)
appelle en général directement need-qt(), sans passer par need-kde().
</p>

<p>
La fonction need-qt() ajoute la version requise de QT dans DEPEND et RDEPEND,
puis appelle set-qtdir() avec celle-ci. La fonction set-qtdir() initialise
${QTDIR} pour qu'il contienne le répertoire par défaut de cette version de QT.
Contrairement à set-kdedir(), set-qtdir() ne vérifie en fait pas si QT est bien
installé où indiqué.
</p>

<p>
need-kde() ou need-qt() doit être appelé depuis la partie principale d'un
ebuild (c'est-à-dire pas depuis une fonction), afin que tous les changements
effectués sur DEPEND et RDEPEND affectent emerge.
</p>

<p>
<b>need-autoconf(), need-automake()</b>
</p>

<p>
Ces fonctions initialisent les variables d'environnement nécessaires pour
pouvoir exécuter les versions requises de autoconf et automake. Elles
suppriment également toutes les variables de ce type initialisées auparavant.
Par exemple, appeler «&nbsp;need-automake 1.4&nbsp;» supprimera toutes les
variables WANT_AUTOMAKE* et initialisera NEED_AUTOMAKE_1_4 à 1. Pour plus
d'informations, lire le code de ces fonctions et les commentaires au début de
<path>/usr/bin/auto{conf,make}</path> (sur un système Gentoo).
</p>

<p>
<b>kde_sandbox_patch()</b>
</p>

<p>
Certains Makefile de KDE sont cassés. Ils effectuent des <e>chown</e> et
<e>chmod</e> dans PREFIX à l'installation, mais ne respectent pas DESTDIR
(${D}). Ainsi, à l'installation, ils copient correctement un fichier dans
${DESTDIR}/${PREFIX}/repertoire/de/foo, mais essaient ensuite de faire un
<c>chmod +x</c> sur le fichier ${PREFIX}/repertoire/de/foo sur le système de
fichiers, qui n'existent à priori même pas. Et s'il existe, le bac à sable
(sandbox) empêche de réaliser cette opération.
</p>

<p>
Cette fonction lance un <c>sed</c> générique sur les Makefile qui résoud tous
les problèmes connus. Elle est appelée avec les répertoires à traiter en
paramètres et utilise les fichiers Makefile, Makefile.in et Makefile.am situés
dans ces mêmes répertoires. Par exemple&nbsp;:
</p>

<pre caption="Utilisation de kde_sandbox_patch">
src_unpack() {
  base_src_unpack
  kde_sandbox_patch ${S}/dir1 ${S}/dir2/dir3
}
</pre>

<p>
<b>kde_remove_flag()</b>
</p>

<p>
Il sert à ignorer les paramètres passés au compilateur qui sont connus pour
casser les paquets générés. Vous devez l'appeler après avoir préparé l'espace
de travail (dé-archivage des sources...) en lui donnant comme premier paramètre
le sous-répertoire de travail de ${S} et comme second paramètre, le nom d'un
paramètre à enlever. Remarquez que la fonction n'est pas récursive. Un exemple
d'appel à cette fonction serait donc&nbsp;: <e>kde_remove_flag foodir/barfoo
-fomit-frame-pointer</e>.
</p>

<p>
<b>kde_remove_dir() et ${KDE_REMOVE_DIR}</b>
</p>

<p>
Cette fonction supprime de la compilation un répertoire spécifique. Elle
l'efface et supprime toutes les références à ce répertoire dans les fichiers
dansles sous-répertoires, dans les fichiers configure et dans les Makefile.
Remarquez que cela ne fonctionne que sur des sous-répertoires de ${S} pour le
moment et ne fonctionne pas non plus pour les sous-répertoires de profondeur
supérieure à 2. Vous pouvez l'appeler avec une liste des sous-répertoires à
enlever&nbsp;; elle travaille sur tous les répertoires les uns après les
autres.
</p>

<p>
Vous pouvez l'appeler directement, mais pour éviter d'avoir à définir une
fonction personnalisée pour src_unpack() juste pour cela, vous pouvez
initialiser la variable KDE_REMOVE_DIR à la liste des sous-répertoires à
enlever. kde_src_unpack() appellera <e>kde_remove_dir ${KDE_REMOVE_DIR}</e>
après avoir fait son travail. Comme vous pouvez le constater, cela vous permet
de vous économiser la peine d'avoir à redéfinir une fonction dans un ebuild, ce
qui rend les ebuilds bien plus lisibles et propres.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>kde.eclass</title>
<body>

<p>
C'est l'eclass principal et central de KDE. Il contient la plupart du code
relatif à KDE. Tous les ebuilds pour KDE en héritent d'une manière ou d'une
autre. l'eclass kde hérite lui-même de base et de kde-functions.
</p>

<p>
Comme pour les autres eclass, lisez-le pour trouver ce qu'il fait. La plupart
de ses fonctions sont simples et coulent de source. Voici un petit
résumé&nbsp;:
</p>

<p>
La section globale de l'eclass (c'est-à-dire celle qui est exécutée lors de
l'opération d'héritage) ajoute les bonnes dépendances pour kde-env, automake,
autoconf, make et perl (ce dernier est utilisé par les scripts standards de
configuration «&nbsp;configure&nbsp;» pour générer rapidement les Makefile).
Il initialise également SLOT="0" par défaut.
</p>

<p>
kde_src_unpack() appelle simplement base_src_unpack() en lui passant tous les
paramètres nécessaires (par exemple, les sections à exécuter). Ensuite, elle
ajoute des petits éléments spécifiques à KDE. Elle touche à tous les fichiers
.ui dans les sources non désarchivées pour regénérer tous les fichiers .cpp et
.h. Elle appelle également kde_remove_dir() avec ${KDE_REMOVE_DIR} comme
paramètre si cette variable est bien initialisée (voir plus haut dans la
partie sur kde-functions).
</p>

<p>
kde_src_compile() effectue également un certain nombre d'opérations. Parmi
celles-ci, elle exporte kde_widgetdir="${KDEDIR}/lib/kde3/plugins/designer" pour
contourner un problème rencontré avec les anciens fichiers acinclude.m4.in de
KDE. Elle initialise également HOME="${T}/fakehome" pour que tous les accès à
${HOME}/.kde et ${HOME}/.qt ne soient pas refusés par le sandbox et pour ne pas
affecter directement les répertoires des utilisateurs. C'est une erreur de sa
part de toujours vouloir accéder aux fichiers de configuration de ces
répertoires.
</p>

<p>
kde_src_compile() comporte différentes sections. <c>myconf</c> ajoute à
${myconf} les paramètres par défaut du script de configuration de la compilation
pour KDE (<e>./configure</e>), comme par exemple --prefix=${PREFIX}
(souvenez-vous, ${PREFIX} est initialisé par set-kdedir()). Vous pouvez ajouter
vos propres valeurs à ${myconf}, avant ou après cette section d'ailleurs&nbsp;;
souvenez-vous simplement de ne jamais écraser les anciennes valeurs parce que
les utilisateurs peuvent eux aussi mettre des paramètres dans ${myconf}, dans le
shell, pour pouvoir ajouter des paramètres qui seront utilisés par l'ebuild.
</p>

<p>
La section <c>configure</c> lance le script de configuration dans ${S} en lui
passant ${myconf} en paramètre. Si le script de configuration n'existe pas, il
essaiera de le générer en lançant <e>make -f Makefile.cvs</e> ou <e>make -f
admin/Makefile.common</e>. Cela dit, cette étape de la compilation (qui est
nécessaire pour les instantanés cvs ou pour les ebuilds qui modifient des
fichiers comme configure.in) est également faite automatiquement.
</p>

<p>
La section <c>make</c> lance simplement <e>emake || die</e>. Enfin, une section
<c>all</c> lance successivement toutes les sections présentées plus haut.
</p>

<p>
Finalement, kde_src_install() a une section <c>make</c> qui lance <e>make
install</e> et une section <c>dodoc</c> qui lance <e>dodoc</e> sur certains
noms de documents dans ${S}, comme par exemple README et COPYING.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>kde-base.eclass</title>
<body>

<p>
Cet eclass est maintenant désuet, les ebuilds doivent utiliser «&nbsp;inherit
kde&nbsp;» à la place.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>kde-dist.eclass</title>
<body>

<p>
Cet eclass est utilisé pour les paquets de distribution kde core dans
kde-base/*. Il hérite de kde.
</p>

<p>
Il initialise les variables DESCRIPTION et HOMEPAGE correctement et appelle
<e>need-kde ${PV}</e>. Les petis paquets simples de kde-base/ (par exemple,
kdetoys) n'ont généralement pas besoin de faire de changement ici.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>kde-i18n.eclass</title>
<body>

<p>
Cet eclass est fait pour les paquets kde-i18n-*. En fait, tous les ebuilds
kde-i18n sont rigoureusement identiques et tout ce qu'ils ont à faire est
d'hériter de cet eclass. Leurs variables ${P} et ${PV} feront le reste.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>kde.org.eclass</title>
<body>

<p>
Cet eclass est également désuet et tout son code a été déplacé dans
kde-dist.eclass.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>koffice-i18n.eclass</title>
<body>

<p>
Cet eclass est fait pour les paquets de koffice-i18n-* et est très similaire à
kde-i18n.eclass. Encore une fois, tous les ebuilds koffice-i18n sont identiques
et tout ce qu'ils ont à faire est d'hériter de cet eclass.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>kde-source.eclass</title>
<body>

<p>
Cet eclass travaille à un niveau au dessus de cvs.eclass en ajoutant quelques
fonctionnalités spécifiques à KDE. Par exemple, il récupère automatiquement le
répertoire <path>admin/</path> dans le module kde-common du cvs pour KDE.
Lisez l'eclass directement pour en savoir d'avantage, notamment les
configurations spécifiques au cvs pour KDE que vous pouvez lui passer.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Écrire des ebuilds KDE</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Ce chapitre explique comment écrire des ebuilds pour KDE. Tout ce qui est dit
ici est une récupération et restructuration des informations présentes dans les
eclass cités plus haut. Si vous avez un doute quelconque, allez voir d'autres
ebuild, lire les eclass ou demandez tout simplement.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Un ebuild typique KDE</title>
<body>

<p>
Le code ci-dessous devrait être évident pour vous après avoir lu ce
HOWTO&nbsp;:
</p>

<pre caption="Un ebuild simple pour KDE, #1">
&lt;Les en-têtes viennent ici...&gt;
inherit kde
</pre>

<p>
Certains ebuilds finissent directement ici. D'autres ont besoin d'un peu de
personnalisation.
</p>

<p>
L'étape suivante est l'ajout de toutes les dépendances supplémentaires.
Souvenez-vous&nbsp;: <b>toujours</b> ajouter aux variables, jamais les
écraser&nbsp;!
</p>

<p>
Puisque notre objectif est d'éviter de définir des fonctions personnalisées
dans nos ebuilds, sauf si c'est vraiment nécessaire, nous initialisons tout ce
qu'on peut initialiser et appelons toutes les fonctions d'aide possible
directement dans la section principale de l'ebuild. Souvenez-vous cependant
qu'il y a des limitations dans le code de la section principale&nbsp;; par
exemple il ne doit pas produire de sortie (à l'exclusion <e>à priori</e> de
l'utilisation raisonnable de debug-print()).
</p>

<pre caption="Un ebuild simple pour KDE, #2 : ajouter des dépendances supplémentaires">
DEPEND="foo/bar"
RDEPEND="bar/foo"
</pre>

<p>
Vous pouvez également vouloir ajouter quelques arguments supplémentaires à
myconf, qui seront ensuite passés à ./configure (en supposant qu'on utilise la
section <c>configure</c> de kde_src_compile())&nbsp;:
</p>

<pre caption="Un ebuild simple pour KDE, #3 : passer des arguments à configure">
myconf="${myconf} --with-foobar"
</pre>

<p>
Nous devons également ajouter un correctif. S'il peut s'appliquer en utilisant
le paramètre -p0 dans ${S}, vous pouvez utiliser la section <c>autopatch</c> de
base_src_unpack(). Souvenez-vous, kde_src_unpack() appelle base_src_unpack()
en lui passant tous les arguments passés à kde_src_unpack().
</p>

<pre caption="Un ebuild simple pour KDE, #4 : correctifs automatiques" >
PATCHES="${FILESDIR}/${P-myfix}.diff"
</pre>

<p>
Finalement, nous voulons une version étendue de src_install() pour s'occuper
également de certaines documentations&nbsp;:
</p>

<pre caption="Un ebuild simple pour KDE, #5 : étendre src_install()" >
src_unpack() {
  kde_src_install
  dodoc ${S}/doc/*
}
</pre>

<p>
Regardons maintenant l'ebuild que nous avons créé dans notre exemple&nbsp;:
</p>

<pre caption="Un ebuild simple pour KDE - complet" >
&lt;Les en-têtes viennent ici...&gt;
inherit kde

# add deps
DEPEND="foo/bar"
RDEPEND="bar/foo"

# always enable foobar
myconf="${myconf} --with-foobar"

# fix terrible bug
PATCHES="${FILESDIR}/${P-myfix}.diff"

src_unpack() {
  kde_src_install
  # install some extra docs not included in make install's targets
  dodoc ${S}/doc/*
}
</pre>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Un ebuild typique avec une fonctionnalité optionnelle KDE</title>
<body>

<p>
Quand vous ajoutez une fonctionnalité KDE (eclass) à un ebuild existant, vous
n'avez qu'à préfixer toutes les lignes spécifiques à KDE avec <c>use kde
&amp;&amp;</c>, ou à créer des blocs entiers <c>if [ -n "`use kde`" ]; then;
fi</c>.
</p>

<p>
Dans la section générale, ajoutez les lignes suivantes (seulement si le
paramètre USE kde est mis, évidemment)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Support optionnel KDE - section principale de l'ebuild">
inherit kde-functions

# This will add kdelibs, kde-env to your dep strings and set ${KDEDIR}
# to the correct value:

need-kde ${version} <comment># Version minimale de kde requise</comment>

# Add anything else you need for kde support:
use kde &amp;&amp; myconf="${myconf} --with-my-parameter"
</pre>

<p>
Ensuite, indiquez à votre application de rechercher KDE dans la configuration
${KDEDIR} qui est disponible après un appel de need-kde(). Si vous ne voulez pas
ajouter les dépendances à kdelibs, appelez set-kdedir() à la place de
need-kde().
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
