<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>
<section>
<title>Erreurs communes dans les ebuilds</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
On peut retrouver un certain nombre d'erreurs communes dans les ebuilds qui
sont soumis par les utilisateurs. Assurez-vous que les ebuilds que vous
soumettez ne possèdent aucune de ces erreurs. Avant de soumettre un ebuild,
assurez-vous que vous avez bien lu la <uri link="?part=3&amp;chap=1">Politique
de développement des ebuilds pour Gentoo</uri> et le <uri
link="?part=2&amp;chap=1">Guide des ebuilds pour Gentoo</uri>. Lisez aussi
quelques ebuilds (plus d'un ou deux) dans l'arbre de Portage pour connaître le
style dans lequel les ebuilds sont écrits.
</p>

<p>
Ensuite, il pourrait être utile de lire quelques ebuilds qui utilisent des
eclass et comprendre comment les utiliser en lisant le <uri
link="?part=2&amp;chap=2">Guide eclass</uri>. Finalement, vous devez lire le
<uri link="/doc/fr/ebuild-submit.xml">Guide de contribution d'ebuilds</uri>
soigneusement avant de soumettre vos ebuilds.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>En-tête cassé/invalide/manquant</title>
<body>

<p>
Quand vous soumettez vos ebuilds, l'en-tête doit être <e>exactement</e> le même
que celui de <path>/usr/portage/skel.ebuild</path>. Il est important de ne pas
le modifier et de s'assurer que la ligne <c>&#36;Header: &#36;</c> est
intacte.
</p>

<p>
Les trois premières lignes <e>doivent</e> ressembler à celles-ci&nbsp;:
</p>

<pre caption="En-tête valide">
# Copyright 1999-2004 Gentoo Foundation
# Distributed under the terms of the GNU General Public License v2
# &#36;Header: &#36;
</pre>

<p>
Nous n'avez pas besoin de modifier la ligne <c>&#36;Header: &#36;</c> même si
vous soumettez un ebuild pour une nouvelle version ou une correction. La ligne
doit être présente. Quand on enregistre l'ebuild dans le CVS, cet en-tête sera
modifié avec la version appropriée et la date. Il n'y a donc pas besoin de la
modifier manuellement.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Non déclaration de IUSE</title>
<body>

<p>
L'oubli le plus fréquent, et de loin, est la variable IUSE. Vous devez (selon le
<uri link="?part=2&amp;chap=1">Guide des ebuilds pour Gentoo</uri>) inclure la
variable IUSE, même si aucun paramètre USE n'est utilisé. S'il n'y en a aucun de
supporté, ajoutez simplement la ligne suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="IUSE vide">
IUSE=""
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>P, PV, PN, PF redéfinis</title>
<body>

<p>
Vous ne devez jamais redéfinir ces variables. Utilisez toujours MY_P, MY_PN,
MY_PV, P0, etc. Lisez d'autres ebuilds dans Portage qui utilisent cela pour plus
d'informations. La plupart des ebuilds utilisent la fonctionnalité bash des
«&nbsp;expansions de paramètres&nbsp;». Lire la page de manuel de bash pour
comprendre comment elles fonctionnent.
</p>

<p>
Soit dit en passant, si vous trouvez un paquet qui redéfinit une de ces
variables, ne le copiez pas. Soumettez un bogue pour cet ebuild.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Inclure les numéros de version dans SRC_URI et S</title>
<body>

<p>
Vous devez essayer d'éviter d'inclure les numéros de version dans les variables
SRC_URI et S. Toujours essayer d'utiliser ${PV} ou ${P}. Cela facilite la
maintenance de l'ebuild. Si un numéro de version n'est pas cohérent par rapport
à l'archive/source, alors utilisez MY_P. Par exemple, dev-python/pyopenal
récupère une archive nommée PyOpenAL, donc nous effectuons une redéfinition
comme suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple de redéfinition de version">
MY_P=${P/pyopenal/PyOpenAL}
SRC_URI="http://oomadness.tuxfamily.org/downloads/${MY_P}.tar.gz"
S=${WORKDIR}/${MY_P}
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>DEPEND comporte des erreurs de syntaxe</title>
<body>

<p>
Il y a plusieurs choses qui ne vont pas avec les variables DEPEND et RDEPEND
soumis par des utilisateurs en général... Voici les points les plus importants
à suivre lorsque vous écrivez la partie sur les dépendances.
</p>

<ul>
  <li>
    <e>Toujours inclure la catégorie</e><br/>
    Par exemple, utilisez <c>&gt;=x11-libs/gtk+-2</c> et non <c>&gt;=gtk+-2</c>.
  </li>
  <li>
    <e>N'utilisez pas d'astérisque (*) pour les dépendances en &gt;=.</e><br/>
    Par exemple, on doit avoir <c>&gt;=x11-libs/gtk+-2</c> à la place de
    <c>&gt;=x11-libs/gtk+-2*</c>.
  </li>
  <li>
    <e>Spécifique à GTK&nbsp;: toujours utiliser =x11-libs/gtk+-1.2* pour les
    applications GTK+1.</e>
  </li>
  <li>
    <e>Ne jamais dépendre d'un paquet meta</e><br/>
    Du coup, ne pas dépendre de gnome-base/gnome, mais toujours d'une
    bibliothèque spécifique, comme libgnome.
  </li>
  <li>
    <e>Une dépendance par ligne.</e><br/>
    Ne mettez pas plusieurs dépendances sur la même ligne. Cela rend le code
    plus difficile à lire et à suivre.
  </li>
</ul>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>DEPEND est incomplet</title>
<body>

<p>
Voilà encore une erreur assez commune. La personne qui soumet l'ebuild le
soumet, et l'ebuild fonctionne tout simplement, sans vérifier si les dépendances
sont correctes. Voici quelques trucs pour trouver les bonnes dépendances.
</p>

<ul>
  <li>
    <e>Lisez les fichiers configure.in ou configure.ac</e><br/>
    Lisez-les pour vérifier les paquets qui y sont inclus. Les éléments à
    rechercher sont l'utilisation de pkg-config ou les fonctions AM_* qui
    vérifient une version spécifique.
  </li>
  <li>
    <e>Regardez les fichiers .spec inclus</e><br/>
    Un bon indicateur des dépendances est de regarder dans les fichiers .spec
    pour repérer des dépendances intéressantes. Cependant, ne vous y fiez pas
    uniquement en pensant que ce sera une liste complète des dépendances.
  </li>
  <li>
    <e>Lire le site Internet de l'application/la bibliothèque</e><br/>
    Regardez sur le site de l'application pour repérer les dépendances qu'ils
    suggèrent comme étant nécessaires.
  </li>
  <li>
    <e>Lisez les fichiers README et INSTALL du paquet</e><br/>
    Ils contiennent souvent des informations utiles sur comment construire et
    installer les paquets.
  </li>
  <li>
    <e>Souvenez-vous des dépendances non-binaires comme pkg-config, les
    programmes de génération de documentation, etc.</e><br/>
    Souvent, le processus de construction nécessite des dépendances comme
    intltool, libtool, pkg-config, doxygen, scrollkeeper, gtk-doc, etc.
    Assurez-vous que ces dépendances sont bien respectées.
  </li>
</ul>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>LICENSE invalide</title>
<body>

<p>
Une autre erreur commune que les utilisateurs font au moment de soumettre des
ebuilds est de proposer une licence invalide. Par exemple, <c>GPL</c> n'est pas
une licence valide. Vous devez spécifier <c>GPL-1</c> ou <c>GPL-2</c>. Même
chose pour la <c>LGPL</c>. Assurez-vous que la licence que vous utilisez dans
le champ <c>LICENSE</c> est une licence qui existe dans
<path>/usr/portage/licenses</path>. Pour connaître la licence, vous pouvez lire
le fichier <c>COPYING</c> dans l'archive source, il contient souvent la
licence.  Si la licence n'est pas spécifiée, utilisez la <c>GPL-1</c> ou
<c>GPL-2</c>&nbsp;: on est souvent en présence de la <c>GPL-2</c>.
</p>

<p>
Si la licence du paquet que vous soumettez est unique et n'est pas dans
<path>/usr/portage/licenses/</path>, alors vous devez soumettre une
nouvelle licence dans un fichier séparé.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Architectures non testées dans les KEYWORDS</title>
<body>

<p>
Merci de n'ajouter d'architectures dans les KEYWORDS que si l'ebuild a
effectivement été testé sur cette architecture. De même, tous les nouveaux
ebuilds doivent être en «&nbsp;~ARCH&nbsp;». Assurez-vous que quand vous
incrémentez une version, toutes les architectures stables sont marquées d'un
<c>~</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>SLOT manquant</title>
<body>

<p>
Assurez-vous que vous avez la variable SLOT déclarée dans l'ebuild. Si vous
n'avez pas l'intention de l'utiliser, ne la supprimez pas. Mettez&nbsp;:
</p>

<pre caption="Variable SLOT par défaut">
SLOT="0"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>DESCRIPTION et HOMEPAGE incorrectes</title>
<body>

<p>
Merci de vérifier si la variable HOMEPAGE est correcte et pointe bien sur la
bonne page si les utilisateurs veulent récupérer plus d'informations sur le
paquet. Et assurez-vous que la variable DESCRIPTION n'est pas trop longue. Les
bonnes descriptions décrivent la fonction principale d'un paquet en une ligne.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utilisation incorrecte des espaces au lieu de tabulations</title>
<body>

<p>
Ce n'est pas vraiment un plaisir que de reformatter des lignes d'ebuilds parce
que la personne qui l'a soumis ne suit pas les guides pour utiliser des
tabulations à la place d'espaces. Donc <e>s'il vous plaît</e>, utilisez des
tabulations.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Espaces en fin de lignes</title>
<body>

<p>
Souvenez-vous que vous pouvez utiliser repoman sur vos ebuilds pour qu'il puisse
vous signaler s'il reste des espaces inutiles à la fin de vos lignes, ou dans
les lignes vides.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ajouter des S=${WORKDIR}/${P} redondants</title>
<body>

<p>
Si <c>S=${WORKDIR}/${P}</c>, alors vous ne devez pas l'ajouter dans votre
ebuild. Vous ne devez l'ajouter que si l'on a quelque chose d'autre que
<c>${WORKDIR}/${P}</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Documentation manquante</title>
<body>

<p>
Si votre paquet a une documentation, assurez-vous que vous l'installez en
utilisant <c>dodoc</c> ou en les mettant dans <path>/usr/share/doc/${PF}</path>.
N'oubliez pas de vérifier s'il y a des erreurs quand vous lancez <c>dodoc</c> ou
<c>doins</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Erreurs communes de soumission d'ebuilds</title>
<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Merci de soumettre vos ebuilds correctement en suivant le
<uri link="/doc/fr/ebuild-submit.xml">Guide contribuer pour les ebuilds</uri>
sur la <uri link="/doc/fr/index.xml">page de documentation Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Archiver un ebuild</title>
<body>

<p>
S'il vous plaît, par pitié, n'attachez pas les ebuilds en archives. De plus
attachez les correctifs séparément afin qu'on puisse les examiner facilement.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Proposer des ebuilds</title>
<body>

<p>
Ne copiez-collez pas un ebuild dans le champ de commentaire du bugzilla.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aucune description sur ce qu'est le paquet</title>
<body>

<p>
Merci de nous permettre de savoir ce qu'est le paquet et remplissez le champ
URL avec la page Internet de l'application, si elle existe.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mise à jour d'un paquet sans changer la description</title>
<body>

<p>
Si vous soumettez une mise à jour de paquet, assurez-vous de bien expliquer les
changements que vous avez fait sur l'ebuild. Par exemple, si un paquet introduit
une nouvelle fonctionnalité ou option et que vous utilisez un paramètre USE,
indiquez-le dans votre bogue. Ne nous obligez pas à partir à la chasse aux
modifications non expliquées.
</p>

<p>
C'est toujours mieux de soumettre un diff de mise à jour de paquet plutôt que de
soumettre l'ebuild complet. La meilleure méthode pour le générer est
celle-ci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Créer un diff">
$ <i>diff -u un-paquet-0.1.0.ebuild un-paquet-0.2.0.ebuild &gt; ~/un-paquet-0.2.0.diff</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Soumettre des ebuilds non changés pour incrémenter la version d'un ebuild.</title>
<body>

<p>
Si vous soumettez une nouvelle version d'un paquet dans Portage, assurez-vous
que l'ebuild existant fonctionne et que les changements sont inclus dans le
nouvel ebuild (comme par exemple des nouveaux guides et manuels). S'il n'y a pas
de changements nécessaires à effectuer sur l'ebuild par rapport à l'ancienne
version, n'attachez pas l'ebuild. Signalez simplement dans le rapport de bogue
que vous avez copié l'ebuild et vérifié que le paquet fonctionne et s'installe
correctement.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Commentaires et suggestions</title>
<subsection>
<body>

<p>
Merci d'envoyer vos commentaires, corrections et suggestions à <mail
link="liquidx@gentoo.org">Alastair Tse</mail> (en anglais).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
