<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/fr/devrel/handbook/hb-guide-ebuild-maintaining.xml,v 1.5 2006/01/22 17:56:34 cam Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Ce guide a pour objectif de présenter les procédures courantes de maintenance
des ebuilds ainsi que les procédures de maintenance plus rares avec lesquelles
les développeurs ne sont pas forcément très familiers.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ajouter un ebuild</title>
<body>

<p>
Quand vous créez un nouvel ebuild, vous ne devez inclure que les
<c>KEYWORDS</c> pour les architectures qui ont été effectivement testées pour
cet ebuild, ce qui confirmera qu'il fonctionne effectivement bien comme nous
l'espérons et que les paramètres <c>USE</c> sont bien respectés dans le paquet
résultant de l'installation à partir de l'ebuild. Dans la mesure du possible,
vous devez également préciser les bibliothèques ou applications qui ont été
effectivement utilisées lors des tests dans la mesure où vous serez responsable
des problèmes inhérents à votre paquet pour les architectures présentées. Un
minimum de vérifications doit être effectué comme s'assurer que l'application
se lance bien et sans erreurs.
</p>

<p>
Si vous ajoutez un ebuild proposé par un utilisateur, faites comme si celui-ci
n'avait pas fait de vérification sur les différentes architectures&nbsp;: il
arrive souvent que les <c>KEYWORDS</c> aient été récupérés sur d'autres
paquets ou générés à partir de la documentation proposée avec les sources des
paquets.  Cela ne signifie en rien que le paquet fonctionnera effectivement sur
ces mêmes architectures.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Stabiliser des ebuilds</title>
<body>

<p>
Les ebuilds ne peuvent être stabilisés, c'est-à-dire placés de <c>~arch</c> à
<c>arch</c> que si le mainteneur de l'ebuild ou un mainteneur de l'architecture
concernée considère l'ebuild comme effectivement stable. Le mainteneur du
paquet doit toujours être contacté juste pour le cas où il y ait une raison
pour que l'ebuild ne soit pas stabilisé pour cette architecture. Si vous faites
partie d'une équipe qui gère une architecture, alors vous pouvez marquer un
ebuild pour celle-ci. Si l'architecture qui vous intéresse n'est pas indiquée,
veuillez consulter le responsable.
</p>

<p>
Vous ne devez <e>jamais</e> stabiliser des paquets sur des architectures pour
lesquelles vous ne pouvez faire aucun test. À la place, vous devez remplir un
formulaire de bogue destiné à l'équipe de l'architecture correspondante, comme
par exemple <mail link="sparc@gentoo.org">sparc@gentoo.org</mail> pour que
l'équipe s'occupant de l'architecture SPARC stabilise si possible l'ebuild.
Sinon, vous pouvez également chercher des développeurs Gentoo sur IRC qui
pourront vous aider dans votre demande.
</p>

<p>
Il vaut mieux éviter d'utiliser <mail
link="arch-maintainers@gentoo.org">arch-maintainers@gentoo.org</mail> et
préférer ajouter les équipes d'architecture dans le champ CC d'un rapport de
bogue à la place. De cette manière les équipes peuvent s'enlever de la liste
une fois qu'ils ont effectué le travail, ce qui permet de savoir de manière
précise quelles sont les équipes qui doivent toujours stabiliser le paquet.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Règles pour stabiliser un ebuild</title>
<body>

<p>
SPARC : vous devez avoir l'autorisation du responsable (actuellement Weeve).
Vous devriez être inscrit dans l'alias sparc pour pouvoir suivre le processus
d'assurance-qualité, mais d'autres dispositions peuvent être prises si vous ne
travaillez que sur un petit nombre d'ebuilds.
</p>

<p>
ALPHA : les responsables de paquets peuvent marquer leurs paquets stables pour
Alpha, mais il leur est demandé d'en informer l'équipe Alpha pour effectuer des
tests supplémentaires et ainsi permettre de corriger les éventuelles erreurs.
</p>

<p>
MIPS : vous devez avoir l'autorisation d'un développeur MIPS expérimenté. À
cause de la grande variété de matériel, vous devez être inscrit dans l'alias
mips et avoir accès à des machines MIPS.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mettre à jour des ebuilds</title>
<body>

<p>
Les nouveaux ebuilds sont rarement proposés directement avec un mot-clef
<c>arch</c> et, même s'ils le sont, les paquets <e>doivent</e> être testés sur
toutes les architectures listées dans la variable <c>KEYWORDS</c> d'un nouvel
ebuild.
</p>

<p>
Les exceptions à la règle qui consiste à ne jamais proposer directement un
ebuild en <c>arch</c> sont les correctifs majeurs ou les mises à jour de
sécurité. Si la version précédente d'un ebuild contient des mots-clefs
<c>KEYWORDS</c> pour lesquels vous ne pouvez pas faire de tests, vous devez
les replacer en instable en changeant tous les <c>arch</c> que vous ne pouvez
pas tester en <c>~arch</c>. Si vous pensez que votre paquet ne fonctionnera pas
du tout même en le mettant comme <c>~arch</c>, alors il est préférable
d'enlever le mot-clef et de faire une demande de tests à l'équipe
concernée&nbsp;: si vous êtes amenés à faire ce genre de chose, vous devez
faire un rapport de bogue à destination de l'équipe en question.
</p>

<p>
Si une nouvelle version introduit de nouvelles dépendances qui ne sont pas
disponibles sur certaines architectures, vous devez rapporter un bogue ou
demander de l'aide sur IRC avant de mettre à jour le paquet. Si vous avez
réellement besoin d'ajouter cet ebuild et que c'est urgent, par exemple, pour
une correction de sécurité, alors vous devez enlever tous les <c>KEYWORDS</c>
qui posent problème et mettre en CC les architectures en question dans le
bogue rapporté. Vous devez pour cela ouvrir un nouveau bogue pour
l'architecture en question, sauf si celui-ci existe déjà.
</p>

<p>
S'il n'y a pas de nouvelles dépendances, n'enlevez pas de mots-clefs. Si la
soumission échoue avec repoman, essayez de faire un <c>cvs update</c> complet
et si le problème subsiste, alors faites votre soumission avec <c>repoman
-I</c> et rapportez un nouveau bogue pour l'architecture qui pose problème en
indiquant le problème dans votre message de soumission de CVS.
</p>

<warn>
Lorsque vous faites votre soumission CVS, assurez-vous que vous référencez bien
tous les bogues rencontrés ainsi que le message CVS. Ne pas le faire est
considéré comme un geste de très mauvais goût et peut donner lieu à une
sanction disciplinaire.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Déplacer des ebuilds</title>
<body>

<p>
Déplacer des ebuilds se fait en deux temps&nbsp;:
</p>

<p>
Tout d'abord, vous devez déplacer l'ebuild dans le CVS. Pour faire cela, vous
devrez copier l'ebuild à sa nouvelle position et soumettre celui-ci comme si
vous soumettiez un <uri link="?part=1&amp;chap=3">nouvel ebuild</uri>.
</p>

<p>
Ensuite, vous devez changer tous les ebuilds qui dépendent (via la variable
<c>DEPEND</c>) de l'ancien ebuild pour qu'ils pointent vers le nouveau. Alors
seulement, vous pourrez enlever l'ensemble des fichiers relatifs à l'ancien
ebuild avec <c>cvs remove</c> dans l'ancien répertoire.
</p>

<note>
CVS ne peut pas détruire de répertoire&nbsp;: il ne recréera tout simplement
pas ceux-ci si ils sont vides, dans l'hypothèse ou vous utilisez l'option
<c>-P</c> de cvs.
</note>

<p>
Une autre méthode consiste à utiliser <c>epkgmove</c> qui fera le travail pour
vous&nbsp;:
</p>

<pre caption="Déplacer un paquet avec epkgmove">
# <i>epkgmove net-ancien/paquet net-nouveau/paquet</i>
</pre>

<p>
Une fois que le déplacement a été fait, ajoutez une entrée au dernier fichier
dans <path>profiles/updates/</path> dans l'arbre de Portage, avec la syntaxe
suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter une entrée dans les mises à jour">
move net-misc/fwbuilder net-firewall/fwbuilder
</pre>

<p>
Cet exemple devrait déplacer de manière transparente
<path>net-misc/fwbuilder</path> vers <path>net-firewall</path> si les
utilisateurs l'ont installé. De cette manière, les utilisateurs pourront
désormais récupérer les mises à jour sur <path>net-firewall</path> quand elles
sont disponibles.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Enlever des ebuilds</title>
<body>

<p>
Quand vous supprimez un ebuild, assurez-vous qu'aucune dépendance dans Portage ne
se casse à cause de la suppression. De plus, votre message de soumission au CVS
devra expliquer clairement pourquoi l'ebuild a été supprimé du CVS.
</p>

<p>
Si vous avez besoin d'enlever des ebuilds, assurez-vous de ne pas enlever de
manière accidentelle des ebuilds nouveaux ou stables uniquement pour certaines
architectures. Si vous voulez faire une nouvelle version marquée comme stable,
merci de faire un rapport de bogue ou d'en discuter sur IRC.
</p>

<p>
Vous devez également éviter de diminuer les versions stables des paquets quand
vous supprimez des ebuilds. À la place, le mieux est de prendre la plus récente
version marquée comme <c>~arch</c> en premier lieu, puis supprimez les versions
redondantes de l'ebuild.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Collision de fichiers</title>
<body>

<p>
Si vous trouvez des paquets qui essaient d'installer des fichiers déjà installés
par un autre paquet (par exemple en utilisant
<c>FEATURES=collision-protect</c>), vous devez résoudre ce problème avant de
soumettre l'ebuild. Si l'ebuild est déjà dans l'arbre Portage, remplissez un
rapport de bogue sur ce paquet (voir plus bas pour une liste d'exceptions).  La
raison pour laquelle les collisions de fichiers sont critiques est que si
«&nbsp;foo&nbsp;» installe le fichier <path>/usr/bin/exemple</path> et
«&nbsp;bar&nbsp;» essaie d'écrire un autre fichier par dessus, puis plus tard
«&nbsp;bar&nbsp;» est désinstallé, Portage va supprimer
<path>/usr/bin/exemple</path>, avec de grandes chances pour que cela empêche
«&nbsp;foo&nbsp;» de fonctionner.
</p>

<p>
La solution la plus évidente est d'ajouter une dépendance bloquante sur les
deux paquets qui veulent installer le même fichier, afin qu'ils ne puissent
pas être installés tous les deux en même temps. Mais, à moins qu'il n'y ait
d'autres raisons pour que ces paquets se bloquent entre eux, vous devriez
éviter ce genre de manipulation et essayer plutôt de modifier les paquets
en utilisant l'une des méthodes suivantes (liste non exhaustive)&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Modifiez le (R)DEPEND de «&nbsp;foo&nbsp;» pour que ce dernier dépende de
    «&nbsp;bar&nbsp;».
  </li>
  <li>
    Enlevez les fichiers qui engendrent la collision de «&nbsp;foo&nbsp;» dans
    <c>src_install</c> ou <c>pkg_preinst</c>.
  </li>
  <li>
    Déplacez les fichiers en conflit dans un nouveau sous-paquet et faites en
    sorte que «&nbsp;foo&nbsp;» et «&nbsp;bar&nbsp;» dépendent ((R)DEPEND) tous
    deux de ce paquet.
  </li>
  <li>
    Changez le répertoire dans lequel «&nbsp;foo&nbsp;» ou «&nbsp;bar&nbsp;»
    installent les fichiers en conflit.
  </li>
</ul>

<p>
Dans certains cas, les collisions de fichiers ne peuvent pas être résolues ou ne
sont pas critiques. Les exceptions connues actuellement sont les pages de
manuel des modules Perl (qui écrasent celles de Perl lui-même), ainsi que les
fichiers protégés par <c>CONFIG_PROTECT</c> (les collisions sur ces fichiers
devraient tout de même être corrigées, mais elles sont moins graves puisque
Portage n'écrasera aucun de ces fichiers).
</p>

</body>
</section>

</sections>
