<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
L'objectif de ce manuel est de proposer un cadre aux politiques de
développement Gentoo, et de permettre à <e>vous</e> les développeurs d'être
informés à propos des politiques, standards et procédures que Gentoo considère
comme étant les valeurs qui sont au coeur de notre système de développement.
</p>

<p>
Ce manuel n'a pas pour but d'être le guide universel qui réponde à tout et nous
préférons laisser une marge de manoeuvre importante aux développeurs. Ce manuel
est plus fait pour vous donner un certain nombre de principes et nous pensons
qu'ils feront de vous un bon développeur Gentoo. La suite ne dépend que de
vous&nbsp;!
</p>

<p>
Si vous êtes nouveau dans le développement pour Gentoo ou même que vous êtes un
vétéran et que vous avez un doute sur quoi que ce soit, vous pouvez poser votre
question sur la liste de diffusion gentoo-dev ou sur le forum IRC #gentoo-dev.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Prérequis</title>
<body>

<p>
Avant que vous ne commenciez à bricoler, il est important d'avoir avec vous une
Gentoo en parfait état de fonctionnement, aussi bien dans une optique de
documentation que pour le développement et nous vous recommandons d'avoir une
bonne connaissance des thèmes abordés dans la section «&nbsp;Utiliser
Gentoo&nbsp;» du <uri link="/doc/fr/handbook/">manuel d'utilisateur</uri> pour
vous aider dans votre travail de développement.
</p>

<p>
La grande majorité des thèmes abordés dans ce guide ont pour cible les
développeurs, mais si vous êtes simplement intéressés de voir comment
fonctionne le développement de Gentoo, ce guide pourrait vous donner une vue
d'ensemble intéressante.
</p>

<p>
Le meilleur moyen d'être remarqué (et de devenir éventuellement un développeur
Gentoo&nbsp;!) est de rapporter des bugs de manière efficace dans le
<uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla de Gentoo</uri>, avec des correctifs
si possible, et de nous aider en apportant votre aide dans ce que vous pensez
être important pour que Gentoo s'améliore, soit en proposant des correctifs
ajoutant des nouvelles fonctionnalités, soit en soumettant de nouveaux ebuilds,
ou encore en résolvant des problèmes déjà détectés.
</p>

</body>
</section>
</sections>
