<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Le projet Gentoo propose aux développeurs l'ensemble des services dont ceux-ci
pourraient avoir besoin pour faciliter leurs efforts de développement. Si vous
avez besoin d'un service non fourni à l'heure actuelle, n'hésitez pas à
contacter l'équipe qui s'occupe de l'infrastructure de Gentoo.
</p>

<p>
Une fois que vous êtes un développeur autorisé, votre recruteur devrait vous
organiser les services présentés dans ce chapitre de telle manière que vous
puissiez les utiliser. Si vous avez un quelconque problème, voyez avec votre
recruteur ou l'équipe citée plus haut pour avoir un accès au service demandé.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Bugzilla</title>
<body>

<p>
Les développeurs peuvent changer tous les aspects des bogues dans le Bugzilla.
Si vous avez un compte existant, votre adresse électronique devra être
remplacée par votre adresse Gentoo par un administrateur de Bugzilla.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>CVS</title>
<body>

<p>
Tous les développeurs ne reçoivent pas un accès CVS. Si vous avez besoin d'un
accès au CVS de l'arbre Portage de gentoo, gentoo-projects, ou gentoo-x86,
demandez à une personne de l'équipe des recruteurs qui le fera pour vous. Vous
devrez sûrement justifier votre besoin pour qu'ils valident votre demande.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>IRC</title>
<body>

<p>
Quand vous devenez développeur, vous recevez automatiquement un statut
d'opérateur sur le canal de discussion #gentoo-dev, ce qui signifie que vous
êtes développeur.  Contactez l'équipe relationnelle des développeurs si vous ne
l'êtes pas. De plus les responsables d'équipe peuvent décider de vous donner un
statut d'opérateur sur des canaux de discussion spécialisés comme par exemple
#gentoo-hardened. Un abus de pouvoir de la part d'un opérateur sur #gentoo-dev
peut entraîner une perte immédiate de ce statut et éventuellement une
suppression de votre statut de développeur. S'il vous a été donné des pouvoirs
d'opérateur, nous vous demandons de les utiliser de manière constructive pour
améliorer la bonne tenue des divers canaux de discussions et éviter tout
débordements de la part d'utilisateurs ou de développeurs.
</p>

<p>
Le statut d'opérateur sur #gentoo est donné à la discrétion des relations entre
développeurs&nbsp;: cela ne signifie en aucun cas que l'utilisateur est un
développeur.
</p>

<p>
Des canaux de discussion spécifiques Gentoo sont proposés comme
#gentoo-hardened ou #gentoo-server, et l'attribution du statut d'opérateur sur
ceux-ci est laissé à la discrétion de l'équipe concernée -dans notre exemple,
les équipes «&nbsp;hardened&nbsp;» et «&nbsp;server&nbsp;».
</p>

<p>
Les canaux de discussion IRC appartiennent aux responsables de projet
respectifs, que ce soient des responsables stratégiques ou opérationnels, et le
propriétaire peut à sa guise «&nbsp;voicer&nbsp;» ou «&nbsp;dévoicer&nbsp;» des
membres du public. Si vous pensez que ces pouvoirs sont utilisés de manière
abusive ou sont utilisés à mauvais escient, parlez-en à l'équipe relationnelle
des développeurs Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Forums (facultatif)</title>
<body>

<p>
Demandez à un administrateur des forums, soit sur #gentoo-forums, soit via
<mail link="forum-mods@gentoo.org">forum-mods@gentoo.org</mail>, de mettre à
jour votre statut sur les forums Gentoo si cela est nécessaire. Les comptes sur
les forums ne sont pas une obligation de la part des développeurs.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Courrier électronique</title>
<body>

<p>
Tous les développeurs disposent d'une adresse électronique du type
pseudo@gentoo.org qui doit être utilisée pour le projet Gentoo.
</p>

<p>
Merci de lire la documentation sur <uri
link="/proj/en/infrastructure/dev-email.xml">le système de courrier
électronique de Gentoo</uri> pour plus de détails.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Listes de diffusion</title>
<body>

<p>
Tous les développeurs doivent s'inscrire sur les listes de diffusions
gentoo-core et gentoo-dev. Contactez un membre de l'équipe de recrutement pour
vous inscrire à la liste de diffusion réservée aux développeurs gentoo-core, ou
si vous avez un quelconque problème. Si vous êtes inscrit à d'autres listes de
diffutions, vous devez vous désinscrire et réinscrire en utilisant votre
nouvelle adresse électronique. La liste gentoo-core est prévue pour les
discussions internes, mais la plupart des sujets devraient être débattus dans
la liste gentoo-dev.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Accès à un shell</title>
<body>

<p>
Actuellement les développeurs ont un compte shell sur dev.gentoo.org
(toucan.gentoo.org) qui leur propose un espace de stockage pour le courrier
électronique, un relai SMTP ainsi qu'un tunnel IRC pour que les développeurs
puissent accéder aux serveurs IRC de freenode.
</p>

<p>
Pour des raisons de sécurité, l'accès est restreint au protocole SSH à clefs
que votre mentor aura dû mettre en place pour votre compte. Pour vous connectez
avec votre clef SSH, veuillez lire la <uri
link="/proj/en/infrastructure/cvs-sshkeys.xml">documentation pour l'accès ssh
au CVS</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Politique d'utilisation des services</title>
<body>

<p>
Les services proposés par Gentoo doivent uniquement être utilisés pour votre
travail de développement pour Gentoo. L'équipe s'occupant de l'infrastructure
a le droit de désactiver n'importe quel compte qui présente un risque de
sécurité. Cela inclut les comptes inactifs qui seront suspendus par l'équipe
gérant l'infrastructure, si vous êtes en état d'hibernation, et votre statut
sur le canal de discussion IRC #gentoo-dev passera au statut de ``voice''.
</p>

<p>
Si un quelconque fichier sur votre compte est trouvé et désigné comme
potentiellement nocif pour les autres développeurs ou utilisateurs de la
machine ou simplement présente un risque pour le projet Gentoo (comme par
exemple des fichiers .torrents illégaux), l'infrastructure Gentoo désactivera
votre compte qui ne sera réactivé (s'il doit l'être) qu'après investigation de
la part des relations des développeurs Gentoo. Dans la plupart des cas, votre
statut de développeur sera suspendu si de tels fichiers sont trouvés. La même
politique est appliquée pour le CVS gentoo et d'autres services qui vous sont
proposés par Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</sections>
