<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/fr/devrel/handbook/hb-introduction-new-devs.xml,v 1.2 2005/04/25 12:11:47 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Utiliser CVS</title>

<subsection>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Ce guide n'a pas pour prétention de servir de manuel d'utilisation à CVS. Pour
cela, vous pouvez aller lire la page d'information de CVS (info cvs) ou encore
le <uri link="/doc/fr/cvs-tutorial.xml">tutoriel CVS de Gentoo</uri>. Ce guide
s'intéresse plus spécifiquement à l'utilisation de CVS et Repoman dans l'arbre
des ebuilds de Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configuration</title>
<body>

<p>
En général vous aurez les lignes suivantes dans votre fichier
<path>~/.cvsrc</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="~/.cvsrc">
cvs -q -z0
diff -u -B
checkout -P
update -d -P
</pre>

<p>
Pour être sûr que les «&nbsp;digests&nbsp;» sont corrects, mettez <c>cvs</c>
dans les paramètres de la variable <c>FEATURES</c>.
</p>

<p>
Enfin, plusieurs personnes utilisant CVS aiment utiliser la compression (-z#).
Nous demandons aux développeurs qui n'ont pas un accès Internet avec une bande
passante limitée d'utiliser -z0 (pour le contenu du dépôt CVS, et la charge de
serveur CVS, vous aurez probablement une <e>augmentation</e> de la vitesse de
transfert si vous n'utilisez pas de compression).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>récupération du CVS</title>
<body>

<p>
Il y a quelques modules utilisés dans le dépôt CVS de Gentoo. Les ebuilds sont
gardés dans le module <path>gentoo-x86</path>. <path>gentoo-src</path> contient
différents projets (certains utiles, d'autres, inactifs). <path>gentoo</path>
contient les pages XML du site Internet, la documentation, les répertoires des
développeurs, les images de développeurs, etc.
</p>

<pre caption="Récupérer le module gentoo-x86">
# cvs -d nom_utilisateur@cvs.gentoo.org:/var/cvsroot co gentoo-x86
</pre>

<p>
Avant de travailler sur l'arbre, c'est toujours une bonne idée de faire une
mise à jour pour vérifier les modifications et pour prévenir les conflits. Vous
pouvez mettre à jour n'importe quel sous-répertoire de l'arbre, si vous ne
souhaitez pas mettre à jour l'arbre complet. Mais il est parfois bon de mettre
la totalité de l'arbre à jour&nbsp;:
</p>
		
<pre caption="Mise à jour de gentoo-x86">
# cd gentoo-x86
# cvs update
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mettre Portage à jour</title>
<body>

<p>
Si vous voulez utiliser CVS en tant qu'arbre de Portage primaire, vous pouvez
ajouter les lignes suivantes dans votre fichier de configuration
<path>/etc/make.conf</path>, en remplaçant <c>moi</c> par votre nom
d'utilisateur&nbsp;:
</p>

<pre caption="Modifier /etc/make.conf pour utiliser CVS">
SYNC="cvs://moi@cvs.gentoo.org:/var/cvsroot"
CVSROOT=":ext:moi@cvs.gentoo.org:/var/cvsroot"
</pre>

<p>
Que vous vouliez utiliser les sources CVS (CVS checkout) pour votre arbre de
Portage primaire ou non, vous devez vous assurer que <c>cvs</c> est dans votre
variable <c>FEATURES</c> dans le fichier <path>/etc/make.conf</path>. Cela
assure que Portage téléchargera tous les fichiers référencés par un ebuild dans
sa variable <c>SRC_URI</c> lors du <e>digest</e>.
</p>

<p>
Vous pouvez ajouter <c>digest</c> à votre variable <c>FEATURES</c>, pour que
Portage crée automatiquement les nouveaux <e>digests</e>. Vous pouvez aussi
ajouter <c>autoaddcvs</c> pour que <c>repoman</c>, l'outil que vous utiliserez
pour soumettre des ebuilds, ajoute automatiquement les <e>digests</e> manquants
à votre place dans le CVS.
</p>

<p>
Sur les architectures le permettant, vous pouvez également utiliser
<c>sandbox</c> dans votre variable <c>FEATURES</c>  pour vous assurer que les
ebuilds ne modifient pas le système de fichiers racine directement.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ajouter/Supprimer</title>
<body>

<p>
Admettons que vous avez déjà ajouté un nouveau paquet <c>foo</c> dans app-misc.
</p>

<pre caption="Ajout d'un paquet dans le dépôt CVS">
<comment>(Remplacez CVSROOT par le répertoire de votre arbre CVS racine.)</comment>
# cd $CVSROOT/app-misc
<comment>(Toujours faire une mise à jour avant de
travailler sur une partie de l'arbre CVS !)</comment>
# cvs update
# mkdir foo
<comment>(Nous ajoutons maintenant le répertoire du paquet foo dans le dépôt CVS.)</comment>
# cvs add foo
# cd foo
<comment>(C'est mieux de garder les ebuilds en travaux
dans un overlay hors de l'arbre CVS.)</comment>
# cp /repertoire/pour/foo-1.0.ebuild ./
<comment>(N'oubliez pas de créer un ChangeLog - lire la page de manuel d'echangelog.)
(Assurez-vous que PORTDIR_OVERLAY est activé dans votre répertoire CVS quand
vous créez les digests.)</comment>
# ebuild foo-1.0.ebuild digest
# cvs add foo-1.0.ebuild ChangeLog files
<comment>(FEATURES=autoaddcvs le fera pour vous.)</comment>
# cvs add files/digest-foo-1.0
</pre>

<p>
Souvenez-vous que vous devez également ajouter un fichier metadata.xml
contenant des informations sur le mainteneur. Lire la section <uri
link="?part=2&amp;chap=4">Metadata Gentoo</uri> pour plus d'informations.
</p>

<p>
À ce moment-là de votre travail, vous êtes prêt à soumettre votre travail (lire
la section sur la soumission plus bas). Mais que se passe-t-il si vous voulez
supprimer foo-1.0 quand foo-1.1 est sorti&nbsp;?
</p>

<pre caption="Suppression d'un paquet dans le dépôt CVS">
# cd CVSROOT/app-misc/foo
# cvs update
# rm foo-1.0.ebuild files/digest-foo-1.0
<comment>(Les fichiers doivent être supprimés avant...)</comment>
# cvs remove foo-1.0.ebuild files/digest-foo-1.0
</pre>

<p>
Nous sommes fin prêt à faire des soumissions. Vous pouvez passer au chapitre
suivant.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Soumettre</title>
<body>

<p>
Utilisez toujours <c>repoman commit</c> au lieu de <c>cvs commit</c>. Repoman
est un outil d'assurance qualité (QA) qui réalise un certain nombre de
vérifications de base et crée les fichiers <path>Manifests</path>. Si une
partie des messages de sortie de repoman ne vous semble pas claire, lisez la
page de manuel (<c>man repoman</c>). Il est possible que vous ayez besoin de
taper un certain nombre de fois votre mot de passe.  <uri
link="/proj/en/keychain.xml">keychain</uri> vous sera alors d'un grand secours.
</p>
		
<pre caption="Soumission">
<comment>(Assurez-vous qu'il n'y a aucun fichier appartenant à l'utilisateur root
avant d'utiliser repoman !
"scan" recherche dans le répertoire courant des données QA. 
"full" est plus complet.)</comment>
# <i>repoman scan</i>
<comment>("commit" effectue une recherche, puis se charge de faire la soumission et met
les digests à jour. Assurez-vous d'avoir fourni un message de ChangeLog
au contenu complet et utile...)</comment>
# <i>repoman commit</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Divers</title>
<subsection>
<title>Mettre des fichiers sur les miroirs</title>
<body>

<p>
La procédure pour déposer un nouveau fichier dans <path>distfiles</path> sur les
miroirs Gentoo est très simple&nbsp;: il suffit de le copier dans le répertoire
<path>/space/distfiles-local</path> sur le serveur <path>dev.gentoo.org</path>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Courrier électronique</title>
<body>

<p>
Notre infrastructure permet aux développeurs de gérer leur propre courrier.  La
<uri link="/proj/en/infrastructure/dev-email.xml">documentation sur le courrier
électronique Gentoo</uri> contient les instructions nécessaires pour configurer
au mieux votre adresse courrier gentoo.org.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Écrire sur Planet Gentoo</title>
<body>

<p>
Nous avons mis en place <uri link="http://planet.gentoo.org">Planet
Gentoo</uri> qui est un service permettant de regrouper les articles écrits par
les développeurs contribuant au projet. C'est optionnel mais nous vous
encourageons à y participer, il aide la communication entre les développeurs,
et les utilisateurs peuvent le trouver intéressant à lire.
</p>

<p>
Pour pouvoir poster du contenu sur Planet, vous devez avoir votre propre weblog
(ou «&nbsp;blog&nbsp;»). De nombreux sites proposent ce service gratuitiement.
Vous pouvez également en héberger un vous-même si vous en avez les ressources.
Nous pouvons aussi en héberger un pour vous.
</p>

<p>
Nous souhaitons que le contenu de Planet Gentoo reste lié à Gentoo et/ou au
développement et aux événements liés à Gentoo.
</p>

<p>
Si nous hébergeons le blog pour vous demandons que vous gardiez son contenu
dans le cadre du sujet (articles sur ou liés à Gentoo). Vous devez aussi
comprendre que si vous perdez ou laissez tomber votre statut de développeur,
vous ne pourrez plus écrire d'articles sur votre blog.
</p>

<p>
Si vous disposez d'un blog externe, vous devez alors être en mesure de proposer
un flux XML de contenu (flux RSS par exemple). Si votre blog est divisé en
catégories, vous devez pouvoir fournir un flux qui ne couvre que la catégorie
«&nbsp;gentoo&nbsp;» et pas les autres. Ce ne devrait pas être un problème dans
la mesure où presque tous les blogs proposent des flux standardisés.
</p>

<p>
Pour une question de bon sens, faites attention à ce que vous écrivez. Vos
points de vue pourraient être interprétés de manière erronée. Faites attention
à ne pas entacher notre image.
</p>

<p>
SI vous souhaitez contribuer à Planet Gentoo, envoyez un courrier électronique
à <uri link="mailto:user-relations@gentoo.org">user-relations@gentoo.org</uri>,
soit en demandant qu'on vous héberge un weblog, soit en donnant des détails
concernant votre blog actuel. Nous nous occuperons ensuite des détails et
laisserons alors votre plume parler.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
