<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/ati-faq.xml,v 1.4 2005/04/06 09:45:41 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pt_br/ati-faq.xml">
<title>FAQ da ATi do Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>

<abstract>
Este FAQ deve ajudar os usuários a evitar alguns problemas de instalação e configuração
comuns relacionados a DRI e x11 em placas ATI.
</abstract>

<license/>

<version>1.0.6</version>
<date>9 de novembro, 2004</date>

<chapter>
<title>Suporte de hardware</title>
<section>
<title>A minha placa ATI é suportada?</title>
<body>

<p>
Quase todas placas da ATI tem suporte do <uri 
link="http://www.freedesktop.org/Software/xorg">xorg-x11</uri>, pelo menos em relação às funções de
aceleração 2D. O suporte 3D é fornecido tanto pelo <uri 
link="http://dri.sf.net">o projeto do DRI</uri>, que já está presente dentro
do xorg-x11, ou drivers de código-fechado <uri 
link="http://mirror.ati.com/support/drivers/linux/radeon-linux.html">
fornecidos</uri> pela ATI.
</p>

<table>
<tr>
  <th>GPU</th>
  <th>Nome comum</th>
  <th>Suporte</th>
</tr>
<tr>
  <ti>rage128</ti>
  <ti>Rage128</ti>
  <ti>xorg DRI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>r100</ti>
  <ti>Radeon7xxx, Radeon64</ti>
  <ti>xorg DRI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>r200, r250, r280</ti>
  <ti>Radeon8500, Radeon9000, Radeon9200</ti>
  <ti>xorg DRI, ATI DRI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>r300, seguintes</ti>
  <ti>Radeon 9500 - 9800</ti>
  <ti>xorg 2D, ATI DRI</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>
Tenho uma placa All-In-Wonder/Vivo. Todas funções de multimídia são suportadas?
</title>
<body>

<p>
As funções de multimídia são na verdade suportadas pelo <uri 
link="http://gatos.sf.net">projeto do GATOS</uri> , os drivers do gatos serão adicionados à arvore do xorg em breve.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Não estou usando um x86. Quais são as minhas opções?</title>
<body>

<p>
Você tem quase o mesmo suporte de x11 nas plataformas ppc ou alpha, mas você não pode
usar os drivers de código-fechado da ATI. Isto significa que você não pode usar nada das funções
de r300 3d. Se você tiver uma placa deste tipo e quiser que seja suportada pelo x11, 
você deve entrar em contato com a  <uri link="http://www.ati.com">ATI</uri> e pedi-los para divulgar
as especificações.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Eu tenho um laptop. O meu modelo ATI "mobility" é suportado?</title>
<body>

<p>
Ele deve ser, mas você pode ter um problema de configuração devido ao PCI id de OEM que
esses chips podem ter. Na maior parte dos casos você pode ter que escrever o arquivo de configuração
você mesmo ou usar o <c>xorgconfig</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalação</title>
<section>
<title>Pacotes</title>
<body>

<ul>

  <li>A ebuild do <c>xorg-x11</c> fornece a implementação de X11. </li>

  <li>Para um kernel da série 2.6.x kernel os módulos de DRI podem ser construídos com o kernel ou serem
  fornecidos pela ebuild <c>x11-drm</c></li>

  <li>Para um kernel da série 2.4.x você deve usar a ebuild <c>x11-drm</c></li>

  <li>A ebuild <c>ati-drivers</c> fornece os drivers de X de código-fechado da ATI
  e módulos do kernel, tanto para kernéis da série 2.4 como 2.6</li>

</ul>

<impo> 
Seu kernel deve ter suporte a agpgart. Se você estiver rodando um kernel 2.4.x
ou estiver planejando usar a ebuild x11-drm você não deve ter os módulos DRM
compilados estaticamente.
</impo>

<pre caption="Instalando os drivers">
<comment>(Se você quer só os drivers e módulos de Rage128 instalados com o x11)</comment>
# <i>VIDEO_CARDS="rage128" emerge x11-drm</i>
<comment>(Para ter só suporte a Radeon)</comment>
<comment>(r100, r200, r250, mas ainda não r300)</comment>
# <i>VIDEO_CARDS="radeon" emerge x11-drm</i>
<comment>(Para instalar drivers de código-fechado da ATI)</comment>
<comment>(r200,r250 e r300 somente)</comment>
# <i>emerge ati-drivers</i>
<comment>(Para instalar o X11, mas sem instalar)</comment>
<comment>(nenhum módulo de kernel)</comment>
# <i>emerge xorg-x11</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuração</title>
<body>

<p>
É sugerido o uso do <c>xorgcfg</c>, <c>xorgconfig</c> ou diretamente através
do uso da opção de configuração automática do Xorg:
</p>

<pre caption="Configurando o X automaticamente">
# <i>X -configure</i>
</pre>

<p>
Para mais informações sobre como ter um arquivo de configuração básico do <c>xorg.conf</c>,
por favor veja os <uri link="http://www.gentoo.org/doc/pt_br/desktop.xml">Recursos de
documentação do desktop do Gentoo</uri>.
</p>

<note>
Usuários dos drivers da ati também podem usar o <c>fglrxconfig</c>.
</note>

<impo>
Usuários de PPC podem usar o configurador avulso <c>Xautoconf</c> fazendo
emerge da ebuild <c>Xautoconf</c>, mas não é necessário.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
