<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pt_br/desktop.xml">
	<title>Guia de Configuracação de Desktop do Gentoo Linux</title>
		<author title="Author"><mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail></author>
		<author title="Author"><mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail></author>
		<author title="Tradutor"><mail link="azambuja@gentoo.org">Marcelo Goncalves de Azambuja</mail></author>
		<author title="Editor"><mail link="azambuja@gentoo.org">Marcelo Goncalves de Azambuja</mail></author>
	<abstract>
		Este guia mostra como você pode configurar o Gentoo Linux para ser um
   		sistema desktop funcional.  Especificamente, nós instalaremos e configuraremos
   		o X, KDE, GNOME, OSS (som), postfix (e-mail),
   		e samba (operacionabilidade unix/windows).
	</abstract>

	<version>1.4.2</version>
	<date>21 May 2003</date>

	<chapter>
		<title>Pré-requisitos</title>
			<section>

				<body>

				<p>Primeiramente, você precisa ter o Gentoo Linux instalado
				(<uri>http://www.gentoo.org/doc/en/build.xml</uri>).  Após terminada
				esta maravilhosa tarefa, você precisa também fazer o download da <e>Portage</e>
				tree.  Você deve ler o Guia do Usuário Portage
				(<uri>http://www.gentoo.org/doc/en/portage-user.xml</uri>), mas se você
				está com pressa, apenas digite:
				</p>

				<pre caption = "Atualizando o Portage">
# <i>emerge sync</i>
				</pre>

				<p>Uma breve explicação sobre os pacotes que eu escolhi para discutir
				aqui.  O Gentoo Linux possui diversos gerenciadores de janela,
				programas de e-mail, etcetera que podem ser facilmente instalados.  Os pacotes
				que escolhi para discutir aqui não são preferidos pelo Gentoo Linux, eles
				são simplesmente pacotes que o autor gosta e/ou sabe como configurar.
				Em outras palavras, são pacotes que estão no próprio desktop do autor.</p>

				<impo>
				Dependendo do desktop que voce irá instalar, voce pode querer desabilitar o
				suporte para os desktops que você não vai usar no <path>/etc/make.conf</path>.
				Na seção <c>USE</c> , adicione <e>-gnome -gtk</e> se você vai usar o KDE, ou
				<e>-kde -qt</e> se você vai usar o GNOME.
				</impo>

				<warn>Se você encontrar um bug em algum desses pacotes, envie ele
				para <uri>http://bugs.gentoo.org/</uri>. <e>Não</e> envie para os
				mantenedores dos pacotes (i.e. KDE), os desenvolvedores do Gentoo vão repassar o bug
				se for necessário.
				</warn>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
	<title>Instalando o XFree86</title>
		<section>
			<title>Instalação</title>

			<body>

			<p>O processo de emerge/instalação do X vai levar um bom tempo, mesmo em um sistema rapido. O X
			eh bem grande, por isso esteja preparado para ler um livro, tirar um cochilo, etc.
			</p>

			<p>Para dar um emerge no X, tudo que voce precisa fazer eh digitar:
			</p>

			<pre caption = "Fazendo o Emerge do XFree86">
# <i>emerge xfree</i>
			</pre>

			<p>Depois que este demorado processo estiver terminado, comecaremos a configuracao.
			</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Configurando o X</title>

			<body>

			<p>Eu gosto do programa para console <c>xf86config</c> para configurar o X,
			apesar de que o arquivo gerado <path>/etc/X11/XF86Config</path> nao eh muito
			elegante -- veja <uri link="http://www-106.ibm.com/developerworks/edu/os-dw-linuxxwin-i.html">este tutorial</uri>.

			para um configuracao alternativa e mais profunda do X.
			Antes de começar, voce precisa saber as taxas de atualização horizontal e vertical
			do seu monitor (o meu viewsonic G773 tem uma taxa horizontal de 30-69 KHz,
			e vertical de 55-90 KHz), o tipo e a quantidade de memoria ram (em KB) da sua placa de video
			(uma placa GeForce de 32768 KB, no meu caso), o tipo e o device do seu
			mouse (meu intellimouse ligado na porta ps/2 <path>/dev/psaux</path>).
			</p>

			<pre caption = "Rodando o xf86config">
# <i>/usr/X11R6/bin/xf86config</i>
			</pre>

			<p>Por eu ter um mouse de tres botoes, eu escolho "not to enable
			3-button emulation".  Nao se esqueca de adicionar XKB support se voce tem um teclado
			internacional ou precisa de suporte para multiplas linguas.
			Voce tera que descobrir a resolucao de tela e  o pixel depth que voce gosta.  Eu gosto
			de 1280x1024 e 24bpp no meu viewsonic, mas isto eh soh porque ele nao
			trabalha em uma resolucao mais alta.  Se voce nunca configurou o X,
			nao se surpreenda se acabar rodando o <c>xf86config</c> diversas
			vezes.
			</p>

			<note>Se voce nao sabe as taxas de atualizacao do seu monitor, tente fazer uma
			pesquisa no google, <uri>http://www.google.com/</uri>, com o numero do modelo e
			o fabricante do seu monitor.  As taxas de atualizacao geralmente vem com as especificacoes
			do monitor.</note>

            <note>
            Se voce esta usando um teclado internacional que precisa de dead
            keys (como &#232;, &#233;, &#234;, &#235;, &#242;, &#243; etc)
            voce precisa definir o seu locale antes de iniciar o X. Para fazer isso, crie o
            <path>/etc/env.d/02locale</path> e adicione <c>LC_CTYPE="xx_YY"</c> para
            ele, com <c>xx</c> igual a sua lingua (f.i. "<c>nl</c>") e
            <c>YY</c> igual ao seu pais (f.i. "<c>BE</c>"). Se voce deseja suporte para EURO,
            adicione "<c>@euro</c>" para esta variavel tambem
            (f.i. <c>LC_CTYPE="nl_BE@euro"</c>). Nao se esqueca de rodar
            <c>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</c> apos realizar estas
            alteracoes.
            </note>

			<p>Se voce eh um veterano em configuracoes de X, voce pode estar acostumado a fazer
			um symbolic link do device do seu mouse para <path>/dev/mouse</path>.
			Estes symlinks eram problematicos com o devfs, pois eles eram perdidos
			depois de uma reinicializacao do sistema.  O Gentoo Linux agora trata os symbolic links no
			<path>/dev</path> corretamente.  Faca apenas um symlink para <path>/dev/mouse</path>
			usando <c>ln -s</c> e ele <e>serah</e> preservado apos um reboot da maquina.
			</p>

			<p>Se voce optar por usar o XFS (o XFontServer ), siga as instrucoes apropriadas, abaixo.
			Usar o XFS eh altamente recomendado, pois ele torna a configuracao de fontes <e>muito</e> mais facil. Por favor, leia
			este artigo da <uri link = "http://www.redhat.com/docs/manuals/linux/RHL-7.3-Manual/ref-guide/s1-x-fonts.html">RedHat</uri>
			sobre o XFS.
			</p>

			<pre caption = "Testando a sua configuraçao">
# <i>rc-update add xfs default</i>
# <i>/etc/init.d/xfs start</i>
# <i>startx</i>
			</pre>

			<p>Se voce configurou o X corretamente, execute <c>startx</c> e um gerenciador de
			janelas horrivel deve aparecer (twm, para ser especifico).  Se o X aparecer,
			voce esta pronto para continuar.  Digite <c>&lt;ctrl&gt;&lt;alt&gt;&lt;backspace&gt;</c>
			para terminar o servidor X.
			</p>

			<p><c>xf86config</c> cria apenas uma configuracao com opcoes padrao. Placas NVIDIA,
			mouses USB e muitas outras opcoes devem ser configuradas manualmente. Eu irei explorar estas opcoes,
			porem recomendo que voce de uma olhada no arquivo <c>XF86Config</c> . Ele nao eh tao complicado,
			e voce pode ser capaz de mudar algumas configuracoes interessantes. Um bom lugar para comecar a procurar
			informacoes eh <uri link = "http://www.tldp.org/HOWTO/mini/FDU/">aqui</uri>.
			</p>

			</body>
		</section>

			<section>
				<title>Configurando um Mouse PS/2</title>

				<body>

				<p>Se o seu mouse tem wheel(botao de scroll) voce precisa editar o arquivo XF86Config
				manualmente:
				</p>

				<pre caption = "Editando o XF86Config">
# <i>cp /etc/X11/XF86Config /etc/X11/XF86Config.working</i>
# <i>vim /etc/X11/XF86Config</i>
				</pre>

				<pre caption="Secao do mouse no XF86Config">
Section "InputDevice"

#Identifier and driver

Identifier	"Mouse1"
Driver	"mouse"
<i>Option "Protocol"    "IMPS/2" </i>
Option "Device"      "/dev/psaux"
<i>Option "ZAxisMapping"	"4 5"</i>

				</pre>

				<p>Por ter um intellimouse, eu troquei o "Protocol" de
				"PS/2" para "IMPS/2".  Para o scroll funcionar voce precisa
				mudar a linha 'Option "ZAxisMapping" "4 5"' , onde '4' and '5'
				correspondem a scroll up e down, respectivamente.
				</p>

				<note>O scroll nao funciona no Netscape 4.x por default; voce precisa criar
				um arquivo .Xdefaults primeiro.  Va
				<uri link="http://www-sop.inria.fr/koala/colas/mouse-wheel-scroll/">aqui</uri>
				para obter instrucoes.  Melhor ainda, use o <c>konqueror</c>, <c>opera</c>,
				<c>mozilla</c>, <c>galeon</c>, ou algum outro browser de verdade.</note>

				<p>Rode <c>startx</c> novamente para ter certeza que o X ainda executa corretamente.
				</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Configurando um mouse USB</title>

			<body>

			<p>Um mouse i USB eh seu amigo em uma tela de alta resolucao. O kernel cuida da
			escala para que voce nao precise mover 5 vezes o mouse por todo o mouse pad para cruzar
			a tela. </p>

			<p>A primeira coisa que deve ser feita é a instalação dos módulos do kernel. Os modulos que são
			necessários para um mouse USB funcionar são <c>usbmouse</c>, <c>mousedev</c>, <c>hid</c>,
			<c>usbcore</c>, <c>usb-uhci</c>, e <c>input</c>. Após terminar a configuração necessária no
			kernel execute, <c>insmod</c> nos módulos.
			</p>
			<note>Use <c>usbmouse</c> <b>OU</b> <c>hid</c>. Se você instalar ambos, o mouse não irá funcionar.</note>
			<note>Quando configurar o Input Core support para o mouse, não se esqueça de colocar a
			resolução que você usará no X. Isso faz com que a escala fique correta. </note>

			<p>Agora, desconecte o mouse, reconecte, e veja se o log do seu kernel log contém uma messagen
			parecida com essa</p>

			<pre caption = "Kernel Message">
hub.c: USB new device connect on bus1/1, assigned device number 2
input0,hiddev0: USB HID v1.00 Mouse [Microsoft Microsoft IntelliMouse Optical] on usb1:2.0
			</pre>

			<p>Agora que o mouse é detectado, veja o <path>/dev/input</path> para se certificar que o seu mouse
			está lá e está funcionando. </p>

			<pre caption = "Procurando por um mouse USB">
# <i>cd /dev/input</i>
# <i>cat mice</i>
<comment>Mova o seu mouse quando executar cat no device, você deve ver um monte
de lixo. </comment>
			</pre>

			<p>Depois que o mouse é corretamente detectado e instalado, temos que dizer ao X para usar
			o mouse USB. Tudo que é necessário é uma pequena troca no device que o X usa
			para o mouse.
			</p>

			<pre caption = "Editando o XF86Config">
# <i>cp /etc/X11/XF86Config /etc/X11/XF86Config.working</i>
# <i>vim /etc/X11/XF86Config</i>
			</pre>

			<pre caption="Seção do mouse do XF86Config">
Section "InputDevice"

# Identifier and driver

Identifier	"Mouse1"
Driver	"mouse"
<i>Option "Protocol"    "IMPS/2" </i>
Option "Device"      "/dev/input/mice"
<i>Option "ZAxisMapping"	"4 5"</i>

			</pre>

			<p>Ok, reinicie o X e o mouse de estar funcionando! </p>
			<p>Não se esqueça de adicionar os módulos que o seu mouse usa para o arquivo <c>modules.autoload</c>. </p>

			<pre caption = "Adicionando informações ao modules.autoload">
# <i>echo $'\n'mousedev $'\n'hid $'\n'usbcore $'\n'input >> /etc/modules.autoload</i>
			</pre>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Configurando sua placa de vídeo NVIDIA</title>

			<body>
			<p>Se você tem uma placa de vídeo NVIDIA, agora é um bom momento para
			instalar os drivers otimizados da NVIDIA.</p>

			<note>Se você recompilar o seu kernel, você também deve recompilar o <c>nvidia-kernel</c>. Isso é
			necessário porque o novo kernel irá deletar os seus módulos da nvidia.
			</note>

			<pre caption="Somente para os que possuem placa NVIDIA">
# <i>emerge nvidia-glx</i>
# <i>emerge nvidia-kernel</i>
# <i>nano -w /etc/X11/XF86Config</i>
# <i>echo "nvidia" >> /etc/modules.autoload</i>
# <i>modprobe nvidia</i>
			</pre>

			<pre caption="Habilitando o GLX no /etc/X11/XF86Config">
Section "Module"

# This loads the GLX module
#    Load       "glx" <comment>(Descomente essa linha)</comment>
			</pre>

			<pre caption="Dizendo ao X para usar o driver da NVIDIA no /etc/X11/XF86Config">
Section "Device"
	Identifier  "NVIDIA GeForce"
	#Driver      "nv"
	Driver      "nvidia"
	#VideoRam    32768
	# Insert Clocks lines here if appropriate
EndSection
			</pre>

			<p>Rode <c>startx</c> mais uma vez para ter certeza que o X ainda funciona
			(desta vez com o splash screen da NVIDIA, se você tiver instalado os
			drivers da nvidia).
			</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Gerenciadores de Janelas</title>

		<section>
			<title>Introdução</title>
			<body>

			<p>Geralmente, a primeira coisa a fazer após instalar o X é instalar um gerenciador de
			janelas bonito. É claro que você pode ficar com o tvm se você quer um gerenciador muito feio,
			quero dizer funcional.
			</p>

			<p>Existem muitos gerenciadores de janela para se escolher. Alguns são o KDE,
			GNOME, Fluxbox, Blackbox, os outros *box 'es, Windowmaker, Sawfish, etc.
			Como você pode ver, existe uma boa quantidade de gerenciadores de janelas disponíveis no
			Gentoo Linux.
			</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>KDE</title>
			<body>

			<p>Estou presumindo que você irá instalar o KDE se for ler essa seção.
			O KDE é totalmente suportado no Gentoo Linux, porém existem duas coisas que você deve
			verificar antes de dar um emerge KDE:
			</p>

      <ul>
			<li>Certifique-se que "qt" e "kde" estão nas suas variáveis USE no <c>make.conf</c>. </li>
			<li>Certifique-se que (opcional) "-gnome" e "-gtk" estão nas suas variáveis USE no <c>make.conf</c>.
      </li>
      </ul>

			<p>Ambos os passos acima podem ser feitos editando o <path>/etc/make.conf</path> assim:
			</p>

			<pre caption = "Editando o make.conf">
# <i>vim /etc/make.conf </i>
<comment>Dentro do make.conf</comment>

USE="qt kde -gnome -gtk"

			</pre>

			<p>Para encontrar mais sobre as variáveis USE, leia o
			<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/use-howto.xml">USE HOWTO</uri>.
			</p>

			<p>É sempre útil usar o flag <c>--pretend</c> antes de fazer
			um <c>emerge</c> para ver quais dependencias vão ser instaladas, e no seu caso
			são muitas.
			</p>

			<pre caption = "Vendo os Pacotes/Dependências do KDE">
# <i>emerge --pretend kde</i>
# <i>emerge kde</i>
			</pre>

			<note>
			Tome cuidado ao usar <c>emerge kde-base</c>. Isso irá instalar somente os pacotes básicos do KDE
			e nenhum dos outros aplicativos do KDE.
			</note>

			<note>
			Se você pretende usar o CUPS para imprimir então provavelmente queira "cups"
			nas suas variáveis USE no <path>/etc/make.conf</path> antes de fazer um emerge
			KDE. Isso também pode ser feito da linha de comando, digitando-se
			<c>USE="cups" emerge kde </c>.
			Veja o Gentoo Print Guide para uma explicação completa sobre a instalação
			do CUPS.
			</note>

			<p>Tenha um bom cochilo!</p>

			<note>Se você tem um CD binário do Gentoo Linux, então você pode
			instalar os pacotes diretamente do CD.
			</note>

			<pre caption="Instalando os pacotes binários do CD">
# <i>export PKGDIR=/mnt/cdrom/gentoo/packages</i>
<comment>Normalmente o Portage espera que os pacotes estejam em /usr/portage/packages
</comment>
# <i>emerge --usepkg /mnt/cdrom/gentoo/packages/All/kdebase-x.y.z.tbz2</i>
<comment>O flag --usepkg garante que os pacotes binários serão usados
para as dependências (caso disponíveis).</comment>
			</pre>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Configurando o KDM</title>
			<body>

			<p>Depois de instalar o KDE, pode ser preferível usar um gerenciador de login,
			especificamente o KDE login manager, ou KDM. O KDM vem com os pacotes do KDE,
			então para executá-lo você precisa:
			</p>

			<pre caption = "Rodando o KDM">
# <i>kdm</i>
			</pre>

			<p>Você deve conseguir logar e ver o KDE funcionado corretamente.
			É claro que o som ainda não deve estar funcionando, você não ouvirá o irritante
			som de inicialização do KDE, mas iremos consertar isso em um instante.  Abra um
			konsole, digite <c>ls /usr/bin</c> (ou qualquer outra coisa que preencha
			a janela do konsole), e veja se a wheel do mouse lhe permite dar
			scroll up e scroll down na janela do konsole.  Isso deve mesmo
			funcionar!
			</p>

			<note>Se ao rodar o <c>kdm</c> retorna "command not found", então você só
			precisa atualizar a variável $PATH nesse terminal via <c>source
			<path>/etc/profile</path></c>.</note>

			<p>Tudo que resta fazer é ter certeza que o X rode quando o Gentoo inicializar.
			Edite o <path>/etc/rc.conf</path> para que
			<e>DISPLAYMANAGER="kdm"</e>.
			</p>

			<pre caption = "Editando o /etc/rc.conf">
# <i>vim /etc/rc.conf</i>
			</pre>

			<pre caption="/etc/rc.conf -- configurando o DISPLAYMANAGER">
# What display manager do you use ?  [ xdm | gdm | kdm ]
DISPLAYMANAGER=kdm
			</pre>

			<p>	Agora só temos que nos certificar que o script de inicialização <e>xdm</e> é executado na inicialização.
			</p>

			<pre caption = "Adicionado o script XDM para o runlevel default">
# <i>rc-update add xdm default</i>
			</pre>

			<p>Reinicie, e veja se o X/KDE roda!
			</p>

			<impo>O comando <c>rc-update</c> é a versão melhorada do Gentoo Linux do
			venerável comando <c>chkconfig</c> para gerenciar init scripts. Digite
			<c>rc-update</c> para uma lista de opções disponíveis.
			</impo>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>GNOME</title>

		<section>
			<title>Instalação</title>
			<body>

			<p>Antes de você começar a instalar os pacotes do GNOME, você pode querer mudar as suas
			variáveis USE. Fazendo isso você estará adicionando suporte ao GNOME nas aplicações que
			você compilar.
			</p>

      <ul>
			<li>Certifique-se que "gtk" e "gnome" estão nas suas variáveis USE no <c>make.conf</c>. </li>
			<li>Certifique-se que (opcional) "-kde" e "-qt" estão nas suas variáveis USE no <c>make.conf</c>.
      </li>
      </ul>

			<p>Ambos os passos acima podem ser feitos editando o arquivo <path>/etc/make.conf</path> assim:
			</p>

			<pre caption = "Editando o make.conf">
# <i>vim /etc/make.conf </i>
<comment>Dentro do make.conf</comment>

USE="gnome gtk -kde -qt"

			</pre>

			<p>Para encontrar mais informações sobre as variáveis USE, veja o
			<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/use-howto.xml">USE HOWTO</uri>.
			</p>

			<p>Agora, instale os pacotes necessários ao GNOME.
			</p>

			<pre caption = "Instalando os pacotes do GNOME">
# <i>emerge --pretend gnome</i>
# <i>emerge gnome</i>
			</pre>

			<p>Isso irá demorar um bom tempo, portanto relaxe e vá assistir um filme.
			O autor recomenda Pulp Fiction.
			</p>

			<p>A configuração do GNOME é basicamente a mesma do KDE a partir desse ponto.
			Não existem arquivos de configuração específicos do GNOME, mas há o
			GDM, o gerenciador de login do GNOME, para ser configurado.
			</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Configurando o GDM</title>
			<body>

			<p>Depois que o GNOME estiver instalado, pode ser preferível usar um gerenciador de login,
			especificamente o gerenciador de login do GNOME, ou GDM. O GDM vem com os pacotes do Gnome,
			portanto para rodá-lo você precisa:
			</p>

			<pre caption = "Rodando o GDM">
# <i>gdm</i>
			</pre>

			<p>Você deve conseguir logar e ver o GDM funcionando corretamente.
			É claro que o som ainda não deve estar funcionando, você não ouvirá o irritante
			som de inicialização do GNOME, mas iremos consertar isso num instante.  Abra um
			console, digite <c>ls /usr/bin</c> (ou qualquer outro comando que preencha
			a tela do console), e veja se a wheel do mouse lhe permite dar
			scroll up e scroll down na janela do konsole.  Isso deve mesmo
			funcionar!
			</p>

			<note>Se ao rodar <c>gdm</c> é retornado "command not found", então você
			precisa atualizar o $PATH neste terminal via <c>source
			<path>/etc/profile</path></c>.</note>

			<p>Tudo que resta fazer é ter certeza que o X é carregado quando o Gentoo é inicializado.
			Edite <path>/etc/rc.conf</path> para que
			<e>DISPLAYMANAGER="gdm"</e>.
			</p>

			<pre caption = "Editando o /etc/rc.conf">
# <i>vim /etc/rc.conf</i>
			</pre>

			<pre caption="/etc/rc.conf -- configurando o gerenciador de login">
# What display manager do you use ?  [ xdm | gdm | kdm ]
DISPLAYMANAGER=gdm
			</pre>

			<p>	Agora nós só precisamos nos certificar que o script de inicialização <e>xdm</e> é executado na inicialização.
			</p>

			<pre caption = "Adicionando o script XDM para o default runlevel">
# <i>rc-update add xdm default</i>
			</pre>

			<p>Reinicie, e veja se o X/GNOME é carregado!
			</p>

			<impo>O comando <c>rc-update</c> é a versão melhorada do Gentoo Linux do
			venerável comando <c>chkconfig</c> para gerenciar init scripts.  Digite
			<c>rc-update</c> para ver uma lista de opções disponíveis.
			</impo>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Configuração do Som</title>
			<section>
				<title>Alsa</title>
				<body>

				<p>Para instalar o ALSA, use o Gentoo Linux ALSA setup guide
				<uri link = "http://www.gentoo.org/doc/alsa-guide.html">aqui</uri>
				</p>

				</body>
			</section>

			<section>
				<title>KDE e Som</title>
				<body>

				<p>
				O KDE tem alguns bons utilitários de som, incluindo o KDE sound mixer
				<c>kmix</c>.
				</p>

				<note>Se o kmix não conseguir achar um mixer, então provavelmente ele acha que você
				não tem suporte a som.  Dê um Log out e remova os arquivos <path>~/.kde/share/config/kmixrc</path>
				e <path>~/.kde/share/config/kmix:*</path>
				e então dê um log in novamente.  Desta vez ele deve achar
				o sound mixer corretamente.
				</note>

				</body>
			</section>

			<section>
				<title>GNOME e Som</title>
				<body>

				<p>Virá na próxima revisão deste documento.
				</p>

				</body>
			</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Correio Eletrônico</title>
			<section>
				<title>Postfix -- Instalação e Configuração</title>
				<body>

				<p>
				Eu gosto do sistema de e-mail <c>postfix</c> porque ele emula o
				<c>sendmail</c> sem a necessidade de configurar
				o <c>sendmail</c>.  Também iremos instalar o
				<c>mutt</c>, um leitor de e-mail, para que possamos testar a configuração do
				<c>postfix</c>.
				</p>

				<pre caption = "Fazendo o emerge do postfix e do mutt">
# <i>emerge postfix mutt</i>
				</pre>

				<p>Se você só pretende usar o seu servidor de e-mail para enviar mensagens,
				então o postfix já está configurado para você.  Caso contrário, você terá
				que editar o arquivo <path>/etc/postfix/main.cf</path>.  O arquivo
				<path>main.cf</path> é relativamente bem documentado, e
				os valores padrão são razoáveis para uma máquina standalone.  Se
				a sua máquina está conectada diretamente na internet (i.e., tendo
				o seu próprio endereço de IP não-privado e um nome DNS) então a única
				mudança que você provavelmente terá que fazer é habilitar o postfix para receber
				e-mail.
				</p>

				<pre caption="Habilitando a recepção de e-mail no main.cf">
# RECEIVING MAIL

# The inet_interfaces parameter specifies the network interface
# addresses that this mail system receives mail on.  By default,
# the software claims all active interfaces on the machine. The
# parameter also controls delivery of mail to user@[ip.address].
#
#inet_interfaces = all
#inet_interfaces = $myhostname
#inet_interfaces = $myhostname, localhost
<i>inet_interfaces = $myhostname, localhost</i>
<i>mydestination = $myhostname, localhost.$mydomain</i>
				</pre>


				</body>
			</section>

			<section>
				<title>Testando o Postfix(com o Mutt)</title>
				<body>

				<p>Vamos ver se funciona.
				</p>

				<pre caption = "Testando o Postfix">
# <i>postfix check</i>
# <i>newaliases</i>
# <i>postfix start</i>
postfix-script: starting the Postfix mail system
# <i>mutt -x root</i>
/root/.maildir does not exist. Create it? ([y]/n): <comment>[responda y]</comment>
To:  &lt;root&gt;
Subject: test
(End message with a . on a line by itself)
test
.

# <i>mutt</i>
<comment>[Você deve ver a sua mensagem]</comment>
				</pre>

				<p>Usando o <c>postfix check</c> nos certificamos que o <path>main.cf</path>
				faz o parse correto e um número importante de diretórios é criado.
				Rodando <c>newaliases</c> você configura os aliases do sistema de e-mail, e
				<c>postfix start</c> inicia o programa.  Eu então uso o
				<c>mutt</c> (no modo<c>mailx</c>, ou o antigo <c>mail</c>)
				para me enviar uma mensagem na máquina local.  O
				<c>mutt</c> cria o diretório spool do usuário (root, nesse caso)
				, <path>~/.maildir</path>.  Rodando <c>mutt</c> no
				modo interativo me mostrou a minha mensagem, portanto ao menos envio e
				recebimento local está funcionando.  Então eu envio uma mensagem para um endereço
				não local (não mostrado) e verifico que a mensagem realmente foi
				entregue.
				</p>

				<warn>Se você envia um e-mail para uma conta usando o
				<path>main.cf</path> padrão de uma máquina da sua redee privada, então é
				possível que você nunca a veja.  Muitos servidores de e-mail, automaticamente
				rejeitam mensagens vindas de um local que não pode ser acessado via DNS reverso.
				</warn>

				<p>Assumindo que tudo esteja funcionando, é hora de configurar o postfix
				para que ele seja carregado na inicialização.
				</p>

				<pre caption = "Configurando o Postfix para rodar na inicialização">
# <i>postfix stop</i>
postfix-script: starting the Postfix mail system
# <i>rc-update add postfix default</i>
 * postfix added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...          [ ok ]
 * rc-update complete.
# <i>/etc/init.d/postfix start</i>
Starting postfix......     [  ok  ]
				</pre>

				<impo>O velho <c>sendmail</c> ou o <c>postfix</c> podem ser mais
				úteis para armazenar mensagens no
				<path>/var/spool/mail</path> ao invés de no diretório dos usuários,
				e estas mensagens são então armazenadas no formato <e>mbox</e> format ao invés de
				no formato <e>maildir</e>.  Não é muito difícil de reconfigurar o
				<c>postfix</c> o <c>mutt</c> para usar o formato do sistema mailbox padrão do
				unix (<e>mbox</e>).  Edite o <path>/etc/postfix/main.cf</path>
				, comente <c>home_mailbox</c> e descomente
				<c>mail_spool_directory = /var/spool/mail</c>.
				Crie o diretório mail com o comando
				<c>mkdir -p /var/spool/mail</c> e reinicie o <c>postfix</c>.
				Isso será suficiente para o mailer, para o <c>mutt</c> você deve
				editar <path>/etc/mutt/Muttrc</path> para usar <e>mbox</e>
				com o comando <c>set mbox_type = mbox</c>
				e o diretório <path>/var/spool/mail</path> com o
				comando <c>set spoolfile=/var/spool/mail</c>.
				</impo>

				<p>Se você preferir um cliente de e-mail gráfico, nós instalamos um
				servidor web de e-mail, Squirrelmail, mais adiante neste documento. Alternativamente,
				Daniel Robbins recomenda uma combinação do IMAP (que instalamos como pré-requisito para
				o Squirrelmail) e o cliente <c>kmail</c> do KDE. O programa kmail faz parte do
				<path>kde-base/kdenetwork</path>.
				</p>

				<p>Abaixo também instalaremos o Ximian <e>Evolution</e> como nosso software de
				controle de informações pessoais, completo com suporte a Palm pilot. Ele,
				também serve como um excelente cliente de e-mail.
				</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Samba</title>

			<section>
				<title>Instalando/Configurando o Samba</title>
				<body>

				<p>Samba é um pacote que permite que uma máquina linux compartilhe arquivos
				e impressoras com máquinas MS Windows. Para maiores informações leia os artigos
				sobre Samba de Daniel Robbins em	<uri>http://www.ibm.com/developerworks?ca=dgr-Gentoo-dWhp</uri>.
				</p>

				<pre caption = "Instalando o Samba">
# <i>emerge samba</i>
# <i>rc-update add samba default</i>
# <i>cd /etc/samba</i>
# <i>cp smb.conf.example smb.conf</i>
# <i>nano -w smb.conf</i>
				</pre>

				<pre caption="smb.conf -- workgroup">
# workgroup = NT-Domain-Name or Workgroup-Name, eg: REDHAT4
workgroup = MYGROUP <comment>[change to match your workgroup]</comment>
				</pre>

				<pre caption="smb.conf -- printing with cups">
# It should not be necessary to specify the print system type unless
# it is non-standard. Currently supported print systems include:
# bsd, sysv, plp, lprng, aix, hpux, qnx
;   printing = bsd
printing = cups
				</pre>

				<pre caption="smb.conf -- encryption">
# You may wish to use password encryption. Please read
# ENCRYPTION.txt, Win95.txt and WinNT.txt in the Samba documentation.
# Do not enable this option unless you have read those documents
encrypt passwords = yes
				</pre>

				<p>Eu tenho poucas necessidades com o Samba. Só desejo poder compartilhar arquivos
				entre minhas máquinas linux e windows, e quero usar minha máquina linux como
				uma servidora de impressão (usando o <c>cups</c>). Após instalar,
				é necessário fazer alguns pequenos ajustes em <path>/etc/samba/smb.conf</path>.  					Especificamente, a variável <e>workgroup</e> precisa ser igual ao workgroup
				da rede windows (Eu usualmente uso "OLYMPUS", mas "WORKGROUP"
				é o padrão no windows se me lembro corretamente), <e>printing</e> precisa ser <e>cups</e>
				ao invés de <e>bsd</e>, e a linha <e>encrypt passwords = yes</e> precisa ser
				descomentada. Máquinas windows usam senhas encriptadas por padrão,
				por isso a última modificação é essencial a menos que você queira hackear o registro
				do Windows em todas as suas máquinas windows <e>[não recomendado]</e>.
				Infelizmente, o Windows usa um método de encriptação diferente do linux para senhas, 					por isso você tem que manter um arquivo de senha separado para o samba.
				</p>

				<pre caption = "Adicionando usuários no Samba">
# <i>smbpasswd -a grant</i> <comment>[Troque "grant" pelo seu nome de usuário]</comment>
New SMB password:
Retype new SMB password:
Added user grant.
				</pre>

				<note>
				Antes de adicionar um usuário para lista de senhas do samba o usuário deve ser listado
				em <path>/etc/passwd</path>.
				</note>

				<p>Para cada usuário que você queira que possa usar o samba de uma máquina windows
				você precisa rodar o comando <c>smbpasswd</c>. O Samba armazena senhas no
				<path>/etc/samba/private/smbpasswd</path>, que será criado para você na primeira
				vez que você executar o comando <c>smbpasswd</c>.
				</p>

				<pre caption = "Iniciando o Samba">
# <i>/etc/init.d/samba start</i>
Starting samba...        [  ok  ]
				</pre>

				<p>Inicie o samba, e você deve poder conectar ao seu Gentoo Linux
				de qualquer máquina windows e ver o diretório home para qualquer usuário
				que você conectar e também quaisquer impressoras configuradas.
				Se você não conseguir conectar, dê uma olhada em
				<path>/usr/share/doc/samba-2.2.5-r1/full_docs/textdocs/DIAGNOSIS.txt.gz</path>
				para ajuda adicional.
				</p>

				</body>
			</section>
		</chapter>

		<chapter>
			<title>Apache e Squirrelmail Webmail</title>
			<section>
				<title>Apache com SSL e PHP</title>

				<body>

				<p>Assumindo que você tenha um endereço de IP estático (ou use um serviço
				como dyndns com o seu endereço de IP dinâmico), então você pode querer uma maneira
				efetiva de verificar o seu e-mail quando estiver longe do seu computador. A
				solução que eu escolhi é configurar um servidor de webmail,
				Squirrelmail, que eu posso acessar remotamente usando qualquer navegador web.
				</p>

				<p>O primeiro passo é instalar um servidor web. A maioria das pessoas usa
				o Apache; nós também iremos usá-lo. Também iremos instalar
				o PHP (PHP4, na verdade) ao mesmo tempo, pois o Squirrelmail
				é um programa PHP. As versões podem ser diferentes quando você ler esse 
				documento. Por favor, ajuste elas corretamente. Não apenas copie e cole os comandos
				no seu terminal!
				</p>

				<pre caption = "Instalando e configurando o Apache">
# <i>emerge apache php mod_php mod_ssl</i>
# <i>ebuild /var/db/pkg/dev-php/mod_php-4.2.2-r1/mod_php-4.2.2-r1.ebuild config</i>
# <i>ebuild /var/db/pkg/net-www/mod_ssl-2.8.10/mod_ssl-2.8.10.ebuild config</i>
				</pre>

				<impo>Você deve instalar o mod_ssl se você desejar ter suporte SSL
				no Apache. Se você quiser verificar o seu e-mail
				remotamente sem enviar a sua senha pela internet não encriptada,
				então você precisa <e>realmente</e> do SSL!.</impo>

				<p>Você deve dar uma boa olhada em <path>/etc/apache/conf/apache.conf</path>,
				pois o Apache é muito customizável. Por padrão a raiz de documentos do Apache
				(aonde ele olha primeiramente por arquivos html quando você conecta em
				http://www.servername.foo ou http://localhost) é <path>/home/httpd/htdocs</path>;
				você pode trocar por algum outro diretório se preferir.
				</p>

				<pre caption="/etc/apache/conf/apache.conf">
# Do NOT add a slash at the end of the directory path.
#
DocumentRoot "/home/httpd/htdocs" <comment>(edite essa linha se desejar)</comment>
				</pre>

				<pre caption = "Iniciando o Apache no boot">
# <i>rc-update add apache default</i>
 * apache added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...               [ ok ]
 * rc-update complete.
# <i>nano -w /etc/conf.d/apache</i>
				</pre>

			<p>Use o <c>rc-update</c> para adicionar o Apache ao runlevel default, e então
			edite <path>/etc/conf.d/apache</path> para adicionar as seguintes linhas para que o Apache
			carregue automaticamente os módulos SSL e PHP na inicialização.
			</p>

			<pre caption="/etc/conf.d/apache">
APACHE_OPTS="-D SSL -D PHP4"
			</pre>

			<pre caption = "Reiniciando o Apache">
# <i>/etc/init.d/apache start</i>
 * Starting Apache...                            [ OK ]
# <i>lynx localhost</i>
			</pre>

			<p>Você pode verificar para ter certeza que o seu servidor web Apache está funcionando
			usando qualquer navegador para conectar ao localhost. Para ter certeza que o suporte a SSL
			está funcionando, use um navegador para conectar em <path>http</path><e>s</e><path>://localhost</path>.
			O prefixo <c>https</c> faz o navegador abrir uma conexão <e>segura</e> ao servidor
			usando SSL. Navegadores gráficos terão um cadeado em algum lugar, indicando a conexão
			segura.
			</p>

			<note>Ao fazer uma conexão segura com o seu servidor é provável que você receba
			um aviso de que o certificado de segurança do site não é reconhecido. O ebuildo do mod_ssl 
			instala um certificado de segurança auto-assinado, cujo objetivo é que seja utilizado apenas 
			para 	propósitos de testes. Veja o manual do <c>mod_ssl</c>:
			<path>/usr/share/doc/mod_ssl-2.8.10</path>.  For personal use a self-signed
			certificate is just fine.</note>

			<p>Agora nós precisamos ter certeza que o PHP está funcionando corretamente. O primeiro
			passo é criar um arquivo PHP simples e coloca-lo no diretório raiz do Apache.</p>

			<pre caption = "Testando o PHP">
# <i>echo "&lt;? phpinfo(); ?&gt;" > /home/httpd/htdocs/test.php</i>
# <i>lynx http://localhost/test.php</i>
			</pre>

			<pre caption="working Apache + PHP">
             	                                              phpinfo() (p1 of 26)
               	                  PHP Logo

   	                         PHP Version 4.0.6

     System Linux my.server.edu 2.4.10 #1 Tue Oct 9 16:33:50 Local
 	        time zone must be set--see zic manuali686 i686 unknown
   	                       Build Date Oct 16 2001
			</pre>

			<p>Se você ver algo parecido com o que foi mostrado acima, então o 
			Apache está processando códigos PHP com sucesso.
			</p>

			<warn>Se você olhar completamente a saída acima, você irá notar que o 
			script <path>test.php</path> lhe informa <e>muitas</e> informações 
			sobre o seu sistema. Você deveria, provavelmente, se livrar dele assim que 
			você sabe que o php está funcionando. (Ou você pode fazer o que eu faço, e
			apenas fazer <c>mv test.php test.phps</c>.
			O Apache irá mostrar <path>test.phps</path> como um arquivo de
			código fonte PHP ao invés de executar o script.)
			</warn>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Courier IMAP</title>
			<body>

			<p>Squirremail é uma aplicação PHP, mas ela conta com um servidor
			IMAP como junção entre o servidor web e e-mail. Uma vez que o Gentoo
			linux usa pastas de email Maildir como padrão, Courier IMAP é uma boa 
			escolha.</p>

			<pre caption = "Emergindo/testando Courier-imap">
# <i>emerge courier-imap</i>
# <i>rc-update add courier-imapd default</i>
 * courier-imapd added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...                        [ ok ]
 * rc-update complete.
# <i>nano -w /etc/courier-imap/authdaemonrc</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd start</i>
# <i>telnet localhost 143</i>
Trying 127.0.0.1...
Connected to localhost.localdomain.
Escape character is '^]'.
* OK Courier-IMAP ready. Copyright 1998-2001 Double Precision, Inc.
See COPYING for distribution information.
1 LOGIN grant passwd <comment>(&lt;-- replace "grant" w/ your username
and "passwd" w/ your password)</comment>
1 OK LOGIN OK
<comment>(Hit &lt;ctrl&gt;-"]" and type "quit" to exit)</comment>
			</pre>

			<pre caption="Correct authorization in /etc/courier-imap/authdaemonrc">
##NAME: authmodulelist:0
#
# The authentication modules that are linked into authdaemond.  The
# default list is installed.  You may selectively disable modules simply
# by removing them from the following list.  The available modules you
# can use are: authcustom authcram authuserdb authpam

#authmodulelist="authcustom authcram authuserdb authpam"
authmodulelist="authpam"
			</pre>

			<impo>Courier IMAP usualmente liga o diretório da caixa de entrada
			Maildir que é usada no seu script rc de inicialização, 
			<path>/usr/lib/courier-imap/imapd.rc</path>, para ser <path>$HOME/Maildir</path>.
			O Gentoo linux, entretanto, usa $HOME/.maildir ao invés disso, então o ebuild do 
			courier-imap modifica o <path>imapd.rc</path> para usar <e>$MAILDIR</e>,
			que ele obtém a partir do script de inicialização do Gentoo <path>/etc/init.d/courier-imap</path>.
			Se você pretende usar uma caixa de emails diferente de <path>.maildir</path>, você
			precisará modificar a entrada <e>MAILDIR=.maildir</e> no script de inicialização do 
			courier-imap.</impo>

			<p>Se você quer que o Courier IMAP tenha suporte a SSL você apenas precisa fazer
			o certificado IMAP SSL (e dizer ao courier-imap aonde encontra-lo.),
			</p>

			<pre caption = "Fazendo Certifidados SSL para o IMAP">
# <i>/usr/sbin/mkimapdcert</i>
			</pre>

			<p>e então inicie o imap-ssl.
			</p>

			<pre caption = "Adicionado o Courier IMAP ao default">
# <i>rc-update add courier-imapd-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd-ssl start</i>
			</pre>

			<p>Você pode verificar que o imap está funcionado usando um 
			cliente de email com suporte a IMAP como netscape, kmail ou mutt.
			</p>

			<pre caption = "Checando seu servidor IMAP">
# <i>mutt -f imap://localhost</i>
			</pre>

			<pre caption = "Checando seu servidor IMAP SSL">
# <i>mutt -f imaps://localhost</i>
			</pre>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Squirrelmail</title>
		<body>
		
		<p>Felizmente, instalar e configurar o Squirremail, uma vez que
		todos os componetes estão em ordem, é fácil.
		</p>

		<pre caption = "Emergindo o Squirrelmail">
# <i>emerge squirrelmail</i>
# <i>cd /home/httpd/htdocs</i>
# <i>cd squirrelmail</i>
# <i>./configure</i>
		</pre>
		
		<note>Se o seu diretório raiz do Apache não é <path>/home/httpd/htdocs</path>,
		você desejará editar o ebuild <path>net-mail/squirrelmail</path> para apontar para
		lá.</note>

		<p>Para o squirremail funcionar perfeitamente, você precisará ter certeza que 
		todos os arquivos pertencem ao usuário que o Apache roda (o ebuild do squirremail  
		assume que o usuário é "apache").
		Use <c>./configure</c> para selecionar a opção <e>2</e>.</p>

		<pre caption="Configuração do Squirrelmail - Configurações do Servidor">
SquirrelMail Configuration : Read: config.php
---------------------------------------------------------
Server Settings
1.  Domain               : my.server.edu
2.  IMAP Server          : localhost
3.  IMAP Port            : 143
4.  Use Sendmail/SMTP    : SMTP
6.    SMTP Server        : localhost
7.    SMTP Port          : 25
8.    Authenticated SMTP : false
9.  Server               : courier
10. Invert Time          : false
11. Delimiter            : detect

R   Return to Main Menu
C.  Turn color off
S   Save data
Q   Quit

Command >>
		</pre>

		<p>Tenha certeza que o <e>Servidor</e> está configurado para <e>courier</e>.
		Retorne para o menu principal e selecione a opção <e>4</e>, General Options.
		</p>

		<pre caption="Configuração do Squirrelmail -- Opções Gerais">
SquirrelMail Configuration : Read: config.php
---------------------------------------------------------
General Options
1.  Default Charset        : iso-8859-1
2.  Data Directory         : ../data/
3.  Attachment Directory   : /tmp/
4.  Default Left Size      : 150
5.  Usernames in Lowercase : false
 
R   Return to Main Menu
C.  Turn color off
S   Save data
Q   Quit
 
Command >>
		</pre>
		
		<p>Eu uso o diretório de dados no pacote, embora fosse mais seguro usar 
		um fora da árvore de documentos do Apache. Eu também uso <path>/tmp</path>
		como meu diretório para armazenar anexos.
		</p>

		<p>Agora nós precisamos apenas reiniciar o Apache, e estaremos prontos para
		continuar!</p>
		
		<pre caption = "Reiniciando o Apache">
# <i>/etc/init.d/apache restart</i>
		</pre>

		<p>Agora você pode se dirigir a <uri>https://localhost/squirrelmail/src/login.php</uri>, e 
		deverá funcionar!</p>

		<pre caption = "Testando o Squirrelmail">
# <i>lynx https://localhost/squirrelmail/</i>
		</pre>

		<pre caption="Página de login do Squirrelmail">
                                           SquirrelMail - Login
   	                           [sm_logo.jpg]

       	              SquirrelMail version 1.2.0 [rc2]
           	        By the SquirrelMail Development Team

               	             SquirrelMail Login

       Name: ____________________
 Password: ____________________

   	                               Login
		</pre>

		<p>(Eu realmente não sugiro usar o lynx com o Squirremail, mas você pode!)</p>

		</body>
	</section>
</chapter>

	<chapter>
		<title>Gerenciamento de Informações Pessoais</title>

		<section>
			<title>Evolution com suporte a Palm</title>
			<body>

			<p>O Evolution é um gerenciador de informações pessoais 
			excepcionalmente legal que sincroniza com o Palm Pilot muito bem.
			O primeiro passo é emergir o evolution. Se você pretende usar o 
			evolution com um Palm Pilot, tenha certeza que "pda" está nas 
			suas variáveis USE em <path>/etc/make.conf</path> antes de 
			emergir o evolution.
			</p>

			<pre caption = "Emergindo o Evolution">
# <i>emerge --pretend evolution</i>
# <i>emerge evolution</i>
			</pre>

			<p>Infelizmente, a compilação do evolution dura um pouco mais do que 
			eternamente (no que <c>mozilla</c> é uma dependência!); tenha muitos
			galões de café/chá enquanto você espera.
			</p>

			<p>Enquanto o <c>evolution</c> compila as ferramentas do Palm Pilot 
			deveriam ser construídas também. Para ter certeza que usuários regulares 
			podem sincronizar o Palm nós precisamos fazer algumas mudanças as
			permissões de acesso da porta serial. Eu irei assumir que o seu Palm conecta 
			na primeira porta serial (/dev/ttyS0, ou /dev/tts/0 na notação "devfs".
			</p>

			<pre caption = "Adicionando um dispositivo serial">
# <i>groupadd serial</i>
# <i>chown root.serial /dev/tts/0</i>
# <i>chmod g+rw /dev/tts/0</i>
# <i>ls -l /dev/tts/0</i>
crw-rw----    1 root     serial     4,  64 Dec 31  1969 /dev/tts/0
# <i>ln -s /dev/tts/0 /dev/pilot</i>
# <i>nano -w /etc/group</i> <comment>(adicione os usuários apropriados ao grupo serial)</comment>
			</pre>

			<p>Nós adicionamos um grupo "serial" ao sistema, e você deveria adicionar 
			qualquer usuário que use a porta serial (qualquer usuário do Palm Pilot) a porta
			serial. Nós demos ao grupo serial permissões de escrita/leitura em <path>/dev/tts/0</path>,
			e para futura referência nós fizemos um link simbólico <path>/dev/pilot</path>
			para 	<path>/dev/tts/0</path>. Graças as recentes mudanças em como o 
			devfs é gerenciado no Gentoo essas mudanças permanecerão após 
			reiniciar.
			</p>

			<note>Usuários do pre-rc6-r13 podem ou atualizar <path>sys-apps/baselayout</path>
			e  <path>sys-apps/devfsd</path> (e absorver qualquer arquivo "._cfg*" em
			<path>/etc</path> que resultarem), ou simplesmente adicionar as permissões
			apropriadas e um link simbólico em <path>/etc/devfsd.conf</path>.
			</note>

			<p>Usuários irão querer usar o a opção de menu <path>tools/Pilot settings</path>
			no evolution para configurar o software Gnome pilot. Não esqueça de 
			configurar o "Pilot Conduits" bem como o "Pilot Link" no painel de controle
			Gnome.
			</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>
</guide>
