<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/distcc.xml,v 1.5 2006/01/27 15:32:12 vanquirius Exp $ -->

<guide link="/doc/pt_br/distcc.xml" lang="pt_br">

<title>Documentação Gentoo do Distcc</title>

<author title="Autor">
  <mail link="lisa@gentoo.org">Lisa Seelye</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Revisor">
  <mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="enderson@gentoo.org">Enderson Maia</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="claudiopereira@gmail.com">Claudio Pereira da Costa</mail>
</author>

<abstract>
Este documento é um COMO-FAZER para usar o distcc com o Gentoo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.13</version>
<date>2006-01-25</date>

<chapter>
<title>Introdução</title>
<section>
<title>O que é o distcc?</title>
<body>

<p>
Distcc é um programa feito para distribuir tarefas de compilação através da rede
entre os hosts participantes. É composto de um servidor, <c>distccd</c>, e um cliente
, <c>distcc</c>.  O Distcc pode trabalhar transparentemente com o <uri 
link="http://ccache.samba.org">ccache</uri>,Portage e Automake com pouco trabalho.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Usando o distcc para o bootstrap</title>
<body>

<p>
Se você está planejando em usar o distcc para ajudar com o bootstrap de uma instalação do gentoo, certifique-se de ler a seção <uri link="#bootstrapping">Usando o distcc para o bootstrap</uri>, que localiza-se mais abaixo neste documento.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Setup</title>
<section>
<title>Dependências</title>
<body>

<p>
Para usar o Distcc, todos os computadores da sua rede precisam ter a mesma versão do GCC.
Por exemplo: misturar versões 3.3.x  (onde o x variar) não tem problema, mas misturar 
versões 3.3.x e 3.2.x <b>poderá</b> resultar em erros de compilação ou execução.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando o Distcc</title>
<body>

<p>
Existem algumas opções que você deve estar ciente antes de começar a instalar o distcc.
</p>

<p>
O Distcc vem com um monitor gráfico para monitorar as tarefas que seu computador está enviando para compilação. Se você usa Gnome então adicione 'gnome' em sua USE flag. De qualquer forma,
se você não usa Gnome e ainda assim gostaria de ter o monitor, então você deveria adicionar 'gtk'
na USE flag.
</p>

<pre caption="Instalando o distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando o Portage para usar o Distcc</title>
<body>

<p>
Configurar o Portage para usar o disctcc é fácil. Execute os passos a seguir
em cada sistema que vai participar da compilação distribuída:
</p>

<pre caption="Integrando o Distcc e o Portage">
# <i>emerge distcc</i>
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Ajuste o N para um número apropriado para o seu caso)</comment>
<comment>(Uma estratégoa comum é duas vezes o número total de CPU's + 1)</comment>
MAKEOPTS="-jN"
<comment>(Adicione distcc em sua variável FEATURES)</comment>
FEATURES="distcc"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Especificando os hosts partitipantes</title>
<body>

<p>
Use o comando <c>distcc-config</c> para ajustar a lista de hosts. Abaixo um exemplo de 
alguns hosts que podem estar na sua lista:
</p>

<pre caption="Exemplo da definição de hosts">
192.168.0.1          192.168.0.2                       192.168.0.3
192.168.0.1/2        192.168.0.2                       192.168.0.3/10
192.168.0.1:4000/2   192.168.0.2/1                     192.168.0.3:3632/4
@192.168.0.1         @192.168.0.2:/usr/bin/distccd     192.168.0.3
<comment>(Existe também muitos outros métodos de ajustar os hosts. Veja a página
de manual do distcc para mais detalhes.)</comment>
<comment>Se você deseja compilar localmente na maquina, deves colocar 'localhost'
na lista de hosts. Já se você não quer usar a maquina local para compilar 
(que geralmente é o caso) não adicione-a na lista de hosts. Numa maquina
lenta, usá-la pode deixar as coisas mais lentas ainda. Certifique-se de testar suas
configurações para performance.</comment>
</pre>


<p>
Pode parecer tudo complicado, mas uma variação da linha 1 ou 2 irá funcionar.
</p>

<p>
Já que a maioria das pessoas não usarão as linhas 3 ou 4, irei <uri 
link="http://distcc.samba.org/man/distcc_1.html">apontá-los</uri> para a
documentação do distcc (man distcc) para mais informações.
</p>

<p>
Por exemplo, para ajustar a primeira linha no exemplo anterior:
</p>

<pre caption="Comando de exemplo para ajustar os hosts">
# <i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "192.168.0.1 192.168.0.2 192.168.0.3"</i>
</pre>

<p>
Edite o arquivo <path>/etc/conf.d/distccd</path> de acordo com suas necessidades e certifique-se
de ajustar a diretiva <c>--allow</c> para permitir somentes hosts de sua confiança.
Para mais segurança, você também deveria usar a diretiva <c>--listen</c> para informar ao distcc em
qual IP escutar (para sistemas com vários endereços ). Mais informações sobre segurança do distcc pode ser  encontrado em <uri link="http://distcc.samba.org/security.html">Distcc Security
Design</uri>.
</p>

<impo>
É importante usar --allow e --listen.  Favor leia a página de manual
do distcc ou o documento sobre segurança acima para mais informações.
</impo>

<p>
Agora inicie o serviço do distcc em todos os computadores participantes:
</p>

<pre caption="Iniciando o serviço distcc">
<comment>(Adicione o distcc ao runlevel padrão)</comment>
# <i>rc-update add distccd default</i>
<comment>(Inicie o serviço distcc)</comment>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando o Distcc para trabalhar com Automake</title>
<body>

<p>
Em alguns casos, é mais fácil que a configuração com o Portage. O que você precisa
fazer é ajustar a variável <c>PATH</c> e incluir <path>/usr/lib/distcc/bin</path>
na frente do diretório que contém o <c>gcc</c> (<path>/usr/bin</path>). 
De qualquer forma, existe uma dica. Se você usa o ccache, você tem que por o distcc após
a parte do ccache:
</p>

<pre caption="Configurando a variável $PATH">
# <i>export PATH="/usr/lib/ccache/bin:/usr/lib/distcc/bin:${PATH}"</i>
<comment>Você pode por isto em seu .bashrc ou arquivo equivalente para ter o PATH
configurado sempre que você efetuar o login.</comment>
</pre>


<p>
Agora, da mesma forma que você digita <c>make</c>, você pode digitar <c>make -jN</c>
(onde N é um inteiro). O valor de N depende da sua rede e dos computadores que você
está usando para compilar. Teste suas próprias configurações para achar o número
que resulta na melhor performance.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cross-compiling</title>
<section>
<body>

<p>
Cross-compiling é usar uma arquitetura para construir programas para uma outra 
arquitetura. Isto pode ser tão simples como usar um Athlon (i686) para construir
um programa para K6-2 (i586), ou usar um Sparc para construir um programa para
um ppc. Isto é documentado no <uri
link="/doc/pt_br/cross-compiling-distcc.xml">Guia de cross-compiling de
Distcc</uri>.

</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="bootstrapping">
<title>Usando o distcc para o Bootstrap</title>
<section>
<title>Passo 1: Configure o Portage</title>
<body>

<p>
Inicie sua nova maquina com um LiveCD do Gentoo Linux e siga as <uri 
link="/doc/pt_br/handbook/handbook-x86.xml?part=1">instruções de instalação</uri> 
até a parte do bootstrap. Então configure o Portage para usar o distcc:
</p>

<pre caption="Configuração preliminar">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Adicione distcc a variável FEATURES)</comment>
FEATURES="distcc"
<comment>(Modifique a variável MAKEOPTS e inclua o valor -jN com N sendo inteiro)</comment>
MAKEOPTS="-jN"
</pre>

<pre caption="Ajustando o caminho">
# <i>export PATH="/usr/lib/ccache/bin:/usr/lib/distcc/bin:${PATH}"</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Passo 2: Baixando o distcc</title>
<body>

<p>
Antes da instalação do distcc, um usuário chamado distcc deve ser adicionado ao
<path>/etc/passwd</path>:
</p>

<pre caption="Crie o usuário distcc">
# <i>echo "distcc:x:240:2:distccd:/dev/null:/bin/false" &gt;&gt; /etc/passwd</i>
</pre>

<impo>
É importante notar que adicionando usuários desta forma é péssimo.  Nós somente fazemos
isto aqui por que não existe o utilitário <c>useradd</c>  (que você normalmente usa para
adicionar usuários) neste estágio da instalação.
</impo>

<p>
Instale o distcc:
</p>

<pre caption="Pondo o distcc no novo sistema">
# <i>USE='-*' emerge --nodeps sys-devel/distcc</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Passo 3: Configurando o distcc</title>
<body>

<p>
Execute <c>distcc-config --install</c> para configurar o distcc:
</p>

<pre caption="Configuração final do distcc">
<comment>(Substitua host1, host2, ... com os números de IP dos hosts participantes)</comment>
# <i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "localhost host1 host2 host3 ..."</i>
<comment>Um exemplo: <i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "localhost 192.168.0.4 192.168.0.6"</i></comment>
</pre>	

<p>
Distcc está agora configurado para o bootstrap! Continue com as instruções de instalaçao 
oficiais e <e>não esqueça</e> de reinstalar o distcc após o <c>emerge 
system</c>.  Isto é para garantir que todas as dependências que você quer
estão instaladas corretamente.
</p>

<note>
Durante o bootstrap e o <c>emerge system</c>, o distcc não deve aparentar estar sendo usado.
Isto é esperado já que alguns ebuilds não funcionam bem com o distcc, então eles são
intencionalmente desabilitados.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Resolvendo problemas</title>
<section>
<title>Mozilla e Xfree</title>
<body>

<p>
Ao instalar vários pacotes, você irá notar que alguns deles não estão sendo
distribuídos (e não estão sendo construídos em pararelo). Isto é por que
os desenvolvedores dos ebuilds do Mozilla e do Xfree desabilitam intencionalmente
construição paralela por causa de problemas conhecidos.
</p>

<p>
Algumas vezes o distcc pode falhar ao compilar algum pacote. Se isto acontecer
com você, por favor <uri link="http://bugs.gentoo.org">reporte</uri> para nós.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Uma mistura de hosts hardened-gcc e não-hardened-gcc falhará</title>
<body>

<p>
Com um título tão longo qualquer explicação aqui é quase irrelevante. De qualquer forma, se 
você planeja usar o distcc entre hosts que tem o <uri 
link="/proj/en/hardened/etdyn-ssp.xml">PaX/hardened-gcc</uri> e outros que não o tem, 
você terá problemas.
</p>

<p>
A solução requer um pouco de *foresight da sua parte; você terá que executar
<c>hardened-gcc -R</c> no host que tem PaX/hardened-gcc, ou terá que habilitar
proteções PaX no seu kernel e executar <c>emerge hardened-gcc</c>. Ambas opções
são boas coisas a fazer já que na maior parte as proteções oferecidas pelos
dois pacotes são boas e transparentes para o usuário.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Misturas de versões do GCC</title>
<body>

<p>
Se você tem diferentes versões do GCC em seus hosts, acontecerão problemas 
bem estranhos.  A solução é fazer com que todos os hosts tenham a mesma versão
do GCC.
</p>

<p>
Atualizações recentes do Portage fazem o portage usar <c>${CHOST}-gcc</c> ao invés de
<c>gcc</c>.  Isto significa que se você está misturando maquinas i686 com outros tipos
(i386, i586) você terá problemas.  Uma solução para isto pode ser executar um 
<c>export CC='gcc' CXX='c++'</c> ou por isso no <path>/etc/make.conf</path>.
</p>
<impo>
Fazendo isto, claramente redefine algum comportamento do Portage e podem haver alguns
resultados estranhos no futuro.  Somente faça isto se você está misturando CHOST.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Extras sobre Distcc</title>
<section>
<title>Monitores para o distcc</title>
<body>

<p>
Distcc vem com dois monitores.  O baseado em texto é sempre construído e é
chamado de <c>distccmon-text</c>.  Executá-lo pela primeira vez pode ser um pouco
confuso, mas é realmente fácil de usar.  Se você executar o programa sem nenhum
parametro ele executará uma vez. Já se você passar um número para ele, ele atualizará
a cada N segundos, onde N é o argumento que você passou.
</p>

<p>
O outro monitor é somente ativado se você habilitar <c>gtk</c> ou <c>gnome</c> 
na variável <c>USE</c>.  Este monitor é baseado em GTK+, executa num ambiente X
e é bem bonitinho.
</p>

<pre caption="Iniciando os monitores">
# <i>distccmon-text N</i>
<comment>(Ou)</comment>
# <i>distccmon-gnome</i>
<comment>Para monitorar o distcc do Portage podes usar:</comment>
# <i>DISTCC_DIR="/var/tmp/portage/.distcc/" distccmon-text N</i>
<comment>(Ou)</comment>
# <i>DISTCC_DIR="/var/tmp/portage/.distcc/" distccmon-gnome</i>
</pre>

<impo>
Se seu diretório do distcc está em outro lugar, modifique a variável DISTCC_DIR de acordo.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
