<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/faq.xml,v 1.14 2006/02/22 17:43:23 vanquirius Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pt_br/faq.xml" lang="pt_br">
<title>Perguntas mais freqüentes do Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Revisor">
  Colin Morey
</author>
<author title="Editor"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John P. Davis
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="zhware@gentoo.org">Stoyan Zhekov</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>

<abstract>
Este guia é uma coleção de perguntas e respostas coletadas da lista de e-mails
do gentoo-dev e do IRC.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>3.6</version>
<date>2006-02-13</date>

<chapter>
<title>Perguntas comuns</title>
<section>
<title>Começando</title>
<body>

<p>
Por favor, note que muitas destas questões são respondidas dentro dos documentos
e guias oficiais do Gentoo. Isto é simplesmente uma lista de perguntas comuns.
Leia a documentação e/ou páginas de man para entender melhor como o Gentoo e o
GNU/Linux funcionam e para ter respostas a perguntas que podem não estar
aqui.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#pronunciation">Como se pronuncia Gentoo, e o que
    significa?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#differences">O que torna o Gentoo diferente?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalação</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#optimizations">As coisas estão muito instáveis e estou usando
    otimizações "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer". O que acontece?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#password">Como posso mudar a senha de root (ou de qualquer outro
    usuário)?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#useradd">Como adiciono um usuário normal?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#su">Por que um usuário não pode fazer su para root?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#devfs">Como desativo o devfs?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#upgrade">Posso atualizar o Gentoo de uma versão para
    outra sem reinstalar?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#bootrescue">Meu kernel não inicia (devidamente), o que devo
    fazer agora?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#proxy">Meu proxy precisa de autenticação, o que devo
    fazer?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#isoburning">Como gravo um arquivo ISO?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#cpus">Que CD/estágio devo usar para minha CPU?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#dhcp">Não posso acessar a rede depois de reiniciar. O que está
    errado?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#dualboot">Eu quero carregar o Windows do GRUB ou LILO, mas só
    vejo uma tela em branco. O que devo fazer?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#stage12">Como eu instalo o Gentoo usando o Stage1 ou Stage2?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#stage12">Como instalo o Gentoo usando uma tarball de stage1 ou
    stage2?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Gerenciamento de pacotes</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#ebuilds">Em que formato os pacotes são gravados?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#configure">Que fazer o passo ./configure eu mesmo.
    Posso?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#firewall">Como uso o emerge atrás de uma
    firewall?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#norsync">E se o rsync não funcionar?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#manualdownload">Só tenho uma conexão de modem lenta em casa.
    Posso baixar as fontes em outro lugar e adicioná-las ao meu sistema?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#distfiles">Fontes de tarball estão acumulando-se em
    /usr/portage/distfiles. É seguro apagar os arquivos de lá?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#tmpportage">O que há em /var/tmp/portage? É seguro
    apagar os arquivos e diretórios de /var/tmp/portage?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Uso</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#intkeyboard">Como configuro um arranjo de teclado
    internacional?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#rootdns">A resolução de DNS só funciona para o root.</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#crontab">Por que meu usuário não pode usar seu próprio
    crontab?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#numlock">Como faço o numlock ligar durante a
    inicialização?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#clear">Como limpo meu terminal após fazer log-out?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#suinx">Não consigo rodar aplicações de X como root depois de
    fazer su</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Manutenção</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#filecorruption">Problemas de corrupção de ReiserFS e sistema de
    arquivos -- como consertá-los, etc...</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Desenvolvimento</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#reportbugs">Onde posso relatar bugs?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#releases">Com que freqüência são lançadas novas versões?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#beeping">Meu alto-falante bipa como louco. Como desativo bipes
    de console?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Recursos</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#resources">Onde posso encontrar mais informações sobre o Gentoo
    Linux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#buycd">Onde posso comprar um CD do Gentoo Linux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#help">Este guia não respondeu minha pergunta. O que faço 
    agora?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Começando</title>

<section id="pronunciation">
<title>Como se pronuncia Gentoo, e o que significa?</title>
<body>

<p>
Um <e>Gentoo</e> é uma espécie de pingüins pequenos e ágeis, pronunciado
"djen-tu". O nome científico do pingüim Gentoo é <e>Pygoscelis papua</e>. O nome
<e>Gentoo</e> foi dado ao pingüim pelos habitantes das Ilhas Falkland
(Malvinas).
</p>

</body>
</section>
<section id="differences">
<title>O que torna o Gentoo diferente?</title>
<body>

<p>
O Gentoo usa um sistema parecido com o ports do BSD chamado <uri 
link="/proj/en/portage">Portage</uri>. O Portage é um sistema de gerenciamento
de pacotes que permite grande flexibilidade durante a instalação e manutenção de
software em um sistema Gentoo. Ele providencia opções de suporte disponíveis na
compilação (através das <uri
link="/doc/pt_br/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Variáveis de
USE</uri>), dependências condicionais, resumo pré-instalação do pacote,
instalação segura (através da <uri
link="/doc/pt_br/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=2#doc_chap3">proteção 
de arquivos de configuração</uri>, entre várias outras <uri 
link="/doc/pt_br/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">funcionalidades</uri>.
</p>

<p>
Com o Gentoo você pode construir seu sistema inteiro de fontes, usando sua
escolha de otimizações. Você pode ter controle completo sobre que pacotes são ou
não instalados. O Gentoo oferece numerosas escolhas, para que você possa
instalar o Gentoo de acordo com sua preferência, razão pela qual o Gentoo é
chamado de uma <e>meta-distribuição</e>.
</p>

<p>
O Gentoo é desenvolvido ativamente. A distribuição inteira usa um estilo de
desenvolvimento rápido; patches para pacotes são rapidamente integrados na linha
principal, a documentação é atualizada diariamente, funções do Portage são
adicionadas freqüentemente e lançamentos oficiais acontecem duas vezes por ano.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalação</title>
<section id="optimizations">
<title>
  As coisas estão muito instáveis e estou usando
  otimizações "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer". O que acontece?
</title>
<body>

<p>
Não se preocupe em usar nada maior que <c>-O3</c> já que não é suportado pelas
versões atuais do gcc. Otimizações muito agressivas às vezes fazem com que o
compilador modifique o código de montagem de maneira que ele não faz
mais o que deveria fazer.
</p>

<p>
Por favor tente compilar com CFLAGS <c>-O2 -march=&lt;your_arch&gt;</c> antes
de relatar um bug.
</p>

</body>
</section>
<section id="password">
<title>Como mudo a senha de root (ou de qualquer outro usuário)?</title>
<body>

<p>
Você pode usar <c>passwd</c> para mudar a senha do usuário em que você está
logado. Como root, você pode mudar qualquer senha de usuário rodando o comando
<c>passwd username</c> Para opções e ajustes adicionais, leia <c>man passwd</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="useradd">
<title>Como adiciono um usuário normal?</title>
<body>

<p>
O comando <c>adduser username</c> irá adicionar um usuário chamado "username".
No entanto, este método não dá ao usuário muitos dos direitos que você pode
querer concedê-lo, então o seguinte comando é preferível:
</p>

<pre caption="Usando useradd">
# <i>useradd -m -G users,audio,wheel username</i>
</pre>

<p>
Isto irá adicionar um usuário chamado "username". A opção <c>audio</c>
adiciona-o ao grupo <c>audio</c> e permite que o usuário acesso dispositivos de
som. A opção <c>wheel</c> adiciona o usuário ao grupo <c>wheel</c>, que permite
o usuário executar o comando <c>su</c>, que por sua vez permite-o ganhar os
privilégios do usuário <c>root</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="su">
<title>Por que um usuário não pode fazer su para root?</title>
<body>

<p>
Por motivos de segurança, os usuários só podem fazer <c>su</c> para root se
pertencerem ao grupo wheel. Para adicionar um usuário ao grupo wheel, rode o
seguinte comando como administrador (root):
</p>

<pre caption="Adicionando um usuário ao grupo root">
# <i>gpasswd -a nomedeusuario wheel</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="devfs">
<title>Como desativo o devfs?</title>
<body>

<p>
O Gentoo pode funcionar com suporte de kernel a devfs, suporte de ferramentas de
usuário a udev ou <path>/dev</path> estático. Com o kernel 2.6 sendo
estabilizado na maior parte das arquiteturas, udev é recomendado. Por favor veja
o <uri link="/doc/pt_br/udev-guide.xml">guia de udev</uri> para informações
sobre a configuração do udev.
</p>

<p>
Se você quiser usar um <path>/dev</path> estático, por favor configure
<c>RC_DEVICES="static"</c> em <path>/etc/conf.d/rc</path>.
</p>


</body>
</section>
<section id="upgrade">
<title>
Posso atualizar o Gentoo de uma versão para outra sem reinstalar?
</title>
<body>

<p>
Na verdade, não existe diferença entre os vários lançamentos após terem sido
instalados. O Gentoo 1.4 e mais novos são baseados em <c>glibc-2.3.x</c>. Assim,
rodar <c>emerge --sync &amp;&amp; emerge -uDN world</c> irá atualizar seu
sistema inteiro para o "último Gentoo". As diferenças entre os lançamentos
individuais estão nos meios de instalação e pacotes pré-compilados. Veja o
<uri link="/doc/pt_br/gentoo-upgrading.xml">Guia de atualização do Gentoo</uri>
para mais informações sobre profiles e seu papel na atualização.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootrescue">
<title>Meu kernel não inicia, o que devo fazer agora?</title>
<body>

<p>
Você não precisa refazer todos passos da instalação, mas é necessário investigar
o kernel e os passos associados. Suponha que você instalou o Gentoo em
<path>/dev/hda1</path> (/boot) e <path>/dev/hda3</path> (/) com
<path>/dev/hda2</path> sendo o espaço de swap:
</p>

<pre caption = "Reconfigurando o kernel">
<comment>Carregue a partir do CD de Instalação e espere até você receber um prompt</comment>
<comment>Nós primeiro montamos todas partições:</comment>
# <i>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
<comment>Então fazemos chroot dentro de nosso ambiente Gentoo e configuramos o kernel:</comment>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
<comment>Agora (de)selecionamos quaisquer coisas que você (de)selecionou errado na sua</comment>
<comment>última tentativa. Saia e compile seu kernel:</comment>
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
<comment>Agora copie seu arquivo bzImage, sobre-escrevendo o antigo:</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot/&lt;nome_do_kernel&gt;</i>
<comment>Se você usar LILO, rode o lilo novamente -- usuários de GRUB podem pular isso:</comment>
# <i>/sbin/lilo</i>
<comment>Agora saia do chroot e reinicie.</comment>
# <i>exit</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Se por outro lado o problema estiver na configuração do gerenciador de
inicialização, siga os mesmos passos, mas ao invés de configurar/compilar seu
kernel, você deve reconfigurar seu gerenciador de inicialização (recompilação
não é necessária).
</p>

</body>
</section>
<section id="proxy">
<title>Meu proxy precisa de autenticação, o que devo fazer?</title>
<body>

<p>
Para que o Portage use o esquema automaticamente, defina-o em
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption = "/etc/make.conf">
HTTP_PROXY="http://usuario:senha@seuproxy.org:numerodaporta"
FTP_PROXY="ftp://usuario:senha@seuproxy.org:numerodaporta"
RSYNC_PROXY="rsync://usuario:senha@seuproxy.server:numerodaporta"
</pre>

</body>
</section>
<section id="isoburning">
<title>Como gravo um arquivo ISO?</title>
<body>

<p>
Você precisa gravar o arquivo em modo raw. Isto significa que você <e>não</e>
deve colocar o arquivo em um CD, mas interpretá-lo como um CD inteiro.
</p>

<p>
Existem várias ferramentas para a gravação de CD; cobrir todas seria uma lenda
em busca do conhecimento. No entanto, descrever algumas ferramentas populares
não faz mal :)
</p>

<ul>
  <li>
    Com o EasyCD Creator você deve selecionar <c>File</c>, <c>Record CD
    from CD image</c>. Então você deve mudar o <c>Files of type</c> para
    <c>ISO image file</c>. Então localize o arquivo ISO e clique em <c>Open</c>.
    Quando você clicar em <c>Start recording</c> a imagem ISO será gravada
    corretamente no CD-R.
  </li>
  <li>
    Com o Nero Burning ROM, cancele o wizard que aparece automaticamente e
    selecione <c>Burn Image</c> do menu <c>File</c>. Selecione a imagem que você
    quer gravar e clique em <c>Open</c>. Agora aperte o botão <c>Burn</c> e veja
    seu CD novo em folha ser gravado.
  </li>
  <li>
    Com o cdrecord, simplesmente digite <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (troque
    <path>/dev/hdc</path> pelo caminho de dispositivo de seu drive de CD-RW) 
    seguido do caminho para o arquivo ISO :)
  </li>
  <li>
    Com o K3B, selecione <c>Ferramentas</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Gravar imagem
    de CD</c>. Então você pode localizar seu arquivo ISO dentro da área 'Imagem
    a gravar'. Finalmente clique em <c>Iniciar</c>.
  </li>
  <li>
    Com o Mac OS X Panther, inicie o <c>Disk Utility</c> de
    <path>Applications/Utilities</path>, selecione <c>Open</c> do
    menu <c>Images</c>, selecione a imagem de disco montada na janela principal
    e selecione <c>Burn</c> no menu <c>Images</c>.
  </li>
  <li>
    Com o Mac OS X Jaguar, inicie o <c>Disk Copy</c> de
    <path>Applications/Utilities</path>, selecione <c>Burn Image</c> do menu
    <c>File</c>, selecione a ISO e clique no botão <c>Burn</c>.
  </li>
</ul>


</body>
</section>
<section id="cpus">
<title>Que CD/estágio devo usar para minha CPU?</title>
<body>

<p>
Primeiro você precisa descobrir que tipo de CPU você usa. Suponha que seja um
Pentium-M. Você precisa então descobrir com que CPU é compatível em termos de
instruções. Você pode precisar consultar o website do fabricante do CPU para
isso, embora o <uri link="http://www.google.com">Google</uri> também seja
eficiente :-).
</p>

<p>
Se você não tiver certeza, pegue um CD/arquivo de estágio "inferior", por
exemplo um i686 ou mesmo x86 genérico (ou equivalente de sua arquitetura). Isto
irá certificar que seu sistema irá funcionar, mas pode não ser tão rápido como
com otimizações adicionais.
</p>

<p>
Por favor, note que existem mais opções além daquelas para as quais o Gentoo
constrói estágios binários. Por favor, veja o <uri
link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-3.4.4/gcc/i386-and-x86_002d64-Options.html#i386-and-x86_002d64-Options">guia
de gcc</uri> para configurar <c>-march</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="dhcp">
<title>Não posso acessar a rede depois de reiniciar. O que está errado?</title>
<body>

<p>
Primeiro você precisa verificar se sua placa de rede é descoberta adequadamente
pelo kernel. Rode <c>ifconfig&nbsp;-a</c> e procure por eth0 ou wlan0 (no caso
de algumas placas de rede wireless). Você pode precisar carregar drivers de
kernel específicos para que seu kernel detecte a placa de rede. Se este for o
caso, certifique-se que os módulos de kernel estão listados em
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> (ou <path>kernel-2.4</path> se
você ainda estiver usando um kernel 2.4).
</p>

<p>
Se você esqueceu de incluir suporte para sua placa de rede no kernel, você
precisará reconfigurar seu kernel.
</p>

<p>
Se sua placa de rede for encontrada pelo seu kernel, mas você configurou sua
rede para usar DHCP, pode ser que você esqueceu de fazer
<c>emerge&nbsp;dhcpcd</c>. Você precisará reiniciar com o CD de instalação para
instalar <c>dhcpcd</c>.
</p>

<p>
Informações sobre como resgatar seu sistema usando o CD de instalação também
está <uri
link="#bootrescue">disponível</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="dualboot">
<title>
Eu quero carregar o Windows do GRUB ou LILO, mas só vejo uma tela em branco. O
que devo fazer?
</title>
<body>

<p>
Este é um problema conhecido. O Windows recusa-se a carregar se não estiver
instalado no primeiro disco rígido e mostra uma tela em branco. Para lidar com
isso, você terá que "enganar" o Windows fazendo-o acreditar que está instalado
no primeiro disco rígido com um ajuste na configuração do gerenciador de
inicialização. Por favor, note que no exemplo abaixo, o Gentoo está instalado em
<path>hda</path> (primeiro disco) e o Windows em <path>hdb</path>
(segundo disco). Ajuste sua configuração conforme necessário.
</p>

<pre caption="Exemplo de entrada de inicialização para o Windows no grub.conf">
title Windows XP
     map (hd1) (hd0)
     map (hd0) (hd1)
     rootnoverify (hd1,0)
     chainloader +1
</pre>

<pre caption="Exemplo de entrada de inicialização para o Windows no lilo.conf">
other=/dev/hdb1
     label=WindowsXP
     table=/dev/hdb
     map-drive = 0x80
     to = 0x81
     map-drive = 0x81
     to = 0x80
</pre>

<p>
Isto fará com que o Windows acredite que está instalado no primeiro disco rígido
e iniciará sem problemas. Mais informações podem ser encontradas na <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/html_node/DOS_002fWindows.html">Documentação
do GRUB</uri> e em <c>man lilo.conf</c>, dependendo do gerenciador de
inicialização que você estiver usando.
</p>

</body>
</section>
<section id="stage12">
<title>Como eu instalo o Gentoo usando uma tarball de Stage1 ou Stage2?</title>
<body>

<p>
O Manual do Gentoo só descreve uma instalação do Gentoo usando uma tarball de
stage3. No entanto, o Gentoo ainda oferece tarballs de stage1 e stage2. Isto é
para propósitos de desenvolvimento (o time de Engenharia de Lançamentos inicia
de uma tarball de stage1 para obter um stage3), mas não deve ser usadas pelos
usuários: uma tarball de stage3 pode muito bem ser usada para fazer bootstrap do
sistema. Você precisa de uma conexão à Internet funcionando.
</p>

<p>
Bootstrapping significa construir a toolchain (a biblioteca de C e o compilador)
para seu sistema, depois instalando os pacotes centrais de sistema. Para fazer
bootstrap do sistema, faça uma instalação de stage2. Antes de você começar o
capítulo <e>Configurando o kernel</e>, modifique o script
<path>bootstrap.sh</path> de acordo com suas necessidades e rode-o a seguir:
</p>

<pre caption="Fazendo bootstrap do sistema">
# <i>cd /usr/portage/scripts</i>
# <i>vi bootstrap.sh</i>

# <i>./bootstrap.sh</i>
</pre>

<p>
A seguir, reconstrua todos os pacotes de sistema centrais com o toolchain
recém-construído. Nós precisamos reconstruí-los porque a tarball de stage3 já
os fornece:
</p>

<pre caption="Reconstruindo os pacotes de sistema centrais">
# <i>emerge -e system</i>
</pre>

<p>
Você pode agora continuar com <e>Configurando o kernel</e> Você não poderá mais
usar os pacotes GRP, todavia.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gerenciamento de pacotes</title>
<section id="ebuilds">
<title>Em que forma os pacotes são gravados?</title>
<body>

<p>
Os pacotes não são "gravados" por assim dizer. Ao invés disso, o Gentoo fornece
um conjunto de scripts que podem resolver dependências, baixar código fonte e
compilar uma versão do pacote especificamente para suas necessidades. Nós
geralmente só construímos binários para lançamentos e snapshots. O <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Guia de Ebuild
do Gentoo</uri> cobre o conteúdo de um script de ebuild em detalhe.
</p>

<p>
Para lançamentos de ISO completos, nós criamos uma suíte completa de pacotes
binários em um formato <c>.tbz2</c> melhorado, que é um <c>.tar.bz2</c>
compatível com meta-informação anexada no final do arquivo. Podem ser usados
para instalar uma versão de um pacote funcional (embora não totalmente
otimizada) rapidamente e eficientemente.
</p>

<p>
É possível criar RPMs (arquivos do gerenciador de pacotes da Redhat) usando o
Portage do Gentoo, mas não é atualmente possível usar RPMs existentes para
instalar pacotes.
</p>

</body>
</section>
<section id="configure">
<title>Eu quero fazer o passo ./configure eu mesmo. Posso?</title>
<body>

<p>
Sim, mas não é trivial, nem recomendado. Já que este método precisa de um bom
entendimento interno do Portage e de comandos, é recomendado que você trabalhe
na ebuild para fazer o que quer que deseje e coloque no overlay do Portage (é
para isso que existe). Isto é <e>muito</e> melhor para a manutenção e
normalmente mais fácil. Veja o <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Guia de
Ebuilds</uri> para mais informações.
</p>

</body>
</section>
<section id="firewall">
<title>Como uso o emerge atrás de uma firewall?</title>
<body>

<p>
Veja as questões sobre <uri link="#proxy">proxies</uri>, <uri
link="#norsync">rsync</uri>, e <uri link="#manualdownload">baixando arquivos de
fonte manualmente</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="norsync">
<title>E se o rsync não funcionar?</title>
<body>

<p>
Se você estiver atrás de um roteador que não permite tráfego de rsync, você pode
usar <c>emerge-webrsync</c> que irá baixar e instalar um snapshot do Portage
para você através de HTTP normal. Veja a <uri link="#proxy">seção de proxy</uri>
deste documento para informações sobre baixar fontes de arquivos e snapshots do
Portage via um proxy.
</p>

</body>
</section>
<section id="manualdownload">
<title>
  Só tenho uma conexão de modem lenta em casa. Posso
  baixar as fontes em outro lugar e adicioná-las ao meu sistema?
</title>
<body>

<p>
Com certeza. Você pode rodar <c>emerge --pretend package</c> para ver que
programas irão ser instalados. Para descobrir que fontes você tem que baixar
para os pacotes e onde baixá-las, você pode rodar <c>emerge -fp package</c>.
Baixe as fontes e tragá-as em qualquer mídia para casa. Coloque as fontes em
<path>/usr/portage/distfiles/</path> e simplesmente rode <c>emerge pacote</c>.
Esteja avisado, todavia, que é um processo tedioso.
</p>

</body>
</section>
<section id="distfiles">
<title>
  Fontes de tarball estão acumulando-se em /usr/portage/distfiles. É seguro
  apagar os arquivos de lá?
</title>
<body>

<p>
Apagar estes arquivos não terá impacto negativo na performance rotineira.
Todavia, pode ser sábio manter a versão mais recente dos arquivos;
freqüentemente várias ebuilds serão lançadas para a mesma versão de um software
específico. Se você apagou o arquivo e atualizar o software será necessário
baixar o arquivo da internet novamente. Existem programas que
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-337074.html">usuários
desenvolveram</uri> para limpar todas versões menos as mais recentes dos
arquivos de fonte. Note que embora possa funcionar, <e>não</e> é mantido
oficialmente. Use por conta própria.
</p>

</body>
</section>
<section id="tmpportage">
<title>
  O que há em /var/tmp/portage? É seguro
  apagar os arquivos e diretórios de /var/tmp/portage?
</title>
<body>

<p>
Durante a compilação, o Gentoo salva as fontes do pacote em
<path>/var/tmp/portage</path>. Estes arquivos e diretórios são normalmente
apagados após uma instalação de sucesso, mas às vezes algo falha. É seguro
apagar todos conteúdos deste diretório <e>se</e> o emerge não estiver rodando.
Para ter certeza, sempre faça <c>pgrep emerge</c> antes de limpar este
diretório.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Uso</title>
<section id="intkeyboard">
<title>Como configuro um arranjo de teclado internacional?</title>
<body>

<p>
Edite a variável <c>KEYMAP</c> em <path>/etc/conf.d/keymaps</path>. Para ter
o console funcionando corretamente com caracteres extendidos em seu teclado
você deve também configurar as variáveis <c>CONSOLETRANSLATION</c> e 
<c>CONSOLEFONT</c> no <path>arquivo /etc/conf.d/consolefont</path> (para
maiores informações sobre como localizar seu ambiente, leia o <uri
link="/doc/pt_br/guide-localization.xml">guia de localização</uri>).
Então, simplesmente faça <c>reboot</c> ou reinicie o script de keymaps:
</p>

<pre caption="Reiniciando keymaps">
# <i>/etc/init.d/keymaps restart</i>
# <i>/etc/init.d/consolefont restart</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="rootdns">
<title>A resolução de DNS só funciona para o root</title>
<body>

<p>
<path>/etc/resolv.conf</path> tem permissões incorretas; faça <c>chmod</c> dele
como a seguir:
</p>

<pre caption="Mudando as permissões em /etc/resolv.conf">
# <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="crontab">
<title>Por que meu usuário não pode usar seu próprio crontab?</title>
<body>

<p>
Você precisa adicionar o usuário ao grupo <c>cron</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="numlock">
<title>Como faço o numlock ligar durante a inicialização?</title>
<body>

<p>
Se você trabalhar na linha de comando, você só precisa fazer <c>rc-update add 
numlock default &amp;&amp;/etc/init.d/numlock start</c>.
</p>

<p>
Cada interface gráfica fornece diferentes ferramentas para este tipo de coisa;
por favor veja a seção de ajuda ou manuais online para assistência.
</p>

</body>
</section>
<section id="clear">
<title>Como limpo meu terminal após fazer log-out?</title>
<body>

<p>
Para que seu terminal seja limpo, adicione <c>clear</c> a seu
script <path>~/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption = "Limpando o terminal durante log-out">
$ <i>echo clear &gt;&gt; ~/.bash_logout</i>
</pre>

<p>
Se você quiser que isto acontece automaticamente quando você adicionar um novo
usuário, faça o mesmo em <path>/etc/skel/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption = "Fazendo novos usuários limpar seus terminais durante o log-out">
# <i>echo clear &gt;&gt; /etc/skel/.bash_logout</i></pre>
</body>

</section>
<section id="suinx">
<title>Não consigo rodar aplicações de X como root depois de fazer su</title>
<body>

<p>
Este problema parece só ocorrer quando você faz log-in graficamente. Usuários de
 <c>startx</c>  não tem este comportamento. O problema é um <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14560">bug</uri> no PAM do Gentoo, 
e a solução é, todavia, simples: adicione a seguinte linha ao
<path>/etc/profile</path>.
</p>

<pre caption="Exportando a XAUTHORITY">
export XAUTHORITY="${HOME}/.Xauthority"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Manutenção</title>
<section id="filecorruption">
<title>Problemas de corrupção de ReiserFS e sistema de arquivos -- como
consertá-los, etc...</title>
<body>

<p>
Se sua partição de ReiserFS estiver corrupta, tente carregar um CD de Instalação
do Gentoo e rodar <c>reiserfsck --rebuild-tree</c> no sistema de arquivos
corrupto. Isto deve tornar o sistema de arquivos consistente novamente, embora
você possa ter perdido arquivos ou diretórios durante a corrupção.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Desenvolvimento</title>
<section id="reportbugs">
<title>Onde posso relatar bugs?</title>
<body>

<p>
Use nosso <uri link="https://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>. Se você não tiver
certeza se seu problema é um bug real, você pode visitar <c>#gentoo</c> na rede
de IRC <uri link="http://www.freenode.net">FreeNode</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="releases">
<title>Com que freqüência são lançadas novas versões?</title>
<body>

<p>
Os pacotes do Gentoo são normalmente atualizados logo após os autores principais
lançarem novo código. Sobre quando o próprio Gentoo faz novos lançamentos d
stage/profile/ISO, verifique nossa página de
 <uri link="/proj/en/releng">Projeto de Engenharia de Lançamentos</uri>. Novos
lançamentos são anunciado na lista de emails <uri
link="/main/en/lists.xml">gentoo-announce</uri>. Veja a questão
sobre <uri link="#upgrade">atualização</uri> para mais informações.
</p>

</body>
</section>
<section id="beeping">
<title>
  Meu alto-falante bipa como louco. Como desativo bipes de console?
</title>
<body>

<p>
Bipes de console podem ser desligados usando setterm, desta maneira:
</p>

<pre caption="Usando setterm">
# <i>setterm -blength 0</i>
</pre>

<p>
Se você quiser desligar bipes de console durante a inicialização, você precisa
colocar este comando em <path>/etc/conf.d/local.start</path>. Todavia, isto só
desliga bipes para o terminal atual. Para desligar bipes em outros terminais,
jogue a saída do comando para o terminal alvo, como a seguir:
</p>

<pre caption="Usando setterm (bis)">
# <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i>
</pre>

<p>
Você deve trocar /dev/vc/1 com o terminal em que você quer desligar
bipes de console.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recursos</title>
<section id="resources">
<title>Onde posso encontrar mais informações sobre o Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
A documentação oficial do Gentoo pode ser encontrada em
<uri>http://www.gentoo.org/doc/pt_br/</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="buycd">
<title>Onde posso comprar um CD do Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
CDs de Instalação para todas arquiteturas suportadas estão disponíveis em nossa
<uri link="http://www.cafepress.com/officialgentoo/">Loja do Gentoo</uri>.
Quando você compra um CD de nossa loja, você está apoiando nosso
desenvolvimento. Então, por favor considere comprar de nossa loja se possível.
</p>

<p>
Você também pode encontrar CDs novos de vários revendedores listados em nossa 
página <uri link="/main/en/where.xml">Get Gentoo!</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="help">
<title>Este guia não respondeu minha pergunta. O que faço agora?</title>
<body>

<p>
Um bom primeiro passo é navegar pela <uri
link="/doc/pt_br/index.xml">documentação</uri> relevante. Não dando certo, as
várias listas de email do Gentoo Linux listadas no <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>. Para buscar nas listas de email do
Gentoo, simplesmente digite "lists.gentoo.org foo" para procurar por "foo".
Se tudo der errado, ou você só quiser passar um tempo com o pessoal do Gentoo,
visite-nos no irc: <c>#gentoo</c> em <c>irc.freenode.net</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
