<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/faq.xml,v 1.4 2005/04/06 09:45:41 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pt_br/faq.xml">
<title>Perguntas mais freqüentes do Gentoo Linux</title>
<author title="Antigo arquiteto chefe">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Revisor">
  Colin Morey
</author>
<author title="Editor"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John P. Davis
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="zhware@gentoo.org">Stoyan Zhekov</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>

<abstract>
Este guia é uma coleção de perguntas e respostas coletadas da lista de e-mails do
gentoo-dev e do IRC -- se você tiver perguntas (ou questões!) para adicionar,
por favor contate ou um autor ou um membro do time de documentação.
</abstract>

<license/>

<version>2.14</version>
<date>2005-02-19</date>

<chapter>
<title>Perguntas comuns</title>
<section>
<title>Começando</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#pronunciation">Como se pronuncia Gentoo, e o que
    significa?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#differences">O que torna o Gentoo diferente?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalação</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#optimizations">Acho que as coisas estão muito instáveis e
    estou usando otimizações "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer". O que 
    está acontecendo?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#password">Como posso mudar a senha de root (ou de qualquer outro
    usuário)?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#useradd">Como adiciono um usuário normal?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#su">Por que um usuário não pode fazer su para root?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#devfs">Como desativo devfs?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#upgrade">Posso atualizar o Gentoo de uma versão para
    outra sem reinstalar?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#bootrescue">Meu kernel não inicia (devidamente), o que devo
    fazer agora?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#proxy">Meu proxy precisa de autenticação, o que devo
    fazer?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#isoburning">Como gravo um arquivo ISO?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#cpus">Que CD/estágio devo usar para minha CPU?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Gerenciamento de pacotes</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#ebuilds">Em que formato os pacotes são gravados?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#configure">Que fazer o passo ./configure eu mesmo.
    Posso?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#norsync">E se o rsync não funcionar para mim?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#firewall">Como uso o emerge atrás de uma
    firewall?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#unison">Posso fazer rsync de outro sistema
    operacional?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#manualdownload">Só tenho uma conexão de modem lenta em casa. Posso
    baixar as fontes em outro lugar e adicioná-las ao meu sistema?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#distfiles">fontes de .tar.gz para software instalado estão
    amontoando-se em espaço valioso do /usr/portage/distfiles. É seguro
    apagar os arquivos dali?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#tmpportage">O que há em /var/tmp/portage? É seguro
    apagar os arquivos e diretórios de /var/tmp/portage?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Uso</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#rootssh">Eu instalei openssh em minha máquina, mas só
    posso fazer log-in como root - meu usuário normal não funciona.</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#rootX">Só posso iniciar aplicações de X como root.</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#intkeyboard">Como configurou um arranjo de teclado
    internacional?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#rootdns">A resolução de DNS só funciona para o root.</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#crontab">Por que meu usuário não pode usar seu próprio crontab?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#numlock">Como faço o numlock ligar durante a inicialização?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#clear">Como limpo meu terminal após fazer
    log-out?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#suinx">Não consigo rodar aplicações de X como root depois de fazer
    su</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Manutenção</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#filecorruption">Problemas de corrupção de ReiserFS e sistema de arquivos --
    como consertá-los, etc...</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#metalogd">O Metalogd não registra em tempo real!</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Desenvolvimento</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#reportbugs">Onde posso relatar bugs?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#releases">Com que freqüência são lançadas novas versões?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#addfaq">Como posso adicionar uma pergunta ou resposta a
    este guia?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#beeping">Meu speaker bipa loucamente durante a compilação do
    Mozilla. Como desligo bipes de console?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Recursos</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#resources">Onde posso encontrar mais informações sobre o Gentoo
    Linux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#buycd">Onde posso comprar um CD do Gentoo Linux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#mailinglist">Por que, quando eu aperto reply para um post em uma lista de e-mails
    do Gentoo, minha resposta só vai para o autor original e não para a
    lista inteira?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#help">Este guia não respondeu minha pergunta. O que faço 
    agora?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Começando</title>

<section id="pronunciation">
<title>Como se pronuncia Gentoo, e o que significa?</title>
<body>

<p>
Um <e>Gentoo</e> é uma espécie de pingüins pequenos e ágeis, pronunciado "djen-tu".
O nome científico do pingüim
Gentoo é <e>Pygoscelis papua</e>. O nome <e>Gentoo</e> foi dado ao 
pingüim pelos habitantes das Ilhas Falkland (Malvinas).
</p>

</body>
</section>
<section id="differences">
<title>O que torna o Gentoo diferente?</title>
<body>

<p>
O Gentoo usa um sistema parecido com o ports do BSD chamado <uri 
link="/proj/en/portage">Portage</uri>. O Portage é um sistema de gerenciamento de pacotes
que permite grande flexibilidade durante a instalação e manutenção de software em um
sistema Gentoo. Ele providencia opções de suporte disponíveis na compilação (através das <uri
link="/doc/pt_br/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Variáveis de USE</uri>),
dependências condicionais, instalações "falsas", instalação segura (através do <uri 
link="/doc/pt_br/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=2#doc_chap3">proteção 
de arquivos de configuração</uri> entre várias outras <uri 
link="/doc/pt_br/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">funcionalidades</uri>.
</p>

<p>
Com o Gentoo você pode construir seu sistema inteiro da fonte usando totalmente sua
escolha de otimizações. Você tem controle completo sobre que pacotes são ou não
são instalados. O Gentoo oferece várias escolhas para que você possa instalar o
Gentoo de acordo com seu gosto. É por isso que o Gentoo é chamado de uma
<e>meta-distribuição</e>.
</p>

<p>
O Gentoo é desenvolvido muito ativamente. Não só as próprias <e>ebuilds</e> (o
formato de pacote que o Gentoo usa), mas a distribuição inteira adota um estilo
de desenvolvimento rápido. Patches para pacotes são integrados rapidamente na árvore
principal, documentação é atualizada diariamente, funções do Portage são
adicionadas freqüentemente, lançamentos são feitos freqüentemente, ...
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalação</title>
<section id="optimizations">
<title>
 Acho que as coisas estão muito instáveis e estou usando otimizações "-O9 -ffast-math 
 -fomit-frame-pointer". O que está acontecendo?
</title>
<body>

<p>
Não se preocupe em usar nada maior que <c>-O3</c> já que não é suportado pelas
versões atuais do gcc. Otimizações muito agressivas às vezes fazem com que o
compilador modifique o código de montagem de maneira que ele não faz
mais o que deveria fazer.
</p>

<p>
Por favor tente compilar com CFLAGS <c>-march= -O2</c> primeiro, antes de relatar um
bug.
</p>

</body>
</section>
<section id="password">
<title>Como posso mudar a senha de root (ou de qualquer outro usuário)?</title>
<body>

<p>
Você pode usar <c>passwd</c> para mudar a senha do usuário em que você está
logado. Para opções adicionais e configurações, por favor veja <c>man passwd</c> depois que
você tenha completado a instalação.
</p>

</body>
</section>
<section id="useradd">
<title>Como adiciono um usuário normal?</title>
<body>

<p>
O comando <c>adduser gentoo</c> irá adicionar um usuário chamado gentoo. O próximo passo
é dar uma senha ao usuário e <c>passwd</c> fará exatamente isso.
</p>

<p>
Ao invés de <c>adduser</c> você também pode usar:
</p>

<pre caption="Usando useradd">
# <i>useradd gentoo -m -G users,audio,wheel -s /bin/bash</i>
</pre>

<p>
Isto irá criar um usuário gentoo, possibilitar que ele use dispositivos relacionados
a som  (<path>/dev/sound/*</path>), possibilitar que ele torne-se
root (usando <c>su</c>) e usar <path>/bin/bash</path> como sua shell de log-in.
</p>

<p>
Você também pode instalar <c>superadduser</c> fazendo <c>emerge superadduser</c> e
depois rodando <c>superadduser gentoo</c> para adicionar um usuário chamado gentoo. Simplesmente
siga as instruções dadas a você pelo <c>superadduser</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="su">
<title>Por que um usuário não pode fazer su para root?</title>
<body>

<p>
Por razões de segurança, usuários só podem fazer <c>su</c> para root se eles pertencerem ao
grupo <e>wheel</e>. Para adicionar um <e>nomedeusuario</e> ao grupo <e>wheel</e>, rode
o seguinte comando como root:
</p>

<pre caption="Adicionando um usuário ao grupo root">
# <i>gpasswd -a nomedeusuario wheel</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="devfs">
<title>Como desativo devfs?</title>
<body>

<p>
Se você planeja usar o Gentoo com o método do "estilo-antigo" de <path>/dev</path>, você
pode desativar o devfs passando <c>gentoo=nodevfs</c> ao kernel. Se por
outro lado você quer usar o <uri link="/doc/pt_br/udev-guide.xml">udev</uri> (só para
kernéis 2.6), você pode desativar o devfs passando a opção <c>devfs=nomount</c> ao
kernel. Não se esqueça de ler nosso <uri
link="/doc/pt_br/udev-guide.xml">guia de udev</uri> também.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgrade">
<title>
Posso atualizar o Gentoo de uma versão para outra sem reinstalar?
</title>
<body>

<p>
Na verdade, não há diferença entre as várias versões 
<b>depois que foram instaladas</b>. O Gentoo 1.4 e mais recente é baseado em
<c>glibc-2.3.x</c>. Assim, rodando <c>emerge --sync; emerge -u world</c> 
irá trazer seu sistema inteiro para a "última versão do Gentoo".
A única diferença entre os lançamentos individuais está na instalação.
</p>

<p>
Mais informações podem ser encontradas em nosso <uri link="/doc/pt_br/gentoo-upgrading.xml">Guia de
atualização do Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootrescue">
<title>Meu kernel não inicia (devidamente), o que devo fazer agora?</title>
<body>

<p>
Você não precisa refazer todos passos da instalação, somente a parte
do kernel e passos associados. Suponha que você instalou o Gentoo 
em <path>/dev/hda1</path> (/boot) e <path>/dev/hda3</path> (/) com
<path>/dev/hda2</path> sendo o espaço de swap:
</p>

<pre caption = "Reconfigurando o kernel">
<comment>Carregue a partir do LiveCD e espere até você receber um prompt</comment>
<comment>Nós primeiro montamos todas partições:</comment>
# <i>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
<comment>Então fazemos chroot dentro de nosso ambiente Gentoo e configuramos o kernel:</comment>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
<comment>Agora (de)selecionamos quaisquer coisas que você (de)selecionou errado na sua</comment>
<comment>última tentaiva. Saia e compile seu kernel:</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make bzImage modules modules_install</i>
<comment>Agora copie seu arquivo bzImage, sobre-escrevendo o antigo:</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot</i>
<comment>Se você usar LILO, rode o lilo novamente -- usuários de GRUB podem pular isso:</comment>
# <i>/sbin/lilo</i>
<comment>Agora saia do chroot e reinicie.</comment>
# <i>exit</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Se por outro lado o problema estiver na configuração do gerenciador de inicialização,
siga os mesmos passos, mas ao invés de configurar/compilar seu kernel, você
deve reconfigurar seu gerenciador de inicialização (recompilação não é necessária).</p>

</body>
</section>
<section id="proxy">
<title>Meu proxy precisa de autenticação, o que devo fazer?</title>
<body>

<p>
Quando você tem que baixar algo usando <c>wget</c>, use a
seguinte sintaxe para autenticação:
</p>

<pre caption = "Autenticação de proxy usando wget">
# <i>wget --proxy-user=</i><comment>usuario</comment><i> --proxy-passwd=</i><comment>senha</comment><i> &lt;url&gt;</i>
</pre>

<p>
Para que o Portage use o esquema automaticamente, definá-lo em
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption = "/etc/make.conf">
FETCHCOMMAND="wget --proxy-user=<comment>usuario</comment> --proxy-passwd=<comment>senha</comment> \
              -t 5 --passive-ftp -P \${DISTDIR} \${URI}"
RESUMECOMMAND="/usr/bin/wget --proxy-user=<comment>usuario</comment> --proxy-passwd=<comment>senha</comment> \
               -c -t 5 --passive-ftp -P \${DISTDIR} \${URI}"
</pre>

<p>
Para que o rsync funcione através de um proxy, configure a variável de ambiente RSYNC_PROXY como:
</p>

<pre caption="Configuração para o RSYNC no /etc/make.conf">
RSYNC_PROXY="<comment>username</comment>:<comment>password</comment>@<comment>proxy-server</comment>:<comment>port</comment>"
</pre>

</body>
</section>
<section id="isoburning">
<title>Como gravo um arquivo ISO?</title>
<body>

<p>
Você precisa gravar o arquivo no chamado modo <e>raw</e>. Isto significa que você
<e>não</e> deve só colocar o arquivo em um CD, mas interpretar o arquivo como um
CD inteiro.
</p>

<p>
Existem várias ferramentas para a gravação de CD; cobrir todas seria uma
lenda em busca do conhecimento. Descrever algumas ferramentas populares, todavia, não faz mal :)
</p>

<ul>
  <li>
    Com o EasyCD Creator você deve selecionar <c>File</c>, <c>Record CD
    from CD image</c>. Então você deve mudar o <c>Files of type</c> para <c>ISO image
    file</c>. Então localize o arquivo ISO e clique em <c>Open</c>. Quando você clicar em
    <c>Start recording</c> a imagem ISO será gravada corretamente no CD-R.
  </li>
  <li>
    Com o Nero Burning ROM, cancele o wizard que aparece automaticamente e
    selecione <c>Burn Image</c> do menu <c>File</c>. Selecione a imagem que você
    quer gravar e clique em <c>Open</c>. Agora aperte o botão <c>Burn</c> e veja
    seu CD novo em folha ser gravado.
  </li>
  <li>
    Com o cdrecord, simplesmente digite <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (troque
    <path>/dev/hdc</path> pelo caminho de dispositivo de seu drive de CD-RW) seguido
    do caminho para o arquivo ISO :)
  </li>
  <li>
    Com o K3B, selecione <c>Ferramentas</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Gravar imagem</c>. Então
    você pode localizar seu arquivo ISO dentro da área 'Imagem a gravar'. Finalmente clique
    <c>Iniciar</c>.
  </li>
  <li>
    Com o Mac OS X Panther, inicie o <c>Disk Utility</c> de
    <path>Applications/Utilities</path>, selecione <c>Open</c> do
    menu <c>Images</c>, selecione a imagem de disco montada na janela principal e
    selecione <c>Burn</c> no menu <c>Images</c>.
  </li>
  <li>
    Com o Mac OS X Jaguar, inicie o <c>Disk Copy</c> de
    <path>Applications/Utilities</path>, selecione <c>Burn Image</c> do menu
    <c>File</c>, selecione a ISO e clique no botão <c>Burn</c>.
  </li>
</ul>


</body>
</section>
<section id="cpus">
<title>Que CD/estágio devo usar para minha CPU?</title>
<body>

<p>
Primeiro você precisa descobrir que tipo de CPU você usa. Suponha que seja um Pentium-M. Você 
precisa então descobrir com que CPU é compatível em termos de instruções. Você precisa
consultar o website do fabricante do CPU para isso, embora o <uri
link="http://www.google.com">Google</uri> também seja eficiente :-).
</p>

<p>
Para o Pentium-M, você descobrirá que é um Pentium-3 com instruções de SSE,
o que significa que é compatível em instruções com o Pentium-4. Então, para sistemas
Pentium-M, você pode escolher arquivos de estágio/CDs para Pentium-4.
</p>

<p>
Se você não tiver certeza, pegue um CD/arquivo de estágio "inferior", por exemplo um i686 ou mesmo
genérico.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gerenciamento de pacotes</title>
<section id="ebuilds">
<title>Em que formato os pacotes são gravados?</title>
<body>

<p>
Eles existem em nossa árvore do portage como scripts de auto-construção chamados <e>ebuilds</e>; o Gentoo é
primariamente uma distribuição baseada em ports, o que significa que providenciamos scripts
(arquivos <c>.ebuild</c>) e um sistema especial (Portage) para que você possa construir
aplicações das fontes. Nós geralmente só construímos binários para lançamentos e snapshots.
O <uri link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Guia de Ebuilds
do Gentoo</uri> cobre o conteúdo
de um script de ebuild em detalhe. Para lançamentos binários de ISO completos, nós
criamos uma suíte de pacotes completos em um formato <c>.tbz2</c> melhorado 
(<c>.tar.bz2</c> compatível com meta-informações anexadas no final do
arquivo).
</p>

</body>
</section>
<section id="configure">
<title>Quero fazer o passo ./configure eu mesmo. Posso?</title>
<body>

<p>
Sim, mas não é trivial, e o método a seguir só funciona com uma ebuild
simples (isto é, só <c>./configure</c> e <c>make &amp;&amp; make install</c>).
Certifique-se de ler a própria ebuild para ver como Gentoo lida com ela.</p>

<p>
Inicie descompactando a ebuild: <c>ebuild 
/usr/portage/&lt;categoria&gt;/&lt;pacote&gt;/&lt;ebuild&gt; unpack</c>.
</p>

<p>
Agora, vá para <path>/var/tmp/portage/&lt;pacote&gt;-&lt;versao&gt;/work</path>.
Dentro você encontrará as fontes descompactadas. Execute os passos que você precisa
fazer para configurar e compilar o pacote.
</p>

<p>
Quando terminar, rode <c>touch
/var/tmp/portage/&lt;pacote&gt;-&lt;versao&gt;/.compiled</c> para enganar o Portage
a acreditar que ele configurou e compilou o pacote. Então termine rodando
<c>ebuild /usr/portage/&lt;categoria&gt;/&lt;pacote&gt;/&lt;ebuild&gt;
merge</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="norsync">
<title>E se o rsync não funcionar para mim?</title>
<body>

<p>
Se você estiver atrás de uma firewall que não permite tráfego rsync, então você pode usar
<c>emerge-webrsync</c> que irá baixar e instalar um snapshot do Portage para você
através de HTTP normal. <c>emerge-webrsync</c> usa o <c>wget</c> para baixar, então
suporte a proxy é totalmente suportado.
</p>

<pre caption="Usando emerge-webrsync">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="firewall">
<title>Como uso o emerge atrás de uma firewall?</title>
<body>

<p>
Edite os ajustes de PROXY em <path>/etc/make.conf</path>.  Se não isso não funcionar,
edite <path>/etc/wget/wgetrc</path> e edite http_proxy e ftp_proxy
devidamente.
</p>

</body>
</section>
<section id="unison">
<title>Posso fazer rsync de outro sistema operacional?</title>
<body>

<p>
Existe um programa chamado unison que funciona tanto em UNIX como Win32, disponível
em <uri>http://www.cis.upenn.edu/~bcpierce/unison/</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="manualdownload">
<title>
  Só tenho uma conexão de modem lenta em casa. Posso
  baixar as fontes em outro lugar e adicioná-las ao meu sistema?
</title>
<body>

<p>
Com certeza. Você pode rodar <c>emerge --pretend package</c> para ver que programas
irão ser instalados. Para descobrir que fontes você tem que baixar para os pacotes
e onde baixá-las, você pode rodar <c>emerge -fp package</c>. Baixe as
fontes e tragá-as em qualquer mídia para casa. Coloque as fontes em
<path>/usr/portage/distfiles</path> e rode <c>emerge pacote</c> para ver 
as fontes que você acabou de trazer serem detectadas!
</p>

</body>
</section>
<section id="distfiles">
<title>
    fontes de .tar.gz para software instalado estão
    amontoando-se em espaço valioso do /usr/portage/distfiles. É seguro
    apagar os arquivos dali?
</title>
<body>

<p>
Sim, você pode apagar os arquivos com segurança. Mas se você tiver uma conexão
lenta, como via modem, você pode querer manter os arquivos se for
possível; às vezes várias ebuilds são lançadas para a mesma versão de
um pacote específico de software - se você houver apagado o arquivo e você
atualizar o software, ele terá de ser baixado da internet
novamente.
</p>

</body>
</section>
<section id="tmpportage">
<title>
  O que há em /var/tmp/portage? É seguro
  apagar os arquivos e diretórios de /var/tmp/portage?
</title>
<body>

<p>
Durante a compilação, o Gentoo salva as fontes do pacote em
<path>/var/tmp/portage</path>. É seguro apagar o conteúdo deste
diretório.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Uso</title>
<section id="rootssh">
<title>
  Eu instalei openssh em minha máquina, mas só
  posso fazer log-in como root - meu usuário normal não funciona.
</title>
<body>

<p>
Isto é provavelmente porque sua conta de usuário não tem um shell válido
especificado. Verifique a entrada de usuário em <path>/etc/passwd</path> e veja se
termina em /bin/bash (ou qualquer outro shell). Se não, você deve configurar um shell para
o usuário. Isto é feito através do comando usermod, desta maneira:
</p>

<pre caption="Usando usermod">
# <i>usermod -s /bin/bash meuusuario</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="rootX">
<title>Só posso iniciar aplicações de X como root.</title>
<body>

<p>
Seu diretório <path>/tmp</path> tem permissões incorretas (ele precisa do
bit sticky configurado). Digite o seguinte como root:
</p>

<pre caption="Mudando permissões de /tmp">
# <i>chmod 1777 /tmp</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="intkeyboard">
<title>Como configuro um arranjo de teclado internacional?</title>
<body>

<p>
Através da variável <c>KEYMAP</c> em <path>/etc/rc.conf</path>.
Então ou reinicie ou reinicie o script de keymaps:
<c>/etc/init.d/keymaps restart</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="rootdns">
<title>A resolução de DNS só funciona para o root.</title>
<body>

<p>
<path>/etc/resolv.conf</path> tem permissões incorretas; faça <c>chmod</c> dele como
a seguir:
</p>

<pre caption="Mudando as permissões em /etc/resolv.conf">
# <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="crontab">
<title>Por que meu usuário não pode usar seu próprio crontab?</title>
<body>

<p>
Você precisa adicionar o usuário ao grupo <c>cron</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="numlock">
<title>Como faço o numlock ligar durante a inicialização?</title>
<body>

<p>
Se você fizer log-in graficamente, ou quiser que o numlock seja ativado quando
você rodar <c>startx</c>, então você precisa fazer <c>emerge numlockx</c> e
adicionar <c>/usr/X11R6/bin/numlockx</c> ao 
<path>/etc/X11/xinit/xinitrc</path> (para o <c>startx</c>) ou
<path>/etc/X11/Sessions/</path> (para qualquer gerenciador de log-in gráfico) como
<path>/etc/X11/Sessions/Gnome</path> para GDM.
</p>

<p>
Usuários de GNOME 2.6, no entanto, irão perceber que isso não funciona. Ao invés disso, eles
precisam iniciar a ferramenta <c>gnome-session-properties</c>. Na parte superior
da janela, selecione <c>Programas de Inicialização</c> e clique no botão <c>Adicionar</c>. Agora
insira o local da ferramenta <c>numlockx</c> (por exemplo
<path>/usr/X11R6/bin/numlockx</path>) e saia.
</p>

<p>
Se você trabalhar na linha de comando, você só precisa fazer <c>rc-update add 
numlock default</c> e o numlock será ativado na próxima
reinicialização.
</p>

</body>
</section>
<section id="clear">
<title>Como limpo meu terminal após fazer log-out?</title>
<body>

<p>
Para que seu terminal seja limpo, adicione <c>clear</c> a seu
script <path>~/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption = "Limpando o terminal durante log-out">
$ <i>echo clear &gt;&gt; ~/.bash_logout</i>
</pre>

<p>
Se você quiser que isto acontece automaticamente quando você adicionar um novo
usuário, faça o mesmo em <path>/etc/skel/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption = "Fazendo novos usuários limpar seus terminais durante o log-out">
# <i>echo clear &gt;&gt; /etc/skel/.bash_logout</i></pre>
</body>

</section>
<section id="suinx">
<title>Não consigo rodar aplicações de X como root depois de fazer su</title>
<body>

<p>
Este problema parece só ocorrer quando você faz log-in graficamente. Usuários de <c>startx</c> 
não tem este comportamento. O problema é um <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14560">bug</uri> no PAM do Gentoo, 
e a solução é, todavia, simples: adicione a seguinte linha ao
<path>/etc/profile</path>.
</p>

<pre caption="Exportando a XAUTHORITY">
export XAUTHORITY="${HOME}/.Xauthority"
</pre>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Manutenção</title>
<section id="filecorruption">
<title>Problemas de corrupção de ReiserFS e sistema de arquivos -- como consertá-los, etc...</title>
<body>

<p>
Se sua partição de ReiserFS estiver corrupta, tente iniciar de um CD de 
inicialização do Gentoo Linux e rodar <c>reiserfsck --rebuild-tree</c> no
sistema de arquivos corrupto. Isto deve deixar o sistema de arquivos consistente
novamente, embora você possa ter perdido alguns arquivos ou diretórios devido
à corrupção.
</p>

</body>
</section>
<section id="metalogd">
<title>O Metalogd não registra em tempo real!</title>
<body>

<p>
O Metalog joga a saída para o disco em blocos, então as mensagens não são gravadas
imediatamente nos registros de sistema. Se você estiver tentando fazer debug de um daemon, este
comportamento de melhoria de performance não ajuda nada. Quando seu sistema Gentoo
Linux estiver ligado e rodando, você pode mandar um sinal USR1 para o metalog para desligar
temporariamente o buffering de mensagens (significando que <c>tail -f 
<path>/var/log/everything/current</path></c> irá trabalhar em tempo real, como
esperado) e um sinal USR2 para ligar buffering novamente. Se você quiser desligar
buffering permanentemente, você pode mudar METALOG_OPTS="-B" para
METALOG_OPTS="-B -s" em <path>/etc/conf.d/metalog</path>. 
</p>

<pre caption="Ligando/desligando buffering do metalog">
<comment>(Para desligar o buffering:)</comment>
# <i>killall -USR1 metalog</i>
<comment>(Para ligar o buffering:)</comment>
# <i>killall -USR2 metalog</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Desenvolvimento</title>
<section id="reportbugs">
<title>Onde posso relatar bugs?</title>
<body>

<p>
Para bugs com um programa específico, contate o autor do programa. Caso contrário,
use nosso sistema rastreador de bugs Bugzilla em <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>.  Você também pode
vistiar-nos no canal <c>#gentoo</c> na rede de IRC <uri 
link="http://www.freenode.net">FreeNode</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="releases">
<title>Com que freqüência são lançadas novas versões?</title>
<body>

<p>
Novos lançamentos são anunciados na lista de mensagens <uri 
link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">gentoo-announce</uri>.
Na verdade, os próprios pacotes são atualizados brevemente após os
autores principais publicarem novo código. Quanto aos novos lançamentos do Gentoo, veja nossa
página de <uri link="/proj/en/releng">Projeto de Engenharia de Lançamentos</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="addfaq">
<title>Como posso adicionar uma pergunta ou resposta a este guia?</title>
<body>

<p>
Envie um novo bug para <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> e adicione-o ao
produto "Docs-user", componente "Gentoo Linux FAQ".
</p>

</body>
</section>
<section id="beeping">
<title>
  Meu speaker bipa loucamente durante a compilação do
  Mozilla. Como desligo bipes de console?</title>
<body>

<p>
Bipes de console podem ser desligados usando setterm, desta maneira:
</p>

<pre caption="Usando setterm">
# <i>setterm -blength 0</i>
</pre>

<p>
Se você deseja desligar bipes de console durante a inicialização
você precisa colocar o comando em <path>/etc/conf.d/local.start</path>. Todavia,
isto só desliga bipes para o terminal atual. Para desligar
bipes de outros terminais, envie a saída do comando para o
terminal alvo, desta maneira:
</p>

<pre caption="Usando setterm (bis)">
# <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i>
</pre>

<p>
Você deve trocar /dev/vc/1 com o terminal em que você quer desligar
bipes de console.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recursos</title>
<section id="resources">
<title>Onde posso encontrar mais informações sobre o Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
A documentação oficial do Gentoo pode ser encontrada em
<uri>http://www.gentoo.org</uri>; informações gerais sobre Linux estão disponíveis em
<uri>http://www.tldp.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="buycd">
<title>Onde posso comprar um CD do Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
Sim! LiveCDs para todas arquiteturas suportadas estão disponíveis em
nossa <uri link="http://store.gentoo.org/">Loja do Gentoo</uri>. Quando você
comprar um CD de nossa loja, você também está suportando nosso desenvolvimento.
Então, por favor considere comprar de nossa loja se possível :-)
</p>

<p>
Você também pode encontrar CDs novos em
<uri link = "http://www.tuxcds.com/section.php?section=42">
tuxcds</uri> por um bom preço. Eles dão uma parte dos
lucros de volta ao projeto do Gentoo, então compre-os enquanto estão quentes!
</p>

</body>
</section>
<section id="mailinglist">
<title>
  Por que, quando eu aperto reply para um post em uma lista de e-mails do Gentoo, minha resposta
  só vai para o autor original e não para a lista inteira?
</title>
<body>

<p>
Os administradores da lista de mensagens decidiram fazer o mínimo de manipulações
(alteração de cabeçalhos de correio), o que significa que eles decidiram não
alterar cabeçalhos para que as respostas vão para a lista de mensagens. Existem várias
razões para isso. Por exemplo, se um assinante tiver uma caixa de mensagens cheia, a
lista inteira recebe avisos disso toda vez em que algo é postado.
</p>

<p>
A maior parte dos programas de e-mail gráficos tem uma função "responder para todos". Isto irá certificar que
sua resposta volte para a lista de mensagens bem como o postador inicial. A maior parte
dos usuários de programas de e-mail em modo texto já sabem que métodos usar, mas se você não
souber, no Pine, há uma opção "responder para o grupo". Configurar o Mutt para responder
para a lista é coberto em documentação não oficial em
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=1085">forums.gentoo.org</uri>.
</p>

<p>
Alguns membros da lista não gostam do método, mas foi muito discutido
antes de entrar em efeito, com argumentos dos dois lados.
No final das contas os administradores da lista decidiram manter deste jeito. Discutir
isso na lista de mensagens irá às vezes trazer uma explicação polida e outras
um comentário brusco para verificar os arquivos. Embora os
administradores não gostem da inconveniência que isto pode causar aos usuários, no
momento sente-se que é preferível a alternativa por vários
motivos, muitos deles cobertos
<uri link="http://www.unicom.com/pw/reply-to-harmful.html">aqui</uri>.  
</p>

<p>
(Existem outros argumentos eloqüentes a favor da alteração de cabeçalhos, e sim, os administradores
da lista viram-nos).
</p>

</body>
</section>
<section id="help">
<title>Este guia não respondeu minha pergunta. O que faço agora?</title>
<body>

<p>
Um bom primeiro passo é navegar através da  <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/pt_br/index.xml">documentação</uri> relevante, não dando certo,
as várias listas de mensagens do Gentoo Linux listadas no <uri 
link="http://www.google.com">Google</uri>. Para buscar nas listas de mensagem do
Gentoo, simplesmente entre "lists.gentoo.org foo" para buscar por "foo".  Se tudo
mais falhar, ou você simplesmente quiser fazer companhia ao pessoal do Gentoo, visite-nos no irc:
<c>#gentoo</c> em <c>irc.freenode.net</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
