<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/fluxbox-config.xml,v 1.11 2006/02/11 17:38:16 vanquirius Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pt_br/fluxbox-config.xml" lang="pt_br">

<title>O guia de configuração do Fluxbox</title>

<author title="Author">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>

<author title="Editor">
  <mail link="alin@gentoo.org">Alin Dobre</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>

<abstract>
Este guia irá mostrar como configurar o gerenciador de janelas Fluxbox para X11.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1.9</version>
<date>2006-02-11</date>

<chapter>
<title>Introdução</title>
<section>
<title>Introdução ao gerenciador de janelas Fluxbox</title>
<body>

<p>
Para aqueles que não estiverem familiarizados com o modelo de desktop do Linux,
gerenciadores de janelas (WMs) são aplicações que são rodadas pelo X11 para
gerenciar outros programas gráficos. Embora não sejam necessários, uma sessão de
X11 sem um WM é bem feia e não contém muitas das funções comumente associadas
com um desktop moderno.
</p>

<p>
O Fluxbox é um WM que tem uma filosofia muito mais minimalística que WMs mais
populares como KDE e GNOME. Embora sirva o mesmo propósito básico, o Fluxbox
não tem um gerenciador de arquivos gráfico, ícones, uma organização de "menu
iniciar", e utilitários adicionais. No entanto, é possível obter estes e mais se
for desejado. Isto permite o máximo de habilidade para personalizar, que afinal
de contas é o lema do Gentoo.
</p>

<p>
Este guia é dirigido para os que são novos ao Fluxbox, curiosos, ou que só
querem tirar mais de sua experiência com o Gentoo/Fluxbox. Este guia também irá
ilustrar como tirar mais funcionalidade (ainda opcional) usando programas de
terceiros que funcionam bem com Fluxbox.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalando o Fluxbox</title>
<section>
<title>Instalação de base</title>
<body>

<p>
O Gentoo oferece uma ebuild para instalar o Fluxbox rapidamente e facilmente.
Embora o Gentoo ofereça opções de USE para <c>gnome</c> e <c>kde</c> que
fornecem "compatibilidade" com estes WMs, não é a experiência do autor de que 
sejam necessárias. Se você desejar qt, qtk+ ou qualquer utilitário de KDE/GNOME
você é bem-vindo a fazer emerge e configurá-lo independentemente. Por exemplo, o
autor usa Fluxbox com k3b, o utilitário de gravação de CD-R(W) do KDE.
</p>

<p>
Também é necessário que um programa trave o display do X para prevenir acesso
não autorizado, então é sábio fazer emerge do <c>xlock</c>. A vasta maioria dos
usuários também deve ter a habilidade de configurar seu fundo, então iremos
instalar o <c>eterm</c>, que é um simpático terminal de X11.
</p>

<pre caption="Instalando o Fluxbox">
# <i>emerge fluxbox xlockmore x11-terms/eterm</i>
</pre>

<p>
Bem, isto é tudo; o Fluxbox está instalado agora! Todavia, ainda é provável que
você não irá ser capaz de usá-lo eficientemente com estas ferramentas. As
seguintes seções irão ajudar a instalar outros pacotes potencialmente
necessários, e configurar o Fluxbox e programas de terceiros para funcionar para
você. Tenha em mente que todos os passos são opcionais, então sinta-se livre
para escolher.
</p>


</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Configurando o Fluxbox</title>
<section>
<title>Preparando o X11</title>
<body>

<p>
O Fluxbox é simplesmente outro programa que o X11 roda. Se desejado, pode-se
fazer <c>startx</c> e então digitar <c>fluxbox</c> em um xterm. No entanto, isto
é chato, para dizer o mínimo. Se não desejar carregar na GUI automaticamente,
mas iniciar o X11 manualmente, é possível fazer com que o X carregue o Fluxbox
automaticamente executando, como um usuário normal (não-root):
</p>

<pre caption="Editando seu xinit">
$ <i>echo "exec startfluxbox" > ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Isto também não é ideal para a maior parte dos usuários, já que querem ter o
ambiente de desktop toda hora; também é tedioso fazer <c>startx</c> se é
desejado usar uma GUI toda vez que você carrega. Também é um risco de segurança
para os incautos. Se alguém travar um display de X11 usando <c>xlock</c>, mas
rodar o X11 de um console, então alguém com acesso físico ao computador pode
mudar para aquele console, matar o X11 e usar sua conta. O único jeito de
prevenir isto é ou mandar o X11 para o background ou rodá-lo com screen,
desanexar o screen, e então fazer log-out do console, uma tarefa tediosa no
mínimo. Se alguém usar um gerenciador de log-in gráfico, este problema não
existe. Todavia, você irá rodar o X11 como root, o que pode ser uma coisa ruim.
Não existe, no momento desta escrita, nenhum problema de segurança que o autor
conheça para  a versão atual, mas se houver a preocupação, então não use X11 ou
use o método acima com screen. Note que isto não é um problema do Fluxbox, mas
que afeta o próprio X11.
</p>

<!--
thanks to Josh Nichols for helping cleanup this section. see comment #4 on bug
87330
-->

<p>
Existem vários gerenciadores de log-in gráficos para escolher; nós usaremos o
gdm. Você pode usar outro gerenciador se quiser, mas o gdm funciona bem para
Fluxbox, bem como quaisquer outros WMs que você pode ter instalado como GNOME,
KDE ou xfce.
</p>

<pre caption="Gerenciador de Log-in">
# <i>emerge gdm</i>
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<impo>
Certifique-se de fazer emerge gdm e adicionar xdm ao script de inicialização, e
não ao  contrário! Trocá-los irá causar problemas. Nós também precisamos
modificar um arquivo de configuração do sistema:
</impo>

<pre caption="Editando o /etc/rc.conf">
DISPLAYMANAGER="gdm"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Temas e arte</title>
<body>

<p>
Esta seção pode ser pulada se for desejado a menor carga possível. No entanto, é
bom permitir que os usuários personalizem a aparência de seus WMs. Temas
específicos para o Fluxbox, arte do Gentoo para qualquer WM, e temas que podem
ser usados com qualquer WM *box serão instalados.
</p>

<pre caption="Instalando estilos e arte">
# <i>emerge commonbox-styles commonbox-styles-extra \
  fluxbox-styles-fluxmod gentoo-artwork</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Sintaxe de Fluxbox para Vim</title>
<body>

<p>
A seguir, instale o esquema de cores especial do Fluxbox para <c>vim</c>. Isto
permite que usuários vejam mais prontamente o conteúdo de seus arquivos de keys
e init para Fluxbox. Isto é uma pequena extensão para vim, então é altamente
recomendada (a menos que você seja uma pessoa que gosta de emacs, caso em que
recomendo <c>emerge -C emacs &amp;&amp; emerge vim gvim</c> ;-).
</p>

<pre caption="Instalando sintaxe de Fluxbox">
# <i>emerge fluxbox-syntax</i>
</pre>


</body>
</section>
<section>
<title>Lançador de aplicativos</title>
<body>

<p>
Cada gerenciador tem (ou deveria ter) um programa personalizado para lançar
aplicativos, sem ter que abrir um console e rodar a aplicação dele. O lançador
do Fluxbox é chamado <c>fbrun</c> e já está instalado. Ele pode ser rodado
digitando <c>fbrun</c> na linha de comando, mas rodar <c>fbrun</c> em um console
e depois lançar um aplicativo dele é ainda pior que rodar a própria aplicação
daquele console. É por isso que um atalho de teclado deve ser definido ou uma
entrada feita no menu do fluxbox que aponta para o comando <c>fbrun</c>, ou os
dois.
</p>

<p>
Você pode definir uma entrada de menu chamada "Rodar...", editando seu
<path>~/.fluxbox/menu</path> para dizer:
</p>

<pre caption="Definindo uma entrada de menu para lançar o fbrun">
[exec] (Rodar...) {fbrun}
</pre>

<p>
Você encontrará mais informações sobre menus do fluxbox mais adiante neste guia.
</p>

<p>
Para mais informações, como opções de linha de comando, por favor leia a
seguinte página de manual digitando <c>man fbrun</c>. Lembre-se de que para usar
opções de linha de comando, será necessário editar seus arquivos de teclas e/ou
menu novamente para incluí-las.
</p>

</body>
</section>


<section>
<title>Teclas do Fluxbox</title>
<body>

<p>
O Fluxbox vem com uma seleção pobre de conjuntos de teclas. Permite que o
usuário troque janelas e desktops, e nada mais. Antes de mudar isso, existem
algumas coisas que precisam ser conhecidas. No arquivos keys do Fluxbox, existem
alguns modificadores estranhos. Mod1 é normalmente conhecido como a tecla "Alt",
e Mod4 é a famigerada tecla (windows). Control e Shift são Control e Shift. No
entanto, é normalmente melhor usar as teclas Alt/Windows já que outros programas
de X11 tendem a usar Control e Shift para seus próprios atalhos.
</p>

<p>
Todos são independentes, então sinta-se livre para não usar nada que não é
desejado, ou modificar de acordo com suas necessidades. Este guia usa o que o
autor presume serem os programas mais comuns, então também troque o nome do
pacote usado se ele for diferente do que aparece aqui. Para mais informações,
leia a página de manual do Fluxbox.
</p>

<p>
Agora, com isto fora do caminho, inicie um editor de texto (usuário não-root),
aponte-o para <path>~/.fluxbox/keys</path>, e vamos melhorar os atalhos!
</p>

<pre caption="Modificando atalhos de teclado">
<comment># trava o display de X11 para o usuário atual</comment>
Mod4 l   :ExecCommand xlock

<comment># abre vários programas com teclas de atalho. Estes são apenas exemplos, tenho certeza de
# que você entende a lógica...</comment>
Mod1 f   :ExecCommand firefox
Mod1 t   :ExecCommand thunderbird
Mod1 o   :ExecCommand oowriter
Mod1 v   :ExecCommand gvim

<comment># O Fluxbox não tem controle de som, então precisamos usar um hack para ter um
# (presume uso de alsa. se você usa oss, está por conta própria)</comment>
Mod1 e   :ExecCommand Eterm -name alsa -e alsamixer

<comment># Isto lança o fbrun, que é usado para lançar outros programas</comment>
Mod1 r   :ExecCommand fbrun

<comment># Controle de programa. Facilita a vida...</comment>
Mod1 4   :Close
Mod1 m   :Minimize

<comment># se você tiver (emerge x11-terms/aterm), então o seguinte abre um belo
# aterm transparente sem bordas, cabendo bem com uma resolução de
# 1024x768, e ao mesmo tempo deixando espaço para o torsmo. Novamente, sinta-se livre
# para modificar.</comment>
Mod1 a   :ExecCommand aterm -name aterm -sl 3000 -tr +sb -sr -sk -bg black -fg \
white -fade 90 -bl -tn xterm -fn \
-misc-fixed-medium-r-normal-*-*-120-*-*-c-*-iso8859-15 -g 116x57

<comment># igual ao de cima, mas abre um terminal transparente de root. você deve, 
# claro, saber a senha de root para usar isto</comment>
Mod1 s   :ExecCommand aterm -name aterm -sl 3000 -tr +sb -sr -sk -bg black -fg \
white -fade 90 -bl -tn xterm -fn \
-misc-fixed-medium-r-normal-*-*-120-*-*-c-*-iso8859-15 -g 116x57 -e su -
</pre>

</body>
</section>
<!-- Torsmo hasn't been in Portage since at least Jan. 2006. Commented until a
STABLE replacement for multiple arches is found -->
<!--
<section>
<title>Monitor de sistema</title>
<body>

<p>
É um desejo comum configurar um monitor de sistema para X11 em sistemas de
desktop. Gkrellm é um monitor comumente usado, mas no espírito minimalista do
Fluxbox, iremos instalar um monitor mais simples: Torsmo. Se desejado, use outro
monitor; existem vários guias em outros locais.
</p>

<pre caption="Instalando o torsmo">
# <i>emerge torsmo</i>
</pre>

<p>
O arquivo de configuração padrão do Torsmo é fraco, mas mais informações podem
ser encontradas lendo a página de manual ou o <uri
link="http://torsmo.sourceforge.net/readme.php">readme</uri>.
</p>

</body>
</section>
-->
<section>
<title>Ícones</title>
<body>

<p>
O Fluxbox não vem com um utilitário ou programa para desenhar ícones no desktop;
tudo é feito por atalhos de teclado, ou menu do botão direito do mouse. O iDesk
é um programa que pode ser usado para preencher esta necessidade. É feito para
usuários de WMs mínimos como nós que querem ter ícones na janela raiz,
suportando até mesmo efeitos gráficos especiais como transparência! Apesar do
nome, o iDesk não é afiliado com a Apple ou Mac (até onde o autor sabe).
Instalar o iDesk é simples assim:
</p>

<pre caption="Instalando o idesk">
# <i>emerge idesk</i>
</pre>

<!--
se alguém quiser escrever uma descrição melhor do idesk, sinta-se livre. será
bem-vindo!
-->

<p>
Uma vez instalado, será necessário configurar o iDesk para que possa mostrar os
ícones que desejamos. Seu arquivo de configuração pode ser encontrado em
<path>~/.ideskrc</path>. Esta é uma tarefa longa, e não pode ser bem coberta
neste guia. Os seguintes recursos podem ser úteis para ajudá-lo a configurar o
iDesk: <c>man idesk</c>, <uri
link="http://idesk.sourceforge.net/usage.html">Guia de uso do iDesk</uri> e
este <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-87262.html">tópico nos
Fóruns do Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opções de gerenciador gráfico de arquivos</title>
<body>

<p>
É importante notar que o Gentoo não precisa de um gerenciador de arquivos. É
perfeitamente possível, e até mais fácil (na opinião do autor), fazer toda
manipulação de arquivos na linha de comando. Todavia, nem todos concordam...
</p>

<p>
Muitos usuários novos ao Gentoo/Fluxbox não gostam de não ter um gerenciador de
arquivos gráfico como <c>nautilus</c> no Gnome. O próprio Fluxbox não oferece
tal programa, mas como sempre, é fácil obter um. Existem muitas escolhas, mas
este guia irá apresentar duas, uma para o <uri link="#gentoo">minimalista</uri>
que gosta de só texto e um para o usuário que gosta de <uri link="#rox">ícones
para clicar</uri>. É também possível, claro, instalar os dois para experimentar.
</p>

</body>
</section>
<section id="gentoo">
<title>Gerenciador de arquivos Gentoo - Minimalista</title>
<body>

<p>
O Gentoo é um gerenciador de arquivos que procura oferecer os benefícios de uma
interface gráfica sem toda a gordura que é normalmente associada com essas
interfaces.
</p>

<pre caption="Instalando o gerenciador de arquivos">
# <i>emerge gentoo</i>
</pre>

<note>
O gerenciador de arquivos Gentoo é um projeto separado da distribuição do Gentoo
Linux. Para mais informações sobre isto, favor ver as <uri
link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap4">Guias de uso de nome e logo</uri>.
</note>

<p>
O gerenciador de arquivos Gentoo tenta ser totalmente configurável graficamente,
então sinta-se livre para ajustá-lo.
</p>


</body>
</section>
<section id="rox">
<title>Gerenciador de arquivos Rox - Inclui ícones</title>
<body>

<p>
Rox é um gerenciador de arquivos que usa ícones bem como texto e é muito mais
parecido com o Explorer do Windows.
</p>

<pre caption="Instalando o gerenciador de arquivos Rox">
# <i>emerge rox</i>
</pre>

<p>
O Rox funciona como gerenciadores de arquivos "tradicionais", então sua
interface deve ser intuitiva. Se não, sempre há as páginas de man.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Visualizador de imagens</title>
<body>

<p>
Muitos WMs têm utilitários para ver imagens em um diretório. Estas aplicações
são pequenas e leves, e não permitem editar (que se presume fazer com
<c>gimp</c> ou semelhante). Isto é necessário se você usa a linha de comando,
<c>gentoo</c> ou <c>rox</c> como gerenciador de arquivos.
</p>

<pre caption="Instalando o xzgv">
# <i>emerge xzgv</i>
</pre>

<p>
O <c>xzgv</c> pode ser lançado de qualquer diretório, e pode navegar qualquer
formato de figura suportado.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando um tema, papel de parede e script de inicialização</title>
<body>

<p>
O Fluxbox tem vários temas que podem ser acessados com o menu do botão direito
do mouse, então em "Fluxbox menu," e "System Styles." Estes temas normalmente
configuram seus próprios papéis de parede, que é ou uma cor única ou um degradê
de algum tipo. A maior parte das pessoas prefere configurar seu próprio papel de
parede e mantê-lo não importa qual tema escolherem. Para fazê-lo, precisamos
editar outro dos arquivos do Fluxbox, que controla o comportamento da
inicialização. Então inicie seu editor de texto novamente, e aponte-o para
<path>~/.fluxbox/startup</path>.
</p>

<p>
Se o arquivo existir, então limpe-o. Adicione o seguinte para o arquivo
recém-criado, descomentando conforme necessário, e preenchendo os valores para
as MAIÚSCULAS.
</p>

<pre caption="Editando arquivos de inicialização do Fluxbox">
<comment># script de inicialização do Fluxbox do Gentoo

# Programas que precisam ser rodados constantemente, ao contrário de uma vez durante a execução
# precisam de um "&amp;" no final do comando.

# Mostrar a tela de início do Fluxbox
#fbsetbg -C /usr/share/fluxbox/splash.jpg

# Configura um papel de parede. Você deve ter um programa configurado para fazer isto
# (x11-terms/eterm é recomendado)
#fbsetbg -f CAMINHO_PARA_IMAGEM

# Diretório de fontes personalizadas
#xset +fp CAMINHO_PARA_DIRETÓRIO_DE_FONTES

# Inicia o programa de ícones
#idesk &amp;

# Este DEVE ser o último comando!</comment>
exec /usr/bin/fluxbox -log ~/.fluxbox/log
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Geração de menu</title>
<body>

<p>
O autor usa um editor de texto para criar menus. Se isto soa bem para você,
por favor pule esta seção e vá para <uri link="#manual_menu">editando os menus
manualmente</uri>.
</p>

<p>
É possível editar o <path>~/.fluxbox/menu</path> manualmente depois de usar um
gerador automático (ver a próxima seção), para ou adicionar pacotes ou apagar os
que não são usados. Note que se algo for apagado deste menu, não apaga o pacote
do sistema, só do menu individual do usuário. O programa ainda pode ser rodado
na linha de comando.
</p>

<p>
Já existe um programa em seu sistema chamado <c>fluxbox-generate_menu</c>,
que pode ser usado para gerar menus. Para usar este programa, você deve ter
Fluxbox 0.9.13 ou mais recente. Para certificar que você tem esta versão, digite
<c>emerge --sync &amp;&amp; emerge -u fluxbox</c>. Isto irá instalar uma versão
especial deste script que tem patches para o Gentoo, permitindo que o script
encontre muitos mais pacotes que antes. Este script é quase infinitamente melhor
que seus antecessores, e encontrou programas em meu sistema que eu não sabia que
existiam. Para rodá-lo (como usuário não-root):
</p>

<pre caption="Gerando menus para >=fluxbox-0.9.13">
$ <i>fluxbox-generate_menu -is -ds</i>
</pre>

<p>
É recomendável que você atualize e use <c>fluxbox-generate_menu -is -ds</c> ao
invés de outros programas como <c>mmaker</c>, que não entendem a estrutura de
diretórios do Gentoo.
</p>

<note>
É possível usar este método para gerar menus automaticamente e ainda ter algum
controle manual sobre seu menu. Criar e editar o
<path>~/.fluxbox/usermenu</path> manualmente (veja a próxima seção para a
sintaxe) dará ao usuário um menu personalizado que não será apagado da próxima
vez em que o programa for rodado.
</note>

</body>
</section>
<section id="manual_menu">
<title>Editando menus manualmente</title>
<body>

<p>
O menu do Fluxbox é um arquivo de texto que segue uma sintaxe simples, descrita
nesta seção. A definição padrão de menu está presente no arquivo
<path>~/.fluxbox/menu</path>.
</p>

<p>
Entradas de menu para executar aplicativos são definidas pelo elemento 
<c>[exec]</c>. Você pode definir uma entrada, tanto sob a definição
<c>[begin]</c> (o menu raiz), ou entre um <c>[submenu]</c> e sua linha
<c>[end]</c> correspondente (definições de submenu), por exemplo:
</p>

<pre caption="Definindo novas entradas de menu">
# Menu do fluxbox personalizado
[begin] (Fluxbox)
  <comment>(...)</comment>
  [exec] (XTerm branco em preto) {xterm -ls -fg white -bg black}
  <comment>(...)</comment>
  [submenu] (Mais terminais)
    [exec] (Aterm default) {aterm}
    [exec] (Rxvt default) {rxvt}
  [end]
  <comment>(...)</comment>
[end]
</pre>

<p>
A definição do menu raiz começa com a etiqueta <c>[begin]</c>, seguida de seu
nome, entre parênteses e termina com a etiqueta correspondente <c>[end]</c>.
Todos comandos de menu (chamados aqui de etiquetas) ficam dentro de colchetes,
nomes de menu ficam dentro de parênteses e os comandos em si dentro de chaves.
Comentários são permitidos no arquivo, em linhas começando com <c>#</c>.
</p>

<p>
No exemplo acima, a primeira linha <c>[exec]</c> define uma nova entrada chamada
"XTerm branco no preto", que irá executar <c>xterm -ls -fg white -bg black</c>
como se fosse da linha de comando. A seguir, um submenu que é definido usando
a etiqueta <c>[submenu]</c>, e depois uma seção chamada "Mais terminais", com
dois mais comandos <c>[exec]</c> correspondentes. Qualquer definição de submenu
deve ter uma etiqueta <c>[end]</c> correspondente.
</p>

<p>
Existem outros comandos de menu que você pode usar em seu arquivo
<path>~/.fluxbox/menu</path>. Por favor, leia a <uri
link="http://www.fluxbox.org/docbook.php">documentação oficial</uri> disponível
online para mais informações.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Resumo</title>
<body>

<p>
Parabéns! O Fluxbox agora está instalado, configurado e pronto para ser usado.
Se quaisquer dúvidas ou sugestões aparecerem, por favor mande um e-mail para o
autor e/ou faça um relato de bug no <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri> do Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
