<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/gentoo-kernel.xml,v 1.2 2005/01/27 19:04:37 enderson Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/pt_br/gentoo-kernel.xml">
<title>Guia de kernel do Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="marcelogoes@gmail.com">Marcelo Góes</mail>
</author>

<abstract>
Este documento dá uma visão geral de todas fontes de kernel que o Gentoo
fornece através do Portage.
</abstract>

<license/>

<version>0.7.7</version>
<date>2004-11-14</date>

<chapter>
<title>Introdução</title>
<section>
<body>

<p>
Como com todas outras coisas no Gentoo Linux, a filosofia do time do kernel
do Gentoo é dar para você, o usuário, o máximo de liberdade de escolha
quanto possível. Se você olhar a saída de  <c>emerge -s sources</c> 
você verá uma grande variedade de kernéis para serem escolhidos. Neste documento,
eu tentarei dar uma breve visão das metas de cada um dos
conjuntos de patches, que nós desenhamos no Gentoo, e também explicar as outras fontes
de kernel que deixamos disponíveis para você.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pacotes de kernel suportados</title>
<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> é uma ferramenta de kernel que pode ser usada para auto-detectar seu
hardware e configurar seu kernel automaticamente. Isto é normalmente recomendado
para usuários que não se sentem confortáveis compilando um kernel manualmente.
</p>

<p>
Para mais informações, por favor leia o <uri link="/doc/en/genkernel.xml">Guia de genkernel
do Gentoo Linux</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Propósito geral: gentoo-sources e gentoo-dev-sources</title>
<body>

<p>
Para a maior parte dos usuários, as fontes de kernel recomendadas são as
<c>gentoo-sources</c>. O pacote <c>gentoo-sources</c> contém vários
patches de kernel, desenhados para melhorar a experiência do usuário com relação a diferentes
áreas. Falando de <e>segurança</e>: você pode encontrar suporte para
<uri link="http://www.grsecurity.net">grsecurity</uri>, junto com outras
melhorias de segurança e, naturalmente, todos consertos recentes para vulnerabilidades
conhecidas. Os patches inclusos também lidam com <e>performance</e>
(incluindo ajustes para uso do desktop e suporte para hardware recente) e
<e>funções</e> (supermount, bootsplash, os últimos drivers NTFS, e mais).
</p>

<p>
Para usuários que querem tirar proveito das novas vantagens, estabilidade e
performance do Linux 2.6, nós fornecemos o <c>gentoo-dev-sources</c>. O pacote
consiste um conjunto mínimo de patches com consertos e melhorias para estabilidade
e segurança. O kernel irá tornar-se nosso padrão recomendado em algum ponto
no futuro próximo.
</p>

<p>
O <c>gentoo-sources</c> (junto com o <c>gentoo-dev-sources</c>) absorvem a
maior parte dos recursos do time de kernel do Gentoo. Eles são levados a você por um
talentoso grupo de desenvolvedores, que podem contar com a experiência do popular
hacker do kernel Greg Kroah-Hartman, mantenedor do udev e responsável pelos
subsistemas USB e PCI do kernel oficial do Linux.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kernéis normais: vanilla-sources e development-sources</title>
<body>

<p>
As próximas fontes com que muitos de vocês devem estar familiares como
usuários de Linux são as <c>vanilla-sources</c>. Elas são as fontes de kernel 2.4
oficiais lançadas no <uri>http://www.kernel.org/</uri>, mantidas
(contrário à crença popular) não pelo próprio Linus Torvalds, mas pelo Marcelo
Tosatti. Linus é o líder do desenvolvimento ativo do kernel, mas como ele é
só uma pessoa, ele passou a manutenção do ramo do kernel estável para
alguém em que ele pode confiar. Portanto, Alan Cox
tornou-se mantenedor da série do kernel do Linux-2.2 e Marcelo 
Tosatti tornou-se mantenedor da série 2.4 do kernel do Linux. Este último kernel
é a base dos conjuntos de patches da série 2.4. Marcelo tem
feito um ótimo trabalho com sua manutenção e pode ser
contado para suporte de hardware estável e atual 
(se não última versão).
</p>

<p>
A ebuild <c>development-sources</c> fornece um kernel padrão do Linux 2.6. Ao
contrário do que o nome pode sugerir, esta fonte de kernel está completamente estável
e pronta para produção. Este é o kernel 2.6 oficial lançado em
<uri>http://www.kernel.org/</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Para servidores: hardened-sources e hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-sources</c> é baseado no Linux 2.4 e tem como alvo nossos usuários
rodando Gentoo em sistemas de servidor. Ele fornece patches para os vários
subprojetos do Gentoo Hardened (como suporte para LSM/SELinux e
GRSecurity), junto com melhorias de estabilidade/segurança. Veja
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> para mais informações.
</p>

<p>
<c>hardened-dev-sources</c> serve o mesmo propósito de <c>hardened-sources</c>,
mas é baseado na nova série de kernel do Linux 2.6.
</p>

<p>
As seguintes opções de USE podem ser configuradas para selecionar patches opcionais:
</p>

<table>
<tr><th>Opções</th><th>Descrição</th></tr>
<tr><ti>selinux</ti><ti>Troque grSecurity com suporte a SELinux</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Kernéis dependentes de arquiteturas</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>hppa-sources</c>, <c>hppa-dev-sources</c>,
<c>mips-sources</c>, <c>pegasos-dev-sources</c>, <c>sparc-sources</c> 
e <c>xbox-sources</c> recebem, como seus nomes sugerem,
patches para rodarem melhor nas arquiteturas específicas. Eles também contêm alguns
patches para suporte de hardware e funções dos outros conjuntos de patches
mencionados acima e abaixo. Um "-dev-" no nome de um pacote de kernel significa que
as fontes usam um kernel 2.6 ao invés de um 2.4.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pacotes de kernel sem suporte</title>
<section>
<body>

<p>
Irei descrever brevemente alguns do outros 
<path>sys-kernel/*-sources</path> que você viu passar pela tela quando você rodou
<c>emerge -s sources</c>. Vamos vê-los em ordem alfabética. Esses
kernéis são fornecidos só como cortesia e os vários conjuntos de patches
não são suportados pelo time do Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> é o conjunto de patches de Con Kolivas. Este kernel é
<e>ALTAMENTE</e> modificado para performance de desktop ao custo da
saída total e parte da habilidade do scheduler de priorizar
aplicações. Con Kolivas faz benchmarks dos kernéis para encontrar
a melhor combinação de funções para uso no desktop. Veja
<uri>http://kernel.kolivas.org</uri> para mais informações sobre Con e seus
patches.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
A fonte de kernel <c>grsec-sources</c> tem as últimas atualizações de GRSecurity
(GRSecurity versão 2.0 e acima) que inclui, entre outros patches
relacionados com segurança, suporte para PaX.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
O <c>mm-sources</c> é baseado no <c>development-sources</c> e contém o
conjunto de patches de Andrew Morton. Eles incluem as funções experimentais
que serão incluídas no kernel oficial (ou que serão
rejeitadas por queimarem sua máquina). O mm-sources é conhecido por andar
rapidamente e pode mudar radicalmente de cara de uma semana para
outra; hackers do kernel usam-no como local para testes de coisas novas.
</p>

<p>
Se você realmente quiser viver perigosamente e você acha que
<c>development-sources</c> é para garotinhas, experimente o
<c>mm-sources</c>. Esteja avisado que o kernel é altamente experimental e
nem sempre funciona como esperado.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
O <c>openmosix-sources</c> tem patches para suportar o sistema openMosix
(como o MOSIX, mas de código aberto). Para mais informações veja
<uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>pac-sources</title>
<body>

<p>
A árvore do kernel <c>pac-sources</c> tem os patches de Bernhard Rosenkraenzer
(bero). Esteja avisado que este kernel está bem desatualizado e pode ser
retirado do Portage em breve.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>selinux-sources</c> de <uri>http://www.nsa.gov/selinux</uri> são
patches para os preocupados com segurança suportarem os LSM (Linux Security 
Modules) e Flask Security Architecture.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
<c>usermode-sources</c> são os patches para User Mode Linux kernel. Este kernel
é desenhado para permitir que o Linux rode dentro do Linux rodando dentro do Linux
rodando ... O User Mode Linux é feito com intenção de testes e suporte a servidores virtuais.
Para mais informações ao tremendo tributo a estabilidade e
escalabilidade do Linux, veja <uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>. 
</p>

<p>
Para mais informações sobre UML e o Gentoo, leia o
<uri link="/doc/en/uml.xml">Guia de UML do Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
<c>win4lin-sources</c> tem patches para suportar as ferramentas de usuário do win4lin
que permitem que usuários de Linux rodem várias aplicações de Microsoft Windows (TM)
em velocidades quase nativas. Veja <uri>http://www.netraverse.com/</uri> para mais
informações.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>wolk-sources</title>
<body>

<p>
<c>wolk-sources</c> contém o <e>Working Overloaded Linux Kernel</e> de
<uri>http://sourceforge.net/projects/wolk</uri>. O kernel contém
muitos patches de uma grande variedade, todos combinado em um kernel com
muito cuidado. Isto permite que você configure quase tudo no
kernel durante a compilação -- para que o kernel funcione com quase qualquer
combinação de patches.
</p>

<p>
Se você precisa de uma certa combinação de patches que você não pode encontrar
em outras fontes de kernel, o WOLK definitivamente vale a tentativa.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pacotes de kernel fornecidos antigamente</title>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
O <c>aa-sources</c> era um kernel altamente modificado com todos tipos de patches.
O mantenedor deles parou de lançar patches de kernel e o pacote
foi retirado porque estava desatualizado.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>alpha-sources</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c> era o kernel 2.4 com patches aplicados para melhorar a compatibilidade de
hardware com a arquitetura Alpha. Os patches foram desenvolvidos e
incluídos no kernel pricipal. Usuários de Alpha agora podem rodar qualquer versão recente do kernel
sem necessidade de patches adicionais.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gaming-sources</title>
<body>

<p>
<c>gaming-sources</c> era um kernel 2.4 com um patch quebrado de scheduler
que melhorava a performance em jogos. Ele foi removido do Portage porque alguns
problemas acumularam-se, e o trabalho de scheduler sendo feito no Linux 2.6 ao
mesmo tempo ofereceu a mesma ou melhor performance.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gs-sources</title>
<body>

<p>
<c>gs-sources</c>, uma vez anunciado como nosso conjunto de patches para servidor, tornou-se
um local de testes para kernéis 2.4 de pré-lançamento. Infelizmente, o mantenedor
tornou-se inativo e o kernel deteriorou-se com novas atualizações de sistema e
ficou desatualizado.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ia64-sources</title>
<body>

<p>
<c>ia64-sources</c> era um kernel 2.4 com alguns consertos aplicados para fornecer
melhor compatibilidade com a arquitetura IA-64. Os consertos agora são
incluídos na árvore principal do kernel 2.6, então este pacote deixou de
ser útil.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>pac-sources</title>
<body>

<p>
<c>pac-sources</c>, um kernel desenhado para melhorar a performance multimídia, foi
ultrapassado pelo desenvolvimento no ramo do 2.6.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>planet-ccrma-sources</title>
<body>

<p>
<c>planet-ccrma-sources</c>, um kernel desenhado para melhorar a performance de áudio,
foi ultrapassado pelo desenvolvimento no ramo do 2.6.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>selinux-sources</c>, um kernel 2.4 incluindo várias melhorias de segurança,
tornou-se obsoleto com o desenvolvimento de segurança na árvore 2.6.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
