<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/gentoo-amd64-faq.xml,v 1.3 2012/06/30 18:49:17 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="pt_br">
<title>Perguntas frequentes sobre o Gentoo Linux/AMD64</title>

<author title="Editor">
  <mail link="blubb@gentoo.org">Simon Stelling</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="gerrynjr@gentoo.org">Gerald J. Normandin Jr.</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="somnicorvus@gmail.com">João Ricardo de Medonça</mail>
</author>

<abstract>
Estas são as perguntas mais freqüentes sobre o Gentoo Linux/AMD64
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.17</version>
<date>2006-11-24</date>

<chapter>
<title>Perguntas</title>
<section>
<title>Introdução às perguntas freqüentes sobre o Gentoo/AMD64</title>
<body>

<p>
Este documento contém as perguntas mais freqüentes sobre o Gentoo/AMD64. Nossa
intenção é fornecer ajuda e informações úteis sobre o Gentoo/AMD64. Algumas
dessas questões podem ser encontradas em fóruns, no IRC ou em grupos de email.
Se você tem uma sugestão ou pergunta sobre este documento, por favor envie um
email para <mail>amd64@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalação</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#cflags">Quais CFLAGS devo usar para AMD64/EM64T?</uri></li>
  <li><uri link="#kernel">Qual kernel devo usar?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#perfup">Vou ter um aumento de performance se usar 64 bits em vez
    de 32 bits?</uri>
  </li>
  <li><uri link="#multilib">O que é multilib e como posso usá-lo?</uri></li>
  <li><uri link="#chroot32">Como posso criar um chroot de 32 bits?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#upgradex86">Posso atualizar meu sistema de x86 para amd64
    fazendo emerge -e world?</uri>
  </li>
  <li><uri link="#reiser4">Posso usar Reiser4?</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Hardware</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#videobindrivers">Meus drivers binários NVIDIA/ATI vão funcionar?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#coolnquiet">Como posso usar os recursos Cool'n'Quiet/PowerNow?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Aplicações</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#flash">É possível fazer o Macromedia Flash funcionar?</uri></li>
  <li><uri link="#OOo">É possível fazer o OpenOffice.org funcionar?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#masked">Eu quero instalar o pacote tal, mas emerge me diz:
    (masked by: ~amd64 keyword)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#keyword">Eu quero instalar o pacote tal, mas emerge me diz:
    (masked by: missing keyword)</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Como posso ajudar o projeto Gentoo/AMD64?</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#project">Como posso ajudar?</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Outros recursos</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#other">Onde posso obter mais ajuda ou informações sobre o
    Gentoo/AMD64?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalação</title>
<section id="cflags">
<title>Quais CFLAGS devo usar para AMD64/EM64T?</title>
<body>

<p>
Você deve usar <c>CFLAGS</c> simples para evitar futuros problemas com seu
sistema. <c>CFLAGS</c> suportadas são <c>-O2 -march=k8 -pipe</c> para sistemas
que não são EM64T, e <c>-O2 -marc=nocone -pipe</c> para sistemas EM64T.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernel">
<title>Qual kernel devo usar?</title>
<body>

<p>
Você pode usar quase todas as fontes de kernel disponíveis no Portage. Nós
recomendamos usar o <c>gentoo-sources</c> porque se trata de um kernel
especialmente desenvolvido para o Gentoo Linux. Ele contém vários patches
específicos para AMD64, e por isso é o único kernel com suporte oficial pelo
Gentoo/AMD64.
</p>

<warn>
Você deve tomar cuidado com recursos de kernel que ainda não estão bem testados,
como <c>PREEMPT</c>.
</warn>

<p>
Certifique-se de ter a opção <c>IA32_EMULATION</c> ativada no kernel.
</p>

<pre caption="Ativando a emulação de IA32 no kernel">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>

Executable file formats / Emulations  ---&gt;
  [*] IA32 Emulation
</pre>

<warn>
Você pode passar por falhas de compilação em sistemas multilib se você desativar
esta opção.
</warn>

</body>
</section>
<section id="perfup">
<title>Vou ter um aumento de performance se usar 64 bits em vez de 32 bits?</title>
<body>

<p>
Esta é uma pergunta difícil. Em alguns casos você vai ter uma melhora de
performance; em outros, não. Para o dia-a-dia, quase não há diferença entre
64 bits e 32 bits. 64 bits é geralmente mais rápido quando se trata de cálculo
de ponto flutuante, normalmente usado em aplicações de multimídia com 3D. Este
<uri link="http://enterprise.linux.com/enterprise/05/06/09/1413209.shtml?tid=121">artigo</uri>
(em inglês) pode lhe interessar. Há também um <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-349691.html">tópico</uri>
interessante (em inglês) em nossos <uri
link="http://forums.gentoo.org">fóruns</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="multilib">
<title>O que é multilib e como posso usá-lo?</title>
<body>

<p>
Todo processador AMD64 pode rodar código de 32 bits assim como código de 64
bits. Entretanto, quando você tem uma aplicação de 32 bits, você não pode
misturá-la com bibliotecas de 64 bits, e vice-versa. Mas você pode rodar
aplicações 32 bits nativas se todas as bibliotecas de que ela precisa estiverem
disponíveis como objetos de 32 bits. Você pode escolher se quer ou não suporte a
multilib escolhendo o profile adequado. O profile padrão já possui suporte a
multilib.
</p>

<warn>
Atualmente você não pode ir de um profile sem multilib para um profile com
suporte a multilib, então pense bem na sua decisão antes de escolher o perfil
sem multilib.
</warn>

</body>
</section>
<section id="chroot32">
<title>Como posso criar um chroot de 32 bits?</title>
<body>

<p>
Por favor leia o <uri link="/proj/en/base/amd64/howtos/chroot.xml">Guia de
Chroot 32 bits</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgradex86">
<title>Posso atualizar meu sistema de x86 para amd64 fazendo emerge -e world?</title>
<body>

<p>
Devido a várias diferenças entre <c>x86</c> e <c>amd64</c> é impossível fazer
essa atualização. Por favor faça uma nova instalação. A instalação é um pouco
diferente que a do x86, então por favor use o <uri
link="/doc/pt_br/handbook/handbook-amd64.xml">Guia AMD64</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="reiser4">
<title>Posso usar Reiser4?</title>
<body>

<p>
Reiser4 não está disponível em nenhum kernel oferecido pelo projeto Gentoo
Kernel, portanto a equipe AMD64 também não o suporta. A resposta é "não".
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hardware</title>
<section id="videobindrivers">
<title>Meus drivers binários NVIDIA/ATI vão funcionar?</title>
<body>

<p>
Sim, NVIDIA e ATI disponibilizam drivers que funcionam em AMD64. Você pode
instalá-los executando o comando <c>emerge nvidia-drivers</c> (ou
<c>nvidia-legacy-drivers</c>) ou <c>emerge ati-drivers</c>. Se você tem mais
perguntas sobre esses drivers, você deve ler o <uri
link="/doc/pt_br/nvidia-guide.xml">Guia NVIDIA</uri> ou as <uri
link="/doc/pt_br/ati-faq.xml">Perguntas sobre ATI</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="coolnquiet">
<title>Como posso usar os recursos Cool'n'Quiet/PowerNow?</title>
<body>

<p>
Você deve compilar o seu kernel com suporte para esses recursos. Você só precisa
fazer como indicado abaixo:
</p>

<pre caption="Opções de kernel para Cool'n'Quiet/PowerNow">
Power management options ---&gt;
  [*] Power Management support
CPU Frequency scaling ---&gt;
  [*] CPU Frequency scaling
  [*] CPU frequency table helpers
  [*] AMD Opteron/Athlon64 PowerNow!
</pre>

<p>
Depois execute <c>emerge cpudyn</c> e edite <path>/etc/conf.d/cpudyn</path> com
o editor de sua preferência.
</p>

<pre caption="Exemplo de /etc/conf.d/cpudyn">
INTERVAL=1
CPU_UP=0.5
CPU_DOWN=0.9
THROTTLING_LOW=7
CPUFREQ_25="/sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq /sysfs/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq"
CPUFREQ_ACPI="/proc/acpi/processor/CPU0/throttling"
</pre>

<p>
Agora você só precisa executar <c>rc-update add cpudyn default</c>, para fazer
com que estas opções sejam ativadas sempre que você inicie seu computador.
</p>

<note>
Você pode ler o <uri
link="/doc/en/power-management-guide.xml#doc_chap3">Power Management Guide</uri>
para outras dicas sobre gerenciamento de energia de CPU.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplicações</title>
<section id="flash">
<title>É possível fazer o Macromedia Flash funcionar?</title>
<body>

<p>
Sim. Para fazer o Flash funcionar, você precisa de um navegador de 32 bits como
o <c>mozilla-firefox-bin</c> ou o <c>opera</c>, pois a Macromedia não oferece
uma versão de 64 bits. Após instalar o pacote binário de seu navegador favorito,
instale o Flash executando <c>emerge netscape-flash</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="OOo">
<title>É possível fazer o OpenOffice.org funcionar?</title>
<body>

<p>
Versões do OpenOffice anteriores a 2.0.4 não podem ser compiladas em sistemas de
64 bits. Portanto você deve usar a versão binária de 32 bits, disponível no
Portage como <c>app-office/openoffice-bin</c>. Se você tiver coragem, pode
executar <c>emerge openoffice</c>, mas lembre-se que a versão de 64 bits não foi
testada o suficiente para ser considerada estável.
</p>

</body>
</section>
<section id="masked">
<title>Eu quero instalar o pacote tal, mas emerge me diz: (masked by: ~amd64 
keyword)</title>
<body>

<p>
Isto significa que o pacote ainda está em testes. Por favor leia <c>man
portage</c> ou o capítulo <uri
link="/doc/pt_br/handbook/handbook-amd64.xml?part=3&amp;chap=3">Misturando ramos
de software</uri> do <uri link="/doc/pt_br/handbook/handbook-amd64.xml">Guia
AMD64</uri> para mais informações.
</p>

</body>
</section>
<section id="keyword">
<title>Eu quero instalar o pacote tal, mas emerge me diz: (masked by: missing
keyword)</title>
<body>

<p>
Isto significa que o pacote ainda não foi testado. <e>Não significa
necessariamente</e> que o pacote não funciona. Você pode ativá-lo se aceitar
outras arquiteturas para o pacote. O exemplo seguinte mostra como você pode
ordenar ao Portage que aceite uma keyword para qualquer pacote.
</p>

<pre caption="Exemplo de como adicionar package keywords">
# <i>echo "categoria/nomedopacote ~* *" >> /etc/portage/package.keywords</i>
# <i>emerge nomedopacote</i>
</pre>

<p>
Se funcionar bem para você, por favor nos informe acrescentando um bug no <uri
link="http://bugs.gentoo.org/">Gentoo's Bugzilla</uri>, para que a equipe AMD64
possa trocar o keyword do pacote. Assim outros usuários vão se beneficiar do seu
teste.
</p>

<warn>
Não tente executar comandos como <c>ACCEPT_KEYWORDS="~x86" emerge
nomedopacote</c>. Isto provavelmente vai quebrar sua árvore de ebuilds.
</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Como posso ajudar o projeto Gentoo/AMD64?</title>
<section id="project">
<title>Como posso ajudar?</title>
<body>

<p>
Com a popularidade crescente da arquitetura amd64, nós precisamos cada vez mais
de ajuda. Ainda há muito trabalho a ser feito para melhorar a qualidade do
Gentoo/AMD64. O usuário comum pode nos ajudar dessas formas:
</p>

<ul>
  <li>Reportando bugs</li>
  <li>Testando software que ainda não tem a keyword <c>~amd64</c></li>
  <li>
    Participando do projeto <uri link="/proj/en/base/amd64/at/">Arch
    Testers</uri>
  </li>
  <li>
    Ajudar tirando dúvidas nas listas de email, fóruns e canais de IRC.
  </li>
  <li>Enviando patches</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Outros recursos</title>
<section id="other">
<title>Onde posso obter mais ajuda ou informações sobre o Gentoo/AMD64?</title>
<body>

<p>
Se alguma de suas dúvidas não foi respondida aqui, você pode tentar os recursos
listados na <uri link="/proj/en/base/amd64/">homepage do nosso projeto</uri>.
Você também pode nos encontrar no canal <c>#gentoo-amd64</c> no servidor
<c>irc.freenode.net</c>, nos <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-46.html">Fóruns Gentoo/AMD64</uri> ou
na lista de email <c>gentoo-amd64@lists.gentoo.org</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
