<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/gentoo-kernel.xml,v 1.17 2006/01/30 22:20:51 vanquirius Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/pt_br/gentoo-kernel.xml" lang="pt_br">
<title>Guia de kernel do Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="claudiopereira@gmail.com">Claudio Pereira da Costa</mail>
</author>

<abstract>
Este documento dá uma visão geral de todas fontes de kernel que o Gentoo fornece
através do Portage.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.12</version>
<date>2006-01-13</date>

<chapter>
<title>Introdução</title>
<section>
<body>

<p>
Como com todas outras coisas no Gentoo Linux, a filosofia do time do kernel do
Gentoo é dar para você, o usuário, o máximo de liberdade de escolha quanto
possível. Se você olhar a saída de  <c>emerge -s sources</c>, você verá uma
grande variedade de kernéis para serem escolhidos. Neste documento, tentarei dar
uma breve visão das metas de cada um dos conjuntos de patches que nós
desenhamos no Gentoo e também explicar as outras fontes de kernel que deixamos
disponíveis para você.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pacotes de kernel suportados</title>
<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> é uma ferramenta de kernel que pode ser usada para
auto-detectar seu hardware e configurar seu kernel automaticamente. Isto é
normalmente recomendado para usuários que não se sentem confortáveis compilando
um kernel manualmente.
</p>

<p>
Para mais informações, por favor leia o <uri
link="/doc/pt_br/genkernel.xml">Guia de genkernel do Gentoo Linux</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Propósito geral: gentoo-sources</title>
<body>

<p>
Para a maior parte dos usuários, nós recomendamos o kernel
<c>gentoo-sources</c>. Desde o lançamento do 2005.0, o Gentoo Linux usa o kernel
2.6 como padrão. A menos que você estiver especificamente usando um profile
(perfil) de 2.4, o <c>gentoo-sources</c> será um kernel 2.6 na <e>maior
parte</e> das arquiteturas.
</p>

<p>
<c>gentoo-sources</c> é um kernel baseado no Linux 2.6, com vários patches de
kernel incluídos para consertar problemas de segurança, bugs de kernel, e para
aumentar a compatibilidade com arquiteturas de sistemas menos comuns. O Linux
2.6 é a árvore estável oficial do kernel, e o desenvolvimento está ocorrendo
rapidamente. Para a maior performance, suporte a hardware, e grande conjunto de
novas funções, nós recomendamos usar a versão 2.6 ao invés da 2.4.
</p>

<p>
Algumas das arquiteturas de sistema menos comuns não são totalmente compatíveis
com o Linux 2.6, e alguns usuários preferem o antigo e testado kernel do Linux
2.4; por este motivo oferecemos <c>gentoo-sources</c> (a versão 2.4). Os patches
incluídos neste kernel são parecidos com os da  versão 2.6, mais uma variedade
de patches desenhados para adicionar funcionalidade e melhorar performance. O
Linux 2.4 não está mais sendo desenvolvido - só consertos de bugs e segurança
estão sendo incluídos nos novos lançamentos. Se você puder, nós sugerimos que
você atualize para o Linux 2.6. Você pode achar o <uri
link="/doc/pt_br/migration-to-2.6.xml">guia de migração</uri> útil.
</p>

<p>
O pacote <c>gentoo-sources</c> absorve a maior parte dos recursos do time de
kernel do Gentoo. Ele é feito por um grupo de desenvolvedores talentosos, que
podem contar com a experiência do famoso hacker de kernel Greg Kroah-Hartman,
mantenedor do udev e responsável pelos subsistemas de USB e PCI do kernel
oficial do Linux.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kernéis normais: vanilla-sources</title>
<body>

<p>
As próximas fontes com que muitos de vocês devem estar familiares como usuários
de Linux são as <c>vanilla-sources</c>. Elas são as fontes oficiais de kernel
lançadas em <uri>http://www.kernel.org/</uri>. Por favor note que nós não
colocamos nenhum patch nestes kernéis - eles são puramente para pessoas que
desejam rodar um kernel de Linux sem nenhuma modificação.
</p>

<p>
De forma parecida com o <c>gentoo-sources</c>, duas versões do kernel podem ser
encontradas neste pacote: 2.4 e 2.6.
</p>

<p>
O Linux 2.4 é mantido por Marcelo Tosatti. Linus Torvalds, o criador original do
Linux, passou a manutenção do ramo 2.4 do Linux para Marcelo quando Linus passou
a desenvolver a nova árvore de kernel 2.6. Marcelo tem feito um bom trabalho em
manter o 2.4 estável e seguro, e agora só está aceitando consertos de bugs e de
segurança na árvore de kernel 2.4. Desenvolvimento real acontece na árvore 2.6
do kernel do Linux.
</p>

<p>
O Linux 2.6 é mantido por Andrew Morton, que trabalha próximo a Linus Torvalds
para desenvolver um kernel de Linux rápido, poderoso e cheio de funcionalidades.
O desenvolvimento está acontecendo em um ritmo incrível e esta árvore do kernel
está agora muito madura.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Para servidores: hardened-sources e rsbac-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-sources</c> é baseado no kernel oficial do Linux e tem em vista os
usuários rodando Gentoo como sistemas de servidores. Ele fornece patches para os
vários subprojetos do Gentoo Hardened (como suporte para
<uri link="http://www.nsa.gov/selinux/">LSM/SELinux</uri> e 
<uri link="http://grsecurity.net">grsecurity</uri>), junto com
melhorias de estabilidade/segurança. Como o <c>gentoo-sources</c>, ele vem em
versões de 2.6 e 2.4. Verifique
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> para mais informações.
</p>

<p>
<c>rsbac-sources</c> contém patches para usar Controles de acesso baseados em
conjuntos de regras (<uri link="http://www.rsbac.org">RSBAC</uri>) e vem nos
sabores 2.4 e 2.6. É mantido pelo <uri link="/proj/en/hardened/rsbac/">Projeto
RSBAC</uri>, um sub-projeto do Gentoo Hardened.
</p>

<impo>
Estes kernéis oferecem patches poderosos para melhoria de segurança. Por favor
leia a <uri link="/proj/en/hardened/">documentação</uri> antes de usá-los.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Kernéis dependentes de arquiteturas</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>hppa-sources</c>,<c>mips-sources</c>,
<c>sh-sources</c>, <c>sparc-sources</c> e <c>xbox-sources</c> são, como seus
nomes sugerem, patcheados para rodar melhor nas arquiteturas específicas.
Eles também contêm alguns patches para hardware e suporte a funções dos outros
conjuntos de patches mencionados acima e abaixo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pacotes de kernel sem suporte</title>
<section>
<body>

<p>
Irei descrever brevemente alguns dos outros <path>sys-kernel/*-sources</path>
que você viu passar pela tela quando você rodou <c>emerge -s sources</c>. Vamos
vê-los em ordem alfabética. Esses kernéis são fornecidos só como cortesia e os
vários conjuntos de patches não são suportados pelo time do Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> é o conjunto de patches de kernel de Con Kolivas. Este
conjunto é primariamente desenhado para aumentar a resposta do sistema e
interatividade e é configurável para cargas de trabalho variáveis (de servidores
a desktops). O conjunto também está bem maduro e já passou por inúmeras
iterações de desenvolvimento e ajustes. A ênfase de cada lançamento é na
estabilidade e segurança. Suporte e informações estão disponíveis em
<uri>http://kernel.kolivas.org</uri> e no canal <c>#ck</c> em
<c>irc.oftc.net</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>git-sources</title>
<body>

<p>
O pacote <c>git-sources</c> contém as últimas atualizações da árvore de
desenvolvimento do kernel. Você deve usar este kernel se estiver interessado no
desenvolvimento do kernel ou quiser testá-lo. Bugs devem ser relatados <uri
link="http://bugme.odsl.org/">Sistema de rastreamento de bugs do kernel do
Linux</uri> ou na LKML (Linux Kernel Mailing List).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
O <c>mm-sources</c> é baseado no <c>vanilla-sources</c> e contém o conjunto de
patches de Andrew Morton. Eles incluem as funções experimentais que serão
incluídas no kernel oficial (ou que serão rejeitadas por queimarem sua máquina).
O mm-sources é conhecido por andar rapidamente e pode mudar radicalmente de cara
de uma semana para outra; hackers do kernel usam-no como local para testes de
coisas novas.
</p>

<p>
Se você realmente quiser viver perigosamente e você acha que
<c>vanilla-sources</c> é para garotinhas, experimente o <c>mm-sources</c>.
Esteja avisado que o kernel é altamente experimental e nem sempre funciona como
esperado.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
O <c>openmosix-sources</c> tem patches para suportar o sistema openMosix (como o
MOSIX, mas de código aberto). Para mais informações veja
<uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openvz-sources</title>
<body>

<p>
OpenVZ é uma solução de virtualização construída no Linux. OpenVZ cria, 
isoladamente, servidores virtualizados seguros (VPSs) ou ambientes virtuais em
um único servidor físico, habilitando uma melhor utilização do servidor e
assegurando  que as aplicações não entrem em conflito. Para mais informações,
veja <uri>http://www.openvz.org</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>suspend2-sources</title>
<body>

<p>
As <c>suspend2-sources</c> recebem tanto os genpatches, que são os patches
incluídos no gentoo-sources, quanto <uri link="http://www.suspend2.net">Software
Suspend 2</uri>, que é uma implementação nova e melhorada de suspensão para
disco do kernel do Linux.
</p>

<p>
Este kernel é recomendado para usuários de laptop que freqüentemente dependem
de poder suspender seus laptops e continuar a trabalhar em outro lugar.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>uclinux-sources</title>
<body>

<p>
O <c>uclinux-sources</c> são para CPUs sem MMUs, também conhecidos como
dispositivos embedded. Para mais informações, veja
<uri>http://www.uclinux.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
<c>usermode-sources</c> são os patches para User Mode Linux kernel. Este kernel
é desenhado para permitir que o Linux rode dentro do Linux rodando dentro do
Linux rodando ... O User Mode Linux é feito com intenção de testes e suporte a
servidores virtuais. Para mais informações ao tremendo tributo a estabilidade e
escalabilidade do Linux, veja <uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>. 

</p>

<p>
Para mais informações sobre UML e o Gentoo, leia o <uri
link="/doc/en/uml.xml">Guia de UML do Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pacotes de kernel fornecidos antigamente</title>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
O <c>aa-sources</c> era um kernel altamente modificado com todos tipos de
patches. O mantenedor deles parou de lançar patches de kernel e o pacote foi
retirado porque estava desatualizado.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>alpha-sources</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c> era o kernel 2.4 com patches aplicados para melhorar a
compatibilidade de hardware com a arquitetura Alpha. Os patches foram
desenvolvidos e incluídos no kernel pricipal. Usuários de Alpha agora podem
rodar qualquer versão recente do kernel sem necessidade de patches adicionais.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>development-sources</title>
<body>

<p>
<c>development-sources</c>, o kernel 2.6 oficial do kernel.org, pode agora ser
encontrado no pacote <c>vanilla-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev-sources</title>
<body>

<p>
<c>gentoo-dev-sources</c>, um kernel de 2.6 com patches para consertos de bugs,
segurança e estabilidade, pode agora ser encontrado no pacote <c>gentoo-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
A fonte de kernel <c>grsec-sources</c> tem as últimas atualizações de grsecurity
(grsecurity versão 2.0 e acima) que inclui, entre outros patches relacionados a 
segurança, suporte para PaX. Os patches do grsecurity são incluídos no 
<c>hardened-sources</c>, pacote que não está mais no Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-dev-sources</c> pode agora ser encontrado no pacote
<c>hardened-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>rsbac-dev-sources</title>
<body>

<p>
Os kernéis <c>rsbac-dev-sources</c> podem agora ser encontrados no pacote
<c>rsbac-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>selinux-sources</c>, um kernel 2.4 incluindo várias melhorias de segurança,
tornou-se obsoleto com o desenvolvimento de segurança na árvore 2.6. Funções do
SELinux podem ser encontradas no pacotes <c>hardened-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
<c>win4lin-sources</c> tem patches para suportar as ferramentas de usuário do
win4lin que permitem que usuários de Linux rodem várias aplicações de Microsoft
Windows (TM) em velocidades quase nativas. Veja
<uri>http://www.netraverse.com/</uri> para mais informações.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
