<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/gpm.xml,v 1.2 2006/02/22 17:41:42 vanquirius Exp $ -->

<guide link="/doc/pt_br/gpm.xml">
<title>Usando um mouse no console</title>

<author title="Autor">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>

<author title="Tradutor">
  <mail link="fl0cker@gmail.com">Luiz Silva</mail>
</author>
<author title="Revisão">
  <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>

<abstract>
Este guia mostra a você como configurar e usar o GPM (General Purpose Mouse
server) na interface de linha de comando. Isto é útil especialmente para novas
instalações do Gentoo ou para sistemas que não podem ou não usam um servidor X.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.2</version>
<date>2006-02-17</date>

<chapter>
<title>Instalando o GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Se você simplesmente instalou o Gentoo, certamente não tem seu mouse configurado
para trabalhar na interface de linha de comando (CLI) ainda. Ou talvez você não 
possa usar ou não necessita usar um servidor X, mas você necessita usar um
mouse. A solução é simples: <c>gpm</c>, o servidor com Finalidade Geral de
Mouse.
</p>

<p>
Primeiro, você precisa instalar o GPM:
</p>

<pre caption="Instalando GPM">
# <i>emerge gpm</i>
</pre>

<p>
Você pode ter observado algumas mensagens durante a compilação alertando sobre
a configuração do servidor. Você deve fazer isto antes de iniciar o GPM.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurando o GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Antes que possa usar o GPM, será necessário descomentar as linhas
correspondentes a localização e protocolo do seu mouse. Faça isto editando os
arquivos de configuração do GPM:
</p>

<pre caption="Configurando o GPM">
# <i>nano /etc/conf.d/gpm</i>
</pre>

<p>
No meu caso, tenho um mouse USB em <path>/dev/input/mouse0</path>. Então, 
descomentei <path>/dev/input/mice</path>, este é um dispositivo comum para
todos mouses no sistema, e o protocolo apropriado. Tente usar 
<path>/dev/input/mice</path> antes de <path>/dev/psaux</path>, pois esse último 
está descontinuado e pode estar desabilitado nas últimas versões do kernel 2.6.
Se <path>/dev/input/mice</path> falhar, então faça uma tentativa com outros 
dispositivos. Aqui está meu exemplo do <path>/etc/conf.d/gpm</path>:
</p>

<pre caption="Exemplo de configuração do GPM">
<comment>(Por favor descomente o tipo do seu mouse e a entrada apropriada do 
MOUSEDEV)</comment>

#MOUSE=ps2
MOUSE=imps2
#MOUSEDEV=/dev/psaux
MOUSEDEV=/dev/input/mice
</pre>

<p>
Se tiver um mouse com rodinha, deverá usar o protocolo imps2, então descomente a 
linha referente. Se imps2 e ps2 falharem para você, por favor procure nas
páginas info do GPM (<c>info gpm</c>) outros protocolos para tentar. Também,
caso queira ser capaz de clicar em um hyperlink no terminal e navegar em um site
na Internet, é uma boa idéia seguir a sugestão no arquivo
<c>/etc/conf.d/gpm</c>:
</p>

<pre caption="Outras opções">
<comment>(Por favor descomente estas linhas se desejar que o GPM entenda caracteres
usados em URLs e nomes com ~ ou : neles, etc.
Está é uma boa idéia a se habilitar!)</comment>

APPEND="-l \"a-zA-Z0-9_.:~/\300-\326\330-\366\370-\377\""
</pre>

<p>
O resto do arquivo conf.d contém outras sugestões para seu servidor de mouse;
descomente as várias opções de acordo com suas necessidades. Veja <c>man gpm</c> 
para mais informações.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Executando GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Agora que seu servidor de mouse está instalado e configurado, é a hora de 
iniciá-lo usando:
</p>

<pre caption="O script de inicialização do GPM">
# <i>/etc/init.d/gpm start</i>
</pre>

<p>
Você deve ver um bloco do cursor aparecer. Lembre-se que somente o usuário root
pode executar o script de inicialização do GPM. Entretanto, para evitar ter que 
usar o comando <c>su</c> e executar o script toda vez que iniciar uma nova
seção, porque não definir que o GPM inicie toda vez que ligar seu computador?
</p>

<pre caption="Adicionando GPM para o runlevel default">
# <i>rc-update add gpm default</i>
</pre>

<p>
Agora, toda vez que iniciar seu computador, você irá encontrar um cursor no seu 
console no momento que receber o prompt de login. O servidor de mouse irá 
continuar a executar mesmo que você não esteja logado como root.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Trabalhando com GPM</title>
<section>
<title>Copiando e colando</title>
<body>

<p>
Copiar e colar grandes blocos de texto trabalhando com o um servidor de mouse é 
muito fácil. Simplesmente selecione o texto com o botão esquerdo do mouse (o
texto ficará destacado quando o botão for solto), altere para um novo terminal
se quiser, posicione o cursor, e pressione o botão do meio do mouse para colar o
texto onde  o cursor estiver posicionado. Note que você pode copiar e colar nem
sempre saindo  do terminal que iniciou. Fazer publicações de mensagens de erro
nos <uri link="http://forums.gentoo.org">Forums do Gentoo</uri> é extremamente
simples.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Navegação em modo texto e GPM</title>
<body>

<p>
Se você tem uma mensagem em uma tela e um navegador em modo texto em outra, 
você pode copiar as mensagens de erro selecionando-as, mudando para o outro
terminal, clicando com o botão esquerdo na entrada apropriada da caixa para
selecioná-la, e então pressionando o botão do meio do mouse. Voilà! Sua mensagem
de erro pode agora ser postada nos fóruns.
</p>

<p>
Embora a discussão sobre navegadores em modo texto é algo que foge do escopo
deste guia, inevitavelmente usuários irão precisar achar um navegador de console 
compatível. Embora o <c>lynx</c> seja um navegador provavelmente mais antigo e
bem estável, sua interface tem suporte a mouse e reconhecimento pobres. Ao
invés disso, tente usar o <c>links</c>, que tem uma excelente integração com o
mouse.
</p>

<pre caption="Instalando o links">
# <i>emerge links</i>
</pre>

<p>
Isto conclui este guia para usar um mouse com o console. Feliz mouse!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
