<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/java.xml,v 1.8 2006/01/31 01:13:37 vanquirius Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pt_br/java.xml" lang="pt_br">
<title>Guia de Java do Gentoo</title>

<author title="Autor e editor">
 <mail link="karltk@gentoo.org">Karl Trygve Kalleberg</mail>
</author>
<author title="Editor">
 <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor e tradutor">
 <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>

<abstract>
Este guia irá introduzir usuários e desenvolvedores ao Java e explicar como usar
Java com o Gentoo Linux.
</abstract>

<license/>

<version>0.2</version>
<date>2005-12-12</date>

<chapter>
<title>O que é Java?</title>
<section>
<title>Visão geral</title>
<body>

<p>
O Java é uma linguagem de programação desenvolvida por engenheiros da Sun
Microsystems. A língua é orientada a objetos e desenhada para rodar em
plataformas múltiplas sem a necessidade de recompilar código para cada
plataforma. Embora Java possa ser compilado como um programa nativo, muita de
sua popularidade pode ser atribuída à sua portabilidade, junto com outras
funcionalidades como "garbage collection". A capacidade de compilar uma vez e
rodar em várias plataformas é alcançada através do uso de compiladores
just-in-time (JIT), que compilam bytecodes de Java em código nativo quando um
dado programa é rodado.
</p>

<p>
Para poder rodar bytecodes de Java, é necessário ter um JRE (Java Runtime
Environment) instalado. Um JRE fornece bibliotecas centrais, uma Java Virtual
Machine dependente de plataforma, plug-ins para navegadores, entre outras
coisas. Um JDK (Java Development Kit) adiciona ferramentas de programação, como
um compilador de bytecodes e um debugger.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalando um JRE/JDK</title>
<section>
<title>As escolhas</title>
<body>

<p>
O Gentoo fornece numerosos JREs e JDKs. Entre as alternativas atuais, nós temos:
</p>

<ul>
  <li>blackdown-jre e blackdown-jdk, o kit de Java Blackdown</li>
  <li>sun-jre-bin e sun-jdk, o kit de Java da Sun</li>
  <li>ibm-jre-bin e ibm-jdk-bin, o kit de Java da IBM</li>
  <li>compaq-jre e compaq-jdk, o kit de Java da Compaq para Alpha/Linux/GNU</li>
  <li>jrockit-jdk-bin, O kit de desenvolvimento de J2Se da BEA WebLogic</li>
</ul>

<p>
O padrão é o par de JRE/JDK Blackdown, já que é gratuito, sem necessidade de
registro.
</p>

<p>
Os JRE/JDKs da Sun e da IBM são geralmente mais rápidos, mas obtê-los dá mais
trabalho, já que você é obrigado a ler e aceitar a licença deles antes de baixar
(a IBM ainda pede que você se registre).
</p>

<p>
Nossas ebuilds para os JRE/JDKs da Sun e da IBM irão notificar onde você pode ir
para baixá-los.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando os JRE/JDKs da Sun/IBM</title>
<body>

<p>
Se você rodar <c>emerge =sun-jdk-1.4.2.06</c> ou <c>=ibm-jdk-bin-1.4.2</c>, você
será notificado que você precisa baixar as tarballs você mesmo. Isto é
relacionado com as restrições de licenciamento do Sun JDK/JRE (online click-wrap
license) e problemas de registro com o IBM JRE/JDK.
</p>

<note>
ibm-jdk-bin está mascarado atualmente, você pode ter que desmascará-lo para usá-lo.
</note>

<p>
Você deve baixar o(s) arquivo(s) indicado(s) em
<path>/usr/portage/distfiles</path>. Uma vez que isso for feito, você pode rodar
novamente o comando emerge, e o JRE/JDK será instalado devidamente em
<path>/opt</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurando seu JRE/JDK</title>
<section>
<title>Visão geral</title>
<body>

<p>
O Gentoo tem a capacidade de ter múltiplos JDKs e JREs instalados sem que eles
entrem em conflito.
</p>

<p>
Usando a ferramenta <c>java-config</c>, você pode configurar o padrão do sistema
se você tiver acesso de administrador (root). Os usuários podem usar o
<c>java-config</c> para configurar seu próprio padrão pessoal, que é diferente
do padrão do sistema.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Configurando um JRE/JDK padrão</title>
<body>

<p>
Rodar o comando <c>java-config --list-available-vms</c> dará uma lista a você
com todos JREs e JDKs disponíveis para seu sistema. Aqui está um exemplo de
saída:
</p>

<pre caption="Listando VMs disponíveis">
# <i>java-config --list-available-vms</i>
[blackdown-jdk-1.3.1] Blackdown JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20blackdown-jdk-1.3.1)
[blackdown-jre-1.3.1] Blackdown JRE 1.3.1 (/etc/env.d/java/20blackdown-jre-1.3.1)
[ibm-jdk-1.3.0] IBM JDK 1.3.0 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.0)
[ibm-jdk-1.3.1] IBM JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.1)
[ibm-jre-1.3.1] IBM JRE 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jre-1.3.1)
[sun-jdk-1.4.0] Sun JDK 1.4.0 (/etc/env.d/java/20sun-jdk-1.4.0)
</pre>

<p>
O nome dentro das chaves <path>"[]"</path> é o nome ou ID daquele VM em
particular. Você pode passar a ID ao <c>java-config --set-system-vm</c>. Aqui
está um exemplo de como configurar o VM de sistema.
</p>

<pre caption="Configurando o VM de sistema">
# <i>java-config --set-system-vm=ibm-jdk-1.3.1</i>
Now using IBM JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.1)
</pre>

<note>
Você terá de ser root para rodar --set-system-vm.
</note>

<p>
Uma vez que você tiver rodado <c>java-config --set-system-vm</c> com um ID de VM
específico, você precisará gerar seu <path>/etc/profile.env</path> novamente.
Você pode fazê-lo assim:
</p>

<pre caption="Gerando seu /etc/profile.env novamente" >
# <i>env-update</i>
</pre>

<p>
Depois disso, você deverá ou fazer log-in novamente, ou fazer source de novo do
<path>/etc/profile</path> em seu ambiente.
</p>

<p>
Como usuário normal, você pode usar <c>java-config --set-user-vm</c>, que irá
criar um <path>~/.gentoo/java-env</path> com todas variáveis de ambiente
necessárias. Você normalmente faria source disso no script de inicialização de
sua shell (geralmente <path>~/.bashrc</path>).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Variáveis de USE para uso com Java</title>
<section>
<title>Configurando variáveis de USE</title>
<body>

<p>
Para mais informações sobre opções de USE, veja o capítulo de <uri
link="/doc/pt_br/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Variáveis de
USE</uri> do Manual do Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>As opções</title>
<body>

<ul>
  <li>A opção <b>java</b> adiciona suporte para Java em uma variedade de
programas.</li>
  <li>
    A opção <b>nsplugin</b> adiciona um link simbólico para o plugin de java
    para navegadores da família Mozilla (incluindo o Firefox) se você estiver
    usando, por exemplo, o kit de Java Blackdown, IBM ou Sun. Você precisa disto
    para ver applets Java em seu navegador da família Mozilla.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recursos adicionais</title>
<section>
<title>Recursos off-line</title>
<body>

<ul>
  <li>java-config man page</li>
  <li><c>java-config --help</c></li>
  <li>O próprio script <path>/usr/bin/java-config</path></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Recursos online</title>
<body>

<ul>
  <li>A <uri link="/proj/en/java/">Página do projeto do Java do Gentoo</uri></li>
  <li>
    Os <uri
    link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel">gentoo-dev</uri>,
    <uri link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user">gentoo-user
    </uri> and <uri
    link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.java">gentoo-java</uri>
    arquivos de listagens de e-mail
  </li>
  <li>#gentoo e #gentoo-java em irc.freenode.net</li>
  <li>
    <uri
    link="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_programming_language">A entrada de
    Java da Wikipedia</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
