<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/kde-config.xml,v 1.11 2012/06/30 18:49:18 swift Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="pt_br">

<title>O guia de configuração do KDE</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>

<abstract>
Um dos ambientes de desktop mais usados é o KDE. Este guia tenta descrever
todos aspectos do KDE, incluindo a instalação, configuração e uso.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.9</version>
<date>2005-07-01</date>

<chapter>
<title>O que é o K Desktop Environment?</title>
<section>
<title>O projeto</title>
<body>

<p>
O <uri link="http://www.kde.org">projeto do KDE</uri> é um projeto de software
livre dedicado ao desenvolvimento do KDE, um ambiente de desktop gráfico de
código-aberto para estações de trabalho Linux e Unix. O desenvolvimento é
levado por várias centenas de engenheiros de software de todo o mundo devotados
ao desenvolvimento de software livre. Também veja <uri
link="http://www.kde.org/whatiskde/project.php">O que é o projeto do KDE</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>O software</title>
<body>

<p>
O K Desktop Environment é um ambiente desktop fácil de usar construído em torno
de uma moldura de aplicações bem pensadas que permite a interoperabilidade de
aplicações, arrastar e soltar, etc... Fora os componentes essenciais, o
ambiente do KDE também oferece aplicações prontas para usar para 101 tarefas:
gerenciamento de arquivos, navegador de Internet, aplicações de escritório,
e-mail, ... Tudo é coberto pelo projeto do KDE.
</p>

<p>
O ambiente do KDE está disponível em mais de 70 línguas e tem uma imensa base de
usuários. Para os interessados, existem várias <uri
link="http://www.kde.org/screenshots/">capturas de tela</uri> disponíveis. Para
mais informações sobre o KDE, leia o artigo <uri
link="http://www.kde.org/whatiskde/">O que é o KDE?</uri> no <uri
link="http://www.kde.org">KDE.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>A comunidade</title>
<body>

<p>
Existem muitos sites comunitários baseados no KDE. No <uri
link="http://www.kdenews.org">KDEnews.org</uri> você encontra as últimas
novidades sobre o KDE em geral. <uri
link="http://www.kdedevelopers.org">KDEdevelopers.org</uri> tem como foco
especificamente no desenvolvimento do KDE, enquanto o <uri
link="http://www.kde-forum.org">KDE-forum</uri> serve melhor às grandes massas.
Mais links podem ser encontrados na <uri
link="http://www.kde.org/family/">página da família KDE</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Instalando o KDE</title>
<section>
<title>De que você precisa?</title>
<body>

<p>
Se você estiver interessado em instalar o KDE (ou suporte para KDE), você
precisará ter certeza de que sua variável de USE contém as opções <c>kde</c> e
<c>qt</c>. O Qt é uma biblioteca gráfica de molduras que o KDE usa.
</p>

<p>
O KDE também é capaz de montar automaticamente dispositivos para você. Para usar
esta função, adicione <c>hal</c> à sua variável de USE.
</p>

<p>
Se você não quiser usar <uri link="http://www.arts-project.org/">aRts</uri>
para sua multimídia geral, desative a opção de USE <c>arts</c> (que é ativada
por padrão).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando o KDE &lt; 3.4</title>
<body> <!-- TODO Remover esta seção quando o 3.4 for estabilizado em todas arquiteturas -->

<p>
Segundo, você precisa pensar sobre o que você quer instalar a distribuição do
KDE. Como mencionado antes, o KDE tem muitas funções e vários pacotes. Você não
precisa acreditar em nós -- veja você mesmo :)
</p>

<pre caption="Listando todos pacotes que o KDE iria instalar">
# <i>emerge --pretend kde | less</i>
</pre>

<p>
Se você não estiver interessado em instalar todos os pacotes, você pode instalar
os pacotes individualmente. Você provavelmente deve instalar o pacote
<c>kdebase</c>, já que ele contém pacotes básicos e necessários ao KDE. A
seguinte tabela lista alguns dos outros pacotes disponíveis que você pode
instalar.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Pacote</th>
  <th>Descrição</th>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeaccessibility</ti>
  <ti>
    Programas relacionados com acessibilidade, gerenciados pelo <uri
    link="http://accessibility.kde.org">projeto de acessibilidade do KDE</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeadmin</ti>
  <ti>
    Ferramentas administrativas do KDE, como <c>KCron</c> (agendamento de
    tarefas), <c>KUser</c> (gerenciamento de usuários) e <c>KDat</c>
    (gerenciamento de backups)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeartwork</ti>
  <ti>
    Várias coisas relacionadas a arte, incluindo proteções de tela e temas. Veja
    também <uri link="http://artist.kde.org">artist.kde.org</uri> para mais
    trabalhos de arte relacionados com o kde
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeedu</ti>
  <ti>
    Aplicações educacionais do KDE com foco em crianças em idade escolar (3 a
    18 anos). Veja também o <uri link="http://edu.kde.org">Projeto do KDE
    Edu</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegames</ti>
  <ti>
    Vários jogos feitos para KDE. Mais informações podem ser encontradas no <uri 
    link="http://games.kde.org">Centro de jogos do KDE</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegraphics</ti>
  <ti>
    Ferramentas gráficas para o KDE, incluindo <c>KSnapshot</c> (software para
    captura de tela), <c>KolourPaint</c> (simples editor gráfico), <c>Kpdf</c>
    (visualizador de PDF), <c>KIconEdit</c> (editor de ícones) e
    <c>KPovModeler</c> (um modelador 3D).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kde-i18n</ti>
  <ti>
    Arquivos relacionados com a internacionalização do KDE. Isto inclui suporte
    para línguas estrangeiras (e moedas, formatos de número/data, ...) e
    documentação. Veja também o <uri link="http://i18n.kde.org">projeto do KDE
    i18n</uri> para mais informações.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdemultimedia</ti>
  <ti>
    Aplicações relacionadas a multimídia, incluindo suporte para CD, MP3, DVD,
    seqüenciamento, aplicações de som e vídeo. Mais informações podem ser
    encontradas no web site do <uri link="http://multimedia.kde.org">Projeto do
    KDE Multimedia</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdenetwork</ti>
  <ti>
    Aplicações relacionadas a rede como o <c>kppp</c> (conexão discada) e
    <c>lisa</c> (rede). Note que o <c>konqueror</c> (gerenciador de arquivos
    <e>e</e> navegador) são parte do <c>kdebase</c>!
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdepim</ti>
  <ti>
    Ferramentas de gerenciamento de informações pessoais, como <c>KOrganizer</c>
    (diário), <c>KAddressbook</c> (livro de endereços), <c>Kontact</c>
    (Groupware) e <c>KMail</c> (E-mail). Mais informações online no web site do
    <uri link="http://pim.kde.org">Projeto do KDE PIM</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdesdk</ti>
  <ti>
    Ferramentas de desenvolvimento de código, incluindo <c>KBabel</c>
    (ferramenta de traduções), <c>KBugBuster</c> (front-end para rastreamento de
    bugs do KDE) e <c>Kompare</c> (interface gráfica para ver diferenças entre
    arquivos).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdetoys</ti>
  <ti>
    Vários brinquedos para divertir-se quando você estiver esperando sua entrega
    de pizza. Você aplicativos como o <c>eyesapplet</c> e o
    <c>fifteenapplet</c>, mas também ferramentas legais como o <c>amor</c> que não faz
    nada fora usar recursos :)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeutils</ti>
  <ti>
    Ferramentas gráficas de sistema como <c>kcalc</c> (calculadora),
    <c>kdessh</c> (terminal de SSH), <c>kfloppy</c> (ações relacionadas com
    disquetes), etc.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Por exemplo, para instalar o KDE só com as aplicações relacionadas a rede e
administração:
</p>

<pre caption="Instalação de exemplo de componentes individuais do KDE">
# <i>emerge kdebase kdenetwork kdeadmin</i>
</pre>

<p>
Caso você tenha dúvidas: compilar o KDE leva um bom tempo :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando o KDE &gt;= 3.4</title> <!-- TODO renomear para "Instalando o KDE" -->
<body>

<p>
As versões mais recentes do KDE (da 3.4 para cima) agora são representadas por
uma variedade de <uri link="/doc/pt_br/kde-split-ebuilds.xml">ebuilds
avulsas</uri>, tornando difícil saber o que instalar e o que não instalar. O
Gentoo oferece alguns meta-pacotes que irão puxar um certa quantia de pacotes do
KDE para você:
</p>

<ul>
  <li>
    Se você quiser uma instalação completa do KDE, instale <c>kde-meta</c>. 
    Este pacote irá puxar todas aplicações do KDE como dependências.
  </li>
  <li>
    Se você quiser uma instalação básica do KDE, instale
    <c>kdebase-startkde</c>. Você sempre pode instalar aplicações adicionais do
    KDE quando quiser.
  </li>
</ul>

<p>
As duas possibilidades são os dois limites extremos; você provavelmente quer uma
mistura segura dos dois :) Para facilitar o processo decisório para você, a
seguinte tabela dá uma sobrevisão pequena e muito incompleta, porém útil, de
alguns dos pacotes de KDE disponíveis.
</p>

<p>
Estes pacotes <e>não</e> são parte da instalação <c>kdebase-startkde</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Nome da ebuild</th>
  <th>Descrição</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>amarok</c></ti>
  <ti>
    Com <uri link="http://amarok.kde.org/">amaroK</uri> você tem um poderoso
    reprodutor de músicas para Unix/Linux.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>k3b</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://www.k3b.org/">K3B</uri> é um utilitário completo para a
    gravação de CDs/DVDs com suporte a áudio. Gravar CDs nunca foi tão fácil.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kaffeine</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kaffeine.sourceforge.net/">Kaffeine</uri> é um reprodutor
    multimídia completo para KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kate</c></ti>
  <ti>
    O <uri link="http://kate.kde.org/">KDE Advanced Text Editor</uri>, é um
    editor multi-documentos com destaque de sintaxe, dobradura de códigos e
    mais.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kcontrol</c></ti>
  <ti>
    O Centro de Controle do KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kicker</c></ti>
  <ti>
    A aplicação kicker do KDE é o bem conhecido painel de lançamento de
    aplicativos. Ele contém o menu K e pode lançar aplicativos docados como o
    pager, barra de tarefas, relógio, ...
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kmail</c></ti>
  <ti>
    Organize seus e-mails eficientemente com o <uri
    link="http://kmail.kde.org/">KMail</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>knetattach</c></ti>
  <ti>
    Com o KNetAttach (também conhecido como o <e>Assistente de pasta de
    rede</e>), você pode facilmente adicionar novas pastas de rede ao seu
    desktop do KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>konqueror</c></ti>
  <ti>
    Com o <uri link="http://konqueror.kde.org/">Konqueror</uri> você tem um
    poderoso gerenciador de arquivos e navegador da web.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>konsole</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://konsole.kde.org/">Konsole</uri> é um emulador de terminal
    do KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kontact</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kontact.kde.org/">Kontact</uri> é o Gerenciador de
    informações pessoais do KDE, ajudando você a gerenciar suas comunicações
    mais facilmente, organizar seu trabalho rapidamente e trabalhar em grupos
    de maneira mais próxima.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kopete</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kopete.kde.org/index.php">Kopete</uri> é o mensageiro
    instantâneo do KDE, suportando todos protocolos de IM conhecidos.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>korganizer</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://korganizer.kde.org/">Korganizer</uri> é a aplicação de
    calendário e agenda do KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kpdf</c></ti>
  <ti>
    Com o <uri link="http://kpdf.kde.org/">KPDF</uri> você pode ver e trabalhar
    com arquivos PDF. Tem funções especiais que melhoram sua experiência de
    visualização de grande maneira.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kscd</c></ti>
  <ti>
    kscd é um toca-CDs gráfico para o KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>ksnapshot</c></ti>
  <ti>
    Com o ksnapshot, você pode capturar telas do seu desktop.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kuickshow</c></ti>
  <ti>
    A aplicação KDE kuickshow é capaz de navegar e mostrar vários formatos de
    imagem.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
E tudo é apenas a ponta do iceberg. Se você quiser saber mais sobre todas
aplicações possíveis do KDE dê uma olhada dentro da <uri
link="http://packages.gentoo.org/category/kde-base?full_cat">categoria 
kde-base</uri>. Sua função deve estar disponível em sua descrição.
</p>

<p>
Para prever o que o emerge instalaria, use <c>emerge -p</c> junto com o pager
<c>less</c>, caso contrário você pode não ser capaz de ver todos pacotes.
</p>

<pre caption="Prevendo a instalação do kde">
<comment>(Troque com sua escolha de pacote(s)</comment>
# <i>emerge -p kdebase-startkde kicker | less</i>
</pre>

<p>
Se você estiver feliz com o resultado proposto, deixe <c>-p</c> de fora. Este
processo de construção irá demorar já que o KDE é um grande ambiente. Não fique
surpreso quando seu sistema não terminar imediatamente :-)
</p>

<p>
Se você quiser que o KDE monte automaticamente seus dispositivos, você precisará
instalar <c>dbus</c>, <c>hal</c> e <c>ivman</c> também. Depois disso você
precisa adicioná-los ao runlevel default:
</p>

<pre caption="Configurar montagem automática">
# <i>emerge dbus hal ivman</i>
# <i>rc-update add dbus default</i>
# <i>rc-update add hald default</i>
# <i>rc-update add ivman default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Primeiras impressões</title>
<body>

<p>
Vamos olhar o resultado. Sua mãe provavelmente ensinou a nunca trabalhar
como root. Então ouviremos o conselho dela e testaremos o KDE como usuário. Faça
log-in de seu usuário e configure a sessão para começar o KDE quando você fizer
<c>startx</c>. Você pode fazer isso escrevendo <c>exec startkde</c> em seu
<path>~/.xinitrc</path>(veja também
<uri link="/doc/pt_br/xorg-config.xml#using_startx">Usando startx</uri> no
<uri link="/doc/pt_br/xorg-config.xml">Guia de configuração do servidor de
X</uri>):
</p>

<pre caption="Configurando sua sessão local">
$ <i>echo "exec startkde" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Agora inicie seu ambiente gráfico rodando <c>startx</c>.
</p>

<pre caption="Iniciando o KDE">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Você será cumprimentado por uma aplicação chamada <c>KPersonalizer</c>.
Parabéns, vamos ver agora como nós podemos configurar o KDE...
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Configurando o KDE</title>
<section>
<title>KPersonalizer</title>
<body>

<p>
O KPersonalizer é uma aplicação que configura o KDE para você. É um ajudante
muito útil que permite mudar rapidamente o KDE para atender às suas
necessidades. Quando você rodar o KDE pela primeira vez, o KPersonalizer é
iniciado automaticamente.
</p>

<p>
A primeira entrada que o KPersonalizer pede é seu país e língua de escolha. Como
não instalamos os pacotes de línguas necessários no sistema ainda, as línguas
disponíveis serão poucas -- você provavelmente só poderá escolher o inglês. Não
se preocupe com isso, iremos mudar sua língua depois (se aplicável, claro).
</p>

<p>
A segunda escolha que é oferecida é o <e>comportamento do sistema</e> Isto
inclui ativação de janelas, seleção de mouse, etc... Quando você selecionar um
certo comportamento sua descrição aparece para ajudá-lo a escolher o
comportamento que você quer. Se você não tiver certeza, não entre em pânico --
você pode mudar o comportamento do sistema quando você quiser.
</p>

<p>
A seguir, o KPersonalizer pergunta quanto de "eye-candy" ele deve ativar. Quanto
mais eye-candy você quiser, mais divertido seu KDE será, mas mais CPU será
usada. No entanto, isto não precisa ser levado muito a sério - em uma CPU de 600
Mhz com 128 de memória, ativar toda eye-candy ainda resulta em um sistema que
responde bem.
</p>

<p>
Finalmente, o KDE pergunta que estilo você quer usar. Um estilo define a
decoração das janelas, tema, arranjo de botões, etc... Experimente os diferentes
estilos para ver o que agrada mais você. Nós já mencionamos que o KDE é
totalmente configurável?
</p>

<p>
Agora relaxe e aproveite -- o KDE irá iniciar e você verá um belo, limpo e
funcional ambiente de desktop.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando pacotes de línguas</title>
<body>

<p>
Se inglês não for sua primeira língua ou você estiver interessado em trabalhar
com o KDE em uma língua estrangeira, por favor leia mais. Nós iremos instalar
o(s) pacote(s) de língua para a(s) língua(s) que você quiser usar com o KDE.
</p>

<p>
Os pacotes de língua estão contidos no pacote <c>kde-i18n</c>. Para instalar os
pacotes de língua de sua escolha, você precisa configurar a variável
<c>LINGUAS</c> para a(s) língua(s) que você quer usar. É aconselhável configurar
esta variável no <path>/etc/make.conf</path> para que quando você atualizar seu
sistema os pacotes de língua não sejam removidos.
</p>

<pre caption="Configurando LINGUAS no /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Como um exemplo, instalamos os pacotes de língua para holandês (nl) 
 e francês (fr))</comment>
LINGUAS="nl fr"
</pre>

<p>
Agora rode <c>emerge kde-i18n</c> para instalar os pacotes de línguas. Uma vez
instalado, inicie o KDE, então inicie o centro de controle do KDE (K-menu &gt;
Settings &gt; Control Center). Esta é <e>a</e> aplicação onde você pode
controlar quase todos aspectos do KDE. É muito mais extensa que o KPersonalizer.
</p>

<p>
Para mudar sua língua, vá para <c>Regional &amp; Accessibility</c>,
<c>Country/Region &amp; Languages</c>. Então adicione a(s) língua(s) de sua
escolha. Para ver seu KDE (localizado) em toda sua glória, faça log-out e log-in
novamente, e aproveite.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Log-in gráfico</title>
<body>

<p>
Se você quiser usar o <c>kdm</c> como gerenciador de log-in gráfico (que
significa que você não tem que fazer log-in em um terminal e digitar
<c>startx</c> toda vez) você precisa editar um arquivo de configuração e ajustar
seu sistema para que ele entre em modo gráfico após a inicialização, como
explicado abaixo.
</p>

<p>
No <path>/etc/rc.conf</path>, mude a variável <c>DISPLAYMANAGER</c> para
<c>kdm</c>.
</p>

<pre caption="Configurando DISPLAYMANAGER no /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
<comment>(Edite a seguinte variável)</comment>
DISPLAYMANAGER="kdm"
</pre>

<p>
Termine adicionando <c>xdm</c> ao runlevel default:
</p>

<pre caption="Adicionando xdm ao runlevel default">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Quando você reiniciar seu sistema, ele irá usar o KDM como gerenciador de
log-ins gráfico.
</p>

<p>
O KDM irá fornecer uma lista de sessões disponíveis para escolher, incluindo KDE
- claro - e incluindo todas outras sessões instaladas em seu sistema, que o KDM
encontra procurando em <path>/usr/share/xsessions/</path>. Portanto, se você
usar KDM, você não precisa editar o <path>~/.xinitrc</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Perguntas mais feitas</title>
<section>
<title>O KDE é muito lento na inicialização</title>
<body>

<p>
Certifique-se que seu arquivo <path>/etc/hosts</path> está correto:
</p>

<ul>
  <li>
    Se você tiver um endereço IP estático, certifique-se seu FQDN e nome de host
    estão mencionados na mesma linha, como <c>192.168.0.10 tux.mydomain tux</c>
  </li>
  <li>
    Se você tiver um endereço de IP dinâmico ou não tiver nenhuma interface
    adicional, coloque seu nome de host depois de localhost, assim
    <c>127.0.0.1 localhost tux</c>
  </li>
</ul>

<p>
Verifique se você tem DMA ativado em seus discos:
</p>

<pre caption="Verificando ajustes de DMA">
# <i>hdparm /dev/hda</i>
<comment>(...)</comment>
using_dma       = 1 (on)
<comment>(...)</comment>
</pre>

<p>
Se você não tiver uma rede com IPv6 ativo, desligue a verificação de IPv6 do KDE 
adicionando a seguinte linha a <path>/etc/env.d/99kde-env</path>:
</p>

<pre caption="Mudando o /etc/env.d/99kde-env">
KDE_NO_IPV6 = 1
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
