<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/kde-config.xml,v 1.1 2005/01/24 23:51:28 enderson Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pt_br/kde-config.xml">

<title>The KDE Configuration HOWTO</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="marcelogoes@gmail.com">Marcelo Góes</mail>
</author>

<abstract>
Um dos ambientes de desktop mais usados é o KDE. Este guia tenta descrever
todos aspectos do KDE, incluindo a instalação, configuração, uso, ...
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2005-01-13</date>

<chapter>
<title>O que é o K Desktop Environment?</title>
<section>
<title>O projeto</title>
<body>

<p>
O <uri link="http://www.kde.org">projeto do KDE</uri> é um projeto de software livre
dedicado ao desenvolvimento do KDE, um ambiente de desktop gráfico de código-aberto
para estações de trabalho Linux e Unix. O desenvolvimento é coberto por
várias centenas de engenheiros de software de todo o mundo devotados aos
desenvolvimento de software livre. Também veja <uri
link="http://www.kde.org/whatiskde/project.php">O que é o projeto do KDE</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>O software</title>
<body>

<p>
O K Desktop Environment é um ambiente desktop fácil de usar construído em torno de
uma moldura de aplicações bem pensadas que permite a interoperação de aplicações,
arrastar e soltar, etc... Fora os componentes necessários, o ambiente do KDE também
providencia aplicações prontas para usar para 101 tarefas: gerenciamento de arquivos, navegador
de Internet, aplicações de escritório, e-mail, ... Tudo é coberto pelo
projeto do KDE.
</p>

<p>
O ambiente do KDE está disponível em mais de 70 línguas e tem uma imensa
base de usuários. Para os interessados, existem várias <uri
link="http://www.kde.org/screenshots/">capturas de tela</uri> disponível. Para mais
informações sobre o KDE, leia o artigo <uri link="http://www.kde.org/whatiskde/">O que é o
KDE?</uri> no <uri link="http://www.kde.org">KDE.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>A comunidade</title>
<body>

<p>
Existem muitos sites comunitários baseados no KDE. No <uri
link="http://www.kdenews.org">KDEnews.org</uri> você encontra as últimas novidades sobre
o KDE em geral. <uri link="http://www.kdedevelopers.org">KDEdevelopers.org</uri>
tem como alvo desenvolvedores de KDE especificamente, enquanto o <uri
link="http://www.kde-forum.org">KDE-forum</uri> serve melhor às
grandes massas. Mais links podem ser encontrados na <uri
link="http://www.kde.org/family/">página da família KDE</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Instalando o KDE</title>
<section>
<title>O que você precisa?</title>
<body>

<p>
Primeiro de tudo, se você estiver interessado em instalar o KDE (ou suporte para KDE), você precisará
ter certeza que sua variável de USE contém as opções <c>kde</c> e <c>qt</c>.
Para os interessados, o Qt é uma biblioteca gráfica de molduras que o KDE
usa.
</p>

<p>
Segundo, você precisa pensar sobre o que você quer instalar a distribuição do KDE.
Como mencionado antes, o KDE tem muitas funções e vários pacotes. Você
não precisa acreditar em nós -- veja você mesmo :)
</p>

<pre caption="Listando todos pacotes que o KDE iria instalar">
# <i>emerge --pretend kde | less</i>
</pre>

<p>
Se você não estiver interessado em instalar todos os pacotes, você pode instalar os
pacotes individualmente. Você provavelmente quer o pacote <c>kdebase</c> já que ele
contém pacotes básicos e necessário do KDE. A seguinte tabela lista alguns
dos pacotes disponíveis que você pode instalar.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Pacote</th>
  <th>Descrição</th>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeaccessibility</ti>
  <ti>
    Programas relacionados com acessibilidade, gerenciados pelo <uri
    link="http://accessibility.kde.org">projeto de acessibilidade do KDE</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeadmin</ti>
  <ti>
    Ferramentas administrativas do KDE, como <c>KCron</c> (agendamento de tarefas),
    <c>KUser</c> (gerenciamento de usuários) e <c>KDat</c> (gerenciamento de backups)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeartwork</ti>
  <ti>
    Várias coisas relacionadas a arte, incluindo proteções de tela e temas. Veja também <uri
    link="http://artist.kde.org">artist.kde.org</uri> para mais trabalhos de arte
    relacionados com o kde
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeedu</ti>
  <ti>
    Aplicações educacionais do KDE com foco em crianças em idade escolar (3 a 18 anos). Veja
    também o <uri link="http://edu.kde.org">Projeto do KDE Edu</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegames</ti>
  <ti>
    Vários jogos feitos para KDE. Mais informações podem ser encontradas no <uri 
    link="http://games.kde.org">Centro de jogos do KDE</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegraphics</ti>
  <ti>
    Ferramentas gráficas para o KDE, incluindo <c>KSnapshot</c> (software para
    captura de tela), <c>KPain</c> (simples editor gráfico), <c>Kpdf</c> (para ver PDFs),
    <c>KIconEdit</c> (Editor de ícones) e <c>KPovModeler</c> (modelador 3D). 
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kde-i18n</ti>
  <ti>
    Arquivos relacionados com a internacionalização do KDE. Isto inclui suporte para
    línguas estrangeiras (e moedas, formatos de número/data, ...) e
    documentação. Veja também o <uri link="http://i18n.kde.org">projeto do
    KDE i18n</uri> para mais informações.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdemultimedia</ti>
  <ti>
    Aplicações relacionadas a multimídia, incluindo suporte para CD, MP3, DVD,
    seqüenciamento, aplicações de som e vídeo. Mais informações podem ser encontradas no
    website do <uri link="http://multimedia.kde.org">Projeto do KDE 
    Multimedia</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdenetwork</ti>
  <ti>
    Aplicações relacionadas a rede como o <c>kppp</c> (conexão discada) e <c>lisa</c>
    (rede). Note que o <c>konqueror</c> (gerenciador de arquivos <e>e</e> navegador) 
    são parte do <c>kdebase</c>!
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdepim</ti>
  <ti>
    Ferramentas de gerenciamento de informações pessoais, como <c>KOrganizer</c> (diário),
    <c>KAddressbook</c> (livro de endereços), <c>Kontact</c> (Groupware) e
    <c>KMail</c> (E-mail). Mais informações online no website do <uri
    link="http://pim.kde.org">Projeto do KDE PIM</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdesdk</ti>
  <ti>
    Ferramentas de desenvolvimento de código, incluindo <c>KBabel</c> (ferramenta de traduções),
    <c>KBugBuster</c> (front-end para rastreamento de bugs do KDE) e <c>Kompare</c> (interface
    gráfica para ver diferenças entre arquivos).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdetoys</ti>
  <ti>
    Vários brinquedos para divertir-se quando você estiver esperando sua entrega
    de pizza. Você aplicativos como o <c>eyesapplet</c> e o
    <c>fifteenapplet</c>, mas também ferramentas legais como o <c>amor</c> que não faz
    nada fora usar recursos :)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeutils</ti>
  <ti>
    Ferramentas gráfica de sistema como <c>kcalc</c> (calculadora), <c>kdessh</c> (terminal de
    SSH), <c>kfloppy</c> (ações relacionadas com disquetes), etc.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Por exemplo, para instalar o KDE só com as aplicações relacionadas a rede
e administração:
</p>

<pre caption="Instalação de exemplo de componentes individuais do KDE">
# <i>emerge kdebase kdenetwork kdeadmin</i>
</pre>

<p>
Caso você tenha dúvidas: compilar o KDE leva um bom tempo :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Primeiras impressões</title>
<body>

<p>
Agora vamos olhar o resultado. Sua mãe provavelmente ensinou a nunca
trabalhar como root. Então ouviremos o conselho dela e testaremos o
KDE como usuário. Faça log-in de seu usuário e configure a sessão para começar o KDE
quando você fizer <c>startx</c>. Você pode fazer isso escrevendo <c>exec startkde</c> em seu
<path>~/.xinitrc</path>:
</p>

<pre caption="Configurando sua sessão local">
$ <i>echo "exec startkde" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Agora inicie seu ambiente gráfico rodando <c>startx</c>.
</p>

<pre caption="Iniciando o KDE">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Você será cumprimentado por uma aplicação chamada <c>KPersonalizer</c>.
Parabéns, vamos ver agora como nós podemos configurar o KDE...
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Configurando o KDE</title>
<section>
<title>KPersonalizer</title>
<body>

<p>
O KPersonalizer é uma aplicação que configura o KDE para você. É um ajudante
muito útil que permite mudar rapidamente o KDE para atender às suas necessidades. Quando
você rodar o KDE pela primeira vez, o KPersonalizer é iniciado automaticamente.
</p>

<p>
A primeira entrada que o KPersonalizer pede é seu país e língua de
escolha. Como não instalamos os pacotes de línguas necessários no sistema ainda,
as línguas disponíveis serão poucas -- você provavelmente só poderá escolher
o inglês. Não se preocupe com isso, iremos mudar sua língua depois (se
aplicável, claro).
</p>

<p>
A segunda escolha que é oferecida é o <e>comportamento do sistema</e> Isto inclui
ativação de janelas, seleção de mouse, etc... Quando você selecionar um certo comportamento
sua descrição aparece para ajudá-lo a escolher o comportamento que você quer. Se você
não tiver certeza, não entre em pânico -- você pode mudar o comportamento do sistema
quando você quiser.
</p>

<p>
A seguir o KPersonalizer pergunta quanto de "eye-candy" ele deve ativar. Quanto
mais eye-candy você quiser, mais divertido seu KDE será, mas mais CPU será
usada. No entanto, isto não precisa ser levado muito a sério - em uma CPU de 600 Mhz
com 128 de memória, ativar toda eye-candy ainda resulta em um sistema
responsivo.
</p>

<p>
Finalmente, o KDE pergunta que estilo você quer usar. Um estilo define a decoração
das janelas, tema, arranjo de botões, etc... Experimente os diferentes estilos para ver o que agrada
mais você. Nós já mencionamos que o KDE é totalmente configurável?
</p>

<p>
Agora relaxe e aproveite -- o KDE irá iniciar e você verá um belo,
limpo e funcional ambiente de desktop.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando pacotes de línguas</title>
<body>

<p>
Se inglês não for sua primeira língua ou você estiver interessado em trabalhar com
o KDE em uma língua estrangeira, por favor leia mais. Nós iremos instalar o(s) pacote(s) de língua
para a(s) língua(s) que você quer usar com o KDE.
</p>

<p>
Os pacotes de língua estão contidos no pacote <c>kde-i18n</c>. Para instalar os
pacotes de língua de sua escolha, você precisa configurar a variável <c>LINGUAS</c> para
a(s) língua(s) que você quer usar. É aconselhável configurar esta variável no
<path>/etc/make.conf</path> para que quando você atualizar seu sistema
os pacotes de língua não sejam removidos.
</p>

<pre caption="Configurando LINGUAS no /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Como um exemplo, instalamos os pacotes de língua para holandês (nl) 
 e francês (fr))</comment>
LINGUAS="nl fr"
</pre>

<p>
Agora rode <c>emerge kde-i18n</c> para instalar os pacotes de línguas. Uma vez instalado, inicie
o KDE, então inicie o centro de controle do KDE (K-menu &gt; Settings &gt; Control
Center). Esta é <e>a</e> aplicação onde você pode controlar quase todos
aspectos do KDE. É muito mais extensa que o KPersonalizer.
</p>

<p>
Para mudar sua língua, vá para <c>Regional &amp; Accessibility</c>,
<c>Country/Region &amp; Languages</c>. Então adicione a(s) língua(s) de sua escolha.
Para ver seu KDE (localizado) em toda sua glória, faça log-out e log-in novamente, e aproveite.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Log-in gráfico</title>
<body>

<p>
Se você quiser usar o <c>kdm</c> como gerenciador de log-in gráfico (que significa que você não
ter que fazer log-in em um terminal e digitar <c>startx</c> toda vez) você primeiro deve
olhar dentro de <path>/etc/X11/Sessions</path> para ver como a sessão de KDE é
chamada:
</p>

<pre caption="Vendo o nome da sessão de KDE">
# <i>ls /etc/X11/Sessions</i>
Xsession  fluxbox  kde-3.2.1
</pre>

<note>
A partir do KDE 3.4, o KDM irá usar <path>/usr/share/xsessions</path>.
</note>

<p>
No exemplo acima, a sessão de KDE é chamada de <c>kde-3.2.1</c>. Vamos digitá-la
no <path>/etc/rc.conf</path> na variável chamada <c>XSESSION</c>. Enquanto
você estiver fazendo isso, também configure <c>DISPLAYMANAGER</c> para <c>kdm</c>.
</p>

<pre caption="Configurando XSESSION no /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
<comment>(Edite as duas seguintes variáveis)</comment>
XSESSION="kde-3.2.1"
DISPLAYMANAGER="kdm"
</pre>

<p>
Termine adicionando <c>xdm</c> ao runlevel default:
</p>

<pre caption="Adicionando xdm ao runlevel default">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Quando você reiniciar seu sistema, ele irá usar o KDM como gerenciador de log-ins gráfico.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Perguntas mais feitas</title>
<section>
<title>O KDE é muito lento na inicialização</title>
<body>

<p>
Certifique-se que seu arquivo <path>/etc/hosts</path> está correto:
</p>

<ul>
  <li>
    Se você tiver um endereço IP estático, certifique-se seu FQDN e nome de host estão
    mencionados na mesma linha, como <c>192.168.0.10 tux.mydomain tux</c>
  </li>
  <li>
    Se você tiver um endereço de IP dinâmico ou não tiver nenhuma interface
    adicional, coloque seu nome de host depois de localhost, assim
    <c>127.0.0.1 localhost tux</c>
  </li>
</ul>

<p>
Verifique se você tem DMA ativo em seus discos:
</p>

<pre caption="Verificando ajustes de DMA">
# <i>hdparm /dev/hda</i>
<comment>(...)</comment>
using_dma       = 1 (on)
<comment>(...)</comment>
</pre>

<p>
Se você não tiver uma rede com IPv6 ativo, desligue a verificação de IPv6 do KDE 
adicionando a seguinte linha a <path>/etc/env.d/99kde-env</path>:
</p>

<pre caption="Mudando o /etc/env.d/99kde-env">
KDE_NO_IPV6 = 1
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
