<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/nx-guide.xml,v 1.2 2006/03/10 14:20:38 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pt_br/nx-guide.xml" lang="pt_br">
<title>Executando NX on Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="fl0cker@gmail.com">Luiz Silva</mail>
</author>

<abstract>
Este guia mostra como instalar e atualizar os produtos cliente e servidor
NoMachine NX.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.0</version>
<date>2004-07-07</date>

<chapter>
<title>Introdução</title>
<section>
<title>O que é NX?</title>
<body>

<p>
NX é uma solução cliente/servidor para conexões ao seu desktop X11 a partir de
outra máquina. Está é a versão UNIX equivalente ao Microsoft Terminal Services 
e Remote Desktop Connection (Conexão de Área de Trabalho Remota). O servidor 
está disponível para algumas distribuições Linux, e também para outras 
plataformas UNIX. O cliente está disponível para todas as plataformas acima, 
e para Microsoft Windows.
</p>

<p>
Uma das grandes vantagens do NX é seu suporte interno de compressão. Isto torna 
possível acessar remotamente seu desktop X11 sobre links de pouca largura de banda 
(802.11 WiFi, cabo e banda larga, e links via satelite) com pouca ou nenhuma perda 
de performance. Se quiser verificar, NoMachine oferece acesso remoto para seu 
servidor de <uri link="http://www.nomachine.com/testdrive/">Test Drive</uri>, 
de modo que possa testar antes de comprar.
</p>

<p>
A última versão do NX - atualmente em fase beta - permitirá a você reconectar 
a uma prévia sessão NX utilizada.  Pense em um <c>screen -rd</c> para
X11, e saberá do que se trata. (E desculpe-me se você não conhece o <c>screen</c> 
;-)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Obtendo uma Licença NX</title>
<body>

<p>
NX é um produto comercial. Para usar o Servidor NX no Gentoo Linux, deve primeiro 
comprar uma licença NX Server em <uri>http://www.nomachine.com</uri>.
O cliente NX pode ser instalado e utilizado <e>sem</e> uma licença.
</p>

<p>
Existem 3 versões diferentes de NX Server disponíveis: personal, small
business edition, e enterprise. A única diferença que eu conheço entre as 
diferentes edições é o número de usuários que cada edição suporta.
Por favor tenha certeza que está comprando uma licença para a edição correta!
</p>

<p>
Quando comprar sua licença, você será questionado sobre para qual sistema 
operacional está comprando. Infelizmente, o site NoMachine não lista o Gentoo
Linux como uma opção. Por favor compre uma licença para 'Redhat 9.0'. Usamos 
os binários do NX 'RedHat 9.0' no Gentoo Linux.
</p>

<impo>
Não é necessário baixar nenhum software do site NoMachine.
Portage fará isso para você quando usar o <c>emerge</c>.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Plataformas Suportadas</title>
<body>

<p>
Até o momento, NX está disponível somente para a plataforma <e>x86</e>. Usuários 
de <e>amd64</e> e <e>ia32</e> podem ter sucesso também, mas como eu não tenho 
nenhuma dessas plataformas de hardware, não posso testar ou dar suporte NX para 
elas agora. Caso alguém queira doar um hardware ia32 ou amd64 para me ajudar a 
dar suporte NX nessas plataformas, por favor entre em contato por <uri
link="mailto:stuart@gentoo.org">email</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Agradecimentos</title>
<body>

<p>
Tenho que agradecer a Gian Filippo Pinzari e todo o grupo NoMachine por eles 
me ajudarem e darem suporte para levar NX para o Gentoo Linux.
</p>

<p>
Para ser claro: Não sou empregado da NoMachine, e não estive ligado a companhia 
em nenhum momento. Sou simplesmente um consumidor <e>muito</e> satisfeito. Muito 
do meu trabalho no Gentoo é feito através do NX, então para mim ele é um dos 
pacotes mais importantes que vejo após o Gentoo Linux.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>NX Server</title>
<section>
<title>Escolhendo a Edição Correta</title>
<body>

<p>
Antes de instalar o NX Server no Gentoo Linux, por favor tenha certeza de ter
escolhido a edição correta para você ou sua organização. Você deve ter recebido 
um arquivo de chave de licença quando comprou sua licença. Pegue a chave - 
você precisará dela em breve.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando o NX Server</title>
<body>

<p>
Existem três diferentes ebuilds no Portage, um para cada tipo de edição diferente 
do NX Server. Para instalar a edição correta, por favor execute um dos seguintes 
comandos:
</p>

<pre caption="Instalando o NX Server">
<comment>(para NX Server Personal Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(para NX Server Small Business Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(para NX Server Enterprise Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<impo>
Tenha certeza que instalou a edição correta do NX Server. A chave de licença que 
comprou somente irá funcionar com a edição correspondente do NX Server!
</impo>

<p>
O Portage irá automaticamente baixar, compilar e instalar o NX Server e todas as 
suas dependências. Quando o Portage tiver terminado, se existir  uma mensagem na
tela explicando alguma configuração manual, você terá que fazê-la para completar
a instalação.
</p>

<note>
Quando instalar o NX Server, o Portage irá automaticamente instalar o NX Client 
para você também. NX Server precisa dos arquivos instalados pelo NX Client. Se 
remover manualmente o NX Client no futuro, sua instalação do NX Server não irá 
mais funcionar.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Executando NX Server</title>
<body>

<p>
Por favor consulte a documentação no site <uri
link="http://www.nomachine.com">NoMachine</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Atualizando NX Server</title>
<body>

<p>
Se quiser atualizar de uma versão anterior da <e>mesma edição</e> do NX Server, 
simplesmente execute:
</p>

<pre caption="Atualizando NX Server">
<comment>(para NX Server Personal Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(para NX Server Small Business Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(para NX Server Enterprise Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<p>
O Portage irá automaticamente baixar e instalar a última versão disponível da 
sua edição do NX Server para você. Se para terminar a instalação existirem alguns 
passos onde será necessária configuração manual, o Portage exibirá uma mensagem 
lhe dizendo o que é necessário fazer. 
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Migrando para uma Edição diferente do NX Server</title>
<body>

<p>
Se desejar mudar para uma outra versão do NX Server (por exemplo, da Personal
para Small Business), por favor execute os seguintes comandos:
</p>

<pre caption="Atualizando para outra edição">
<i>rm -f /usr/portage/distfiles/nxserver*.rpm</i>
<i>emerge -C nxserver-personal</i>
<i>emerge -u nxserver-business</i>
</pre>

<p>
O passo <c>rm -f</c> é necessário pois NoMachine usa nomes de arquivos idênticos
para os RPMs de cada edição do NX Server. Infelizmente, apesar dos nomes dos 
arquivos serem os mesmos, os conteúdos dos arquivos não são. Este método incomum 
não é compatível com o suporte a checksum do Portage (e logo, a assinatura do 
pacote). Se não usar <c>rm -f</c> no seu velho arquivo RPM do NX Server, serão 
exibidas mensagens de erro do Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Reportando Bugs sobre NX Server</title>
<body>

<p>
Você pode reportar bugs sobre NX Server no Gentoo Linux para <uri
link="http://bugs.gentoo.org">nosso sistema de bug-tracking</uri>.  Se o bug for
no próprio NX, ao invés do Gentoo Linux, podemos reportar o bug repassando para 
NoMachine para você.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>NX Client</title>
<section>
<title>Instalando NX Client</title>
<body>

<p>
Não importa qual edição do NX Server escolheu, NX Client pode "falar" com todas.
Para instalar NX Client, por favor execute estes comandos:
</p>

<pre caption="Instalando o cliente">
# <i>emerge -u nxclient</i>
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
O Portage irá automaticamente baixar, compilar e instalar o NX Client e todas as
suas dependências. Quando o portage tiver terminado, se existir uma mensagem na 
tela explicando alguma configuração manual, você terá que fazê-la para completar 
a instalação.
</p>

<p>
Os binários do NX Client estão em <path>/usr/NX/bin</path>. O Portage 
automaticamente adiciona este diretório ao seu PATH.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Usando NX Client</title>
<body>

<p>
Para usar o NX Client no Gentoo simplesmente execute este comando no seu 
xterm favorito:
</p>

<pre caption="Executando o cliente">
# <i>nxclient</i>
</pre>

<p>
A caixa de diálogo exibida deve ser auto-explicativa. Se necessitar de 
alguma ajuda adicional, por favor consulte a documentação no site <uri
link="http://www.nomachine.com/">NoMachine</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
