<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/printing-howto.xml,v 1.12 2006/01/24 20:37:31 vanquirius Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pt_br/printing-howto.xml" lang="pt_br">
<title>Guia de impressão do Gentoo</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>

<abstract>
Este documento cobre a instalação e manutenção de impressoras usando CUPS e
Samba. Cobre instalação local e de rede e você também encontrará instruções para
usar impressoras compartilhadas de outros sistemas operacionais.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.4</version>
<date>2005-11-21</date>

<chapter>
<title>Impressão e o Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Use as ferramentas corretas</title>
<body>

<p>
O Linux tem ótimo suporte para impressoras; a ferramentas correta para o
trabalho chama-se CUPS (<uri
link="http://www.cups.org">Common Unix Printing System</uri>). Desde o começo
do projeto, em 1999, a instalação e manutenção de CUPS melhorou dramaticamente.
</p>

<p>
Neste documento iremos cobrir como usar CUPS para configurar uma impressora
local ou de rede. Não entraremos em grande detalhe já que o projeto tem <uri
link="http://www.cups.org/documentation.php">ótima documentação</uri> disponível
para uso avançados.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configure seu kernel</title>
<section>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Quando você quiser instalar uma impressora em seu sistema, você precisa saber
como sua impressora será conectada a seu sistema. É através de uma porta local
como LPT ou USB, ou é de rede? E se for, ela usa o Internet Printing Protocol
(IPP) ou o protocolo do Microsoft Windows SMB-CIFS (Microsoft Windows Sharing)?
</p>

<p>
As próximas seções explicam de que configuração mínima de kernel você precisa.
Claro, isto depende se sua impressora estará conectada a seu sistema, então para
sua conveniência nós separamos as instruções:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#lpt">Impressora conectada localmente (LPT)</uri></li>
  <li><uri link="#usb">Impressora conectada localmente (USB)</uri></li>
  <li><uri link="#ipp">Impressora conectada remotamente (IPP)</uri></li>
  <li><uri link="#smb-cifs">Impressora conectada remotamente (SMB-CIFS)</uri></li>
</ul>

<p>
Vá para <path>/usr/src/linux</path> e rode <c>make menuconfig</c> para entrar na
configuração de kernel. Se você usou <c>genkernel</c> para configurar seu
kernel, você ainda deve fazer estes passos para ter certeza de que nada foi
esquecido.
</p>

<p>
Nos próximos exemplos de configuração, iremos adicionar suporte <e>no</e>
kernel, não como módulos. Isto não é obrigatório; se você quiser, você pode
facilmente usar suporte modular. Não se esqueça de carregar os módulos
apropriados depois. Também usamos um exemplo de configuração de kernel 2.6;
usuários de 2.4 podem encontrar as diretivas de configuração apropriadas em
outro lugar.
</p>

<p>
Agora vá para a seção apropriada para configurar (ou verificar) seu kernel.
</p>

</body>
</section>
<section id="lpt">
<title>Impressora conectada localmente (LPT)</title>
<body>

<p>
A porta LPT é geralmente usada para identificar a porta de impressora paralela.
Primeiro você precisa ativar suporte a porta paralela, depois suporte a
impressora de porta paralela estilo-PC (a menos que for usuário de SPARC), e
por fim você ativa suporte a impressora paralela.
</p>

<pre caption="Configuração de impressora paralela">
Device Drivers --&gt;
  &lt;*&gt; Parallel port support
  &lt;*&gt;   PC-style hardware

Device Drivers --&gt;
  Character Devices --&gt;
    &lt;*&gt; Parallel printer support
</pre>

<p>
Alguns usuários podem precisar ativar outras opções na seção <c>Parallel port
support</c>. Verifique a função <c>Help</c> da configuração de kernel para mais
informações.
</p>

<p>
Isto é tudo; saia da configuração de kernel e reconstrua seu kernel. Não se
esqueça de copiar a nova imagem de kernel para o local <path>/boot</path> (e não
se esqueça de montar <path>/boot</path> se necessário) e atualize sua
configuração de gerenciador de inicialização antes de reiniciar seu sistema.
</p>

<p>
Agora continue com <uri link="#cups">Instalando e configurando CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="usb">
<title>Impressora conectada localmente (USB)</title>
<body>

<p>
Para ativar impressão em USB, você precisa de suporte a USB e suporte a
impressoras USB.
</p>

<pre caption="Configuração de impressoras de porta USB">
Device Drivers --&gt;
  USB Support --&gt;
    &lt;*&gt; Support for Host-side USB
    <comment>(...)</comment>
    --- USB Host Controller Drivers
    <comment>(Selecione o HCD que seu sistema usa. Se você não sabe qual
     selecionar, rode "lspci -v | grep HCI" de outro terminal)</comment>
    &lt;*&gt; EHCI HCD (USB 2.0) support <comment>( ou )</comment>
    &lt;*&gt; OHCI HCD support           <comment>( ou )</comment>
    &lt;*&gt; UHCI HCD (most Intel and VIA) support
    <comment>(...)</comment>
    &lt;*&gt; USB Printer support
</pre>

<p>
Isto é tudo; saia da configuração de kernel e reconstrua seu kernel. Não se
esqueça de copiar a nova imagem de kernel para o local <path>/boot</path> (e não
se esqueça de montar <path>/boot</path> se necessário) e atualize sua
configuração de gerenciador de inicialização antes de reiniciar seu sistema.
</p>

<p>
Agora continue com <uri link="#cups">Instalando e configurando CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="ipp">
<title>Impressora conectada remotamente (IPP)</title>
<body>

<p>
Para poder conectar-se a uma impressora conectada remotamente através do
Internet Printing Protocol, seu kernel precisa ter suporte de rede. Presumindo
que seu kernel já tem, continue com <uri link="#cups">Instalando e configurando
CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="smb-cifs">
<title>Impressora conectada remotamente (SMB-CIFS)</title>
<body>

<p>
Seu kernel deve suportar SMB CIFS:
</p>

<pre caption="Configuração de impressora SMB-CIFS">
File systems --&gt;
  Network File Systems --&gt;
    &lt;*&gt; SMB file system support (to mount Windows shares etc.)
    &lt;*&gt; CIFS support (advanced network file system for Samba, Windows and other CIFS compliant servers)
</pre>

<p>
Isto é tudo; saia da configuração de kernel e reconstrua seu kernel. Não se
esqueça de copiar a nova imagem de kernel para o local <path>/boot</path> (e não
se esqueça de montar <path>/boot</path> se necessário) e atualize sua
configuração de gerenciador de inicialização antes de reiniciar seu sistema.
</p>

<p>
Agora continue com <uri link="#cups">Instalando e configurando CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="cups">
<title>Instalando e configurando CUPS</title>
<section>
<title>Instalação</title>
<body>

<p>
Instalar o CUPS com o Gentoo é fácil. CUPS tem algumas funções opcionais que
podem interessar você. Para ativar ou desativar essas opções, use as variáveis
de USE associadas com elas.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Variável de USE</th>
  <th>Impacto em CUPS</th>
</tr>
<tr>
  <ti>nls</ti>
  <ti>
    Ativar suporte de língua nacional. Com nls ativado, CUPS pode dar feedback
    localizado para você poder aproveitar CUPS em sua língua materna.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>pam</ti>
  <ti>
    Se você precisa de autenticação de trabalho de impressão através dos
    Pluggable Authentication Modules, isto irá ativar suporte de PAM para CUPS.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>samba</ti>
  <ti>
    Se você quiser poder dividir impressoras conectadas localmente com sistemas
    Windows em sua rede usando o protocolo SMB-CIFS, ou você quer poder usar
    impressoras compartilhadas de sistemas Windows, você precisa de suporte a
    SAMBA.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>slp</ti>
  <ti>
    Em um ambiente gerenciado a impressora pode estar disponível como um serviço
    para outros. Com o Service Location Protocol, você pode procurar e
    configurar facilmente um serviço em seu sistema. Ative esta opção de USE se
    sua impressora está disponível como um serviço ou deve ser disponibilizada
    como um.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ssl</ti>
  <ti>
    Se você quiser autenticação remota e/ou privacidade, você precisa de suporte
    para o Secure Socket Layer, permitindo sessões de impressão criptografadas.
    Suporte para SSL deve estar disponível em todos sistemas participantes em
    sua rede.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Verifique os ajustes de USE atuais. Se você quiser desviar de seus ajustes de
USE atuais só para CUPS, adicione as variáveis de USE apropriadas em
<path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

<pre caption="Ajustes de variáveis de USE para CUPS">
# <i>emerge -pv cups</i>
[ebuild N     ] net-print/cups-1.1.23-r1  +nls +pam -samba -slp +ssl 0 kB

<comment>(Por exemplo, para ativar suporte de SAMBA para CUPS)</comment>
# <i>vim /etc/portage/package.use</i>
net-print/cups samba
</pre>

<p>
Se você estiver contente com o resultado, instale CUPS com o Portage.
</p>

<pre caption="Instalando CUPS">
# <i>emerge cups</i>
</pre>

<p>
O processo de construção pode informá-lo para rodar <c>rc-update add coldplug
default</c> se você estiver usando uma impressora USB e tiver o suporte
necessário como módulos de kernel. Isto irá permitir que módulos de kernel USB
sejam carregados automaticamente durante a inicialização.
</p>

<p>
Se a impressora estiver conectada a seu sistema localmente, você precisa
carregar CUPS automaticamente durante a inicialização. Certifique-se que sua
impressora está conectada e ligada antes de iniciar CUPS.
</p>

<pre caption="Iniciando CUPS automaticamente">
# <i>/etc/init.d/cupsd start</i>
# <i>rc-update add cupsd default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuração</title>
<body>

<p>
A configuração padrão de servidor de CUPS em <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> 
é suficiente para maior parte dos usuário. No entanto, alguns usuários precisam
de algumas mudanças na configuração de CUPS.
</p>

<p>
Nas próximas seções iremos cobrir algumas das mudanças que são freqüentemente
necessárias:
</p>

<ul>
  <li>
    Em <uri link="#remote_usage">Acesso de impressora remota</uri> nós
    permitimos que outros sistemas usem a impressora conectada a esta estação
    de trabalho Linux.
  </li>
  <li>
    Em <uri link="#remote_admin">Administração remota de CUPS</uri> nós damos
    acesso à administração de CUPS de sistemas remotos.
  </li>
  <li>
    Em <uri link="#windows_pcl">Ativar suporte para drivers PCL de Windows</uri>
    você configurar CUPS para suportar drivers de Windows PCL. Isto é
    aconselhável se você quiser que sistemas de Windows usem a impressora
    compartilhada por Samba já que a maior parte dos drivers de Windows são PCL.
  </li>
  <li>
    Em <uri link="#setup_remote">Configurando uma impressora remota</uri> nós
    configuramos este sistema para usar uma impressora conectada em outro
    sistema (sem ser compartilhada por Windows).
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="remote_usage">
<title>Acesso de impressora remota</title>
<body>

<p>
Se você quiser que outros sistemas usem sua impressora através de IPP você
precisa dar acesso a sua impressora explicitamente em
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path>. Se você quiser compartilhar sua impressora
usando SAMBA, esta mudança não é necessária.
</p>

<p>
Abra <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> em seu editor favorito e adicione em uma
linha <c>Allow</c> os sistema(s) que devem poder conectar a sua impressora. No
exemplo a seguir, nós damos acesso a sua impressora a qualquer sistema cujo
endereço IP comece com <c>192.168.0</c>.
</p>

<pre caption="Permitindo acesso remoto a sua impressora">
&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
<i>Allow From 192.168.0.*</i>
&lt;/Location&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section id="remote_admin">
<title>Administração remota de CUPS</title>
<body>

<p>
Se você estiver interessado em administração remota, você precisa dar acesso a
outros sistemas fora localhost para administração de CUPS. Edite
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> e faça-o dar acesso aos sistemas que você
deseja explicitamente. Por exemplo, para dar acesso ao sistema com endereço IP
de 192.168.0.3:
</p>

<pre caption="Permitindo acesso remoto em /etc/cups/cupsd.conf">
&lt;Location /admin&gt;
<comment>(...)</comment>
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
<i>Allow From 192.168.0.3</i>
&lt;/Location&gt;
</pre>

<p>
Não se esqueça de reiniciar CUPS depois de fazer mudanças em
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> rodando <c>/etc/init.d/cupsd restart</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="windows_pcl">
<title>Ativar suporte para drivers PCL de Windows</title>
<body>

<p>
Drivers de PCL enviam dados raw para o servidor de impressão. Para ativar
impressão raw em CUPS, você precisa editar <path>/etc/cups/mime.types</path> e
descomentar a linha <c>application/octet-stream</c>. Então você precisa editar
<path>/etc/cups/mime.convs</path> e descomentar a linha
<c>application/octet-stream</c>.
</p>

<pre caption="Ative suporte para impressão raw">
# <i>vim /etc/cups/mime.types</i>
<comment>(Descomente a linha para que o arquivo contenha:)</comment>
application/octet-stream

# <i>vim /etc/cups/mime.convs</i>
<comment>(Descomente a linha para que o arquivo contenha:)</comment>
application/octet-stream     application/vnd.cups-raw    0    -
</pre>

<p>
Não se esqueça de reiniciar CUPS depois de fazer mudanças em
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> rodando <c>/etc/init.d/cupsd restart</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="setup_remote">
<title>Configurando uma impressora remota</title>
<body>

<p>
Se as impressoras estão conectadas a um servidor CUPS remoto, você pode
configurar seu sistema para usar a impressora remota facilmente mudando o
arquivo <path>/etc/cups/client.conf</path>.
</p>

<p>
Presumindo que sua impressora esta conectada a um sistema chamado
<c>printserver.mydomain</c>, abra o <path>/etc/cups/client.conf</path> com seu
editor favorito e configure a diretiva <c>ServerName</c>:
</p>

<pre caption="Editando client.conf">
# <i>vim /etc/cups/client.conf</i>

<comment>(Substitua printserver.mydomain com seu nome de servidor de impressão)</comment>
ServerName <i>printserver.mydomain</i>
</pre>

<p>
O sistema remoto terá um ajuste de impressora padrão que você irá usar. Se você
quiser mudar a impressora padrão, use <c>lpoptions</c>:
</p>

<pre caption="Mudando a impressora padrão">
<comment>(Primeiro liste as impressoras disponíveis)</comment>
# <i>lpstat -a</i>
hpljet5p accepting requests since Jan 01 00:00
hpdjet510 accepting requests since Jan 01 00:00

<comment>(Configure HP LaserJet 5P como a impressora padrão)</comment>
# <i>lpoptions -d hpljet5p</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="configure_printer">
<title>Configurando uma impressora</title>
<section>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Se a impressora que você quer configurar está disponível remotamente através de
um servidor de impressão diferente (rodando CUPS), você não precisa seguir estas
instruções. Ao invés disso, leia <uri link="#setup_remote">Configurando uma
impressora remota</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Detectando a impressora</title>
<body>

<p>
Se você tem uma impressora USB ou sua impressora de porta paralela foi ligada
quando você carregou seu sistema Linux, você pode obter informação do kernel
dizendo que detectou sua impressora com sucesso. No entanto, isto é meramente
uma indicação e não um requisito.
</p>

<pre caption="Obtendo informação de kernel">
<comment>(Para uma impressora de porta paralela)</comment>
$ <i>dmesg | grep -i print</i>
parport0: Printer, Hewlett-Packard HP LaserJet 2100 Series

<comment>(Para uma impressora USB)</comment>
$ <i>lsusb</i>
<comment>(...)</comment>
Bus 001 Device 007: ID 03f0:1004 Hewlett-Packard DeskJet 970c/970cse
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando a impressora</title>
<body>

<p>
Para ter a impressora instalada em seu sistema, abra seu navegador e aponte-o
para <uri link="http://localhost:631">http://localhost:631</uri>. Você verá
a interface de web de CUPS, que permite que você execute todas tarefas
administrativas.
</p>

<p>
Vá para <e>Administration</e> e entre sua informação de log-in de administrador
(root) e senha na máquina. A seguir, quando você alcançar a interface
administrativa, clique em <e>Add Printer</e>. Você verá uma nova tela permitindo
que você digite a seguinte informação:
</p>

<ul>
  <li>
    O <e>spooler name</e>, um nome curto, porém descritivo usado em seu sistema
    para identificar a impressora. Este nome não deve conter espaços ou
    quaisquer caracteres especiais. Por exemplo, para a HP LaserJet 5P você pode
    usar <c>hpljet5p</c>.
  </li>
  <li>
    O <e>location</e>, uma descrição de onde a impressora está localizada
    fisicamente (por exemplo em seu quarto, ou não cozinha próximo a
    lava-louças, ...). Isto é para ajudar a manter várias impressoras.
  </li>
  <li>
    A <e>description</e>, na qual você deve colocar uma descrição completa da
    impressora. Um uso comum é o nome completo da impressora (como "HP LaserJet
    5P").
  </li>
</ul>

<p>
A próxima tela pede o dispositivo a que a impressora escuta. Você terá uma
escolha de vários dispositivos. A próxima tabela cobre alguns dispositivos
possíveis, mas a lista não é completa.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Dispositivo</th>
  <th>Descrição</th>
</tr>
<tr>
  <ti>AppSocket/HP JetDirect</ti>
  <ti>
    Este dispositivo especial permite que impressoras de rede sejam acessíveis
    através de um HP JetDirect socket. Só impressoras específicas suportam isto.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Internet Printing Protocol (IPP ou HTTP)</ti>
  <ti>
    Use isto para conectar a sua impressora remota através do protocolo IPP
    diretamente (IPP) ou através de HTTP.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Host ou impressora LPD/LPR</ti>
  <ti>
    Selecione se sua impressora for remota e conectada a um servidor LPD/LPR.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Porta paralela #1</ti>
  <ti>
    Selecione quando sua impressora estiver conectada localmente a sua porta
    paralela (LPT). Quando a impressora for detectada automaticamente seu nome
    será anexado ao dispotivo também.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USB Printer #1</ti>
  <ti>
    Selecione quando sua impressora estiver conectaca localmente a uma porta
    USB. O nome da impressora deve aparecer automaticamente ao lado do nome do
    dispositivo.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Se você estiver instalando uma impressora remota, será pedida a URI para a
impressora:
</p>

<ul>
  <li>
    Um servidor de impressora LDP usa uma sintaxe <c>lpd://hostname/queue</c>
  </li>
  <li>
    Uma impressora HP JetDirect usa sintaxe <c>socket://hostname</c>
  </li>
  <li>
    Uma impressora IPP usa sintaxe <c>http://hostname:631/ipp/queue</c> ou
    <c>ipp://hostname/ipp/queue</c>
  </li>
</ul>

<p>
A seguir, selecione o fabricante da impressora na tela e o tipo de modelo e
número na subseqüente. Para muitas impressoras você irá encontrar drivers
múltiplos. Você pode tanto selecionar um agora ou procurar na <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">Lista de impressoras do
LinuxPrinting.org</uri> um driver bom. Você pode trocar de drivers facilmente
mais adiante.
</p>

<p>
Uma vez que o driver for selecionado, CUPS irá informá-lo que sua impressora foi
adicionada com sucesso ao sistema. Você pode agora ir para a página de
gerenciamento de impressoras ou interface administrativa e selecionar
<c>Configure Printer</c> para mudar configurações da impressora (resolução,
formato da página, ...).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Testando e reconfigurando a impressora</title>
<body>

<p>
Para verificar se a impressora está funcionando corretamente, vá para a página
de administração de impressoras, selecione sua impressora e clique em <c>Print
Test Page</c>. 
</p>

<p>
Se sua impressora não estiver funcionando corretamente, clique em <c>Modify
Printer</c> para reconfigurar a impressora. Você verá as mesmas telas que
durante a primeira instalação, mas os padrões serão sua configuração atual.
</p>

<p>
Se você não tiver idéia do motivo de sua impressora não funcionar, você pode
conseguir uma dica olhando em <path>/var/log/cups/error_log</path>. No exemplo
seguinte nós descobrimos que há um erro de permissão, provavelmente devido a um
ajuste <c>Allow</c> errado em <path>/etc/cups/cupsd.conf</path>.
</p>

<pre caption="Procurando erros de CUPS">
# <i>tail /var/log/cups/error_log</i>
<comment>(...)</comment>
E [11/Jun/2005:10:23:28 +0200] [Job 102] Unable to get printer status (client-error-forbidden)!
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando o melhor driver</title>
<body>

<p>
Existem muitos drivers de impressão; para descobrir qual tem a melhor
performance para sua impressora, visite a <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">Lista de impressoras do
LinuxPrinting</uri>. Selecione sua marca e tipo para descobrir que driver o site
recomenda. Por exemplo, para a LaserJet 5P, o site recomenda o driver
<c>ljet4</c>.
</p>

<p>
Baixe o arquivo PPD do site e coloque-o em
<path>/usr/share/cups/model</path>. Isto irá tornar o driver disponível através
da interface de web de CUPS. Agora reconfigure sua impressora como descrito
acima.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Usando drivers de impressão especiais</title>
<section>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Algumas impressoras precisam de drivers específicos ou fornecem funções
adicionais que não são ativadas através do processo de configuração normal
descrito acima. Este capítulo irá discutir uma seleção de impressoras e como
fazê-las funcionar com o Gentoo Linux.
</p>

<p>
As seguintes impressoras e/ou drivers são cobertas:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#gimp-print">Driver Gimp-Print</uri></li>
  <li><uri link="#hplip">Driver HPLIP</uri> (torna antigo HPOJ e HPIJS)</li>
  <li><uri link="#pnm2ppa">Driver PNM2PPA</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="gimp-print">
<title>Driver Gimp-Print</title>
<body>

<p>
Os drivers <uri link="http://gimp-print.sf.net">gimp-print</uri> são drivers de
código aberto de alta qualidade para várias impressoras Canon, Epson, HP, 
Lexmark, Sony, Olympus e PCL que suportam CUPS, ghostscript, The Gimp e outras
aplicações.
</p>

<p>
A árvore do Portage contém uma ebuild para os drivers gimp-print. Simplesmente
use <c>emerge</c> para instalá-los. Note que a ebuild escuta algumas variáveis
de USE (como <c>cups</c> e <c>ppds</c>). Você precisa ativar no mínimo estas
duas opções!
</p>

<pre caption="Instalando os drivers gimp-print">
# <i>emerge gimp-print</i>
</pre>

<p>
Quando o processo de emerge completar, os drivers Gimp-Print drivers estarão
disponíveis através da interface de web de CUPS.
</p>

</body>
</section>
<section id="hplip">
<title>Driver HPLIP</title>
<body>

<p>
O <uri link="http://hpinkjet.sf.net">Projeto HPLIP</uri> envolve o driver hpijs
e inclui suporte de scanner e ferramentas de serviço para vários periféricos de
propósito múltiplo. Para suporte de impressão, você <e>deve</e> ter a opção de 
USE <c>ppds</c> ativada.
</p>

<pre caption="Instalando os drivers hplip">
<comment>(Verifique se a variável de USE ppds está ativada)</comment>
# <i>emerge -vp hplip</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N    ] net-print/hplip-0.9.5  +X +cups +foomaticdb <comment>+ppds</comment> -qt -scanner -snmp +usb 9,255 kB 

Total size of downloads: 9,255 kB

# <i>emerge hplip</i>
</pre>

<p>
Quando o processo de emerge completar, os drivers de impressão drivers estarão
disponíveis através da interface de web de CUPS.
</p>

</body>
</section>
<section id="pnm2ppa">
<title>Driver PNM2PPA</title>
<body>

<p>
PPA é uma tecnologia da HP focada em enviar processamento de baixo nível ao
sistema ao invés de impressora, o que torna a impressora mais barata, mas que
consome mais recursos.
</p>

<p>
Se o site <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting</uri> disser
que o driver <uri link="http://pnm2ppa.sourceforge.net/">pnm2ppa</uri>
é sua melhor escolha, você precisa instalar o filtro <c>pnm2ppa</c> em seu
sistema:
</p>

<pre caption="Instalando o filtro pnm2ppa">
# <i>emerge pnm2ppa</i>
</pre>

<p>
Uma vez instalado, baixe o arquivo de PPD para sua impressora do site <uri 
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting</uri> e
coloque-o em <path>/usr/share/cups/model</path>. A seguir, configure sua
impressora usando os passos explicados acima.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="windows">
<title>Imprimindo de a para Microsoft Windows</title>
<section>
<title>Configurando um cliente de Windows Client para IPP</title>
<body>

<p>
Microsoft Windows suporta IPP (usuários de Windows 9x e ME precisam <uri
link="http://support.microsoft.com/default.aspx?scid=kb;en-us;294439">instalar</uri>
suporte separadamente). Para instalar uma impressora que está conectada a sua
máquina Linux no Windows, inicie o assistente de <c>Adicionar impressorar</c> e
selecione <c>Impressora de rede</c>. Quando for pedida a URI, use a sintaxe
<c>http://hostname:631/printers/queue</c>.
</p>

<p>
Certifique-se que seus sistemas <uri link="#remote_usage">podem alcançar</uri>
sua impressora!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando um cliente de Windows para uma impressora compartilhada por
Samba</title>
<body>

<p>
Para compartilhar a impressora na rede SMB-CIFS, você precisa ter SAMBA
instalado e configurado corretamente. Fazer isto está além do escopo deste
documento, mas nós iremos lidar rapidamente com a configuração de impressoras
compartilhadas de SAMBA.
</p>

<p>
Abra <path>/etc/samba/smb.conf</path> com seu editor favorito e adicione uma
seção <c>[printers]</c>:
</p>

<pre caption="Adicionando uma seção [printers]">
[printers]
  comment      = All printers
  path         = /var/spool/samba
  browseable   = no
  guest ok     = no
  writable     = no
  printable    = yes
  public       = yes
  printer name = hpljet5p
</pre>

<p>
Agora navegue para o topo do arquivo <path>smb.conf</path> até você chegar na
seção <c>[global]</c>. Então localize os ajustes <c>printcap name</c> e
<c>printing</c> e configure os dois como <c>cups</c>:
</p>

<pre caption="Mudando a seção [global]">
[global]
  <comment>(...)</comment>
  printcap name = <i>cups</i>
  printing      = <i>cups</i>
</pre>

<p>
Certifique-se de ter ativado <uri link="#windows_pcl">Drivers PCL de
Windows</uri> em CUPS. Então, reinicie o serviço <c>smb</c> para que as mudanças
entrem em efeito.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando um cliente de Linux para um servidor de impressoras de
Windows</title>
<body>

<p>
Antes de tudo, certifique-se que a impressora está compartilhada em seu sistema
Windows.
</p>

<p>
A seguir, em sua interface web do CUPS, configure sua impressora como descrito
anteriormente. Você perceberá que CUPS adicionou outro driver chamado <c>Windows
Printer via SAMBA</c>. Selecione-o e use a sintaxe
<c>smb://username:password@workgroup/server/printername</c> ou
<c>smb://server/printername</c> para a URI.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplicações relacionadas à impressão</title>
<section>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Existem muitas ferramentas que ajudam você a configurar uma impressora, usar
filtros de impressão adicionais, adicionar funções à suas capacidades de
impressão, etc... Este capítulo lista algumas delas. A lista não é completa e
não discute todas ferramentas com detalhes.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gtk-LP - Uma ferramenta de configuração de impressora de Gtk</title>
<body>

<p>
Com o <uri link="http://gtklp.sourceforge.net/index.shtml">Gtk-LP</uri>, você
pode instalar, modificar e configurar sua impressora de uma aplicação Gtk
avulsa. Ela usa CUPS e oferece todas capacidades padrão do CUPS também. Vale a
pena experimentar se você não gosta da interface web do CUPS ou quer uma
aplicação avulsa para suas rotinas de impressão diárias.
</p>

<p>
Para instalar, faça emerge <c>gtklp</c>:
</p>

<pre caption="Instalando Gtk-LP">
# <i>emerge gtklp</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
