<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/quick-samba-howto.xml,v 1.2 2006/03/10 14:20:38 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/pt_br/quick-samba-howto.xml" lang="pt_br">
<title>Gentoo Samba3/CUPS/ClamAV HOWTO</title>
<author title="Autor">
  <mail link="daff at dword dot org">Andreas "daff" Ntaflos</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="joshua@sungentoo.homeunix.com">Joshua Preston</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="fl0cker@gmail.com">Luiz Silva</mail>
</author>

<abstract>
Instalar e configurar um Servidor Samba sob Gentoo que compartilhe arquivos, 
imprima sem a necessidade de instalação de drivers e forneça detecção 
automática de vírus.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.12</version>
<date>2005-03-26</date>

<chapter>
<title>Introdução deste HOWTO</title>
<section>
<title>Propósito</title>
<body>

<p>
Este HOWTO foi desenvolvido para ajudá-lo a migrar uma rede com 
vários clientes diferentes falando línguas diferentes, para muitas 
máquinas diferentes que falam uma linguagem comum. O objetivo final é 
ajudar diferentes arquiteturas e tecnologias, viverem juntas em um feliz
ambiente produtivo de coexistência.
</p>

<p>
Seguindo na direção definida neste HOWTO você deve dar um excelente passo 
para uma coexistência pacífica entre Windows, e virtualmente todas as 
variações de *nix conhecidas.
</p>

<p>
Este HOWTO originalmente não iniciou como um HOWTO, mas como um FAQ. Pretendeu-se 
explorar a funcionalidade e poder do sistema Gentoo, do portage e da flexibilidade 
das USE flags. Assim como muitos outros projetos, descobriu-se rapidamente o que 
faltava no reino Gentoo: não havia nenhum Samba HOWTO criado por usuários Gentoo. 
Esses usuários são mais exigentes do que a maioria; eles requerem performance, 
flexibilidade e customização. Entretanto isto não implica que este HOWTO não seja 
útil para outras distribuições; ele foi desenvolvido para trabalhar com uma versão 
altamente customizada do Samba.
</p>

<p>
Este HOWTO descreverá como compartilhar arquivos e impressoras entre PCs Windows 
e PCs *nix. Irá também demonstrar o uso da funcionalidade VFS (Virtual File System) 
do Samba para incorporar detecção automática de vírus. Para finalizar, irá mostrar 
a vocễ como montar e manipular compartilhamentos.
</p>

<p>
Há alguns tópicos que serão mencionados, mas estão fora do escopo deste HOWTO. 
Estes serão notados pois são apresentados.
</p>

<p>
Este HOWTO é baseado em uma compilação e junção de um excelente HOWTO fornecido 
nos <uri link="http://forums.gentoo.org">forúms do Gentoo</uri> pelo
Andreas "daff" Ntaflos e o conhecimento coletado de Joshua Preston. O link para 
esta discussão está disponível abaixo para sua referência:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=110931">HOWTO 
    CUPS+Samba: imprimindo do Windows &amp; Linux</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Antes de você usar este guia</title>
<body>

<p>
Existem diversos outros guias para configurar CUPS e/ou Samba, por favor leia-os 
também, pois eles podem dizer coisas que estão fora deste HOWTO (intencionalmente 
ou não). Um destes documentos mais útil e bem escrito é o <uri
link="/doc/en/printing-howto.xml">Guia de Impressão Gentoo</uri>, edições de 
arquivos de configuração e configurações de impressoras específicas não serão 
discutidos aqui.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Breve Visão</title>
<body>

<p>
Ápos a apresentação das várias USE flags, a seguinte lista esboçará todos os 
tópicos cobertos como eles serão apresentados:
</p>

<ul>
  <li>No servidor Samba:
    <ul>
      <li>Instalar e configurar ClamAV</li>
      <li>Instalar e configurar Samba</li>
      <li>Instalar e configurar CUPS</li>
      <li>Adicionando a impressora no CUPS</li>
      <li>Adicionando os PS drivers para os clientes Windows</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Nos clientes Unix:
    <ul>
      <li>Instalar e configurar CUPS</li>
      <li>Configurando uma impressora padrão</li>
      <li>Montando um compartilhamento Windows ou Samba</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Nos clientes Windows:
    <ul>
       <li>Configurando a impressora</li>
       <li>Accessando compartilhamentos Samba</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Requisitos</title>
<body>

<p>
Íremos precisar do seguinte:
</p>

<ul>
  <li>net-fs/samba</li>
  <li>app-antivirus/clamav</li>
  <li>net-print/cups</li>
  <li>net-print/foomatic</li>
  <li>net-print/hpijs (se tiver uma impressora HP)</li>
  <li>Um dos diversos kernel (preferencialmente 2.4.24+ ou 2.6.x)</li>
  <li>Uma impressora (PS ou não, talvez não tão nova ou exagerada)</li>
  <li>
    Uma rede funcionando (casa/escritório/etc, contendo mais de uma máquina)
  </li>
</ul>

<p>
O pacote principal que usamos aqui foi o net-fs/samba, entretanto, você irá 
precisar de um kernel com suporte a smbfs habilitado para montar um 
compartilhamento samba ou windows de outro computador. Será feito o emerge do CUPS
caso ele já não esteja instalado. O app-antivirus/clamav será usado também, mas os 
outros devem ser facilmente adaptados para trabalharem com o Samba. O ebuild do 
samba no Gentoo suporta todo tipo de tecnologia de detecção de vírus, como Sophos, 
FProt, Fsav, Trend, Icap, Nai, ...
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Começando a se familiarizar com o Samba</title>
<section>
<title>As USE Flags</title>
<body>

<p>
Antes de fazer o emerge de qualquer coisa, de uma olhada nas várias USE flags
disponíveis para o Samba.
</p>

<pre caption="Samba usa as seguintes variáveis USE:">
kerberos mysql xml acl cups ldap pam readline python oav libclamav
</pre>

<p>
Dependendo da sua topologia de rede e dos requisitos específicos do servidor, 
as USE flags exibidas abaixo irão definir o que incluir ou excluir da sua 
instalação do Samba.
</p>

<table>
<tr>
  <th><b>USE flag</b></th>
  <th>Descrição</th>
</tr>
<tr>
  <th><b>kerberos</b></th>
  <ti>
    Inclui suporte para Kerberos. O servidor necessitará disto se pretende-se 
    fazer parte de um domínio existente ou Active Directory. Veja a nota abaixo
    para mais informações.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>mysql</b></th>
  <ti>
    Isto irá permitir ao Samba usar MySQL para fazer autenticação de senha.
    Ele armazenará ACLs, nomes de usuário, senhas, etc em um banco de dados 
    contra um arquivo texto. Se Samba necessitar fazer autenticação de 
    senha, como agir como um servidor de validação de senha ou um Controlador 
    de Domínio Primário (PDC).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>xml</b></th>
  <ti>
    A opção xml na USE para o Samba fornece um backend de banco de dados de senha
    permitindo ao Samba armazenar detalhes de conta em arquivos XML, para as 
    mesmas razões listadas na descrição da USE flag mysql.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>acl</b></th>
  <ti>
    Habilita Listas de Controle de Acesso. O suporte a ACL no Samba usa uma 
    correção no ext2/ext3, ou SGI's XFS de modo que funcione corretamente 
    como uma extensão mais detalhada de acesso aos arquivos ou diretórios;
    bem mais do que os típicos esquemas GID/UID do *nix.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>cups</b></th>
  <ti>
    Este habilita suporte para o Sistema Único de Impressão Unix. Ele Fornece 
    uma interface permitindo impressoras locais CUPS serem compartilhadas com 
    outros sistemas na rede.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>ldap</b></th>
  <ti>
    Habilita o Lightweight Directory Access Protocol (LDAP). Se espera que o 
    Samba use Active Directory, está opção deve ser usada. Isto seria usado 
    no evento necessário do Samba para fazer login ou fornecer login para um 
    Domínio/Servidor Active Directory. A USE flag kerberos é necessária para 
    o funcionamento apropriado desta opção.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>pam</b></th>
  <ti>
    Inclui suporte para pluggable authentication modules (PAM). Isto fornece 
    a habilidade para autenticar usuários no Servidor Samba, que é requerido 
    para os usuários fazerem login no seu servidor. A USE flag kerberos é  
    recomendada junto com esta opção.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>readline</b></th>
  <ti>
    Liga o Samba a libreadline. Isto é altamente recomendado e provavelmente 
    não deve ser desabilitado.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>python</b></th>
  <ti>
    API de ligamento Python. Fornece uma API que permitirá usar Python para uma 
    interface com o Samba.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>oav</b></th>
  <ti>
    Fornece acesso a varredura online de compartilhamentos Samba com FRISK F-Prot
    Daemon, Kaspersky AntiVirus, OpenAntiVirus.org ScannerDaemon, Sophos Sweep
    (SAVI), Symantec CarrierScan, e Trend Micro (VSAPI).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>libclamav</b></th>
  <ti>
    Use the ClamAV library instead of the clamd daemon
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Algumas coisas a se mencionar sobre USE flags e diferentes funções incluidas
no Samba:
</p>

<ul>
  <li>
    ACLs em ext2/3 são implementadas através de extensão de atributos (EAs). EA e 
    opções de ACL no kernel para ext2 e/ou ext3 serão necessárias ser habilitadas 
    (dependendo de qual sistema de arquivos está sendo usado - ambos podem ser 
    habilitados).
  </li>
  <li>
    Como Active Directory, ACL, e funções de PDC estão fora do escopo pretendido 
    deste HOWTO, você pode encontrar nesses links ajuda para sua situação:
    <ul>
      <li><uri>http://www.bluelightning.org/linux/samba_acl_howto/</uri></li>
      <li><uri>http://open-projects.linuxcare.com/research-papers/winbind-08162000.html</uri></li>
      <li><uri>http://www.wlug.org.nz/HowtoSamba3AndActiveDirectory</uri></li>
    </ul>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalação do Software Servidor</title>
<section>
<title>Fazendo o emerge no Samba</title>
<body>

<p>
Primeiro de tudo: certifique-se que todos os nomes de suas máquinas resolvem 
corretamente. Qualquer um funcionando, seja um sistema de nomes de domínio 
executando em sua rede ou entradas apropriadas no seu arquivo 
<path>/etc/hosts</path>. <c>cupsaddsmb</c> apresentará falhas frequentes se os 
nomes das máquinas não estiverem apontando para as máquinas corretas.  
</p>

<p>
Espero que agora você possa fazer uma avaliação do que realmente necessitará 
usar do Samba na sua instalação em particular. A configuração usada neste HOWTO é:
</p>

<ul>
  <li>oav</li>
  <li>cups</li>
  <li>readline</li>
  <li>pam</li>
</ul>

<p>
Para otimizar performance, tamanho e o tempo de compilação, as USE flags são 
especificamentes incluídas ou excluídas.
</p>

<pre caption="Emerge Samba">
# <i>echo "net-fs/samba oav readline cups pam" &gt;&gt; /etc/portage/package.use</i>
# <i>emerge net-fs/samba</i>
</pre>

<note>
As seguintes arquiteturas necessitarão adicionar <e>~</e> para suas <e>KEYWORDS</e>: 
x86, ppc, sparc, hppa, ia64 e alpha
</note>

<p>
Isto irá fazer um emerge no Samba e no CUPS (se CUPS já não estiver instalado).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Fazendo o Emerge do ClamAV</title>
<body>

<p>
Pelo fato da USE flag <e>oav</e> somente prover uma interface para permitir a 
verificação de vírus no acesso, um real detector de vírus deve ser instalado. O 
detector utilizado neste HOWTO é o ClamAV.
</p>

<pre caption="Emerge Clamav">
# <i>emerge app-antivirus/clamav</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Fazendo o Emerge do foomatic</title>
<body>

<pre caption="Emerge foomatic">
# <i>emerge net-print/foomatic</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Fazendo o Emerge do net-print/hpijs</title>
<body>

<p>
Somente necessário fazer este emerge caso utilize uma impressora HP.
</p>

<pre caption="Emerge hpijs">
# <i>emerge net-print/hpijs</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuração do Servidor</title>
<section>
<title>Configurando o Samba</title>
<body>

<p>
O principal arquivo de configuração do Samba é o <path>/etc/samba/smb.conf</path>. 
Ele é dividido em secões indicadas por [nomeseção]. Comentários são qualquer um 
# ou ;. Um exemplo do <path>smb.conf</path> está incluído abaixo com comentários e 
sugestões para modificações. Se precisar de mais detalhes, veja o man page para 
<path>smb.conf</path>, o <path>smb.conf.example</path> instalado, o web site do 
Samba ou qualquer um dos vários livros do Samba disponíveis.  
</p>

<pre caption="Um exemplo do arquivo /etc/samba/smb.conf">
[global]
<comment># Substitua MYWORKGROUPNAME pelo seu GrupodeTrabalho/domínio</comment>
workgroup = <comment>MYWORKGROUPNAME</comment>
<comment># Naturalmente isto não tem nenhuma finalidade REAL à excepção de 
# deixar claro para todos que não é um Windows!
# %v exibe a versão do Samba que estamos utilizando.</comment>
server string = Samba Server %v
<comment># Nós usaremos cups, então iremos colocá-lo aqui dentro ;-)</comment>
printcap name = cups
printing = cups
load printers = yes
<comment># Queremos um arquivo de log e não queremos que seja maior do que 
# 50kb.</comment>
log file = /var/log/samba/log.%m
max log size = 50
<comment># Definimos algumas opções para nossas interfaces...</comment>
socket options = TCP_NODELAY SO_RCVBUF=8192 SO_SNDBUF=8192
<comment># Esta é uma boa idéia, ligaremos o servidor samba a nossa rede local.
# Por exemplo, se eth0 é seu dispositivo de rede local</comment>
interfaces = lo <i>eth0</i>
bind interfaces only = yes
<comment># Agora especificaremos quem permitimos, estaremos após tudo
# muito concientes da segurança, pois está configuração não 
# utiliza senhas!</comment>
hosts allow = 127.0.0.1 <i>192.168.1.0/24</i>
hosts deny = 0.0.0.0/0
<comment># Outras opções para isto são USER, DOMAIN, ADS e SERVER
# O padrão é user</comment>
security = share
<comment># Sem senhas, então usaremos uma conta convidado!</comment>
guest account = samba
guest ok = yes
<comment># Implementaremos agora a verificação de vírus no acesso.
# NOTA: Colocando isto na nossa seção [Global], habilitaremos
# verificação em TODOS compartilhamentos, você pode opcionalmente mover
# isto para um compartilhamento específico e detectar somente nele.</comment>

<comment># Para Samba 3.x. Isto habilita verificação no acesso do ClamAV.</comment>
vfs object = vscan-clamav
vscan-clamav: config-file = /etc/samba/vscan-clamav.conf

<comment># Agora configuramos nossas informações sobre drivers de 
impressoras</comment>
[print$]
comment = Printer Drivers
path = /etc/samba/printer <comment># this path holds the driver structure</comment>
guest ok = yes
browseable = yes
read only = yes
<comment># Modifique isto para "nomeusuário,root" se não quiser que o root seja 
# o único administrador de impressoras)</comment>
write list = <i>root</i>

<comment># Agora configuramos uma impressora para compartilhar, o nome é arbitrário
# e deve ser consistente entre Samba e CUPS!</comment>
[HPDeskJet930C]
comment = HP DeskJet 930C Network Printer
printable = yes
path = /var/spool/samba
public = yes
guest ok = yes
<comment># Modifique isto para "nomeusuário,root" se não quiser que o root seja 
# o único administrador de impressoras)</comment>
printer admin = <i>root</i>

<comment># Agora configuramos nosso compartilhamento de impressoras. Este deve ser
# browseable, printable, public.</comment>
[printers]   
comment = All Printers
browseable = no 
printable = yes   
writable = no
public = yes   
guest ok = yes
path = /var/spool/samba
<comment># Modifique isto para "nomeusuário,root" se não quiser que o root seja 
# o único administrador de impressoras)</comment>
printer admin = <i>root</i>

<comment># Criamos um novo compartilhamento que possamos ler/gravar de qualquer lugar
# Este é um modelo de compartilhamento temporário público, qualquer um pode fazer 
# o que quiser aqui.</comment>
[public]
comment = Public Files
browseable = yes
public = yes
create mode = 0766
guest ok = yes
path = /home/samba/public
</pre>

<warn>
Se quiser usar a conta convidado do Samba para fazer qualquer coisa a respeito de 
imprimir dos clientes Windows: não defina <c>guest only = yes</c> na seção 
<c>[global]</c>. A conta convidado parece causar problemas quando executando 
<c>cupsaddsmb</c> às vezes quando tentando conectar de máquinas Windows. Veja abaixo, 
também, quando falamos sobre <c>cupsaddsmb</c> e os problemas que podem ocorrer. Use 
um usuário de impressão dedicado, como <c>printeruser</c> ou <c>printer</c> ou
<c>printme</c> ou qualquer outro. Isto não prejudica e irá certamente lhe proteger 
de diversos problemas.
</warn>

<warn>
Habilitando verificação no acesso do ClamAV na seção <c>[global]</c> irá degradar 
a performance do seu servidor Samba dramáticamente.
</warn>

<p>
Agora criamos os diretórios requeridos para a mínima configuração do Samba para
compartilhar a impressora instalada pela rede.
</p>

<pre caption="Criando os diretórios">
# <i>mkdir /etc/samba/printer</i>
# <i>mkdir /var/spool/samba</i>
# <i>mkdir /home/samba/public</i>
</pre>

<p>
Ao menos um usuário do Samba é requerido a fim de instalar os drivers da impressora
e para permitir usuários de se conectarem a impressora. Usuários devem existir no 
arquivo de sistema <path>/etc/passwd</path>.
</p>

<pre caption="Criando os usuários">
# <i>smbpasswd -a root</i> 

<comment>(Se algum outro usuário for um administrador de impressoras)</comment>
# <i>smbpasswd -a username</i>
</pre>

<p>
As senhas do Samba não necessitam ser as mesmas senhas do sistema em 
<path>/etc/passwd</path>.
</p>

<p>
Você precisará atualizar também o <path>/etc/nsswitch.conf</path> para que sistemas 
Windows possam encontrar facilmente usando NetBIOS:
</p>

<pre caption="Editando o arquivo /etc/nsswitch.conf">
# <i>nano -w /etc/nsswitch.conf</i>
<comment>(Edite a linha hosts:)</comment>
hosts: files dns <i>wins</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando o ClamAV</title>
<body>

<p>
O arquivo de configuração especificado para ser utilizado em 
<path>smb.conf</path> é o <path>/etc/samba/vscan-clamav.conf</path>. 
As suas opções estão configuradas para o padrão, pode ser necessário alterar 
a ação para o arquivo infectado. 
</p>

<pre caption="/etc/samba/vscan-clamav.conf">
[samba-vscan]
<comment>; configuração em tempo real para vscan-samba usando
; clamd
; todas opções estão configuradas para valores padrão</comment>

<comment>; não verifique arquivos maiores do que X bytes. Se definido como 0 
; (padrão), está funcionalidade é desabilitada (ex. todos arquivos são verificados)</comment>
max file size = 0

<comment>; gerar log de todos acessos aos arquivos (yes/no). Se definido como yes,
; todo acesso será logado. Se definido como no (padrão), somente acesso a arquivos 
; infectados serão logados</comment>
verbose file logging = no

<comment>; se definido como yes (padrão), o arquivo será verificado quando 
; aberto</comment>
scan on open = yes
<comment>; se definido como yes, o arquivo será verificado quando fechado (o 
; padrão é yes)</comment>
scan on close = yes

<comment>; se a comunicação com o clamd falhar, deve negar o acesso ao arquivo?
; (padrão: yes)</comment>
deny access on error = yes

<comment>; se o serviço falhar com um erro menor (arquivo corrompido, etc.),
; deve negar o acesso ao arquivo?
; (padrão: yes)</comment>
deny access on minor error = yes

<comment>; enviar uma mensagem de alerta pelo serviço Windows Messenger 
; quando vírus forem encontrados?
; (padrão: yes)</comment>
send warning message = yes

<comment>; o que fazer com os arquivos infectados
; quarantine: tentar mover para diretório de quarentena; se mover falhar apagá-lo
; delete:     deletar arquivo infectado
; nothing:    não faça nada</comment>
infected file action = <comment>delete</comment>

<comment>; onde colocar os arquivos infectados - você quer realmente alterar isto!
; Ele tem que estar no mesmo dispositivo físico que o compartilhamento!</comment>
quarantine directory  = /tmp
<comment>; prefixo para arquivos em quarentena</comment>
quarantine prefix = vir-

<comment>; como o Windows tenta abrir um arquivo múltiplas vezes em um período 
; (muito) curto de tempo, samba-vscan usa o mais recente mecanismo usado para 
; evitar múltiplas verificações de um arquivo. Está configuração especifica o 
; número máximo de elementos da mais recente lista de arquivos utilizada. 
; (padrão: 100)</comment>
max lru files entries = 100

<comment>; uma entrada é invalidada após o tempo de vida do arquivo lru (em 
; segundos).
; (Padrão: 5)</comment>
lru file entry lifetime = 5

<comment>; nome do socket do clamd (padrão: /var/run/clamd)</comment>
clamd socket name = /tmp/clamd

<comment>; número da porta onde o ScannerDaemon "escutará"</comment>
oav port = 8127
</pre>

<p>
Geralmente é uma boa idéia iniciar a verificação por vírus imediatamente. 
Adicione-o para o runlevel <e>default</e> para que o serviço <c>clamd</c> inicie
imediatamente. O serviço tem dois processos: freshclam mantém o banco de dados 
de definição de vírus atualizado quando o clamd é o serviço atual de anti-vírus.
Primeiro você deve definir os locais dos arquivos de log de modo que atenda as 
suas necessidades.
</p>

<pre caption="Verificando a localização dos arquivos de log">
# <i>vim /etc/clamd.conf</i>
<comment>(Verifique a linha "LogFile /var/log/clamd.log")</comment>
# <i>vim /etc/freshclam.conf</i>
<comment>(Verifique a linha "UpdateLogFile /var/log/freshclam.log")</comment>
# <i>vim /etc/conf.d/clamd</i>
<comment>(Defina "START_CLAMD=yes" e "START_FRESHCLAM=yes")</comment>
</pre>

<p>
Agora ative seu detector de vírus.
</p>

<pre caption="Adicionando clamd para iniciar no boot">
# <i>rc-update add clamd default</i>
# <i>/etc/init.d/clamd start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando o CUPS</title>
<body>

<p>
Este é um pouco mais complicado. O arquivo de configuração do CUPS' é o 
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path>. Ele tem a estrutura parecida com a do arquivo 
<path>httpd.conf</path> do Apache, assim como muitos você deve achá-lo familiar. 
No exemplo abaixo estão as diretivas que precisam ser alteradas:
</p>

<pre caption="/etc/cups/cupsd.conf">
ServerName <i>PrintServer</i>          <comment># o nome do seu servidor de impressão</comment>
ServerAdmin <i>root@PrintServer</i>    <comment># a pessoa que receberá os e-mails
		# relacionados a impressão, ex. você</comment>

AccessLog /var/log/cups/access_log <comment># provavelmente não é necessário alterar</comment>
ErrorLog  /var/log/cups/error_log  <comment># realmente não é necessário alterar isso</comment>

LogLevel  debug <comment># somente quando estiver instalando e testando, deve ser 
		# alterado para 'info' depois</comment>

MaxClients 100 <comment># I've had to set this to 1000000000 or so because some time back,
               # there seemed to be a bug in CUPS' controlling of the web interface,
               # making CUPS think a denial of service attack was in progress when
               # I tried to configure a printer with the web interface. weird.</comment>

BrowseAddress @IF(<i>eth0</i>) <comment># Altere isto para sua interface de rede interna</comment> 

&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From <i>192.168.1.*</i>  <comment># o endereço da sua rede interna 
                        # ex 192.168.1.* irá permitir conexões de qualquer máquina da
                        # rede 192.168.1.0. altere para a sua realidade</comment>
&lt;/Location&gt;

&lt;Location /admin&gt;
AuthType Basic
AuthClass System
Allow From <i>192.168.1.*</i>  <comment># o mesmo que antes, permite qualquer máquina 
                        # na rede 192.168.1.0 se conectar e ter tarefas 
			# administrativas após a autenticação</comment>
Order Deny,Allow
Deny From All
&lt;/Location&gt;
</pre>

<p>
Edite o arquivo <path>/etc/cups/mime.convs</path> e descomente algumas linhas.
As alterações em <path>mime.convs</path> e <path>mime.types</path> são necessárias
para fazer com que o CUPS imprima os documentos do Microsoft Office.  
</p>

<pre caption="/etc/cups/mime.convs">
<comment>(A seguinte linha encontra-se no final do arquivo. Descomente-a)</comment>
application/octet-stream        application/vnd.cups-raw        0       
</pre>

<p>
Edite o arquivo <path>/etc/cups/mime.types</path> e descomente algumas linhas.
</p>

<pre caption="/etc/cups/mime.types">
<comment>(A seguinte linha encontra-se no final do arquivo. Descomente-a)</comment>
application/octet-stream 
</pre>

<p>
CUPS precisa ser iniciado durante o boot, e ser iniciado imediatamente.
</p>

<pre caption="Configurando o serviço CUPS" >
<comment>(Para iniciar durante o boot)</comment>
# <i>rc-update add cupsd default</i>
<comment>(Para iniciar ou reiniciar o CUPS agora)</comment>
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando uma impressora para e com o CUPS</title>
<body>

<p>
Primeiro, vá até <uri link="http://linuxprinting.org">LinuxPrinting.Org</uri> 
para encontrar e fazer o download do arquivo PPD correto para sua impressora 
e para o CUPS. Para fazer isso, clique na Lista de Impressoras no link a 
esquerda. Selecione o fabricante das suas impressoras e o modelo no menu 
pulldown, ex. HP e DeskJet 930C. Clique em "Show". Na próxima página clique no 
link "recommended driver" após ter lido as várias notas e informações. Então 
procure o arquivo PPD na próxima página, novamente após ter lido as notas e 
introduções existentes. Você pode ter que selecionar o fabricante das suas 
impressoras e o modelo novamente. Ler o <uri
link="http://www.linuxprinting.org/cups-doc.html">Guia de inicialização do 
CUPS</uri> também é muito útil quando estiver trabalhando com o CUPS.
</p>

<p>
Agora você tem um arquivo PPD para sua impressora funcionar com o CUPS. 
Coloque-o dentro de <path>/usr/share/cups/model</path>. O arquivo PPD para a 
HP DeskJet 930C estava nomeado como <path>HP-DeskJet_930C-hpijs.ppd</path>. 
Você deve instalar a impressora agora. Isto pode ser feito pela interface web 
do CUPS ou pela linha de comando. A interface web se encontra em 
<path>http://PrintServer:631</path> onde o CUPS estiver executando.
</p>

<pre caption="Instalando a impressora pela linha de comando">
# <i>lpadmin -p HPDeskJet930C -E -v usb:/dev/ultp0 -m HP-DeskJet_930C-hpijs.ppd</i>
</pre>

<p>
Lembre-se de ajustar para a que você possui. Esteja certo de ter o nome  
(argumento <c>-p</c>) correto (o nome que definiu anteriormente durante a 
configuração do Samba!) e ponha o dispositivo correto <c>usb:/dev/usb/blah</c>,
<c>parallel:/dev/blah</c> ou qualquer outro que esteja usando para sua 
impressora.
</p>

<p>
Você deve ser capaz agora de acessar a impressora pela interface web
e imprimir uma página de teste.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando os drivers da impressora do Windows</title>
<body>

<p>
Agora que a impressora já deve estar funcionando é hora de instalar os drivers
para os clientes Windows funcionarem. O Samba 2.2 introduziu está 
funcionalidade. Navegando no servidor de impressão pelo Ambiente de Rede, 
clicando com o botão direito na impressora compartilhada e selecionando
"conectar" os drivers apropriados serão copiados automagicamente para o 
cliente conectado, evitando o trabalho de instalar manualmente os drivers da 
impressora localmente.
</p>

<p>
Existem dois tipos de drivers de impressora para isto. Primeiro, os drivers 
Adobe PS que podem ser obtidos em <uri 
link="http://www.adobe.com/support/downloads/main.html">Adobe</uri> 
(Drivers de impressora PostScript). Segundo, existem os drivers PS do CUPS, 
que podem ser obtidos no <uri link="http://www.cups.org/software.php">site do  
CUPS</uri> selecionando "CUPS Driver for Windows" no menu pull down. Não 
existem diferenças entre as funcionalidades dos dois, mas os drivers Adobe PS 
necessitam ser extraídos em um Sistema Windows pois ele é um binário Windows.
Também todo o processo de procurar e copiar os arquivos corretos é um bit mais 
trabalhoso. Os drivers do CUPS parecem ter suporte a algumas opções e os 
drivers do Adobe não.
</p>

<p>
Este HOWTO usa os drivers do CUPS para Windows. O arquivo baixado é chamado
<path>cups-samba-5.0rc2.tar.gz</path>. Extraia os arquivos contidos em um 
diretório.
</p>

<pre caption="Extraindo os drivers e executando a instalação">
# <i>tar -xzf cups-samba-5.0rc2.tar.gz</i>
# <i>cd cups-samba-5.0rc2</i>
<comment>(Só use este script se CUPS estiver em /usr/share/cups)</comment>
# <i>./cups-samba.install</i>
</pre>

<p>
<path>cups-samba.ss</path> é um arquivo TAR contendo três arquivos:
<path>cups5.hlp</path>, <path>cupsdrvr5.dll</path> e
<path>cupsui5.dll</path>. Estes são os arquivos atuais de driver.
</p>

<warn>
O script <c>cups-samba.install</c> pode não funcionar para todos *nixes (ex 
FreeBSD) porque quase tudo que não é parte do sistema base é instalada em 
algum lugar sob o prefixo <path>/usr/local/</path>. Este não parece ser o caso 
da maioria das coisas que você instala sob o GNU/Linux. Entretanto, se sua 
instalação do CUPS está em algum outro lugar que <path>/usr/share/cups/</path> 
veja o exemplo abaixo.
</warn> 

<p>
Suponha que sua instalação do CUPS se encontra sob 
<path>/usr/local/share/cups/</path>, e você quer instalar os drivers lá. 
Faça o seguinte:
</p>

<pre caption="Instalando os drivers manualmente">
# <i>cd /path/you/extracted/the/CUPS-driver/tarball/into</i>
# <i>tar -xf cups-samba.ss</i>
<comment>(Isto extrai os arquivos para usr/share/cups/drivers sob o 
DIRETÓRIO ATUAL)</comment>
# <i>cd usr/share/cups/drivers</i>
<comment>(no leading / !)</comment>
# <i>cp cups* /usr/local/share/cups/drivers</i>
</pre>

<p>
Agora iremos usar o script <c>cupsaddsmb</c> disponibilizado pela distribuição 
CUPS. A man page é uma leitura interessante.
</p>

<pre caption="Executando cupsaddsmb">
# <i>cupsaddsmb -H PrintServer -U root -h PrintServer -v HPDeskJet930C</i>
<comment>(Ao invés de HPDeskJet930C você pode também especificar "-a", isto 
irá exportar todas as impressoras conhecidas".)</comment>
# <i>cupsaddsmb -H PrintServer -U root -h PrintServer -a</i>
</pre>

<warn>
A execução deste comando causa frequentemente a maioria dos problemas.
Leia postagens completas <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=110931">nesta thread</uri>.
</warn>

<p>
Aqui estão alguns erros comuns que podem acontecer:
</p>

<ul>
  <li>
    O nome da máquina informado com o parâmetro <c>-h</c> e <c>-H</c>
    (<c>PrintServer</c>) frequentemente não resolve corretamente e não 
    identifica o servidor de impressão para interação com o CUPS/Samba. Se um 
    erro do tipo: <b>Warning: No PPD file for printer "CUPS_PRINTER_NAME" -
    skipping!</b> ocorrer, a primeira coisa que deve fazer é substituir
    <c>PrintServer</c> por <c>localhost</c> e tentar novamente.
  </li>
  <li>
    O comando falha com um <b>NT_STATUS_UNSUCCESSFUL</b>. Está mensagem de erro  
    é muito comum, mas pode ser provocada por diversos problemas. Infelizmente 
    isto não é muito útil. Uma das coisas que pode ser tentada é definir 
    temporariamente <c>security = user</c> no seu arquivo <path>smb.conf</path>. 
    Depois, caso a instalação terminar com sucesso, você deve definir isto de 
    volta para share, ou qualquer outro que tenha definido antes.
  </li>
</ul>

<p>
Isto deve instalar o driver corretamente na estrutura de diretório sob
<path>/etc/samba/printer</path>. Que deve ser 
<path>/etc/samba/printer/W32X86/2/</path>. Os arquivos contidos devem ser 
os 3 arquivos de driver e o arquivo PPD, renomeado para NomeSuaImpressora.ppd 
(o nome que você definiu para a impressora na instalação (veja acima).
</p>

<p>
Não havendo mais erros ou outras complicações, seus drivers estão agora
instalados.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Finalizando sua configuração</title>
<body>

<p>
Finalmente, configuramos nossos diretórios.
</p>

<pre caption="Alterações finais necessárias">
# <i>mkdir /home/samba</i>
# <i>mkdir /home/samba/public</i>
# <i>chmod 755 /home/samba</i>
# <i>chmod 755 /home/samba/public</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Testando nossa configuração do Samba</title>
<body>

<p>
Iremos testar nossos arquivos de configuração para ter certeza que tudo está
formatado apropriadamente e que todas as nossas opções estão com a sintaxe correta. 
Para fazer isto executamos o comando <c>testparm</c>.
</p>

<pre caption="Executando o testparm">
<comment>(Por padrão, testparm verifica o arquivo /etc/samba/smb.conf)</comment>
# <i>/usr/bin/testparm</i>
Load smb config files from /etc/samba/smb.conf
Processing section &quot;[printers]&quot;
Global parameter guest account found in service section!
Processing section &quot;[public]&quot;
Global parameter guest account found in service section!
Loaded services file OK.
Server role: ROLE_STANDALONE
Press enter to see a dump of your service definitions
 ...
 ...
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Iniciando o serviço do Samba</title>
<body>

<p>
Agora configure o Samba para iniciar durante o boot; então continue iniciando-o.
</p>

<pre caption="Iniciando o serviço do Samba">
# <i>rc-update add samba default</i>
# <i>/etc/init.d/samba start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Verificando nossos serviços</title>
<body>

<p>
Seria provavelmente prudente verificar também nossos logs nesse momento.
Queremos também fazer testes em nossos compartilhamentos Samba usando o comando 
<c>smbclient</c>.
</p>

<pre caption="Verificando os compartilhamentos com smbclient">
# <i>smbclient -L localhost</i>
Password:
<comment>(Você deve ver uma GRANDE lista de serviços aqui.)</comment>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuração dos Clientes</title>
<section>
<title>Configuração de impressoras para clientes *nix</title>
<body>

<p>
Independente da variação ou distribuição, a única coisa necessária é o CUPS. Faça o 
equivalente em qualquer outro cliente UNIX/Linux/BSD.
</p>

<pre caption="Configurando um sistema Gentoo">
# <i>emerge cups</i>
# <i>nano -w /etc/cups/client.conf</i>
ServerName <i>PrintServer</i>      <comment># o nome do seu servidor de impressão</comment>
</pre>

<p>
Deve ser isto. Nada mais será necessário.
</p>

<p>
Caso use somente uma impressora, ela será sua impressora padrão. Se seu servidor 
de impressão gerencia diversas impressoras, seu administrador terá que definir uma
impressora padrão no servidor. Se deseja definir uma impressora padrão diferente 
para você mesmo, use o comando <c>lpoptions</c>.
</p>

<pre caption="Definindo sua impressora padrão">
<comment>(Listando as impressoras disponíveis)</comment>
# <i>lpstat -a</i>
<comment>(Exemplo de saída, a sua será diferente)</comment>
HPDeskJet930C accepting requests since Jan 01 00:00
laser accepting requests since Jan 01 00:00
<comment>(Definindo HPDeskJet930C como nossa impressora padrão)</comment>
# <i>lpoptions -d HPDeskJet930C</i>
</pre>

<pre caption="Imprimindo de um *nix">
<comment>(Especificando a impressora a ser utilizada)</comment>
# <i>lp -d HPDeskJet930C anything.txt</i>
<comment>(Usando sua impressora padrão)</comment>
# <i>lp foobar.whatever.ps</i>
</pre>

<p>
Simplesmente acesse pelo seu navegador o endereço <c>http://printserver:631</c> de 
um cliente se deseja gerenciar suas impressoras e seus trabalhos por uma agradável 
interface web. Substitua <c>printserver</c> pelo nome da <e>máquina</e> que atua 
como seu servidor de impressão, não pelo nome que definiu para o servidor de 
impressão cups caso usasse nomes diferentes.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Montando um compartilhamento Windows ou Samba no GNU/Linux</title>
<body>

<p>
Agora é o momento de configurarmos nosso kernel para suportar smbfs. Presumo que 
nós já tenhamos compilado totalmente pelo menos um kernel, precisaremos ter certeza 
que temos todas as opções corretas selecionadas no nosso kernel. Por causa da 
simplicidade, faça como um módulo para facilitar o uso. Está é a opnião do autor, os 
módulos do kernel são coisas boas e devem ser usados quando possível.
</p>

<pre caption="Opções relevantes do kernel" >
CONFIG_SMB_FS=m
CONFIG_SMB_UNIX=y
</pre>

<p>
Então faça os módulos/instale-os; carregue-os com:
</p>

<pre caption="Lendo o módulo do kernel">
# <i>modprobe smbfs</i>
</pre>

<p>
Uma vez que os módulos estejam carregados, a montagem de compartilhamentos
Windows ou Samba é possível. Use o comando <c>mount</c> para realizar isto, 
como detalhado abaixo:
</p>

<pre caption="Montando um compartilhamento Windows/Samba">
<comment>(A sintaxe para montar um compartilhamento Windows/Samba é:
  mount -t smbfs [-o username=xxx,password=xxx] //server/share /mnt/point
Se não estamos usando senhas ou uma senha não é necessária)</comment>

# <i>mount -t smbfs //PrintServer/public /mnt/public</i>

<comment>(Se uma senha é necessária)</comment>
# <i>mount -t smbfs -o username=USERNAME,password=PASSWORD //PrintServer/public /mnt/public</i>
</pre>

<p>
Depois de montar o compartilhamento, você pode acessá-lo como se fosse um 
drive local
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuração de impressoras para clientes Windows NT/2000/XP</title>
<body>

<p>
Aqui é justamente um bit de apontar-e-clicar. Navegue até 
<path>\\PrintServer</path> e clique com o botão direito na impressora 
(HPDeskJet930C) e selecione conectar. Os drivers serão copiados para o cliente 
Windows e agora todas as aplicações (como o Word ou Acrobat)
oferecerão HPDeskJet930C como uma impressora disponível para impressão. :-)
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Notas Finais</title>
<section>
<title>A Fond Farewell</title>
<body>

<p>
Bem, deve ser isto. Agora você deve ter um bem sucedido ambiente de impressão  
que é amigável tanto para Windows como *nix, bem como compartilhamentos funcionando
livres de vírus!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Links e Recursos</title>
<section>
<title>Links</title>
<body>

<p>
Estes são alguns links que podem ajudá-lo na instalação, configuração e 
solução de problemas da sua instalação:
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://www.cups.org/">CUPS Homepage</uri></li>
  <li><uri link="http://www.samba.org/">Samba Homepage</uri></li>
  <li><uri link="http://linuxprinting.org/">LinuxPrinting dot Org</uri></li>
  <li>
    <uri link="http://www.linuxprinting.org/kpfeifle/SambaPrintHOWTO/">Kurt
    Pfeifle's Samba Print HOWTO</uri> (
    Este HOWTO realmente cobre <e>QUALQUER COISA</e> e <e>TODAS AS COISAS</e>
    que eu escrevi aqui, com MUITO mais sobre CUPS e Samba, geralmente sobre
    suporte a impressão em redes. Uma leitura realmente interessante, com 
    vários e vários detalhes)
  </li>
  <li><uri link="http://www.freebsddiary.org/cups.php">FreeBSD Diary's CUPS Topic</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Solução de problemas</title>
<body>

<p>
Veja <uri link="http://www.linuxprinting.org/kpfeifle/SambaPrintHOWTO/Samba-HOWTO-Collection-3.0-PrintingChapter-11th-draft.html#37">esta página 
</uri> de Kurt Pfeifle's "Printing Support in Samba 3.0" 
manual. Tem várias dicas úteis lá! Tenha certeza que procurou neste link 
primeiro, antes de postar questões e problemas! A solução para o que 
procura estará lá.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
