<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/faq.xml,v 1.5 2012/06/30 18:55:53 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="sv">
<title>Gentoo Linux Vanliga Frågor</title>
<author title="Författare">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Lektör">
  Colin Morey
</author>
<author title="Redaktör"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John P. Davis
</author>
<author title="Redaktör">
  <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Redaktör">
  <mail link="zhware@gentoo.org">Stoyan Zhekov</mail>
</author>
<author title="Redaktör">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Redaktör">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Redaktör">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Redaktör">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Redaktör">
  <mail link="smith.jonathan@gmail.com">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Översättare">
  <mail link="martin@skjoldebrand.org">Martin Skjöldebrand</mail>
</author>

<abstract>
Den samling vanliga frågor (eng. FAQ, ö.a.) och deras svar har samlats in från
epostlistan och IRC.
</abstract>

<license/>

<version>3.0.2</version>
<date>2005-06-06</date>

<chapter>
<title>Frågor:</title>
<section>
<title>Komma igång</title>
<body>

<p>
Vänligen notera att många av dessa frågor besvaras i den officiella
Gentoodokumentationen. Detta är bara en lista på vanliga frågor. Var
vänlig och läs dokumentationen och/eller manualsidorna för att få en
djupare förståelse för hur Gentoo och GNU/Linux fungerar och för svar som
kanske inte besvaras här.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#pronunciation">Hur uttalas Gentoo och vad betyder det?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#differences">Vad gör Gentoo annorlunda?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#optimizations">Sysemet är instabilt och jag använder
    optimeringen "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer". Vad är det som
    händer?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#password">Hur gör jag för att ändra lösenordet för root (eller någon en annan användare)?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#useradd">Hur lägger jag till en vanlig användare?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#su">Varför kan inte en användare byta till root med su?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#devfs">Hur inaktiverar jag devfs?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#upgrade">Kan jag uppgradera Gentoo till nästa version utan att installera om?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#bootrescue">Min kärna startar inte (som den ska), vad gör jag nu?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#proxy">Min proxy kräver autencitering, vad måste jag göra?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#isoburning">Hur bränner jag en ISO fil?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#cpus">Vilken CD/stage ska jag använda för min CPU?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Pakethantering</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#ebuilds">I vilket format lagras paketen?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#configure">Jag vill genomföra ./configure steget själv, kan jag det?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#norsync">Och om inte rsync funkar för mig?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#firewall">Hur använder jag emerge bakom en brandvägg?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#manualdownload">Jag har bara ett långsamt modem hemma. Kan jag
    ladda ner källkoden någon annanstans och lägga till dem till mitt
    system?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#distfiles">Källkoden samlas på hög i /usr/portage/distfiles. Kan
    jag radera dessa filer utan problem?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#tmpportage">Vad finns i /var/tmp/portage? Kan jag utan problem radera filer och kataloger i /var/tmp/portage?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Användning</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#intkeyboard">Hur anger jag en internationell
    tangentbordslayout?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#rootdns">DNS namnuppslag fungerar bara för root.</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#crontab">Varför kan inte min användare använda sin egen crontab?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#numlock">Hur slår jag på numlock vid starten?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#clear">Hur rensar jag min terminal när jag loggar ut?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#suinx">Jag kan inte köra X applikationer som root efter att ha använt su.</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Underhåll</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#filecorruption">ReiserFS och filsystemskorruption -- hur man fixar det, o.s.v.</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Utveckling</title>
<body>

<ul>
  <li>
  <uri link="#reportbugs">Var kan jag rapportera fel?</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="#releases">Hur ofta kommer nya versioner?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#beeping">Min högtalare piper som galen. Hur avaktiverar jag
    konsolljuden?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Resurser</title>
<body>

<ul>
  <li>
  <uri link="#resources">Var kan jag hittar mer information om Gentoo Linux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#buycd">Kan jag köpa en CD med Gentoo Linux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#help">De här Vanliga frågorna har inte besvarat mina frågor. Vad
    gör jag nu?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Komma igång</title>

<section id="pronunciation">
<title>Hur uttalas Gentoo och vad betyder det??</title>
<body>

<p>
En <e>Gentoo</e> är en pingvinart som är liten och snabb. Det uttalas "gen-too"
(med ett mjukt "g" som i "igen" ). Det vetenskapliga namnet på Gentoo-pingvinen 
är <e>Pygoscelis papua</e>. Namnet <e>Gentoo</e> kommer från innevånarna på
Falklandsöarna (Islas Malvinas).
</p>

</body>
</section>
<section id="differences">
<title>Vad gör Gentoo annorlunda?</title>
<body>

<p>
Gentoo använder ett BSD ports-liknande system som heter <uri
link="/proj/en/portage">Portage</uri>. Portage är en pakethanterare som ger
stor flexibilitet vid installation och underhåll av mjukvara på ett
Gentoosystem. Det stöder kompileringsval (genom <uri
link="/doc/sv/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">USE-flaggor</uri>),
konditionella beroenden, låtsasinstallationer, säkra installationer (genom
sandboxing) och avinstallation av mjukvara, systemprofiler, <uri
link="/doc/sv/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=2#doc_chap3">skydd av
konfigurationsfiler</uri> bland många andra <uri
link="/doc/sv/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">funktioner</uri>.
</p>

<p>
Med Gentoo kan du bygga hela ditt system från källkod med dina egna
optimeringar. Du har fullständig kontroll över vilka paket som installeras, och
vilka som inte gör det. Gentoo ger dig stora valmöjligheter så att du kan
installera Gentoo efter eget tycke. Det är därför Gentoo kallas för
en <e>meta-distribution</e>.
</p>

<p>
Gentoo är under aktiv utveckling. Hela distributionen har en snabb
utvecklingsstil: patchar integreras snabbt i huvudträdet, dokumentationen
uppdateras dagligen, nya portagefunktioner läggs ofta till och
officiella versioner släpps två gånger per år.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation</title>
<section id="optimizations">
<title>
Sysemet är instabilt och jag använder optimeringen "-O9 -ffast-math
-fomit-frame-pointer". Vad är det som händer?
</title>
<body>

<p>
Bry dig inte om att försöka använda något högre än <c>-O3</c> eftersom det inte stöds av nuvarande versioner av gcc.  Väldigt aggressiva optimeringar gör att kompilatorn ibland strömlinjeformar assemblerkoden till sådan grad att den inte rikigt gör samma sak längre.
</p>

<p>
Försök gärna kompilera med CFLAGS <c>-O2 -march=&lt;din arkitektur&gt;</c> innan
du rapporterar ett fel.
</p>

</body>
</section>
<section id="password">
<title>Hur gör jag för att ändra lösenordet för root (eller någon en annan användare)?</title>
<body>

<p>
Du kan använda <c>passwd</c> för att ändra lösenordet för den användare som du
är inloggad som. Som rotanvändare kan du ändra alla andras lösenord genom att
ge kommandot <c>passwd användarnamn</c>. För andra val och inställningar
hänvisar vi till manualsidan <c>man passwd</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="useradd">
<title>Hur lägger jag till en vanlig användare?</title>
<body>

<p>Kommandot <c>adduser användarnamn</c> lägger till en användare kallad 
"användarnamn". Denna metod ger dock inte användaren några av de rättigheter
du kan vilja tilldela så följande kommando är att föredra:

</p>

<pre caption="Använda useradd">
# <i>useradd -m -G users,audio,wheel användarnamn</i>
</pre>

<p>
Detta lägger till användaren gentoo, <c>audio</c> gör det möjligt för honom att
använda ljudrelaterade enheter (<path>/dev/sound/*</path>), <c>wheel</c> gör det
möjligt för honom att byta till root (med <c>su</c>) vilket i sin tur ger honom
rotanvändarens rättigheter.
</p>

<p>
Du kan också installera <c>superadduser</c> med <c>emerge superadduser</c> och
sedan ge kommandot <c>superadduser gentoo</c> för att skapa användaren gentoo.
Det är bara att följa instruktionerna i programmet.
</p>

</body>
</section>
<section id="su">
<title>Varför kan inte en användare byta till root med su?</title>
<body>

<p>
Av säkerhetsskäl kan användare bara använda <c>su</c> om de tillhör gruppen
<e>wheel</e>. För att lägga till <e>användarnamn</e> till gruppen wheel, ger du
följande kommando som root:
</p>

<pre caption="Lägga till en användare till gruppen wheel">
# <i>gpasswd -a username wheel</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="devfs">
<title>Hur inaktiverar jag devfs?</title>
<body>

<p>
Om du tänker använda Gentoo med "old-style" <path>/dev</path> metoden ska du
inaktivera devfs genom att sända argumentet <c>gentoo=nodevfs</c> till kärnan.
Om du å andra sidan vill använda <uri link="/doc/en/udev-guide.xml">udev</uri>
(2.6 kernels enbart), kan du inaktivera devfs genom att skicka argumentet
<c>devfs=nomount</c> till kärnan. Glöm inte att också läsa in dig på vår <uri
link="/doc/en/udev-guide.xml">udev guide</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgrade">
<title>
  Kan jag uppgradera Gentoo till nästa version utan att installera om?
</title>
<body>

<p>
Det är faktiskt ingen skillnad mellan de olika versionerna <b>efter att de har installerats</b>. Gentoo 1.4och senare baseras på <c>glibc-2.3.x</c>. Att då köra <c>emerge --sync; emerge -u world</c> gör att hela ditt system uppdateras till "den senaste Gentooversionen". Skillnaden mellan varje version ligger i installationen.
</p>

<p>
Mer information hittar du i vår <uri link="gentoo-upgrading.xml">Gentoos Upgraderingsguide</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootrescue">
  <title>Min kärna startar inte (som den ska), vad gör jag nu?</title>
<body>

<p>
Du behöver inte göra om varje steg i installationen, bara det som har att göra med kärnan. Anta att du har installerat Gentoo på <path>/dev/hda1</path> (/boot) och <path>/dev/hda3</path> (/) med <path>/dev/hda2</path> som växlingsutrymmet (swap):
</p>

<pre caption = "Konfigurera om kärnan">
<comment>Starta från LiveCDn och vänta tills du får kommandoradsprompten</comment>
<comment>Först monterar vi alla partitioner:</comment>
# <i>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
<comment>Därefter chrootar vi till vår Gentoomiljö och konfigurerar kärnan:</comment>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
<comment>Nu (av)markerar du allt som du (av)markerade felaktigt förra försöket.</comment>
<comment>Avsluta och kompilera din kärna:</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make bzImage modules modules_install</i>
<comment>Kopiera nu över din bzImage-fil, skriv över den föregående:</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot</i>
<comment>Om du använder LILO, kör du lilo igen-- GRUB-användare kan hoppa över detta:</comment>
# <i>/sbin/lilo</i>
<comment>Gå nu ur den chrootade miljön och starta om.</comment>
# <i>exit</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Om du å andra sidan ditt problem har med systemladdaren att göra följer du samma steg, men istället för att konfigurera kärnan, konfigurerar du om systemladdaren.
Du behöver inte installera om den.
</p>

</body>
</section>
<section id="proxy">
<title>Min proxy kräver autencitering, vad måste jag göra?</title>
<body>

<p>
När du ska ladda ner något med <c>wget</c>, använder du följande syntax för att autenticera dig:
</p>

<pre caption="Proxy-autenticering med wget">
# <i>wget --proxy-user=</i><comment>användarnamn</comment><i> --proxy-passwd=</i><comment>lösenord</comment><i> &lt;url&gt;</i>
</pre>

<p>
För att få Portage att automatiskt använda detta schema definierar du den i <path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="/etc/make.conf">
FETCHCOMMAND="wget --proxy-user=<comment>användarnamn</comment> --proxy-passwd=<comment>lösenord</comment> \
              -t 5 --passive-ftp -P \${DISTDIR} \${URI}"
RESUMECOMMAND="/usr/bin/wget --proxy-user=<comment>användarnamn</comment> --proxy-passwd=<comment>lösenord</comment> \
               -c -t 5 --passive-ftp -P \${DISTDIR} \${URI}"
</pre>

<p>
För att få <c>rsync</c> att använda en proxy anger du detta i miljövariabeln RSYNC_PROXYså här:
</p>

<pre caption="/etc/make.conf värdet för RSYNC">
RSYNC_PROXY="<comment>användarnamn</comment>:<comment>lösenord</comment>@<comment>proxy-server</comment>:<comment>port</comment>"
</pre>

</body>
</section>
<section id="isoburning">
<title>Hur bränner jag en ISO fil?</title>
<body>

<p>
Du behöver bränna filen i <e>raw</e> läge. Detta betyder att du <e>inte</e>
bara ska lägga filen på CDn utan tolka filen som en hel CD.
</p>

<p>
Det finns många verktyg för CD bränning, att täcka alla här skulle vara ett Sisyfosarbete. Det skadar dock inte att beskriva ett par populära verktyg :)
</p>

<ul>
  <li>
    Med EasyCD Creator väljer du <c>File</c>, <c>Record CD from CD image</c>. Därefter ändrar du <c>Files of type</c> till <c>ISO image file</c>. Sedan söker du fram ISO-filen och klickar på <c>Open</c>. När du klickar på <c>Start recording</c> kommer ISO-filen att brännas på rätt sätt på CD-Rn.
  </li>
  <li>
    Med Nero Burning ROM, avbryter du guiden som startar automatiskt och väljer <c>Burn Image</c> från <c>File</c> menyn. Välj filen du vill bränna och klicka på 
    <c>Open</c>. Tryck nu på <c>Burn</c> knappen och se din alldeles nya CD skapas.
  </li>
  <li>
    Med cdrecord, skriver du helt enkelt <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (ersätt <path>/dev/hdc</path> med sökvägen till din CD-RW enhet) följt av sökvägen till ISO-filen :)
  </li>
  <li>
    Med K3B, väljer du <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. Sedan kan du söka upp din ISO-fil i 'Image to Burn' area. Klicka slutligen på <c>Start</c>.
  </li>
  <li>
    Med Mac OS X Panther, startar du <c>Disk Utility</c> från <path>Applications/Utilities</path>, välj <c>Open</c> från <c>Images</c> menyn, välj den monterade disken i huvudfönstret och välj <c>Burn</c> i <c>Images</c> menyn.
  </li>
  <li>
    Med Mac OS X Jaguar, startar du <c>Disk Copy</c> från <path>Applications/Utilities</path>, välj <c>Burn Image</c> från <c>File</c> menyn, välj ISO-filen och klicka på 
    <c>Burn</c> knappen.
  </li>
</ul>


</body>
</section>
<section id="cpus">
<title>Vilken CD/stage ska jag använda för min CPU?</title>
<body>

<p>
Först måste du ta reda på vilken CPU du använder. Anta att det är en Pentium-M.
Du behöver du lista ut vilken CPU den, instruktionsmässigt, är kompatibel med.
Du kan behöva konsultera CPUns säljsida för detta även om <uri
link="http://www.google.com">Google</uri> är minst lika effektivt :-).
</p>

<p>
Vad gäller Pentium-M, kommer du att finna att en Pentium-3 med SSE instruktioner betyder att den är instruktionskompatibel med Pentium-4. Så för Pentium-M system kan du välja Pentium-4 CD/stage filer.
</p>

<p>
Om du är osäker, välj en "lägre" CD/stage fil, till exempel en i686 eller till och med en generell.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pakethantering</title>
<section id="ebuilds">
<title>I vilket format lagras paketen?</title>
<body>

<p>
De finns i vårt portageträd som <e>ebuild</e> autokompileringsskript;
Gentoo är en ports-baserad distribution, vilket betyder att vi
tillhandahåller skript (<c>.ebuild</c> filer) och ett särskilt system (Portage)
så att du kan bygga applikationer från källkod. Generellt bygger vi bara
binära paket för nya versionen och snapshot.
<uri link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Gentoo
Ebuild HOWTO</uri> behandlar innehållet i ett ebuild skript i detalj. För
kompletta binära ISO versioner, skapar vi en fullständig uppsättning binära
paket i ett utökat <c>.tbz2</c> format (<c>.tar.bz2</c> kompatibelt med meta
 information som tillägg i slutet av filen).
</p>

</body>
</section>
<section id="configure">
<title>Jag vill genomföra ./configure steget själv, går det?</title>
<body>

<p>
Ja, men det är inte helt enkelt och den följande metoden fungerar bara när det är en okomplicerad ebuild (d.v.s. endast <c>./configure</c> och <c>make &amp;&amp; make install</c>). Se till att du läst själva ebuildfilen för att se hur Gentoo hanterar den.
</p>

<p>
Börja med att packa upp ebuildfilen: <c>ebuild /usr/portage/&lt;category&gt;/&lt;package&gt;/&lt;ebuild&gt; unpack</c>.
</p>

<p>
Därefter går du till <path>/var/tmp/portage/&lt;package&gt;-&lt;version&gt;/work</path>. Här hittar du denouppackade källkoden Exekvera de steg du behöver för att konfigurera och kompilera paketet.
</p>

<p>
När det är klart ger kommandot <c>touch/var/tmp/portage/&lt;package&gt;-&lt;version&gt;/.compiled</c> för att lura Portage att tro att det har konfigurerat och kompilerat paketet. Avsluta med att städa efter dig med <c>ebuild /usr/portage/&lt;category&gt;/&lt;package&gt;/&lt;ebuild&gt;
merge</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="norsync">
<title>Och om inte rsync funkar för mig?</title>
<body>

<p>
Om du är bakom en brandvägg som inte tillåter rsync-traffik kan du använda
<c>emerge-webrsync</c> som kommer att hämta och installera en
Portagesnapshot åt dig med vanlig HTTP. Se proxyavsnittet i detta dokument 
för information om att ladda ner källfilerna och portagesnapshot via en proxy.
</p>

<pre caption="Använda emerge-webrsync">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="firewall">
<title>Hur använder jag emerge bakom en brandvägg?</title>
<body>

<p>
Se frågorna om <uri link="#proxy">proxyer</uri>, <uri link="#norsync">
rsync</uri>, och att <uri link="#manualdownload">ladda ner filer manuellt</uri>.
 </p>

</body>
</section>
<section id="manualdownload">
<title>
Jag har bara ett långsamt modem hemma. Kan jag ladda ner källkoden någon annanstans och lägga till den till mitt system?
</title>
<body>

<p>
Absolut. Du kan köra <c>emerge --pretend package</c> för att se vilka program som ska installeras. Lista ut vilken källkoden är för dessa paket och var du hittar den; du kan köra  <c>emerge -fp paket</c>. Hämta ner källkoden och ta hem den på valfritt medium. Lägg källkoden i <path>/usr/portage/distfiles</path> och kör <c>emerge package</c> så ser du hur den använder den källkod du just lagt in!
</p>

</body>
</section>
<section id="distfiles">
<title>
.tar.gz källkoden börjar bli för mycket i /usr/portage/distfiles och tar värdefullt utrymme. Kan jag radera dessa filer utan problem?
</title>
<body>

<p>
Ja, det är ofarligt att radera dessa filer. Men om du har en långsam anslutning, som t ex ett modem, kan du vilja spara arkiven om det alls är möjligt. Det händer ofta att flera ebuild filer släpps för samma version av en specifik mjukvara - om du då har radrat arkivet och uppgraderar mjukvara kommer den att hämta den från Internet igen.
</p>

</body>
</section>
<section id="tmpportage">
<title>
Vad finns i /var/tmp/portage? Kan jag utan problem radera filer och kataloger i /var/tmp/portage?
</title>
<body>

<p>
Under kompileringen sparar Gentoo paketets källkod i <path>/var/tmp/portage</path>. Du kan lugnt rensa ur allt ur denna katalog.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Användning</title>
<section id="intkeyboard">
<title>Hur anger jag en internationell tangentbordslayout?</title>
<body>

<p>
Redigera <c>KEYMAP</c> variabeln i <path>/etc/rc.conf</path>. Därefter startar du om eller återställer keymapskriptet:
<c>/etc/init.d/keymaps restart</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="rootdns">
<title>DNS namnuppslag fungerar bara för root.</title>
<body>

<p>
<path>/etc/resolv.conf</path> har fel rättigheter; <c>chmod</c>a den som följer:
</p>

<pre caption="Ändra rättigheterna på /etc/resolv.conf">
# <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="crontab">
<title>Varför kan inte min användare använda sin egen crontab?</title>
<body>

<p>
Du måste lägga till användaren till <c>cron</c> gruppen.
</p>

</body>
</section>
<section id="numlock">
<title>Hur slår jag på numlock vid starten?</title>
<body>

<p>
Om du loggar på grafiskt, eller om du aktivera numlock när du ger kommandot
<c>startx</c>, måste du köra <c>emerge numlockx</c> och lägga till
<c>/usr/X11R6/bin/numlockx</c> till <path>/etc/X11/xinit/xinitrc</path> (för
<c>startx</c>) eller <path>/etc/X11/Sessions/</path> (för grafiska
loginhanterare) som <path>/etc/X11/Sessions/Gnome</path> för GDM.
</p>

<p>
GNOME 2.6 användare kommer emellertid att märka att detta inte fungerar. De
behöver istället starta <c>gnome-session-properties</c> verktyget. Överst i
fönstret väljer du <c>Startup Programs</c> och klicka <c>Add</c> knappen. Nu
anger du platsen för verktyget <c>numlockx</c> (till exempel
<path>/usr/X11R6/bin/numlockx</path>) och avslutar.
</p>

<p>
Om du arbetar vid kommandoraden behöver du bara <c>rc-update add numlock default</c> så kommer numlock att aktiveras vid nästa omstart.
</p>

</body>
</section>
<section id="clear">
<title>Hur rensar jag min terminal när jag loggar ut?</title>
<body>

<p>
För att din terminal ska rensas lägger du till <c>clear</c> till ditt <path>~/.bash_logout</path> skript:
</p>

<pre caption = "Rensa terminal vid utloggning">
$ <i>echo clear &gt;&gt; ~/.bash_logout</i>
</pre>

<p>
Om du vill att detta ska ske när du lägger till nya användare gör du samma sak i<path>/etc/skel/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption = "Se till att nya användares terminaler rensas vid utloggning">
# <i>echo clear &gt;&gt; /etc/skel/.bash_logout</i></pre>
</body>

</section>
<section id="suinx">
<title>Jag kan inte köra X applikationer som root efter att ha använt su</title>
<body>

<p>
Det här problemet verkar endast uppträda när du loggar in grafiskt. <c>startx</c> användare har inte samma problem. Problemet är en <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14560">bugg</uri> i Gentoos PAM. Lösningen är dock ganska enkel: lägg till följande rad till <path>/etc/profile</path>.
</p>

<pre caption="Exporta XAUTHORITY">
export XAUTHORITY="${HOME}/.Xauthority"
</pre>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Underhåll</title>
<section id="filecorruption">
	<title>ReiserFS och filsystemskorruption -- hur man fixar det, o.s.v.</title>
<body>

<p>
Om din ReiserFS partition är korrupt, försök starta Gentoo Linux start CDn och kör <c>reiserfsck --rebuild-tree</c> på det korrupta filsystemet. Detta bör korrigera filsystemet, även om du kan ha förlorat några filer eller kataloger på grund av skadan.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Utveckling</title>
<section id="reportbugs">
<title>Var kan jag rapportera fel?</title>
<body>

<p>
För buggar ispecifika program kontaktar du programmets skapare. Annars använder du vår Bugzilla felhanterare på <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>.  Du kan också besöka oss på <c>#gentoo</c> på <uri link="http://www.freenode.net">FreeNode</uri> IRC nätverket.
</p>

</body>
</section>
<section id="releases">
<title>Hur ofta kommer nya versioner?</title>
<body>

<p>
Nya versioner annonseras på epostlistan <uri
link="/main/en/lists.xml">gentoo-announce</uri>. I realiteten uppdateras
paketen kort tid efter det att huuvudutvecklarna släpper ny kod. För när Gentoo
släpper nya vesioner hänvisar vi till vår <uri link="/proj/en/releng">Release
Engineering Project</uri> sida.
</p>

</body>
</section>
<section id="beeping">
<title>
  Min högtalare piper som galen när jag kompilerar Mozilla. Hur avaktiverar jag konsolljuden?
</title>
<body>

<p>
Konsolljuden kan stängas av med setterm, så här:
</p>

<pre caption="Använd setterm">
# <i>setterm -blength 0</i>
</pre>

<p>
Om du vill stänga av konsolljudet vid start behöver du ange följande kommando i <path>/etc/conf.d/local.start</path>. Detta inaktiverar dock bara ljuden för den aktuella terminalen. För att inaktivera ljuden för övriga terminaler, pipar du kommandots utdata till målterminalen så här:
</p>

<pre caption="Använd setterm (forts)">
# <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i>
</pre>

<p>
Du måste ersätta /dev/vc/1 med den terminal du vill avaktivera ljuden för.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Resurser</title>
<section id="resources">
<title>Var kan jag hittar mer information om Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
Den officiella Gentoodokumentationen kan du hitta på <uri>http://www.gentoo.org</uri>; allmän Linuxinformation finns på <uri>http://www.tldp.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="buycd">
<title>Kan jag köpa en CD med Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
Ja! LiveCDer för all arkitekturer som stöds hittar du på vår <uri link="http://store.gentoo.org/">Gentoo Store</uri>. När du köper en CD från vår butik stöder du också vår 
utveckling. Så, överväg att köpa från vår butik om det är möjligt  :-)
</p>

<p>
Du kan också hitta nya CDer från olika återförsäljare på vår  <uri link="/main/en/where.xml">Get Gentoo!</uri> sida.
</p>

</body>
</section>
<section id="mailinglist">
<title>
Varför går, när jag besvarar ett meddelande på en Gentoo epostlista, mitt meddelande bara till den ursprungliga avsändaren och inte till hela listan?
</title>
<body>

<p>
Administratörerna av epostlistan har bestämt att använda minimal omskrivning av eposthuvudena (eng. munging, ö.a), vilket betyder att de har motsatt sig att ändra eposthuvudena till att låta svaren gå till epostlistan. Det finns flera skäl för detta. Till exempel, om en prenumerants brevlåda är full kommer hela listan att få ett meddelande om detta varje gång någon skickat något till listan...
</p>

<p>
De flesta GUI baserade epostklienterna har en "svara till alla" funktion. Detta säkerställer att ditt svar går till epostlistan såväl som till den ursprungliga avsändaren. De flesta användare av textbaserade epostklienter vet redan vilken metod de ska använda, men om du inte vet det, ska du i Pine använda "Reply to group" alternativet. Att få Mutt att svara till listan beskrivs i den inofficiella dokumentationen på <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=1085">forums.gentoo.org</uri>.
</p>

<p>
Vissa listmedlemmar gillar inte den här metoden, men den har diskuterats livligt innan den togs i bruk, med argument från båda sidor. Till slut beslöt listadministratörerna att behålla det befintliga systemet. Att diskutera det på listan leder ibland till en vänlig förklaring, och andra gånger till en brysk kommentar om att söka i arkiven. Även om adminstratörerna beklagar olägenheten som vissa kan uppleva är det för tillfället det föredragna alternativet av flera orsaker som täcks
<uri link="http://www.unicom.com/pw/reply-to-harmful.html">här</uri>.  
</p>

<p>
(Det finns andra mer välartikulerade argument för omskrivning av eposthuvudena, och ja, listadministratörerna har sett dem).
</p>

</body>
</section>
<section id="help">
<title>De här "Vanliga frågorna" har inte besvarat mina frågor. Vad gör jag nu?</title>
<body>

<p>
Ett bra första steg är att läsa genom den relevanta <uri
link="/doc/en/index.xml">dokumentationen</uri>, om det inte besvarar dina
frågor, hittar du olika Gentoo Linux epostlistor via <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>.  För att söka genom Gentoo listorna
anger du bara "lists.gentoo.org foo" för att söka på "foo".  Om allt annat
misslyckas, eller om du bara vill ses tillsammans med Gentoofolket kan du
besöka oss på irc: <c>#gentoo</c> på <c>irc.freenode.net</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
