<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/Attic/index.xml,v 1.1 2004/10/25 15:42:17 swift Exp $ -->

<guide link="index.xml">
<title>Gentoo Handbook</title>

<author title="Författare">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Översättare">
  <mail link="martin@skjoldebrand.org">Martin Skjöldebrand</mail>
</author>

<abstract>
Gentoohandboken är en försök att centralisera dokumentationen till en övergripande handbok. Information som inte passar in i det 
övergripande synsättet tar inte med.
</abstract>

<license/>

<version>0.19</version>
<date>29 juli 2004</date>

<chapter>
<title>Gentoohandboken</title>
<section>
<title>Tillgängliga språk</title>
<body>

<p>
Gentoohandboken finns översatta till följande språk:
</p>

<p>
<uri link="/doc/da/handbook">Danska</uri> |
<uri link="/doc/de/handbook">Tyska</uri> |
<!-- <uri link="/doc/nl/handbook">Dutch</uri> | -->
<uri link="/doc/en/handbook">Engelska</uri> |
<uri link="/doc/fr/handbook">Franska</uri> |
<uri link="/doc/id/handbook">Indonesiska</uri> |
<uri link="/doc/it/handbook">Italienska</uri> |
<uri link="/doc/es/handbook">Spanska</uri> | 
<uri link="/doc/sv/handbook">Svenska</uri> | 
<uri link="/doc/zh_tw/handbook">Traditionell kinesiska</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Inledning</title>
<body>

<p>
Välkommen till Gentoohandboken. Denna sida försöker förklara vad Gentoohandboken handlar om och bör 
besvara de flesta frågor kring handboken. Vi tar lite om tankar bakom handboken, dess nuvarande status,
framtida planer, hur man rapporterar felaktigheter och de hanteras, o.s.v.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Läs handboken</title>
<section>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Format</th>
  <th>Beskrivning</th>
  <th>Länkar</th>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Ett kapitel per sida, bäst för att läsa uppkopplat</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml">x86</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml">alpha</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-hppa.xml">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml">mips</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml">sparc</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Allt på samma sida</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?full=1">x86</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml?full=1">alpha</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml?full=1">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-hppa.xml?full=1">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml?full=1">mips</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml?full=1">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml?full=1">sparc</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Allt på samma utskriftsvänliga sida</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?style=printable&amp;full=1">x86</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml?style=printable&amp;full=1">alpha</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml?style=printable&amp;full=1">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-hppa.xml?style=printable&amp;full=1">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml?style=printable&amp;full=1">mips</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml?style=printable&amp;full=1">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml?style=printable&amp;full=1">sparc</uri>
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Information om handboken</title>
<section>
<title>Mål</title>
<body>

<p>
Målet med Gentoohandboken är att skapa ett sammanhängande dokument som beskriver varje tänkbar aspekt av 
Gentoo Linux. Den kombinerar redan befintliga guider i en bok på ett konsekvent, så att varje dokument
kan användas för varje arkitektur, varje installation och varje användare. Det inte bara förenklar för oss
att underhålla dokumentationen, utan också för användaren att se skillnaderna är små, och att andra 
arkitekturer inte ses som väsensskillda system. 
</p>

<p>
Det tilllåter oss också att fördjupa beskrivningen av särskilt svåra moment och vi kan
ge fler exempel. Vi tvingas inte att skriva all dokumentation i ett enda dokument längre, vilket
gör dokumentationen lättare att läsa. 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Status</title>
<body>

<p>
Nu är den andra delen <uri link="handbook-x86.xml?part=2">Arbeta med Gentoo</uri> klar och officiellt tillgänglig. 
Denna del innehåller Gentoospecifik information såsom; Portage (inklusive <c>emerge</c> kommandot), USE flaggor, initskript
och miljövariabler.
</p>

<p>
Om du är intresserad av utvecklingen av handboken, kan du med fördel använda <mail
link="gentoo-doc@gentoo.org">maillistan gentoo-doc</mail> för kommentarer eller maila direkt till 
<mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Att rapportera fel och begära förändringar</title>
<body>

<p>
Om du hittar några fel i handboken är du välkommen att använda <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Linux Bugzilla</uri> för att skapa en felrapport för <e>Docs-user</e>, komponenten <e>Handbook</e>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter id="faq">
<title>Frequently Asked Questions</title>
<section>
<title>Can't you magically have the handbook dynamically created for each choice?</title>
<body>

<p>
Everything is possible, but we have opted not to do this for several reasons.
</p>

<p>
<b>Maintaining</b> the guide would be a lot more difficult. Not only will we
have to map bug reports to certain decisions (far from all bug reports would 
tell us what choices they made before) but it would be more difficult to write
the guide fluently: we would have to pay more attention to the line in the 
handbook, the consistencies, etc.
</p>

<p>
Although we currently only have an online version, <b>other formats</b> are
being developed, such as PDF versions. If we created PDFs for every
architecture and option, we would have to provide numerous PDFs of which only
a few sections differ. Talk about a waste of resources :).
</p>

<p>
The choices that the user makes are made <b>in different places</b>. This would
make it more difficult for the user to just print out the handbook -- we would
first have to inform the user of all possible options before they can begin,
probably scaring them away.
</p>

<p>
The part on "Installing Gentoo" <b>is not the only part</b> of the Gentoo
Handbook. It is the first, but all following parts are independent of the
choices the user made. Dynamically creating the handbook just for the
installation instructions would be overkill.
</p>

<p>
By not separating the instructions for each possible option, the user can view
the results of the other choices easily. This provides a <b>better view on the
installation instructions</b> for the user: even though they chose - for 
instance - stage3, they are easily informed about what stage2 or stage1 does. 
Not hiding these instructions is a good thing.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>I disagree with ...</title>
<body>

<p>
Please <uri link="http://bugs.gentoo.org">report</uri> your idea; disagreeing 
without providing us with constructive feedback doesn't help the situation.
Documentation is made for the community, so community feedback is well
appreciated.
</p>

<p>
However, you must know that most decisions made while developing documentation
are based on a consensus-model. It is <e>impossible</e> to write/structure
documentation in such a way that everybody is happy with it. You must be able to
accept a "No" with the reason that we believe the current implementation
benefits most people.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
