<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/xorg-config.xml,v 1.4 2006/03/10 14:25:45 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/sv/xorg-config.xml" lang="sv">

<title>X Server Konfiguration HOWTO</title>

<author title="Författare">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Översättare">
<mail link="martin@skjoldebrand.org">Martin Skjöldebrand</mail>
</author>
<abstract>
Xorg är den X Window server som låter användare använda sig av en grafisk miljö. Denna HOWTO förklarar av Xorg är, hur den installeras och vilka de olika konfigurationsvariablerna är.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->
<license/>

<version>1.12</version>
<date>2005-05-23</date>

<chapter>
<title>Vad är X Window Server?</title>
<section>
<title>Grafisk- eller  kommandoradmiljö</title>
<body>

<p>
Den genomsnittlige användaren kan skrämmas av tanken på att behöva knappa in kommandon. Varför ska man inte bara kunna peka och klicka sig fram genom den frihet som Gentoo (och Linux in allmänhet) ger? Ja,  *big smile*, det går naturligtvis :-) Linux erbjuder en stor uppsättning glassiga användargränssnitt och miljöer som du kan installera i din existerande miljö.
</p>

<p>
Detta är en av de största överraskningarna som en ny användare stöter på: ett grafiskt användargränssnitt är inget annat än en applikation som körs på ditt system. Det är 
<e>inte</e> en del av Linuxkärnan eller någon annan intern del av systemet. Det är ett kraftfullt verktyg som fullt ut låter dig dra nytta av de grafiska funktionerna i din arbetsstation.
</p>

<p>
Eftersom standarder är viktiga, har en standard för att rita och flytta fönster
på en skärm, interagera med användaren genom mus och tangentbord och andra
grundläggande men viktiga aspekter på datoranvändandet skapats, benämnt <e>X
Window System</e> - vanligen förkortat <e>X11</e> eller bara <e>X</e>. Det
används på Unix, Linux och Unix-liknande operativsystem över hela världen.
</p>

<p>
Den applikation som ger Linuxanvändare möjligheten att köra grafiska användargränssnitt och följer X11 standarden är Xorg-X11, en utbrytning ur XFree86 projektet. Då XFree86 har beslutat att använda sig av en licens som kanske inte är kompatibel med GPL licensen rekommenderas användandet av Xorg Det officiella portageträdet tillhandahåller inte längre ett XFree86 paket.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>X.org Projektet</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.x.org">X.org</uri> projektet skapade och underhåller en fri distribuerbar öppen källkodsimplementation av X11 systemet. Det är en X11-baserad desktopinfrastruktur med öppen källkod.
</p>

<p>
Xorg skapar ett gränssnitt mellan din hårdvara och de grafiska program du vill köra. Utöver det är Xorg och helt nätverksanpassad, vilket betyder att du kan köra en applikation på ett system, samtidigt som du ser den på ett annat system.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Installera Xorg</title>
<section>
<title>Använd emerge</title>
<body>

<p>
Nog med kallprat, ska vi sätta igång? För att installera Xorg behöver du bara köra <c>emerge xorg-x11</c>. Att Installera Xorg tar sin rundliga tid, så du kanske vill ta dig något att äta under tiden.
</p>

<pre caption="Installing Xorg">
# <i>emerge xorg-x11</i>
</pre>

<p>
När installationen är klar kan du behöva initialisera om några miljövariabler innan du fortsätter. Ge bara kommandot <c>env-update</c> följt av <c>source /etc/profile</c> så ska allt vara klart. Det skadar inte ditt system på något sätt.
</p>

<pre caption="Intialisera om miljövariablerna">
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Konfigurera Xorg</title>
<section>
<title>Filen xorg.conf</title>
<body>

<p>
Konfigurationsfilen för Xorg heter <path>xorg.conf</path> och finns i <path>/etc/X11</path>. Xorg-X11 paketet ger dig en exempelkonfiguration med filen <path>/etc/X11/xorg.conf.example</path> som du kan använda för att skapa din egen konfiguration. Den är ordentligt kommenterad, men om du behöver mer dokumentation angående syntax, tveka då inte att läsa manualsidan för:
</p>

<pre caption="Läsa manualsidan för xorg.conf">
# <i>man 5 xorg.conf</i>
</pre>

<p>
Lycka till med läsandet för de av er som så vill. Vi vill definitivt inte så vi fortsätter med att ta reda på hur vi kan skapa filen automatiskt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Standard: Automatisk generering av xorg.conf</title>
<body>

<p>
Xorg kan själv gissa de flesta parametrar åt dig. I de flesta fall behöver du bara ändra några rader så att du får den upplösning du vill ha. Om du är intresserad av gå mer på djupet i justeringen så se till att läsa de resurser som anges i slutet av detta kapitel. Men först ska vi generera en (förhoppningsvis fungerande) konfigurationsfil för Xorg.
</p>

<pre caption="Generera en xorg.conf fil">
# <i>Xorg -configure</i>
</pre>

<p>
Se till att du läser de sista raderna som skrivs ut på skärmen när Xorg slutat söka efter din hårdvara. Om de talar om att sökningen misslyckades någonstans är du tvungen att skriva en <path>xorg.conf</path> fil manuellt. Om vi antar att sökningen inte misslyckades har den talat om för dig att den redan har skrivit <path>/root/xorg.conf.new</path> så du kan testa den. Så låt oss då testa :)
</p>

<pre caption="Testa filen xorg.conf.new">
# <i>X -config /root/xorg.conf.new</i>
</pre>

<p>
Om allt går väl ska du se ett enkelt svart/vit mönster. Försäkra dig om att din mus fungerar korrekt och att du har en bra upplösning. Du kanske inte kan sluta dig till den exakta upplösningen men du bör kunna se om den är för låg. Du kan avbryta när som helst med Ctrl-Alt-Backspace.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Alternativ: Halvautomatisk generering av xorg.conf</title>
<body>

<p>
Xorg har ett verktyg som heter <c>xorgconfig</c> som låter dig besvara frågor om olika hårdvara på ditt system (grafikkort, tangentbord, ...). Utifrån dina svar kommer den att skapa en <path>xorg.conf</path> fil.
</p>

<pre caption="Halvautomatisk generering av xorg.conf">
# <i>xorgconfig</i>
</pre>

<p>
Ett annat verktyg, också tillhandahållet av Xorg, är <c>xorgcfg</c>, som först försöker köra <c>Xorg -configure</c> och sedan starta X servern för slutjustering.
</p>

<pre caption="Använd xorgcfg">
# <i>xorgcfg</i>
<comment>(Om X kraschar eller konfigurationen misslyckas, prova:)</comment>
# <i>xorgcfg -textmode</i>

</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Kopiera över xorg.conf</title>
<body>

<p>
Låt oss kopiera över filen <path>xorg.conf.new</path> till <path>/etc/X11/xorg.conf</path> nu så vi inte varje gång behöver köra <c>X -config</c> -- att skriva <c>X</c> eller <c>startx</c> är mycket lättare :)
</p>

<pre caption="Kopiera över xorg.conf">
# <i>cp /root/xorg.conf.new /etc/X11/xorg.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="using_startx">
<title>Använda startx</title>
<body>

<p>
Försök nu att starta din X server med <c>startx</c>.  <c>startx</c> är ett skript som exekverar en <e>X session</e>, det vill säga, den startar X servern och dessutom några grafiska applikationer över denna. Den avgör vilka applikationer som ska köras med följande logik:
</p>

<ul>
  <li>
    Om filen <path>.xinitrc</path> finns i hemkatalogen kommer den att köra de kommandon den hittar däri.
  </li>
  <li>
    I annat fall kommer den att läsa värden i XSESSION variabeln och exekvera en av de sessioner som finns i <path>/etc/X11/Sessions/</path> (du kan ange XSESSION värdet i <path>/etc/rc.conf</path> så att det blir standardvärde för alla användare på systemet).
  </li>
<li>
    Om allt övrigt misslyckas startar den en enkel fönsterhanterare, vanligen <c>twm</c>.
  </li>
</ul>

<pre caption="Starta X">
# <i>startx</i>
</pre>

<p>
Om du ser en ful, vederstygglig, motbjudande, missbildad fönsterhanterar - då är det <c>twm</c> du ser. För att avsluta twm-sessionen skriver du <c>exit</c> i det kommande xtermfönstret eller trycker Ctrl-D. Du kan också ta ner X sessionen med Ctrl-Alt-Backspace. Detta är dock ett för X ovärdigt sätt att avslutas på - något du kanske inte vill. Det gör dock inte ont  :)
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Justera xorg.conf</title>
<section>
<title>Ställ in upplösningen</title>
<body>

<p>
Om du tycker upplösningen är fel kan du behöva kontrollera två avdelningar i din konfiguration. För det första har du en <e>Screen</e> avdelning som anger upplösningarna, om några, som din X server kommer att köras i. Som standard kanske denna avdelning inte innehåller några värden alls. Om det är så kommer Xorg att uppskatta upplösningen baserad på informationen i den andra avdelningen <e>Monitor</e>.
</p>

<p>
Det som händer är att Xorg kontrollerar värdena på <c>HorizSync</c> och <c>VertRefresh</c> i <e>Monitor</e> avdelninge för att beräkna korrekta upplösningar. För stunden kan du lämna värdena som de är. Det är bara när förändringar av <e>Screen</e> avdelningen (som vi kommer att beskriva alldeles strax) inte fungerar som du kommer att behöva kontrollera specifikationen för din skärm och fylla i de korrekta värdena. Du kan också använda ett verktyg som söker efter din skärms specifikationer, som 
<c>sys-apps/ddcxinfo-knoppix</c>.
</p>

<warn>
Det är <b>inte</b> "bara" att ändra värdena på dessa två skärmrelaterade variabler utan att konsultera den tekniska specifikationen av din skärm. Att ange felaktiga värden kan i bästa fall leda till synkroniseringsfel och i värsta fall en stekt skärm.
</warn>

<p>
Nu ska vi ändra upplösningen. I nästa exempel från <path>/etc/X11/xorg.conf</path> lägger vi till <c>Modes</c> raderna och <c>DefaultDepth</c> så vår X server startar med 24 bitar och 1024x768 som standard. Bry dig inte om de angivna strängarna - de är exempel och kommer alldeles säkert skilja sig från värdena på ditt system.
</p>

<pre caption="Ändra Screen avdelningen i /etc/X11/xorg.conf">
Section "Screen"
  Identifier  "Default Screen"
  Device    "S3 Inc. ProSavage KN133 [Twister K]"
  Monitor   "Generic Monitor"
  <i>DefaultDepth  24</i>
  <comment># Viss text överhoppad föra att öka läsbarheten</comment>
  SubSection "Display"
    Depth   24
    <i>Modes   "1024x768"</i>
  EndSubSection
EndSection
</pre>

<p>
Kör X (<c>startx</c>) för att upptäcka att den använder den upplösning du vill :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurera ditt tangentbord</title>
<body>

<p>
För att konfigurera X att använda ett internationellt tangentbord söker du efter avdelningen <e>InputDevice</e> som konfigurerar tangentbordet och lägg till valet 
<c>XkbLayout</c> så den pekar på den tangentbordslayout du vill ha. Som ett exempel ger vi hur du anger en belgisk layout. Ersätt bara landskoden med din egen:
</p>

<pre caption="Ändra tangentbordslayout">
Section "InputDevice"
  Identifier  "Generic Keyboard"
  Driver    "keyboard"
  Option    "CoreKeyboard"
  Option    "XkbRules"  "xorg"
  Option    "XkbModel"  "pc105"
  <i>Option    "XkbLayout" "be"</i>
EndSection
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurera din mus</title>
<body>

<p>
Om din mus inte fungerar kommer du först att lista ut om den har upptäckts av
kärnan över huvudtaget. Möss ses (enhetsmässigt) som
<path>/dev/input/mouse0</path> (eller  <path>/dev/input/mice</path> om du vill
använda flera möss). I vissa fall används <path>/dev/psaux</path>. I vilket fall
som helst kan du kontrollera om enheterna representerar din mus genom att
kontrollera utdata från dessa filer när du rör din mus. För att avsluta
sessionen trycker du <c>Ctrl-C</c>.
</p>

<pre caption="Checking the device files">
# <i>cat /dev/input/mouse0</i>
<comment>(Glöm inte att trycka Ctrl-C för att avsluta detta)</comment>
</pre>

<p>
Om din mus inte upptäcks, kontrollera om alla nödvändiga moduler har laddats.
</p>

<p>
Om din mus upptäcks, fyll i enheten i den relevanta <e>InputDevice</e> avdelningen. I nästa exempel kommer du att se att vi anger ytterligare två val: 
 <c>Protocol</c> (som anger vilket musprotokoll som ska användas - de flesta använder PS/2 eller IMPS/2) och <c>ZAxisMapping</c> (som låter mushjuletl (om det finns något) att användas).
</p>

<pre caption="Ändra musvärdena i Xorg">
Section "InputDevice"
  Identifier  "TouchPad Mouse"
  Driver    "mouse"
  Option    "CorePointer"
  <i>Option    "Device"    "/dev/input/mouse0"</i>
  <i>Option    "Protocol"    "IMPS/2"</i>
  <i>Option    "ZAxisMapping"    "4 5"</i>
EndSection
</pre>

<p>
Kör <c>startx</c> och gläds åt resultatet :) Gratulerar, du har (förhoppningsvis) nu en fungerande Xorg på ditt system. Nästa steg är att avlägsna denna ful lättviktiga fönsterhanterare och använda en med många funktioner (eller till och med en skrivbordsmiljö som KDE eller GNOME, men det är en annan guide).
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Resurser</title>
<section>
<title>Skapa och justera xorg.conf</title>
<body>

<p>
Först och främst, <c>man 5 xorg.conf</c> ger dig en snabb men komplett referens av den syntax som används i konfigurationsfilen. Se till att ha den öppen på en terminal nära dig när du redigerar din konfigurationsfil!
</p>

<p>
En andra resurs på ditt system är <path>/usr/X11R6/lib/X11/doc</path> katalogen med diverse <path>README</path>filer för enskilda grafiska chipset.
</p>

<p>
Det finns också många online resurser om att redigera <path>xorg.conf</path>. Vi anger bara några få här, se till att <uri link="http://www.google.com">Google</uri>
för fler :) Då <path>xorg.conf</path> och <path>XF86Config</path> (konfigurationsfilen för XFree86 projektet) använder samma syntax för de flesta konfigurationsval och det finns mer information kring <path>XF86Config</path> anger vi också dessa resurser.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://tldp.org/HOWTO/XFree-Local-multi-user-HOWTO/">The XFree Local Multi-User HOWTO</uri>
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://www-106.ibm.com/developerworks/edu/os-dw-linuxxwin-i.html">An Introduction to XFree 4.x</uri> by Chris Houser
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
