<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<sections>
  <section>
    <title>Yapabilirsiniz fakat!...</title>
    <subsection>
      <title>Kim yapamaz?</title>
      <body>
        <p>Seçtiğiniz minimum kuruluma bağlı olarak, internet olmadan kuruluma devam etmeniz mümkün olabilir yada olmayabilir.</p>
        <p>Genel olarak ağ kurmaya çok ihtiyacımız olacak. Bununla birlikte, Gentoo ayrıca internet bağlantısı olmadan size kurulum yapabilme imkanı sağlar. Bu kurulum seçeneğini sadece Gentoo Live Cd'ye sahip olanlar yapabilir.</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Neden ağ bağlantısına ihtiyaç duyarız ?</title>
      <body>
        <p>Gentoo'yu tamamen internetten yükleyebilmek mümkün. Güncel bir internet kurulum tabanlı taşıma sistemi kullanarak(Portage Tree) kurulum yapılabilir. (Portage: paketlerin birlikte bulunduğu bilgisayar yazılımınızın kurulumunu idare edebileceğiniz bir araçtır.) 

Bunu ayrıca da internetten kurulum yapabilmemiz için en iyi sebeb gösterebiliriz. Bu sebebe rağmen pek çok kişi internetten kurulumun yapmayı pek istememektedir.</p>
        <p>Eğer internetten kurulum yapmak istemiyorsanız, Gentoo Universal LiveCD'ye ihtiyacımız olacak. Bu LiveCD içerisinde kaynak kodlar ve Gentoo'yu yükleyebilmek için gerekli olan en güncel paketler mevcuttur.</p>
        <p>İnternet olmadan kuruluma devam etmek istiyorsanız, biraz önce bahsedilen Universal LiveCD'ye sahip olmanız vede bu bölümü atlamanız gereklidir ve aşağıdaki bağlantıdaki 4. bölüm ile devam etmek gerekir: </p>
        <p><uri link="?part=1&amp;chap=4">Bölüm 4: Kurulum öncesi sabit sürücüleri hazırlamak</uri>
</p>
        <p>Aksi takdirde aşağıda anlatılacak olanlar internetten kurulumu gerektirmektedir.</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>İsteğe bağlı: Proxy ayarlamak</title>
      <body>
        <p>Eğer internete Proxy'den geçerek ulaşıyorsanız, proxy ayarlarını(bilgilerini) kurulum sırasında girmeniz gerekli. Çok basit bir yolla proxy ayarlarınızı girebilirsiniz.</p>
        <p>Çoğu durumda sadece sunucu adı olarak proxy sunucu adı (yani hostname) girmemiz yeterli. Birkaç örnek verecek olursak; farz edelim ki proxy sunucu adı(yani hostname 'si)<e>proxy.gentoo.org</e> ve port numarası 8080 olsun.</p>
        <pre caption="Proxy tanımlamak">
<comment>(eğer proxy sunucunuz filter olarak HTTP tabanlı ise) 
</comment> #  <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"
</i>
<comment>(eğer proxy sunucunuz filter olarak FTP tabanlı ise)</comment> 
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>

<comment>(eğer proxy sunucunuz filter olarak RSYNC tabanlı ise)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="proxy.gentoo.org:8080"</i>

</pre>
        <p>Eğer proxy sunucuya bağlanmak için kullanıcı adı ve şifre gerekli ise, değişken olarak yazmanız gereken sözdizimi:</p>
        <pre caption="Kullanıcı adı ve şifre eklemek">http://kullanici_adi:şifre@sunucu_adresi</pre>
        <p>

HTTP tabanlı Proxy için kullanıcı adı ve şifre tanımlamak:</p>
        <pre caption="Onaylı Proxy"># <i>export http_proxy="http://kullanıcı_ismi:şifre@proxy.gentoo.org:8080"</i></pre>
      </body>
    </subsection>
  </section>
  <section>
    <title>Ağ Bileşenlerini Otomatik Olarak Bulmak</title>
    <subsection>
      <title>Maybe it just works?</title>
      <body>
        <p>Eğer sisteminiz DHCP tabanlı bir ağ sunucusuna bağlı ise, muhtemelen ağ yapılandırmanız otomatik olarak tanımlı bulunacaktır. Eğer tanımlı ise pek çok ağ komutlarından yararlanabilmek mümkündür. LiveCD'de bulunan birçok komuttan yararlanabilirsiniz, örnek:<c>ssh</c>, <c>scp</c>, <c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c> ve
        <c>links</c>, ve diğer birçok komut.</p>
        <p>

Eğer, ağ yapılandırmanız tanımlı ise<c>/sbin/ifconfig</c> komutu size ağ ile ilgili bilgileri karşınıza getirecektir (örnek eth0 için ):</p>
        <pre caption="/sbin/ifconfig çalışan bir ağ yapılandırması"># <i>/sbin/ifconfig
</i> eth0 	Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A 
	inet addr:192.168.0.2 Bcast:192.168.0.255 Mask:255.255.255.0 
	inet6 addr:fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link 
	UP BROADCAST RUNNING MULTICAST MTU:1500 Metric:1 
	RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0 
	TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0 
	collisions:1984 txqueuelen:100 
	RX bytes:485691215 (463.1 Mb) 
	TX bytes:123951388 (118.2 Mb) 
	Interrupt:11 Base address:0xe800</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>
Ağı Test Etmek</title>
      <body>
        <p>Kendi internet sağlayıcınızın DNS numaralarına PING çekmek isterseniz ( DNS numaraların bulunduğu dosya:<path>/etc/resolv.conf</path>) ve bir Web sitesi seçerseniz , gönderdiğiniz PING'e gelen cevapların hatalı olmadığına ve DNS çözülümü yapabildiğine dikkat edin. Bunun anlamı DNS doğru çalıştığı ve sorunsuzca internete çıkabileceğinizdir.</p>
        <pre caption="Alternatif ağ testi">
#  ping  -c 3 www.yahoo.com

</pre>
        <p>Ağınızı kullanabiliyor musunuz ? Eğer cevabınız evet ise bu andan itibaren 4. bölüme geçmelisiniz:<uri link="?part=1&amp;chap=4">
Kurulum Öncesi Sabit Kurucuları Hazırlamak
</uri>Hayır mı!! Kötü şans üzülmeyin, birazcık uğraşacaksınız :)</p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
  <section>
    <title>
Ağ Bileşenlerini Otomatik Olarak Ayarlamak</title>
    <subsection>
      <body>
        <p> Eğer ağ bağlantınız çalışmıyorsa, bazı komutlar ağınızı tanıtmaya yardımcı olabilir (normal ağ ve adsl kullanıcıları için) . Örnek:<c>net-setup</c> (Normal kullanıcı için) veya <c>adsl-setup</c> (ADSL kullanıcıları
        için).<!-- veya <c>pptp</c> ( PPTP kullanıcıları için). --></p>
        <p>


Eğer seçtiğiniz minimum Gentoo kurulumu bu otomatik kurulum komutlarını içermiyorsa  veya ağ  tanımlı değilse, Ağ bileşenlerini elle ayarlamak bölümüne atlayınız.<uri link="#doc_chap4">Elile Ağ Bileşenlerinin Ayarlanması</uri>
.</p>
        <ul>
          <li>Düzenli Ethernet kartına sahip olan kullanıcıları için<uri link="#net-setup">Varsayılan: net-setup  Kullanımı</uri></li>
          <li>ADSL kullanıcıları için <uri link="#rp-pppoe">Alternatif: RP-PPPoE Kullanımı</uri></li>
          <!-- TODO readd when pptp is supported again (including note a couple of lines
  above)
  <li>
    PPTP users should continue with <uri link="#pptp">Alternative:
    Using PPTP</uri>
  </li>
  -->
        </ul>
      </body>
    </subsection>
    <subsection id="net-setup">
      <title>Varsayılan: net-setup Kullanımı</title>
      <body>
        <p>Henüz hala ağınız tanımlı değilse, tanımlamak için verebileceğiniz komut:
        <c>net-setup</c> 
</p>
        <pre caption="net-setup komutunu çalıştırmak"># <i>net-setup eth0</i></pre>
        <p><c>net-setup</c> size ağınızla ilgili bazı sorular soracaktır. Bu soruların hepsi bittiğinde, tamamıyle çalışan bir ağa sahip olmuş olacaksınız. Tekrar daha önce denediğiniz gibi ping atarak ağınızın çalışıp çalışmadığını kontrol etmeniz mümkün. Test sonucu olumlu ise Tebrikler! Gentoo kuruluma hazır.  Bu bölümü atlayınız ve 4. bölümden devam ediniz.
<uri link="?part=1&amp;chap=4">Kurulum Öncesi Sabit Sürücüleri Hazırlamak</uri></p>
        <p>Hala ağınız  çalışmıyorsa Ağ bileşenlerini elle ayarlamak bölümüne atlayınız.
 <uri link="#doc_chap4">Elile Ağ Bileşenlerinin Ayarlanması.</uri></p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection id="rp-pppoe">
      <title>Alternatif: RP-PPPoE Kullanımı</title>
      <body>
        <p>Farz edelim ki internete bağlanmak için PPPoE 'ye ihtiyacınız var. LiveCD (herhangi bir sürüm) bunu içermektedir. <c>adsl-setup </c> komutu ile bağlantınızı tanımlamak mümkün. Bu komut sizi tam olarak adsl modeminize bağlayacak kullanıcı adı, şifre, IP,  DNS sunucusu kısımlarını gireceksiniz.</p>
        <pre caption="rp-pppoe kullanımı">
# <i>adsl-setup
</i># <i>adsl-start</i></pre>
        <p>Eğer birşeyler yolunda gitmiyorsa dikkatli bir şekilde tekrar kullanıcı adı ve şifreyi
        <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> veya <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> dosyalarına bakarak,  doğru girdiğinizden ve doğru ağ kartını kullandığınızdan emin olun. Eğer ağ kartınız mevcut değilse ağ kartınıza uygun olan, ona yakın olan ağ(network) modüllerini yüklemeniz gerekli. Bu durumda Elile Ağ Bileşenlerinin Ayarlanması bölümüne gidiniz:

<uri link="#doc_chap4">Elile Ağ Bileşenlerinin Ayarlanması.</uri>
</p>
        <p>Herşey yolunda ise 4. bölümden devam edin:
 
<uri link="?part=1&amp;chap=4">Kurulum Öncesi Sabit Sürücüleri Hazırlamak</uri>.</p>
      </body>
    </subsection>
    <!-- TODO PPTP isn't available on the LiveCD apparently; readd when introduced
again
<subsection id="pptp">
<title>Alternative: Using PPTP</title>
<body>

<p>
If you need PPTP support, you can use <c>pptpclient</c> which is provided by our
LiveCDs. But first you need to make sure that your configuration is correct.
Edit <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> or <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> so
it contains the correct username/password combination:
</p>

<pre caption="Editing /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Then adjust <path>/etc/ppp/options.pptp</path> if necessary:
</p>

<pre caption="Editing /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
When all that is done, just run <c>pptp</c> (along with the options you couldn't
set in <path>options.pptp</path>) to connect the server:
</p>

<pre caption="Connection to a dial-in server">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
Now continue with <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparing the Disks</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
-->
  </section>
  <section>
    <title>Ağ Bileşenlerini Elile Ayarlamak</title>
    <subsection>
      <title>Ağ Modüllerini Yüklemek</title>
      <body>
        <p>Eğer <c>net-setup</c> veya <b>adsl-setup </b>başarısız sonuç verirse bunun sonucunda ağ kartınız büyük bir  olasılıkla bulunamadı demektir. Bunun anlamı kernel(çekirdek) modülünüzü nam-ı diğer çekirdek derlemesini elle yani manuel olarak yapmak zorunda kalacaksınız.</p>
        <p>Hangi kernel modülünün bizim ağa uygun olacağını görmek için:</p>
        <p></p>
        <pre caption="Gerekli olan modülü aramak"># <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i></pre>
        <p>Eğer ağ kartınız için bir sürücü(driver) bulduysanız, kernel modülünü yüklemek için <c>modprobe </c>komutunu kullanın:</p>
        <pre caption="Kernel modulu yükelemek için modprobe kullanımı"><comment>(örneğin, pcnet32 modülünün yüklenmesi)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i></pre>
        <p>Ağ kartınızın yüklenip yüklenmediğini kontrol edin. Bunun için <c>ifconfig</c> komutunu kullanın. Tanımlanmış bir ağ kartı aşağıdaki sonucu verecektir:</p>
        <pre caption="Network kartının test edilmesi">
# <i>ifconfig eth0
</i> eth0 	Link encap:Ethernet HWaddr FE:FD:00:00:00:00 
	BROADCAST NOARP MULTICAST MTU:1500 Metric:1 
	RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0 
	TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0 
	collisions:0 txqueuelen:0 
	RX bytes:0 (0.0 b) TX bytes:0 (0.0 b)</pre>
        <p>Eğer sonuç olarak aşağıdaki hata mesajını aldıysanız ,ağ kartınız alğılanamamıştır:</p>
        <pre caption="Network kartının test edilmesi"># <i>ifconfig eth0
</i> eth0: error fetching interface information: Device not found</pre>
        <p>
Farzedelimki kartımız bulundu. Tekrar <c><b>net-setup</b></c> ve <b>adsl-setup</b> komutlarını deneyin(hangisiyle bağlanıyorsanız). Ayarlarınızı yapın. Uzman kişiler için nasıl elle ayar yapılır bölümü hazırladık. İsterseniz göz atabilirsiniz.
</p>
        <p>Aşağıdaki bölümlerden hangisi sizinle ilgili ise seçiniz:</p>
        <ul>
          <li><uri link="#dhcp">DHCP Kullanımı
</uri> Otomatik IP alarak</li>
          <li><uri link="#wireless">Kablosuz ağ
</uri> Eğer kablosuz ağa erişiminiz varsa ve wireless kartınız varsa</li>
          <li><uri link="#network_term">Ağ terminolojisini anlamak</uri> 
Ağ hakkında bilmek istedikleriniz</li>
          <li><uri link="#ifconfig_route">ifconfig ve route komutlarını kullanmak</uri>
Ağınızı  nasıl elle ayarlarsınız</li>
        </ul>
      </body>
    </subsection>
    <subsection id="dhcp">
      <title>
DHCP  Kullanarak</title>
      <body>
        <p>DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) Ağ bilgilerinizi otomatik olarak algılamayı sağlar. Bunlar IP adresi, netmask, broadcast adresi, ağ geçidi, nameservers vb. bilgileridir. Bu sadece ağınızda DHCP  sunucu varsa (servis sağlayıcınız DHCP hizmeti veriyorsa) çalışır. Bunu yapabilmek için ve bilgileri  otomatik olarak alabilmek için <c>dhcpcd</c> komutunu  kullanmanız gerekli:
</p>
        <pre caption="dhcpcd  kullanmak"># <i>dhcpcd eth0</i></pre>
        <p>Eğer bu çalışıyorsa (tekrar ping atmayı deneyiniz örnegin Google adresine mesela), sonrasında devam etmeye hazırsınız demektir. Bu bölümü atlayarak 4. bölüme geçiniz.
<uri link="?part=1&amp;chap=4">Kurulum Öncesi Sabit Sürücüleri Hazırlamak</uri>.</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection id="wireless">
      <title>Wireless(kablosuz) Ağ Erişim</title>
      <body>
        <note>Not: Bütün LiveCD leri <c><b>iwconfig</b></c> komutuna sahiptir. Eğer sizinki sahip değilse <uri link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">linux-wlan-ng project</uri>adresinden edinerek devam edebilirsiniz..</note>
        <p>Eğer 802.11 kartına sahipseniz daha ileriye gitmeden önce wireless ayarlarımızı kontrol etmemiz gerekecek. Şu anki güncel wireless(kablosuz), bağlantı bilgilerini görmek için<c>iwconfig</c>komutunu kullanınız.  <c>iwconfig </c>çalıştığı zaman:</p>
        <pre caption="güncel wireless ağ ayarları"># <i>iwconfig eth0
</i> eth0 	IEEE 802.11-DS ESSID:"GentooNode" 
	Mode:Managed Frequency:2.442GHz Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2 
	Bit Rate:11Mb/s Tx-Power=20 dBm Sensitivity=0/65535 
	Retry limit:16 RTS thr:off Fragment thr:off 
	Power Management:off 
	Link Quality:25/10 Signal level:-51 dBm Noise level:-102 dBm 
	Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx 
	excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84</pre>
        <note>
Bazı wireless kartları eth0 yerine <c>wlan0</c> aygıt ismine sahip olabilir. 
</note>
        <p>Bir çok kullanıcı için sadece 2 önemli değiştirilebilecek ayar vardır. ESSID(wireless network name) veya  WEP anahtarı. Eğer ESSID ve erişim noktası adresi zaten biliniyorsa ve WEP anahtarını kullanmıyorsanız, wireless çalışıyor demektir. Eğer ESSID'yi değiştirmek isterseniz veya WEP anahtarı eklemek isterseniz aşağıdaki komutları kullanmalısınız:</p>
        <pre caption="ESSID veya WEP ahantarını değiştirmek"><comment>(bu ağ adını "GentooNode" olarak ayarlar)
</comment># <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i> 
<comment>(bu hexadecimal olarak WEP anahtarını ayarlar)
</comment>#<i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i> 
<comment>(bu ASCII kodu olarak ve "s" ön takısı olarak anahtarımızı ayarlar)
</comment># <i>iwconfig eth0 key s:some-password</i>
</pre>
        <p>Sonrasında wireless ayarlarınızı <c><b>iwconfig</b></c> komutunu kullanarak doğrulamanız gerekmektedir. <c></c> Bir kez çalışıyorsa IP düzeyini ayarlama kısmından devam ediniz.<uri link="#network_term">(Ağ terminolojisini anlamak</uri>) veya daha önceden anlattığımız gibi <c>net-setup</c> bölümü ile devam edin.</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection id="network_term">
      <title>Ağ Terminolojisini Anlamak</title>
      <body>
        <note>Eğer IP, broadcast, ağ maskesi, nameserver adreslerini biliyorsanız bu bölümü atlayarak diğer bölüme yani <uri link="#ifconfig_route">ifconfig ve route komutlarını kullanmak</uri>bölümü ile devam ediniz.
</note>
        <p>Eğer tüm bunlar başarısız olduysa ağınızı elle yapılandırmak zorunda kalacaksınız. Korkmaya gerek yok. Zorluktan çok uzak hatta çok basit, fakat bunu başarabilmeniz için size kesin ağ(network) bilgisini vermeden önce kendinize olan güveninizi arttırınız.

Bunu okuduğunuz zaman<e>gateway (ağ geçidi)</e> nedir,<e>netmask (ağ maskesi)
nedir, gibi soruların cevablarını ve diğerlerinin ne olduğunu, nameserver'a neden ihtiyaç duyacağımızı, herşeyi ögreneceksiniz.</e></p>
        <p>Bir Ağ'da adresler <e>IP adresleri</e> olarak tanımlanırlar (Internet Protocol address). Bu 0 ile 255 arasinda 4 haneden olusan bir rakamdır, bunu anlıyabilmemiz için gerçekte IP adresinin 32 bit olduğunu ve 1  ve 0 lardan meydana geldiğini bilmeniz gerekir. Bir örnekle özetlemek gerekirse:</p>
        <pre caption="IP adres örneği">IP Address (numbers): 	192.168.0.2 
IP Address (bits): 	11000000 10101000 00000000 00000010 
			-------- -------- -------- -------- 
			192	168	0	2</pre>
        <p>
Bu IP adresleri  tüm kullanıcılara özel eşsiz adreslerdir. İnternette herşeyi bu adresler üzerinden yaparız. Ağda bulunan iki adres arasında ayrım yapabilmek ve ağın dışındaki bir IP  adresi arasındaki farkı anlayabilmek için IP adresi iki kısma ayrılır. <e>Host kısmı</e> ve <b>Network kısmı</b>.

</p>
        <p>Aşağıda ayrım  <e>ağ maskesi(netmask) </e>üzerinde anlatılmıştır. 1 ler topluluğunu 0 lar  izlemektedir. 1 lerden oluşan kısım network kısmı diğer kısmı ise host kısmıdır. Genel olarak ağ maskesi IP adresi olarak yazılır.
</p>
        <pre caption="network/host ayrım örneği">IP-address: 	192 	168	 0	 2 
		11000000 10101000 00000000 00000010

Netmask: 	11111111 11111111 11111111 00000000 
		255 	255 	255 	0 
		+--------------------------+--------+ 
		Network        	Host</pre>
        <p>
Diğer bir değişle 192.168.0.14 adres ağımızın bir parçası fakat 192.168.1.2 değildir.</p>
        <p><e>broadcast</e> 'da ağımızın bir parçası olan IP adresidir, fakat sadece host kısmı. Her ağ daki host IP adresini dinler.
</p>
        <pre caption="Broadcast adresi">IP-address: 		192 		168 		0 		2 
			11000000 	10101000 	00000000 	00000010 
Broadcast: 		11000000	10101000 	00000000 	11111111 
			192 		168 		0 		255 
			+----------------------------------------------+--------+ 
			Network 					Host</pre>
        <p>
İnternette sörf yapabilmeniz için hangi host'un interneti paylaştığını bilmeniz gerekir. Bu host, <e>gateway</e> olarak bilinir. Eğer düzenli bir host varsa düzenli bir IP adresi vardır demektir. Örnegin 92.168.0.1 gibi.
</p>
        <p>Daha önce ifade ettiğimiz gibi, her host kendi IP adres aralığına sahiptir. Bu host ismine ulaşabilmek için bir servise ihtiyaç duyarız. Bu adresi isme çeviren bir servis(<e>dev.gentoo.org</e>) vardir. Bu servisleri kullanabilmek için gerekli ismi <path>/etc/resolv.conf </path>dosyasının içinde tanımlamamız gerekir.
</p>
        <p>Bazı durumlara ağ geçidimiz aynı zamanda nameserver olarak da görev yapar. Aksi takdirde servis sağlayıcınızın söylediği nameserver adresini girmeniz gerekir. 
</p>
        <p>Buraya kadar özetlemek gerekirse ilerlemeniz için aşağıdaki bilgilere ihtiyacınız  var:
</p>
        <table>
          <tr>
            <th>Ağ Öğesi</th>
            <th>Örnek</th>
          </tr>
          <tr>
            <ti>IP adresiniz</ti>
            <ti>192.168.0.2</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>Netmask</ti>
            <ti>255.255.255.0</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>Broadcast</ti>
            <ti>192.168.0.255</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>Gateway</ti>
            <ti>192.168.0.1</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>Nameserver(ler)</ti>
            <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
          </tr>
        </table>
      </body>
    </subsection>
    <subsection id="ifconfig_route">
      <title>ifconfig ve route komutlarını kullanmak</title>
      <body>
        <p>Ağımızı ayarlayabilmek için 3 aşama gerekli:

İlk olarak <c>ifconfig</c> kullanarak IP adresimizi girmek, sonrasında ağ geçidi adresini <c>route </c>komutunu kullanarak girmek ve son olarak nameserver ismini <path>/etc/resolv.conf </path>dosyasının içine koymak. :)
.

</p>
        <p>ifconfıg komutunun kullanımına bir örnek vermek gerekirse;
<br></br><br></br><c>${IP_ADDR}</c> IP adresiniz, <c><br></br>
${BROADCAST}</c> broadcast adresiniz<c><br></br>
${NETMASK}</c> netmask adresiniz:
</p>
        <pre caption="ifconfig kullanımı"># <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK}  up</i></pre>
        <p>Şimdi ise sıra geldi routing  kullanmaya :).<br></br><c>${GATEWAY}</c> Sizin gateway IP adresiniz.
</p>
        <pre caption="route komutunu kullanmak"># <i>route add default gw ${GATEWAY}</i></pre>
        <p>Son olarakta her hangi sevdiginiz bir editor yardımı ile <path>/etc/resolv.conf</path> dosyasını açıp ( kendi örneğimizde biz nano editorunu kullandık ) Nameserver IP adreslerini yazıyoruz.</p>
        <pre caption="/etc/resolv.conf dosyasını oluşturmak"># <i>nano -w /etc/resolv.conf</i></pre>
        <p>Şimdi dosyamızı açtıktan sonranameserver(s) kısmını "${NAMESERVER1} ve ${NAMESERVER2}" şablonunu kullanarak dolduralım:
(<c>${NAMESERVER1}</c> ve  <c>${NAMESERVER2}</c>  bölümlerini kendi Nameserver IP adresleriniz ile değiştirebilirsiniz )
</p>
        <pre caption="/etc/resolv.conf şablonu">nameserver ${NAMESERVER1} 
nameserver ${NAMESERVER2}</pre>
        <p>İŞTE BU KADAR!!! Şimdi ağınızın tam olarak çalıştığını bu kadar uğraştan sonra <uri link="http://www.google.com">google</uri> adresine ping atarak test edebilmemiz mümkün. Eğer bu çalışıyorsa şimdi güvenle 4. bölüme geçebilirsiniz.hat's it. <uri link="?part=1&amp;chap=4">Kurulum Öncesi Sabit Sürücüleri Hazırlamak</uri>.</p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
</sections>
