<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<sections>
  <section>
    <title>Chrooting</title>
    <subsection>
      <title>İsteğe Bağlı: Yansı Seçimi</title>
      <body>
        <p>
Eğer sisteminizi Gentoo LiveCD ile başlattıysanız,

 <path>/etc/make.conf</path>dosyanızı aynı Portage ve kaynak kodlarını kullanan en hızlı yansıları bulup, güncellemesi için 
<c>mirrorselect</c>kullanabilirsiniz. (İnternet bağlantısına ihtiyaç duyar):
</p>
        <pre caption="En hızlı yansıları seçme">
# <i>mirrorselect -a -s4 -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>
        <p>
Eğer herhangi bir nedenle <c>mirrorselect</c> çalışmazsa paniklemeyin. Bu kısım isteğe bağlıdır, öntanımlı ayarlarda yeterli olacaktır.
</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>DNS Bilgisini Kopyalamak</title>
      <body>
        <p>
Yeni ortama geçmeden önce <path>/etc/resolv.conf </path>dosyasındaki DNS bilgilerinin kopyalanması gerekiyor. <path>/etc/resolv.conf</path> ağınızın Nameserver'larını içeriyor.
</p>
        <pre caption="DNS bilgisinin kopyalanması">
<comment>( "-L" parametresi gereklidir. Aksi taktirde sadece sembolik bağlantı (link) yapabilir.</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Yeni Ortama Giriş Yapmak</title>
      <body>
        <p>
Şimdi tüm bölümler hazırlandı ve temel ortam yüklendi, yeni ortama <e>chrooting</e> yoluyla giriş yapma zamanı. Bu şu anki yükleme ortamından (LiveCD ya da başka bir yükleme yöntemi), sizin yükleme sisteminize geçeceğimiz anlamına geliyor. (kısaca hazırlanmış HDD bölümlerine).


</p>
        <p>

<b>chrooting</b> yöntemi üç adımda tamamlanıyor. İlk önce kök dizinimizi <path>/ (yükleme ortamındaki)</path>, <path>/mnt/gentoo </path>(sizin HDD bölümünüzdeki) olarak değiştiriyoruz. Sonra <c>env-update</c> kullanarak (ortam değişkenlerini yaratması için) yeni ortamı yaratıyoruz. Son olarak, bu değişkenleri <c>source</c> komutunu kullanarak sistem belleğine yüklüyoruz.

</p>
        <pre caption="Yeni ortam için &quot;chroot&quot; işlemi">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>
        <p>
 Tebrikler! Şu an kendi Gentoo Linux ortamınızdasınız. Elbette kurulumun bitmesine henüz uzağız :-)
</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>İsteğe Bağlı: Portage'i Güncellemek</title>
      <body>
        <p>
Eğer bir önceki bölümde Portage paket listesini yüklemediyseniz, İnternet üzerinden Portage indirmeniz gerekmektedir. <c>emerge sync</c> bunu sizin için yapar. Diğer kullanıcılar bu kısmı geçerek  <uri link="#configure_USE">USE Değişkeninin Yapılandırması </uri> bölümünden devam edebilirler.
</p>
        <pre caption="Portage'i Güncellemek">
# <i>emerge sync</i>
<comment>(Eğer rsync kullanamıyorsanız, "emerge-webrsync" (sizin için bir Portage paket listesi indirip, kuracak) kullanın.)</comment>
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>
        <p>
 Eğer Portage'in yeni bir sürümünün olduğuna ve Portage'i güncelleyebileceğinize dair bir uyarı alırsanız, iptal edebilirsiniz. Portage kurulum sırasında güncellenecektir.</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection id="configure_USE">
      <title>USE Değişkeninin Yapılandırması</title>
      <body>
        <p>
<c>USE</c> , Gentoo'nun kullanıcılarına sunduğu çok güçlü bir değişkendir. Bir çok program mutlak nesneler için isteğe bağlı seçeneklerle ya da seçenek olmadan derlenebilir. Örnek olarak, bazı programlar gtk desteği ile, ya da qt desteğiyle derlenebilir. Diğerleri SSL desteği ile ya da SSL desteği olmadan derlenebilir. Hatta bazı programlar X11 desteği (X-server) yerine framebuffer (svgalib) desteği ile derlenebilir.</p>
        <p>
Çoğu dağıtım, paketleri olabildiğince destek ile derler, programların boyutunu ve çalışma zamanını arttırmak için bağımlılık hatalarını belirtmemeye özen gösterir. Gentoo ile bir paketin hangi seçeneklerle derleneceğini belirtebilirsiniz. İşte burada  <c>USE</c>  rol alıyor.
</p>
        <p> <c>USE</c>  değişkeni ile derleme seçeneklerinde bulunan anahtar kelimeleri belirtebilirsiniz. Örnek olarak,v<e>ssl</e> anahtarı, ssl destekleyen programları ssl desteği ile kuracaktır.
<e>-X</e> X-server desteğini kaldıracaktır (eksi işareti önde olmalıdır).  <e>gnome gtk -kde -qt</e> programlarınızı gnome (ve gtk) desteği ile, fakat kde (ve qt) desteği olmadan derleyecektir. Sisteminizi tamamiyle GNOME'a uyumlu hale getirecektir.
</p>
        <p>
Öntanımlı  <c>USE</c> ayarları 
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> içindedir.<path>/etc/make.conf</path> dosyasında belirttiğiniz değişkenler, bu öntanımlı ayarların ardından hesaplanmıştır.Eğer <c>USE</c>  yarlarına herhangi bir şey eklediyseniz, o seçenek öntanımlı listeye eklenir. Eğer USE ayarlarından herhangi bir şey kaldırdıysanız (seçeneğin önüne eksi işareti koyarak) o seçenek öntanımlı listeden çıkarılır (eğer ön tanımlı listede bulunuyorsa). Asla<path> /etc/make.profile</path>
 dizininde bir değişiklik yapmayın; Portage'i güncellediğinizde bu dizin yeniden yazılacaktır!</p>
        <p><c>USE</c> değişkeninin tam bir açıklaması Gentoo El Kitabı'nın ikinci bölümünde bulabilirsiniz; <uri link="?part=2&amp;chap=1">Bölüm 1: USE flags</uri>. Ayrıca tam bir başka açıklamayı sisteminizde <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path> dosyasında da bulabilirsiniz.</p>
        <pre caption="Kullanılabilir USE seçeneklerini görme">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
</pre>
        <p>
 Bir örnek olarak KDE tabanlı; DVD, ALSA ve CD yazma için bir sistemin <c>USE</c> ayarlarını gösterelim:
</p>
        <pre caption="/etc/make.conf dosyasını açma">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>
        <pre caption="USE ayarları">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title> İsteğe Bağlı: Dağıtım Derleme Kullanımı</title>
      <body>
        <p>
Eğer sistemlerin koleksiyonunu yapmakla ilgileniyorsanız, bizim<uri link="/doc/en/distcc.xml">DistCC Rehberimize</uri> göz atmak isteyebilirsiniz. Distcc kullanarak, bir çok sistemin işlemci gücüne ek olarak kurulum da kullanabilirsiniz.</p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
  <section>
    <title>Aşama1(Stage1), Aşaram2(Stage2) ve Aşama3(Stage3) Arasındaki Farklar</title>
    <body>
      <p>
Şimdi rahatlayın ve bundan sonraki adımları düşünün. Size <e>aşama1,</e> <b>aşama2</b> ve <b>aşama3</b>'den birini seçmenizi söylemiştik ve bu seçimlerin kurulum sırasında sonraki adımlar için önemli olduğu konusunda uyarmıştık. İşte burası yaptığınız seçeneğin sonraki adımları etkileyeceği ilk yer.

</p>
      <ul>
        <li>
  Eğer <e>aşama1(stage1)'i</e> seçtiyseniz, bu bölümdeki<e>tüm</e> adımları izleyin (<uri link="#doc_chap3">Aşama1'den Aşama2'ye ilerleme</uri>).
</li>
        <li>
  Eğer  <e>aşama2(stage2)'i</e> seçtiyseniz, ilkaşamayı atlayıp ikinci aşama ile devam edin(<uri link="#doc_chap4">Aşama2'den Aşama3'e ilerleme</uri>)
</li>
        <li>
  Eğer<e>aşama3(stage3)</e> seçtiyseniz(GRP ile ya da GRP olmaksızın) bu adımları atlayıp Kernel Konfigurasyonu bölümünden devam edin : <uri link="?part=1&amp;chap=7">Kernel Ayarlama</uri>
</li>
      </ul>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Aşama1(Stage1)'den Aşama2(stage2)'ye İlerleme</title>
    <subsection>
      <title>Bootstrapping Girişi</title>
      <body>
        <p>
Şimdi siz her şeyi gelişi güzel derlemek istiyorsunuz öyle mi? Tamam o zaman :-)</p>
        <p>
Bu adımlarda, Gentoo sisteminizin<e>bootstrap'nı</e> jazırlayacagız. Bu işlem uzun zaman sürer, fakat kullanıma en iyi derecede ayarlanmış, sıfırdan başlayarak makinenizin ihtiyaçları için hazırlamak en iyi sonucu verir.</p>
        <p>
<e>Bootstrapping</e> şu anlama gelmektedir: GNU C kütüphanesi, GNU Derleyici Koleksiyonu ve bir kaç anahtar sistem programını yapmaktır. 
</p>
        <p>
Bootstrapping'e başlamadan önce, size isteyebileceğiniz ya da istemeyeceğiniz bir kaç seçeneği listeleyeceğiz. Eğer bunları okumak istemiyorsanız,<uri link="#doc_chap3_sect4">Sistemi Bootstrapping İşleminden Geçirme</uri>  bölümünden devam edin.
</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>İsteğe Bağlı: Derleme Süresini Azaltma
</title>
      <body>
        <p>
Eğer bootstrapping işlemini hızlandırmak istiyorsanız, java desteğini seçmeyebilirsiniz. Bu GNU Derleme Koleksiyonu ve GNU C kütüphanesi; java desteği olmadan (bu derleme süresini düşürecektir) derleneceği anlamına geliyor. Bu durumda GNU Java Derleyicisi (<c>gcj</c>) sistemde olmayacak, fakat bu java uygulamalarını ve diğer java malzemelerini kullanamayacağınız anlamına gelmiyor.</p>
        <p>
Java desteğini kapatmak için, bootstrap scriptini başlatmadan önce <e>USE="-java"</e> seçeneğini kullanın.</p>
        <pre caption="Java desteğini kapatma">
# <i>export USE="-java"</i>
</pre>
        <p>
Bootstrapping'den sonra değişkenleri unset işleminden geçirmeyi unutmayın:</p>
        <pre caption="USE değişkenini unset işleminden geçirme">
# <i>unset USE</i>
</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>İsteğe Bağlı: Önce Kaynakları İndirme</title>
      <body>
        <p>
Eğer önce tüm kaynakları kopyalamadıysanız, bootstrap scripti tüm gerekli dosyaları indirecek. Bootstrap bu internet bağlantısı gerektirir demeden çalışmaya koyulacaktır :-) Eğer kaynakları bootsprap işleminden önce ve sonra indirmek istiyorsanız (örnek olarak, eğer derleme esnasında internet bağlantısını açmak istemiyorsanız), bootstrap'in  <e>-f</e> parametresini kullanınız (bu tüm kaynak kodlarını sizin için alacak).</p>
        <pre caption="Gerekli Kaynakları İndirme">
# <i>cd /usr/portage</i>
# <i>scripts/bootstrap.sh -f</i>
</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Sistemi Bootstrapping İşleminden Geçirme</title>
      <body>
        <p>
Tamam o zaman, klavyenizi alın ve bootstrap'i başlatmak için sıradaki komutları kullanın. Daha sonra kendinize meşgul olacak birşey bulun çünkü bu adım biraz uzun zaman alacak :-)</p>
        <pre caption="Sistemi Bootstrapping işleminden geçirme">
# <i>cd /usr/portage</i>
# <i>scripts/bootstrap.sh</i>
</pre>
        <p>
Eğer önceden <path>/etc/make.conf</path> içindeki <c>CHOST</c> ayarlarında değişiklik yaptıysanız, bazı değişkenleri GCC'nin hızlı çalışması için belli bir düzende tekrar hazırlamanız gerekir:

</p>
        <pre caption="Ortam Değişkenlerini Tekrar Hazırlama">
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>
        <p>
Şimdiki adımımız :  <uri link="#doc_chap4">Aşama2'den Aşama3'e İlerleme</uri>.
</p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
  <section>
    <title>Aşama2'den Aşama3'e İlerleme</title>
    <subsection>
      <title>Giriş</title>
      <body>
        <p>
Eğer bu bölümü okuyorsanız, sistemi bootstrap işleminden geçirdiniz (çünkü öncesinde bootstrap işlemini yaptınız ya<e>aşama2'i</e>kullanıyorsunuz). Şimdi tüm sistem paketlerini kurmanın zamanı geldi.</p>
        <p>
<e>Tüm</e> sistem paketleri? Hayır, tam olarak böyle değil. Bu adımda, kullanmak için başka alternatifi olmayan paketleri kuracaksınız. Bazı sistem paketleri bir kaç alternatife sahip (sistem kayıtçıları gibi) ve Gentoo tamamen seçenekler hakkında. Size sadece bir tanesi konusunda baskı yapmak istemiyoruz.
</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>İsteğe Bağlı: Bitirilecekleri Görme</title>
      <body>
        <p>
Eğer hangi paketlerin kurulacağını görmek istiyorsanız, <c>emerge --pretend system</c> komutunu kullanın. Bu kurulacak bütün paketleri gösterecektir. Eğer liste çok büyük görünüyorsa, <c>less</c> ya da <c>more</c> gibi bir sayfalayıcı da kullanabilirsiniz.</p>
        <pre caption="'emerge system' komutunun Neler Yapacağını Görme">
# <i>emerge --pretend system | less</i>
</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>İsteğe Bağlı: Kaynakları İndirme</title>
      <body>
        <p>
Eğer <c>emerge</c> 'nin siz devam etmeden önce kaynakları indirmesini istiyorsanız (örnek olarak, eğer paketlerin kurulumu esnasında internet bağlantısını açmak istemiyorsanız), emerge'ün <e>--fetchonly</e> seçeneğini kullanabilirsiniz (bu tüm kaynakları sizin için alacaktır)</p>
        <pre caption="Kaynak Kodları Alma">
# <i>emerge --fetchonly system</i>
</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Sistemi Kurma</title>
      <body>
        <p>
Sistemi kurmaya başlamak için, <c>emerge system</c> komutunu kullanın. Sonra kendinizi meşgul edecek başka bir daha bulun çünkü bu işlemde biraz uzun zaman alacak.</p>
        <pre caption="Sistemi Kurma">
# <i>emerge system</i>
</pre>
        <p>
Güncellenmiş bir yapılandırma dosyasına dair herhangi bir uyarı alırsanız, güvenle uyarıyı görmezden gelebilirsiniz (ignore) (ve <c>etc-update</c> çalışırken). Gentoo sisteminiz tam olarak kurulup, başlatıldığında dökümantasyonumuzu okuyun:<uri link="?part=2&amp;chap=4#doc_chap1">Configuration File Protection</uri>.
</p>
        <p>
Tüm kurulum işlemleri tamamlandığında, Kernel Yapılandırması ile devam edin:  <uri link="?part=1&amp;chap=7">Kernel Yapılandırma</uri>.
</p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
</sections>
