<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<sections>
  <section>
    <title>Dosya Sistem Bilgileri</title>
    <subsection>
      <title>fstab nedir?</title>
      <body>
        <p>
Linux altında tüm sabit disk bölümleriniz <path>/etc/fstab</path> dosyasında listeli bir şekilde bulunur. Bu dosya sabit disklerinizin bağlantı noktalarını, nasıl bağlandıklarını (spesifik özellikleri ile birlikte) göstermektedir.
</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>/etc/fstab Dosyasının Oluşturulması</title>
      <body>
        <p>
<path>/etc/fstab</path>  'ın kendine özel bir sözdizimi(syntax) vardır. Her satır 6 alan içerir ve birbirinden boşluk karakteri ile ayrılır. Her alanın kendine ait anlamı bulunmaktadır.</p>
        <ul>
          <li>
  İlk alan sabit disk <b>bölümünü (partition)</b> (aygıtın bulunduğu dizin) gösterir.
</li>
          <li>
  İkinci alan hangi bölüm <b>bağlantı noktasını (moutpoint)</b> gösterir.
</li>
          <li>
  Üçüncü alan <b>dosya sistemini(filesystem)</b> gösterir. </li>
          <li>
  Dördüncü alan, <b>bağlama komutu(mountoptions) </b> ile kullanılan seçenekleri gösterir. Her dosya sistemi kendine has seçeneklere sahiptir.Bu seçenekleri daha sonra "<c>man</c>" sayfalarını kullanarak bakmanızı istiyoruz. Birden fazla bağlama seçenekleri birbirinden virgül "<c>,</c>" karakteri ile ayrılır.


</li>
          <li>
  Beşinci alan <c>dump</c> için, dosya sistemi yedeklenerek sistemin dökümünün çıkarılmasının gerekip gerekilmediğini belirlemek için kullanılır.
</li>
          <li>
   Altıncı alan <c>fsck </c>tarafından sisteminiz düzgün bir şekilde kapatılmadığında hangi dosya sisteminin kontrol edilip edilmeyeceğini, edilecekse hangi sırada kontrol edeceğini belirtir. Eğer alan 1 ise bir "root" disk bölümünü belirtir, 0 değeri ise fsck komutunun dosya sistemini kontrol etmek zorunda olmadığını belirtir.(2 değerini de kullanabilirsiniz).</li>
        </ul>
        <p>
Şimdi <c>nano</c> editörümüzle <path>/etc/fstab</path> dosyamızı yaratmaya geldi,bunun için:
</p>
        <pre caption="etc/fstab dosyasının oluşturulması">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>
        <p>
<path>/boot </path>sabit disk bölümümüzün nasıl yazıldığını dikkatle inceleyelim.

 Bizim örneğimizde <path>/boot </path>sabit disk bölümü <path>/dev/hda1</path> olarak <c>ext2</c> dosya sistemini kullanmaktadır. Otomatik olarak bağlanamaz. Ohalde bize gerekli olan satırlar şöyle olabilir:</p>
        <pre caption="/etc/fstab dosyası içindeki /boot satırı">
/dev/hda1   /boot     ext2    noauto        1 2
</pre>
        <p>
Bazı kullanıcılar performansı daha arttırmak için bağlama seçeneklerinden olan <c>noatime</c> 'ı eklemek ister (aslında bu gerekli değildir):</p>
        <pre caption="/etc/fstab daki /boot dizinin geliştirilmesi">
/dev/hda1   /boot     ext2    noauto,noatime    1 2
</pre>
        <p>
Eğer bu şekilde devam edersek, liste sonunda aşağıdaki gibi bir görünüme sahip olmuş olacağız:</p>
        <pre caption="/etc/fstab taki 3 satır">
/dev/hda1   /boot     ext2    noauto,noatime    1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1
</pre>
        <p>
Bitirmek için <path>/proc</path>, <c>tmpfs</c>(gerekli) ve cd-rom sürücünüz için gerekli olanlar: (tabi ki de başka sürücüler ve sabit disk bölümleri ekleyebilirsiniz):</p>
        <pre caption="Tam bir /etc/fstab örneği ">
/dev/hda1   /boot     ext2    noauto,noatime    1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1

none        /proc     proc    defaults          0 0
none        /dev/shm  tmpfs   defaults          0 0

/dev/cdroms/cdrom0    /mnt/cdrom    auto      noauto,user    0 0
</pre>
        <p>
<c><c>auto</c> seçeneği dosya sistemini otomatik olarak tanınmasını sağlar ( CD rom gibi farklı dosya sistemlerini içeren değiş tokumu yapılabilir multimedya cihazları için tavsiye edilir). <c>user</c> seçeneği kullanıcılara CDROM u mount etmesini sağlar.</c></p>
        <p>
Şimdi yukarıdaki örneği kullanarak kendi <path>/etc/fstab </path>dosyasını yaratın.Eğer <e>SPARC</e> kullanıcı sı iseniz <path>/etc/fstab</path> dosyasına ayrıca şunu da eklemelisiniz:
</p>
        <pre caption="/etc/fstab ,ç,ne openprom dosya sstemi ekleme">
none        /proc/openprom  openpromfs    defaults      0 0
</pre>
        <p>
Eğer <c>usbfs</c> ihtiyaç duyuyorsanız (ki yeni bilgisayarlada muhakkak bir USB cihazınız vardır) , aşağıdaki satırı da ekleyiniz:
</p>
        <pre caption="/etc/fstab içine USB dosya sistemini ekleme">
none        /proc/bus/usb   usbfs         defaults      0 0
</pre>
        <p>
Şimdilik bukadar. Yaptıklarınızı tekrar tekrar kontrol edin ve <path>/etc/fstab</path> dosyasın kaydedip çıkın.
</p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
  <section>
    <title>Ağ Bilgileri</title>
    <subsection>
      <title>Makine Adı,Alan Adı ve diğerleri</title>
      <body>
        <p>
Kullanıcı kişinin diğer seçeneklerinden bir tanesi, bilgisayarına isim vermektir. Bu tamamıyla çok basittir, fakat kullanıcıların çoğu Linux sistemlerine isim bulmakta biraz zorlanırlar. İşlemlerimizin hızını arttırmak için biz bir şeyler hazırladı, bilmenizde fayda var, seçtiğiniz isim sonradan da değiştirilebilir. Biz hepimiz için bir isim bulduk, bu isimleri vererek sonrasında istediğiniz şekilde değiştirebilirsiniz. Şimdi makine ismi olarak <c>tux</c>, alan adı olarak ise <c>homewetwork</c> giricegiz.</p>
        <p>
Bu değerleri şimdiki aşağıdaki örnekde kullanıyoruz. İlk önce makina adını koyalım:</p>
        <pre caption="Makine ismini ayarlamak">
# <i>echo tux &gt; /etc/hostname</i>
</pre>
        <p>
Sonra alan ismini koyuyoruz:
</p>
        <pre caption="Alan ismini ayarlamak">
# <i>echo homenetwork &gt; /etc/dnsdomainname</i>
</pre>
        <p>
Eğer NIS alan ismine sahipseniz aşağıdaki kodu giriniz.NIS 'in ne olduğunu bilmiyorsanız muhtemelen NIS alan adına sahip değilsiniz:</p>
        <pre caption="NIS alan adının ayarlanması ">
# <i>echo nis.homenetwork &gt; /etc/nisdomainname</i>
</pre>
        <p>
Şimdi <c>alan ismi(domainname)</c> komut dosyasını ön tanımlı "runlevel" için ekleyiniz.:
</p>
        <pre caption="Öntanımlı çalışma seviyesine makina ismi ekleme">
# <i>rc-update add domainname default</i>
</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Ağ Biçimlendirmesi</title>
      <body>
        <p>
"Hey biz bu bölümü yaptık demeden önce" , hatırlamanız gereken başlangıçtaki ağ ayarlarımız sadece kurulum içindi.Şimdi sıra kalıcı bir şekilde ağınızı biçimlendirmeye geldi.
</p>
        <p>
Ağ ile ilgili tüm bilgileriniz<path> /etc/conf.d/net </path>dosyasında toplanmıştır. Henüz ağınızı elle ayarlamasını bilmiyorsanız eğer, korkmayın biz size her şeyi aşağıda açıkladık:
</p>
        <p>
İlk olarak <c>nano</c> editörü ile <path>/etc/conf.d/net</path> dosyasını açın:</p>
        <pre caption="/etc/conf.d/net dosyasının açılması">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>
        <p>
Dosya içine ilk arayacağımız değişken <c>iface_eth0</c>  değişkenidir, aşağıdaki sözdizimine sahiptir:
</p>
        <pre caption="iface_eth0 syntaxis">
iface_eth0="<i>&lt;ip adresiniz&gt;</i> broadcast <i>&lt;broadcast adresiniz&gt;</i> netmask <i>&lt;netmask adresiniz&gt;</i>"
</pre>
        <p>
Eğer DHCP (otomatik IP alıyorsanız) kullanıyorsanız, tek yapmanız gereken <c>iface_eth0</c>
 değişkenini <c>dhcp</c> olarak tanımlamak (# işaretini kaldırmanız yeterli) .  rp-pppoe(ADSL kullanıcıları için) kullanıyorsanız  <c>up</c> olarak ayarlayın. 
 Eğer ağınızı elle ayarlamak istiyorsanız ve bu terimlerle ilgili bilgiye sahip değilseniz <uri link="?part=1&amp;chap=3#doc_chap4_sect3">Ağ Terminolijisi Anlamak </uri>  bölümüne gidiniz.</p>
        <p>
Aşağıda sizin için bir kaç örnek verdik.İlki DHCP kullanmakta,ikincisi,sabit bit IP(192.168.0.2), ağ maskesi(255.255.255.0) ve yayımlama(193.168.0.255) adreslerini kullanmaktadır.Sonuncu ise rp-pppoe kullanımını göstermektedir.
</p>
        <pre caption="/etc/conf.d/net  örnekleri">
<comment>(DHCP kullanıcıları için)</comment>
iface_eth0="dhcp"

<comment>(Sabit IP kullananlar için)</comment>
iface_eth0="192.168.0.2 broadcast 192.168.0.255 netmask 255.255.255.0"
gateway="eth0/192.168.0.1"

<comment>(rp-pppoe kullanlar için)</comment>
iface_eth0="up"
</pre>
        <p>
Eğer birden fazla ağ arabirimine sahipseniz, <c>iface_eth1</c> ve <c>iface_eth2</c> gibi extra bir <c>iface_eth</c> değişkeni yaratmanız gerekli. Her bilgisayar için ayrı ağ geçidi girmelisiniz.
</p>
        <p>
Şimdi dosyamızı kayıt ederek güvenli bir şekilde çıkabiliriz.</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Ağ Servisimizin Otomatik Olarak Başlangıçda Başlatmak</title>
      <body>
        <p>
Ağ servisinizi otomatik olarak başlatabilmek için,aşağıdaki komutları ön tanımlı "runlevel" ekleyiniz. Eğer PCMCIA arabirimine sahipseniz bunu geçin. PCMCIA arabirimini kullanınız.(belgenin sonlarına doğru biz bunu size açıkladık)</p>
        <pre caption="Öntanımlı çalışma seviyesine (runlevel) net.eth0 eklenmesi">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>
        <p>
Birden fazla ağ arabirimine sahipseniz ,ayrıca <c>net.eth1</c>, <c>net.eth2</c> gibi komut dosyalarını <c>ln </c> komutunu kullanarak oluşturmalısınız:</p>
        <pre caption="İlaveten net.eth1 in oluşturulması">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.eth0 net.eth1</i>
# <i>rc-update add net.eth1 default</i>
</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Ağ Bilgilerinin Yazılması</title>
      <body>
        <p>
Linux'unuzu ağ hakkında haberdar etmelisiniz, örneğin 3 bilgisayardan oluşan iç bir ağa sahipseniz, bu bilgisayarları IP adresleriyle birlikte <path>/etc/hosts </path>dosyasına eklemelisiniz. Farz edelimki ağımızda 3 bilgisayar var  ise aşağıdaki işlemleri yapabiliriz:
</p>
        <pre caption="/etc/hosts 'in açılması ">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>
        <pre caption="Ağ bilgilerinin doldurulması">
127.0.0.1     localhost
192.168.0.5   jenny.homenetwork jenny
192.168.0.6   benny.homenetwork benny
192.168.0.7   tux.homenetwork tux
</pre>
        <p>
Eğer sisteminiz tekse, iç ağ'a sahip değilseniz yani 1 bilgisayarınız varsa, tek bir satır yeterli:</p>
        <pre caption="Tek bir bilgisayar için /etc/hosts dosyası">
127.0.0.1     localhost
</pre>
        <p>
Devam etmek için dosyadan kayıt ederek çıkınız.
</p>
        <p>
Eğer PCMCIA 'a sahip değilseniz,<uri link="#doc_chap3"> Sistem Bilgileri</uri> bölümüne gidebilirsiniz. PCMCIA kullanıcıları PCMCIA le ilgili başlığı okuyunuz.</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>İsteğe Bağlı: PCMCIA Aygıtlarının Çalıştırılması</title>
      <body>
        <note>
pcmcia-cs pakedi sadece  x86, amd64 ve ppc platformları için mevcuttur.</note>
        <p>
PCMCIA kullanıcıları ilk önce <c>pcmcia-cs</c> paketini yüklemeleri gerekli. Bu anda <c>USE="-X"</c> değişkeni Xfree86 dan sakınmak için gerekli:</p>
        <pre caption="pcmcia-cs pakedinin kurulması">
# <i>USE="-X" emerge pcmcia-cs</i>
</pre>
        <p>
<c>pcmcia-cs</c> paketi yüklendiği zaman <e>ön tanımlı(default)</e><e>çalışma seviyemize(runlevel)</e>  ekleyelim:
</p>
        <pre caption="pcmcia runlevel e eklenmesi">
# <i>rc-update add pcmcia default</i>
</pre>
      </body>
    </subsection>
  </section>
  <section>
    <title>Sistem Bilgileri</title>
    <body>
      <p>
Gentoo <path>/etc/rc.conf </path>dosyası geniş bir sistem bilgisine sahiptir.
Bu dosyayı açarak içerisindeki tüm bilgileri kullanabilirsiniz.:)
</p>
      <pre caption="/etc/rc.conf dosyanın açılması ">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>
      <p>
Görüldüğü gibi bu dosya sisteminiz için gerekli değişkenleri ayarlayabilmek için bir çok yoruma sahip ,<c>KEYMAP</c> ayarlarına dikkat ediniz, aksi taktirde klavyeden girilecek olan her yanlış <c>KEYMAP</c> için garip sonuçlar alabilirsiniz. Örn: Türkçe Q Klayve için kullanılabilecek satır :<c>KEYMAP="trq" 
</c>

</p>
      <note>
Usb tabanlı <c>SPARC </c>sistemleri ve klon kullanıcıları, i386 keymap olarak "us" yerine "sunkeymap" seçebilirler.</note>
      <p>
<b><b>PPC</b> birçok sistemde x86 "keymap" lerini kullanır. önyüklemede ADB "keymap" kullanmak isteyen kullanıcılar çekirdeklerindeki ADB anahtar kodlarını olanaklı kılmak zorunda ve /<path>etc/rc.conf</path> daki  <path>mac/ppc</path> "keymap" lerini ayarlamaları gerekmektedir.</b>
</p>
      <p>
<path>/etc/rc.conf </path>dosyasını ayarlamayı bitirdiyseniz kayıt edip çıkabilirsiniz. Bir sonraki bölüme geçiniz: <uri link="?part=1&amp;chap=9">Önyükleyici Ayarlanması</uri>.
</p>
    </body>
  </section>
</sections>
