<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<sections>
  <section>
    <title>Seçim Yapmak</title>
    <subsection>
      <title>Başlangıç</title>
      <body>
        <p>
Şu ana kadar çekirdeğiniz doğru bir şekilde ayarlandı ve tüm gerekli sistem yapılandırma dosyalarınız doğru bir şekilde derlendi. Şimdi sıra geldi önyükleyicimizi kurmaya. 

Önyükleyici sisteminizi başlattığınızda karşınıza gelen programdır. x86 için Gentoo bize  2 seçenek sunuyor. Evet bunlar GRUB vede LILO. Bu iki önyükleyici programlardan birini kurmadan önce bazı ön bilgileri size açıklamada fayda görüyoruz. Başlamadan önce   frame buffer  in size ne olduğunu açıklamakta fayda var.  frame buffer  sayesinde linux komut satırını sınırlı grafiksel ortamda çalıştırabilirsiniz. Gentoo her iki önyükleyiciyide size sağlayabilmektedir.</p>
        <table>
          <tr>
            <ti></ti>
          </tr>
        </table>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>İsteğe Bağlı: FrameBuffer</title>
      <body>
        <note>
Eğer Çekirdeğinizi   framebuffer  desteğiyle derlediyseniz yahut(<c>genkernel</c> komutu kullanarak öntanımlı çekirdek yapılandırması kullanıyorsanız), önyükleyiciyi ayarlarken
vga-bildirisini önyükleyici ayarlarına eklemeniz gerekmektedir, eğer   frame buffer  kullanacaksanız;
</note>
        <p><e>800x600 @ 16bpp</e>, thus <e>788</e>.
</p>
        <table>
          <tr>
            <ti></ti>
            <th>640x480</th>
            <th>800x600</th>
            <th>1024x768</th>
            <th>1280x1024</th>
          </tr>
          <tr>
            <th>8 bpp</th>
            <ti>769</ti>
            <ti>771</ti>
            <ti>773</ti>
            <ti>775</ti>
          </tr>
          <tr>
            <th>16 bpp</th>
            <ti>785</ti>
            <ti>788</ti>
            <ti>791</ti>
            <ti>794</ti>
          </tr>
          <tr>
            <th>32 bpp</th>
            <ti>786</ti>
            <ti>789</ti>
            <ti>792</ti>
            <ti>795</ti>
          </tr>
        </table>
        <p>
Hatırlatma gereği duyuyoruz; yukarıdaki değerlerden hangisini kullanacaksaniz bir kağıta not etmenizde fayda var.
</p>
        <p>
Şimdi GRUB ve LILO yu kurmaya başlıyabiliriz.</p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
  <section>
    <title>Varsayılan: GRUB önyükleyicisini kullanmak</title>
    <subsection>
      <title>GRUB terminolojisini anlamak</title>
      <body>
        <p>
GRUB  un en önemli özelliğini anlıyabilmek için, sabitdiskimize ve sabitdisk bölümlerimize nasıl hitap ettiğini anlamada yarar vardır. Linux'da sabitdisk bölümlerinizin, örneğin <path>/dev/hda1</path> GRUB altında
<path>(Hd0,0)</path> olarak tanımlıdır. Not etmekte fayda var   <path>( )</path>  parantezler gereklidir.

</p>
        <p>
Sabit diskler  "a" dan ziyade 0 dan itibaren saymaya başlar ve sabit disk bölümleriniz 1 den ziyade 0 dan başlıyarak devam eder. Hatırlatmakta fayda var sadece sabitdisk aygıtları sayılır diğer IDE aygıtlarınız (CD-rom vs vs) gibi aygıtlar sayılmaz. Buna ek olarak aynı yapı SCSI
sürücüleriniz içinde geçerlidir. (Normalde scsi sürücüler IDE sürücülere göre daha yüksek sayıları alırlar ,fakat   bios   ta başlangıç olarak başlatılmıycaksa bu geçerli değildir. )
</p>
        <p>
Farzedelimki<path> /dev/hda</path> olarak tanımlı bir sabit sürücünüz ve <path>/dev/hdb</path> olarak tanımlı bir CD-rom unuz vede /dev/hdc olarak tanımlı bir CD-RW aygıtına sahipsiniz. Ve ikinci sabit diskiniz /<path>dev/hdd</path> olarak olarak tanımlı ve SCSI sürücüsüne sahip değilsiniz. <path>/dev/hdd7</path> otomatik olarak <path>(hd1,6)</path> ya çevrilecektir. Biraz kulağa düzenbazca gelebilir fakat GRUB, etiket sonlama mekanizmasına sahip olup çok partisyona sahip olan kullanıcılar için kullanışlı ve daha çok avantajlıdır.
</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>GRUB Kurulumu</title>
      <body>
        <p>
Grub   kurmadan önce gelin onu ortaya çıkaralım:
</p>
        <pre caption="GRUB yüklemek">
<comment>(x86 mimariri için:)</comment>
# <i>emerge --usepkg grub</i>

<comment>(AMD64 mimarisi için:)</comment>
# <i>emerge --usepkg grub-static</i>
# <i>cp -Rpv /usr/share/grub/i386-pc/* /boot/grub</i>
</pre>
        <p>
Grubu kurmaya başlıyoruz,komut satırına <c>grub</c> yazın. Grub komutuna geçeceksiniz <path>grub&gt;</path>
olarak komut satırınızda gözükecektir.Şimdi GRUB düzgün olarak kurabilmek için doğru komutlara ihtiyacımız var.
</p>
        <pre caption="GRUB konsolunu başlatmak">
# <i>grub</i>
</pre>
        <note>
Eğer sisteminizde disket sürücünüz yoksa<c>--no-floppy</c>
komutunu yukarıdaki tabloda
komut satırına ekleyiniz. Bunu yaparsanız sistemizde floppy yoksa sorun çıkmasını önleyecektir.</note>
        <p>
Yukarıdaki yapılandırma örneğinde GRUB'u kurma isteğinde bulunduk, bu komut bölüm 4 de yarattığımız   boot   yani <path>/dev/hda1</path> adlı sabit disk bölümünden bilgileri okur , ve  MBR (master boot record) üzerine yazar. Yani bilgisayarımızı başlattığımızda Grub önyükleyicisinin karşımıza gelmesini sağlar.Tabikide örnekte anlatağımız komutları kullanmak zorunda değilsiniz yüklemenizdeki duruma göre bu değişebilir.

</p>
        <p>
GRUB içerisinde GRUB  un etiket sonlama mekanizmasini kullanabiliriz. Örneğin eğer<c>root (</c> yazarsanız sonrasında   klavyemizdeki TAB  tuşuna basarsak karşımıza sabitdisk
Seçenekleri gelecektir, örneğin <path>hd0</path> gibi. Eğer<c>root (hd0,</c> yazarsanız ve sonrasında   klavyemizdeki TAB  tuşuna basarsanız sabitdisk bölüm seçenekleri karşınıza gelecektir,
Örneğin  <path>hd0,0</path> gibi.
</p>
        <p>
GRUB'un etiket sonlama mekanizmasını kullanarak GRUB  u kurmak hiçte zor değil. Başlayalım mı ? Nedersiniz ? :-)
</p>
        <pre caption="GRUB'u MBR üzerine kurmak">
grub&gt; <i>root (hd0,0)</i>          <comment>((/boot bölümünün nerde olduğunu belirtin)</comment>
grub&gt; <i>setup (hd0)</i>           <comment>((MBR üzerine GRUB kur)</comment>
grub&gt; <i>quit</i>                  <comment>(GRUB konsolundan çık)</comment>
</pre>
        <note>
Eğer GRUB  u MBR değilde kesin başka bir sabit disk bölümüne kurmak istiyorsanız, <c>setup</c> komutunu değiştirmelisiniz. Bu size doğru sabit disk bölümünü gösterecektir.
Örneğin eğer GRUB  u <path>/dev/hda3</path> üzerine kurmak istiyorsaniz, kullanmanız gereken komut s<b>etup(hd0,2)</b>. Bazı kullanıcılar bunu yapmak isteyebilir.

</note>
        <p>
GRUB  u kurmamıza rağmen, grub yapılandırma dosyasına yazmamız gerekir, şimdi GRUB otomatik olarak yeni çekirdeğinizden başlıyacak. Herhangi bir editör yardımıyla
<path>/boot/grub/grub.conf</path> dosyasını açın:

</p>
        <pre caption="/boot/grub/grub.conf dosyasını yaratmak"># <i>nano -w /boot/grub/grub.conf</i>
</pre>
        <p>
Şimdi <path>grub.conf</path> yazma zamanı. Altta bazı sabitdisk bölümü için uygun 2 tane çekirdek-2.4.24  te ayarlanmış <path>grub.conf </path>dosyası bulacaksınız. Biz ilk <path>grub.conf</path>  'u açıkladık.</p>
        <ul>
          <li>
    İlk <path>grub.conf</path> dosyası çekirdeğini genkernel ile derlemeyen kullanıcılar içindir.</li>
          <li>
    İkinci <path>grub.conf</path> dosyasi ise genkernel i kullananlar için geçerlidir.
</li>
        </ul>
        <pre caption="non-genkernel  kullanıcıları için grub.conf dosyası">
<comment># Hangisi Öntanımlı olarak önyüklenilebilir olacak? 0 birinci için 1 ikinci için vs.</comment>
default 0
<comment># Ön tanımlı olarak seçtiğiniz yüklenmeden önce kaç saniye beklesin?</comment>
timeout 30
<comment># Nice, fat splash-image to spice things up :)
# Comment out if you don't have a graphics card installed</comment>
splashimage=(hd0,0)/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.4.24
<comment># İşletim sisteminiz hangi sabitdisk bölümü üzerinde ise onuyazın.</comment>
root (hd0,0)
kernel /kernel-2.4.24 root=/dev/hda3

<comment># sonraki 3 satır eğer iki işletim sistemine sahipsek geçerli.</comment>
<comment># bu durumda Windows işletim sistemimiz /dev/hda6 üzerinde</comment>
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
chainloader +1
</pre>
        <pre caption="grub.conf for genkernel users">
default 0
timeout 30
splashimage=(hd0,0)/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.4.24
root (hd0,0)
kernel /kernel-2.4.24 root=/dev/ram0 init=/linuxrc real_root=/dev/hda3
initrd /initrd-2.4.24

<comment># Only in case you want to dual-boot</comment>
title=Windows XP
root (hd0,5)
chainloader +1
</pre>
        <note>
Eğer değişik bir sabitdisk planı kullanıyorsanız yahut başka bir çekirdek sürümüne sahipseniz  ona uygun olarak ayarlamalısınız. Bununla birlikte   root  olmayan başka bir aygıtın grub tarafından  mesela <path>(hd0,0)</path> ın bağlama noktasıyla alakalı olduğuna dikkat edin.
Başka bir değişle <b>(hd0,0)/grub/splash/.xpm.gz</b>    nin  <b>/boot/grub/splash.xpm.gz</b> olduğunu yani
<b>(hd0,0)</b> un<b> /boot </b> olduğunu bilin.
.
</note>
        <p>
Çekirdekle ilgili ek özellikleri eklemek istiyorsanız, eklemek istediğiniz özellikleri çekirdek satırının sonuna ekleyin.Biz bir tane özelliği ekledik(<path><c>root=/dev/hda3</c></path> veya <c>real_root=/dev/hda3</c>) gibi, fakat başka özellikleride ekliyebilmeniz mümkün. Örnek verecek olursak daha önce vga bildirisini   frame buffer  için kullanmıştık hatırlarsanız.

</p>
        <pre caption="vga bildirisinin eklenmesi">
title=Gentoo Linux
  root (hd0,0)
  kernel /kernel-2.4.24 root=/dev/hda3 vga=788
</pre>
        <p>
<c>genkernel</c>  kullanıcıları şunu bilmelerinde fayda var, LiveCD deki çekirdek için kullanılacak önyükleme komutlari ayni. Örneğin SCSI sürücüsüne sahipseniz çekirdek özelliği olarak <c>doscsi</c> komutunu kullanın.
</p>
        <p>
Şimdi <path>grub.conf</path> dosyasını kayıt edebiliriz. Şu ana kadar GRUB doğru bir şekilde ayarlandı, bundan sonra Bölüm 10 geçebilirsiniz: 
 <uri link="?part=1&amp;chap=10">Gerekli Sistem Araçlarının Kurulması</uri>.
<br>Eğer GRUB la ilgili bazi sorulara sahipseniz lütfen GRUB FAQ(http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html) ya ve GRUB MANUAL(http://www.gnu.org/software/grub/manual/)  başvurmanızda fayda var.</br></p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
  <section>
    <title>Alternatif: LILO Kullanmak</title>
    <subsection>
      <title>LILO Kurulumu</title>
      <body>
        <p>
LILO denenmiş güvenilir önyükleme programlarından biridir. Bununla birlikte GRUB  a göre bazı özelliklerden yoksun kalmıştır(Bu GRUB  un neden bu kadar popülar olmasının sebebidir). Neden LILO hala kullanılmakta sebeb şuki; bazı sistemlerde GRUB çalışmaz fakat LILO çalışır. Tabiki de LILO isteğe bağlı olarak yüklemek mümkün kimi kullanıcılar LILO yu bildiği için onla devam etmek ister.

</p>
        <p>
LILO yu kurmak çok kolay; sadece <c>emerge</c> komutunu kullanmanız yeterli.</p>
        <pre caption="LILO Kurulumu">
# <i>emerge --usepkg lilo</i>
</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>LILO Ayarlamak</title>
      <body>
        <p>
LILO yu ayarlayabilmeniz için <path>/etc/lilo.conf</path> dosyasını yaratmak gerekecek. Hemen bunu favori editörünüzle yapmanız mümkün.(Biz örneğimizde <c>nano</c> yu kullanarak yaptık)</p>
        <pre caption="/etc/lilo.conf dosyasının yaratılması">
# <i>nano -w /etc/lilo.conf</i>
</pre>
        <p>
Bir kaç bölüm önce çekirdeğinizin hangi sürümünü kullandığınızı hatırlamanızı söylemiştik.
Aşağıdakı örnekte çekirdek sürümümüzün kernel-2.4.24 olduğunu kabul edelim. Biz bu örneğimizide 2 bölüme ayırdık.: </p>
        <ul>
          <li>
    İlk grub.conf dosyası, çekirdeğini <c>genkernel</c> ile derlemeyen kullanıcılar içindir.</li>
          <li>
    İkinci grub.conf dosyası ise <c>genkernel</c>  kullanan lar için geçerlidir.
  </li>
        </ul>
        <pre caption="örnek bir /etc/lilo.conf dosyası">
boot=/dev/hda             <comment># lilo yu MBR üzerine yazmak</comment>
prompt                    <comment># kullanıcıya başka bir seçenek seçmesi için gereken komut</comment>
timeout=50                <comment># ön yüklenilerbilir bölümün yüklenmesi için gereken 5 saniye</comment>
default=gentoo            <comment># zaman dolduktan sonra gentoo adlı bölümü yükle</comment>
<comment># Sadece framebuffer kullananlar içindir. Kullanmıyorsanız bu satırı kapatın veya silin:</comment>
vga=788                   <comment># Framebuffer özelliğini kullanıyorsanız eklemelisiniz.l</comment>

<comment># genkernel kullanmayanlar için</comment>
image=/boot/kernel-2.4.24
  label=gentoo            <comment># bu bölüme verdiğimiz isim</comment>
  read-only               <comment># oot için sadece oku izninin verilmesi. Değiştirmeyin!</comment>
  root=/dev/hda3          <comment># root dosya sisteminin olduğu sabit disk bölümü</comment>

<comment># genkernel kullanıcıları için
</comment>
image=/boot/kernel-2.4.24
  label=gentoo
  read-only
  root=/dev/ram0
  append="init=/linuxrc real_root=/dev/hda3"
  initrd=/boot/initrd-2.4.24

<comment># Diğer işletim sistemi kullanıyorsanız.</comment>
<comment># windows  bölümümüz /dev/hda6 üzerindedir.</comment>
other=/dev/hda6
  label=windows
</pre>
        <note>
Eğer başka bir sabitdisk bölümlerine kuruyorsanız uygun olarak değiştiriniz.</note>
        <p>
Eğer çekirdek bölümüne  eklemek istediğiniz ek bir özellik  varsa <c>append </c>komutunu kullanın aşağıdaki özellikte biz   frame buffer  özelliği için   v <c>acpi=off</c> bildirisini ekledik:
</p>
        <pre caption="Using append to add kernel options">
image=/boot/kernel-2.4.24
  label=gentoo
  read-only
  root=/dev/hda3
  <i>append="acpi=off"</i>
</pre>
        <p>
<c>genkernel</c>  kullanıcıları şunu bilmelerinde fayda var, LiveCD deki çekirdek için kullanılacak önyükleme komutlari ayni. Örneğin SCSI sürücüsüne sahipseniz çekirdek özelliği olarak <c>doscsi</c> komutunu kullanın.

</p>
        <p>
Şimdi dosyamızı kayıt edip güvenli bir şekilde çıkabiliriz. <c>/sbin/lilo</c> yu çalıştırıp sisteminize yükleyin. Şunu unutmayın <c>/sbin/lilo</c> yu her <path>lilo.conf</path> dosyasından yaptığınız değişiklikten sonra çalıştırmalısınız.

</p>
        <pre caption="Lilo ayarlarını sonlandırmak.">
# <i>/sbin/lilo</i>
</pre>
        <p>
Şimdi Bölüm 10 a geçebilirsiniz:  <uri link="?part=1&amp;chap=10">Gerekli Sistem Araçlarının Kurulması</uri>.
</p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
</sections>
