<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<sections>
  <section>
    <title>Seçim Yapmak</title>
    <subsection>
      <title>Başlangıç</title>
      <body>
        <p>
Şu ana kadar çekirdeğiniz doğru bir şekilde ayarlandı ve tüm gerekli sistem yapılandırma dosyalarınız doğru bir şekilde derlendi. Şimdi sıra geldi önyükleyicimizi kurmaya. <e>Önyükleyici</e>sisteminizi başlattığınızda karşınıza gelen programdır. 
</p>
        <p>
Linux altında çeşitli önyükleyiciler vardır. Mesela <uri link="#yaboot">yaBoot</uri> (NewWorld PPC Makinaları için) ve  <uri link="#bootx">BootX </uri> (OldWorld PPC Makalinaları için).
</p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
  <section>
    <title>Varsayılan: yaBoot Kullanımı</title>
    <subsection>
      <title>Giriş</title>
      <body>
        <impo>
yaBoot sadece NewWorld PPC basisli sistemlerde kullanılabilir!
</impo>
        <p>
yaBoot'u sisteminize kurabilmek içn iki yol izleyebilirsiniz. Yeni düzenlenmiş <c>yabootconfig</c> (<path>yaboot-1.3.8-r1</path>
 ve sonrası sürümlerinde mevcut ) kullanarak otomatik ayarlanmasını sağlayabilirsiniz.
 Herhangi bir sebebten dolayı  <c>yabootconfig</c>  kullanmak istemiyorsanız ( otomaik olarak 
<path>/etc/yaboot.conf</path> dosyasını oluşturmak için) , o zaman bir editor yardımı ile açıp kendiniz eliniz ile düzeltmeniz gereklidir. </p>
        <ul>
          <li><uri link="#yabootconfig">Standard: yabootconfig Kullanımı</uri></li>
          <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Seçmeli: yaBoot Elile Ayarlamak </uri>
  </li>
        </ul>
      </body>
    </subsection>
    <subsection id="yabootconfig">
      <title>Standard: yabootconfig Kullanımı</title>
      <body>
        <p>
<c>yabootconfig</c>  tarafından diskinizdeki bütün bölümler otomatikman tanınacaktır ve 3 li bür kombinasoyn oluşturulabilir. Mesela Linux, Mac OS ve Mac OS X  gibi...
</p>
        <p><c>yabootconfig</c>  kullanabilmek için  sürücünüzde bir bootstrap olması ve <path>/etc/fstab</path>  dosyasının içinden tanımlanmış olması gerekir. muss konfiguriert sein. İlkönce <c>emerge --update yaboot</c>  komutunu vererek, en gücen sürümün kurulmasını sağlayın.
</p>
        <pre caption="yaBoot kurulumu">
# <i>emerge --update yaboot</i>
</pre>
        <p>
<c>yabootconfig</c> komutunu çalıştırın. Program çalışmaya başlayacaktır ve bootstrap yolllarını sizin onaylamanız isteyecektir. <c>Y</c>  tuşuna basarak onaylayın (eğer doğru ise).  Doğru değil ise <path>/etc/fstab</path> dosyasını tekrardan düzenleyin. Yabootconfig
 sistem ayarlarını kontrol edecek ve <path>/etc/yaboot.conf</path>
 dosyasını oluşturacaktır. <c>mkofboot</c> komutu da sonra otomatikman uygulanır. <c>mkofboot</c> komutu Bootstrap bölümlerinin biçimlendirilmesi için kullanılır ve buraya yaBoot ayar dosyaları kurulur.</p>
        <p><path>/etc/yaboot.conf</path>  dosyasını içeriğini tekrar tekrar kontrol etmenizde fayda vardır. berprüfen. Eğer  <path>/etc/yaboot.conf</path>  dosyasında değişiklik yaparsanız , yapılan değişikliklerin aktif olması için <c>ybin -v</c> komutunu uygulayın.</p>
        <p>
Şimdi <uri link="?part=1&amp;chap=10">Gerekli Sistem Araçlarının Kurulması</uri>
 bölümü ile devam edebilirsiniz.</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection id="manual_yaboot">
      <title>Seçmeli: Elile yaBoot Ayarlaması</title>
      <body>
        <p>
İlkönce en güncel <c>yaboot</c>  sürümünün sisteminizde kurulu olduğunundan emin olun. Değil ise en güncel sürümü kurun:</p>
        <pre caption="yaBoot kurulumu">
# <i>emerge --update yaboot</i>
</pre>
        <p>
Sonra hazır bitmiş halde bir<path>yaboot.conf</path> dosyası görürsünüz. İhtiyacınıza göre bunu değiştirebilrisiniz. Serial ATA sahibi olan G5 kullanıcıları  bu sürücülerini dosya içinden <path>/dev/hda</path> yerine  <path>/dev/sda</path> olarak değiştirmeleri gerekmektedir. Çünkü serial ATA çihazları SCSI olarak tanınmaktadır.
</p>
        <pre caption="/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## Detaylar için : "man yaboot.conf" 
## Ne yapacağınızı bilmeden değişilki yapmayın
## Örnek dosyalar için: /usr/share/doc/yaboot/examples 
##
## Dualbootmenü için kullanabilrisiniz:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## Bizim bölümümüz</comment>

boot=/dev/hda9

<comment>## ofboot is the openfirmware way to specify the bootstrap partition.
## If this isn't defined, yaboot fails on the G5 (unless you pass the necessary
## arguments to the mkofboot/ybin program).
## hd:X means /dev/sdaX (or /dev/hdaX).
## 
## G5 users should uncomment this line!!
#ofboot=hd:9</comment>

<comment>##hd: is open firmware speak for hda</comment>
device=hd:
partition=11

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## This section can be duplicated if you have more than one kernel or set of
## boot options
#################</comment>
image=/boot/vmlinux
  label=Linux
  root=/dev/hda11
  sysmap=/boot/System.map
  read-only
<comment>##################</comment>

<comment>## G5 users should set 
##   macos=hd:13
##   macosx=hd:12
## instead of the example values.</comment>

macos=/dev/hda13
macosx=/dev/hda12
enablecdboot
enableofboot
</pre>
        <p><path>yaboot.conf</path> dosyasını düzenledikten sonra <c>mkofboot -v</c> komutunu uygulayarak Bootstrap bölümlerinin ayalarının kurulmasını sağlayın. eğer sonradan değişiklik yaparsanız <c>ybin -v</c> komutunu vermeyi unutmayın. Eski haline sokmak için<c>mkofboot</c>
komutunu verdiğinizde, en eski haline gelecektir.</p>
        <p>
Diğer detaylı bilgiler için <uri link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">yaboot Projesi</uri> sayfasına göz atabilirsiniz.. Şimdi <uri link="?part=1&amp;chap=10">Gerekli Sistem Araçlarının Kurulması</uri>
 bölümü ile devam edebilirsiniz.</p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
  <section id="bootx">
    <title>Alternatif: BootX</title>
    <body>
      <impo>
BootX sadece OldWorld PPC basisli sistemlerde kullanılabilir!
</impo>
      <p>
Eğer BootX kullanmak istiyorsanız yapmanız gereken sadece yeniden başlangıç esnasında Control Paneldeki ayarları değiştirmenzi yeterli olacaktır. Daha sonra detaylı olarak buraya değineceğiz.</p>
      <p>
Şimdi <uri link="?part=1&amp;chap=10">Gerekli Sistem Araçlarının Kurulması</uri>
bölümü ile devam edebilirsiniz.
</p>
    </body>
  </section>
</sections>
