<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<sections>
  <section>
    <title>Başlangıç</title>
    <subsection>
      <title>Hoş geldiniz!</title>
      <body>
        <p>
Her şeyden önce, Gentoo dünyasına <c>hoş geldiniz</c>. Seçim ve performansın dünyasına girmek üzeresiniz. Gentoo tamamiyle bir seçimler dünyasıdır. Kaç kez derleme yapmak isteyeceğiniz, Gentoo sisteminizi nasıl yükleyeceğiniz, hangi sistem kayıtçısını kullanmak isteyeceğiniz ve bunun gibi daha bir çoğunu Gentoo Linux'sunuzu yüklediğiniz zaman  anlaşılır hale gelecek.
</p>
        <p>
Gentoo hızlı, temiz, esnek ve modern tasarıma sahip bir dağıtımdır. Gentoo serbest yazılım çerçevesinde yapıldı ve sistemin temelini kullanıcılarından saklamaz. Portage, Python ile yazılmış, Gentoo'nun kullandığı bir paket bakım/koruma ve edinme sistemidir. Bu sistemle paketleri kolayca görebilir ve değişiklik yapabilirsiniz. Gentoo'nun paketleme sistemi kaynak kodunu kullanır (ayrıca yeniden derlenmiş paketleride destekler) ve Gentoo olaylarını düzenli metin dosyalarıyla yapılandırır. Diğer bir değişle, her yerde açık sözlüdür.
</p>
        <p>
Gentoo'yu çalışır yapan <e>seçimleri</e> anlamış olmanız çok önemli. Size sevmediğiniz herhangi bir şey için baskı yapmak istemiyoruz. Eğer öyle yaptığımızı düşünüyorsanız, lütfen <uri link="bugs.gentoo.org">hata raporu</uri> olarak bize iletin.
</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Kurulum Yapısı Nasıldır?</title>
      <body>
        <p>
Gentoo kurulum prosedürü 2-11 bölümleri arasında yer alan 10 adım olarak görülebilir. Her adımın sonucu aşağıdaki gibidir:
</p>
        <ul>
          <li>
  1. Adımdan sonra, çalışan bir ortamda bulunup Gentoo kurulumuna hazır olacaksınız.</li>
          <li>
  2. Adımdan sonra, Gentoo kurmak için internet bağlantınız hazır olacak (duruma göre bu isteğe bağlı olabilir).</li>
          <li>
  3. Adımdan sonra, Sabit-Diskiniz Gentoo kurulumuna ev sahipliği yapmak için hazır olacak.
</li>
          <li>
  4. Adımdan sonra, kurulum ortamınız hazır olacak ve chroot komutu ile yeni ortama girişe hazır olacaksınız.
</li>
          <li>
  5. Adımdan sonra, Gentoo kurulumu için gerekli kod paketleri yüklenmiş olacak.
</li>
          <li>
  6. Adımdan sonra, Linux çekirdeğinizi derlemiş olacaksınız.
</li>
          <li>
  7. Adımdan sonra, Gentoo sistem yapılandırma dosyalarının çoğunu yazmış olacaksınız.
</li>
          <li>
  8. Adımdan sonra, tercih ettiğiniz açılış yükleyicisi yüklenmiş ve ayarlanmış olacak.
</li>
          <li>
  9. Adımdan sonra, gerekli sistem araçları (listeden seçebileceğiniz araçlar) yüklenmiş olacak.
</li>
          <li>
  10. Adımdan sonra, Gentoo sisteminize giriş yapmış olacaksınız.
</li>
        </ul>
        <p>
Bir karar verdiğinizde, size tüm işlemleri elimizden geldiğince iyi açıklamaya çalışacağız. Daha sonra "Varsayılan:" olarak isimlendirdiğimiz öntanımlı seçimden devam edeceğiz. Diğer olasılıkları "Alternatif:" olarak isimlendirdik. 'Varsayılan' olanları bizim önerimiz olarak düşünmeyin. Onlar çoğu kullanıcının kullanacağını düşündüğümüz şeyler.


</p>
        <p>
Bazen isteğe bağlı bir adım kullanabilirsiniz. Bunlar Gentoo kurulumu için mutlaka gereken işlemler değil. Bunları "Seçmeli" olarak isimlendirdik. Aynı zamanda bazı isteğe bağlı işlemler bir önceki karara bağlı olabilir. Böyle bir karar yürüttüğünüzde size isteğe bağlı seçimi anlatmadan bu durum hakkında açıklama yapacağız.
</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Seçeneklerim Neler?</title>
      <body>
        <p>
Gentoo'yu bir kaç değişik yolla kurabilirsiniz. Bizim LiveCD'lerimizden (kurulum CD'leri) bir tane indirip kuruluma LiveCD üzerinden başlayabilirsiniz. Kurulu bir sisteminiz var ise, başlatılabilir bir CD ile (Knoppix gibi), internetten başlatılmış bir ortamla, bir kurtarma disketiyle vs. değişik yöntemler ile kurulumu gerçekleştirebilirsiniz. Bu döküman bizim LiveCD'mizle kurulumu anlatıyor. Diğer kurulum yollarıyla ilgili yardım için lütfen<uri link="/doc/en/altinstall.xml">Alternatif Kurulum Rehberi</uri>belgemizi okuyunuz.
</p>
        <p>
Ayrıca bir kaç ihtimalinizde var: rastgele sisteminizi derleyebilir ya da hazırlanmış paketleri kurarak Gentoo ortamınızı fazla beklemeden çalıştırabilirsiniz, ve tabiki hazır bir sistem için herşeyi derlemek yerine ortalama çözümlerde kullanabilirsiniz.
</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Hatalar? </title>
      <body>
        <p>
Eğer bu kurulumda (ya da bu kurulum dökümanında) bir hata bulursanız, lütfen yazım hatasını  <uri link="/proj/en/releng/">Gentoo Release Engineering Project</uri> 
projesinden kontrol edin, <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugtracking
system</uri> sistemini ziyaret edin ve bu hatanın farkedilip farkedilmediğini kontrol edin. Eğer farkedilmediyse, lütfen bir hata raporu oluşturun ki bunun çaresine bakalım. 
Hata raporlarınızı geliştiricilere iletmekten korkmayın, onlar genelde insan yemezler :-)
</p>
        <p>
Şunu unutmayın, şu an okuduğunuz bu döküman mimari-değişkendir, yani diğer mimarilerede rehberlik yapar. Bu nedenle beklendiği gibi Gentoo El Kitabının geniş kısımları kaynak kodu kullanımına değiniyor. Bunu olabildiğince karışıklığı küçük tutmaya çalıştık.
</p>
        <p>
Eğer bir problemin kullanıcı veya yazılım problemi olduğundan emin değilseniz , irc.freenode.org üzerindeki #gentoo kanalına gelmekten çekinmeyin, tabiki diğer zamanlarda gelmektende özgürsünüz :-)
</p>
        <p>
Eğer Gentoo'ya dair bir sorunuz varsa, Gentoo Dökümantasyonundan <uri link="/doc/en/faq.xml">Sıkça Sorulan Sorular (Frequently Asked Questions)</uri>bölümünü kontrol edebilirsiniz. Ayrıca bunları<uri link="http://forums.gentoo.org">forumumuzdan</uri>da görebilirsiniz. Eğer yanıtı bulamazsanız irc.freenode.org üzerindeki #gentoo kanalında sorabilirsiniz. Evet, bazılarımız IRC'de bulunabilecek kadar kaçığız :-)
</p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
  <section>
    <title>Hazır paket yoksaa hepsini derlemek mi?</title>
    <subsection>
      <title>Gentoo Kaynak Platformu Nedir?</title>
      <body>
        <p>
Gentoo Kaynak Platformu, bundan sonra GRP'ye kısaltarak bahsedeceğiz. Bu hazır paket kullanan kullanıcılarının (bu siz oluyorsunuz) yükleme işlemlerini hızlandırmaya yarayan bir görüntüdür. GRP tam anlamıyla fonksiyonel bir Gentoo kurulumu için gerekli tüm paketlere bağlıdır. Bunlar yalnızca yeterli temel kurulumu hızlandırmak içindir, fakat büyük yapılar için (örn: KDE, XFree, GNOME, OpenOffice, Mozilla, ... gibi) GRP paketleride mevcut durumdadır.
</p>
        <p>
Diğer yandan, bu hazır paketler Gentoo dağıtımında hayati bir temel teşkil etmez. Bunlar sadece her Gentoo sürümüyle gelen görüntü sürümleridir ve kısa sürede fonksiyonel ortam sahibi olmanızı sağlar. Siz Gentoo ortamınızda çalışırken arkaplanda sisteminizi güncelleyebilirsiniz.
</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Portage GRP Paketlerini Nasıl Hallediyor?</title>
      <body>
        <p>
'Portage tree'    ( yani <e>ebuilds</e> kolleksiyonu; paketler hakkında açıklama, anasayfa, kaynak kodu adresi, derleme açıklamaları, bağımlılıklar, vs. gibi bilgileri barındıran dosyalar) - GRP setiyle senkronize olmalıdır: mevcut yapıların versiyonları ve eşlik eden GRP paketleri uyuşmalıdır.
</p>
        <p>
Bu nedenle GRP kurulum yöntemini kullanmak istiyorsanız, en son mevcut Portage şemasını yüklemeniz gerekir.
</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>GRP Mevcut mu?</title>
      <body>
        <p>
Tüm mimariler GRP paketlerini karşılamaz. Bu GRP'nin başka bir mimariyi desteklemediği anlamına gelmiyor, fakat bu GRP paketlerini hazırlamak ve test etmek için kaynağımız olmadığı anlamına geliyor.
</p>
        <p>
Şu anda aşağıdaki GRP paketlerini karşılayabiliyoruz:
</p>
        <ul>
          <li>
     <b>x86</b> mimarisi (x86, i686, pentium3, pentium4, athlon-xp) 
    ve <uri link="http://hardened.gentoo.org">Gentoo
    Hardened</uri> 
  </li>
          <li>
   <b>amd64</b> mimarisi (amd64)
  </li>
          <li>
    <b>sparc</b> mimarisi (sparc64)
  </li>
          <li>
   <b>ppc</b> mimarisi (ppc, G3, G4)
  </li>
        </ul>
        <p><uri link="http://hardened.gentoo.org">Gentoo Hardened</uri>projesi kendi GRP paketlerini (ve evrelerini) tam olarak güvenli bir sistem üzerine yoğunlaşmış olarak önerir. Herhangi biri x86 mimarisinde bir sunucu kurmak istiyorsa bu seçenek üzerinde araştırma yapmalı.
</p>
        <p>
Eğer sahip olduğunuz mimari (ya da alt mimari) bu listede yoksa, GRP kurulumu yapamazsınız.
</p>
        <p>
Başlangıç burda bitiyor, şimdi <uri link="?part=1&amp;chap=2">En Doğru Kurulum Yöntemini Seçmek</uri>ile devam edelim.
.
</p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
</sections>
