<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<sections>
  <section>
    <title>USE Flagları Nedir ?</title>
    <subsection>
      <title>USE Flaglarının Amacı Nedir ?</title>
      <body>
        <p>
Gentoo kurarken, çalıştığınız ortama göre değişiklikler yaparsınız. Bir sunucunun kurulumuyla iş istasyonununki farklıdır. Oyun istasyonu ile 3D-render istasyonu farklıdır.</p>
        <p>
Bu sadece kurmak için seçeceğiniz paketler için değil, aynı zamanda, paketlerin hangi özellikleri destekleyeceği ile de ilgilidir. Eğer OpenGL'e ihtiyacınız yoksa, niye onu kurmak ve kurduğunuz paketlerde OpenGL desteğini eklemek için ugraşasınız? Eğer KDE kullanmak istemiyorsanız, paketler KDE desteği olmadan sorunsuz çalıştırabilecekken, neden KDE desteği ile kurmak için vakit kaybedesiniz?
</p>
        <p>

Kullanıcıya, neyi kurması/aktivite-etmesi, neyi etmemesine yardım etmek için, kullanıcıdan,kurmak istediği sistemi belirtebilmesi için kolay bir yol olmasını istedik. Bu, kullanıcının gerçekte ne istediğine karar vermesini ister ve Portage'i kolaylaştırır. Portage bizim paket yönetim sistemimizdir.
</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Bir USE Flagının Tanımı </title>
      <body>
        <p>
Bir USE flag girin. Bu flag, belli bir konseptin destek ve bağımlılık bilgilerini meydana getiren anahtar kelimedir. Eğer belli bir USE flag tanımlarsanız, Portage seçilen anahtar kelimenin desteğinin istendiğini anlayacaktır. Bu tabiiki paketin bağımlılık bilgisini de değiştirir.
</p>
        <p>
Şimdi bir öerneği inceleyelim:  <c>kde</c> anahtarı. Eğer <c>USE</c> değişkeninde bu anahtar kelime yoksa, <e> seçmeli (optional)</e> <c>KDE</c> desteği bulunan tüm paketler, <e>KDE </e>desteği olmadan derlenir. Seçmeli KDE bağımlılıği olan paketler, bağımlılık olarak <e>KDE</e> kütüphaneleri kurulmadan derlenir ve kurulur.
</p>
        <p>
Anahtar kelimeleri doğru tanımlayarak, ihtiyaçlarınıza göre bir sistem oluşturabilirsiniz.</p>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Hangi USE Flagları Vardir</title>
      <body>
        <p>
<e>Global (global)</e> ve <e>yerel (local)</e> olmak üzere iki türlü USE-flag vardır.</p>
        <ul>
          <li> <e>Global</e> sistem genelinde birçok paket tarafından kullanılır. Birçok insana göre USE-flag budur.
  </li>
          <li> <e>yerel (local) </e> USE-flag tek bir paket tarafından, pakete özel kararları yapmak için kullanılır.</li>
        </ul>
        <p>
Global USE-flag'larinin listesi, <uri link="/dyn/use-index.xml">online</uri> veya 
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path> dosyasında mevcuttur.  Bazı kısa ve önemli USE Flagsları şunları (tam liste değildir):
</p>
        <pre caption="USE-flaglarınden kısa bir bölüm">
gtk     - x11-libs/gtk+ (The Gimp toolkit) desteği ekler.
gtk2    - bi program her ikisini de destekliyorsa, gdk-1.2 yerine gtk-2 kullanır.
gtkhtml - gnome-extra/gtkhtml desteği ekler.
guile   - dev-util/guile desteği ekler.
icc     - Paket destekliyorsa, intel C++ derleyicisini kullanır.
icc-pgo - icc kullanılırken, PGO veri üretimini etkinleştirir veya kullanır.
imap    - IMAP desteği ekler.
</pre>
      </body>
    </subsection>
  </section>
  <section>
    <title>USE Flaglarının Kullanılışı</title>
    <subsection>
      <title>Kalıcı USE Flagsların Belirtilmesi</title>
      <body>
        <p>
USE flaglarının ne kadar önemli olduğunu anladınız umuduyla, şimdi onların nasıl belirtileceğini açıklayalım.
</p>
        <p>
Daha once belirtildii gibi, USE-flag'ları <c>USE</c> değiskenine tanımlanır. Kullanıcıların, USE-flaglarını araştırıp seçmesini kolaylaştırmak için, öntanımlı bir USE değişkeni hazırlanmıştır. Bu USE-flagları Gentoo kullanıcılarının en çok kullandıklarıdır. Öntanımlı USE değişkeni, <path>/etc/make.profile/make.defaults</path> dosyasında belirtilmiştir. Bu <e>öntanımlı</e> değişkenlere bir göz atalım:


</p>
        <pre caption="/etc/make.profile/make.defaults dosyasındaki USE değişkeni">
USE="x86 oss apm arts avi berkdb crypt cups encode foomaticdb gdbm gif gpm gtk 
     imlib jpeg kde gnome libg++ libwww mad mikmod motif mpeg ncurses nls 
     oggvorbis opengl pam pdflib png python qt quicktime readline sdl slang 
     spell ssl svga tcpd truetype X xml2 xmms xv zlib"
</pre>
        <p>
Gördüğnüz gibi, bu değişken epey fazla anahtar kelime içeriyor. Bu değişkeni kendinize göre düzenlemek için <path>/etc/make.profile/make.defaults </path>dosyasını kullanmayın. Bu dosya, Portage güncellemesi esnasında eski haline döner.


</p>
        <p>
Öntanımlı değerleri değiştirmek için, <c>USE</c> değiskenine yeni anahtar kelimeler eklemeniz veya varolanları çıkarmanız gerekir. Bu işlem <path>/etc/make.conf</path> dosyasını değiştirerek global olarak yapılabilir. Bu değişkene, kullanmak istediğiniz USE-flag'larını ekliyebilir, istemediklerinizi çıkarabilirsiniz. Çıkarma işlemi, anahtar kelimenin başına "-" (eksi) isareti konularak yapılır:</p>
        <p>
Mesela, kde ve qt desteğini kaldırıp, ldap desteği eklemek için, <path>/etc/make.conf</path> dosyasındaki <c>USE</c> değişkeni şu şekilde olmalıdır:</p>
        <pre caption="/etc/make.conf dosyasında örnek bir USE değişkeni">
USE="-kde -qt ldap"
</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Geçici USE Flags Belirtmek</title>
      <body>
        <p>
Bazen bir USE-flagı sadece bir kez kullanmak isteyebilirsiniz. Bunun için iki kere (derlemeden önce ve sonra)<path>/etc/make.conf</path> dosyasını değiştirmektense USE değişkenini ortam değişkeni olarak kullanabilirsiniz.</p>
        <p>
Örnek olarak, Mozilla kurulumunda java esteğini USE değiiskeninden geçici olarak çıkaralım.</p>
        <note> <c>emerge</c> komutu, <uri link="?part=2&amp;chap=2">Portage ve Yazılım</uri> bölümden detaylı olarak anlatılacaktır.
</note>
        <pre caption="SE değişkenini ortam değişkeni olarak kullanılması.">
# <i>USE="-java" emerge mozilla</i>
</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>USE Flaglarının Miras Olarak Kullanımı</title>
      <body>
        <p>
Bazı paketler varolan USE Flagları dinleyip uygulamak ile kalmaz, kendileri bazı USE flag desteği verirler. Böyle bir paket eklediğinizde, bu paketin sağladığı USE-flagı USE değişkeninize eklenir. USE-flag sağlayan paketlerin listesini görmek için <path>/etc/make.profile/use.defaults</path> dosyasına göz atmanız yeterli olacaktır:</p>
        <pre caption="/etc/make.profile/use.defaults  dosyasındna bir par">
gnome           gnome-base/gnome
gtk             x11-libs/gtk+
qt              x11-libs/qt
kde             kde-base/kdebase
motif           x11-libs/openmotif
</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Sıralama</title>
      <body>
        <p>
Tabiki hangi ayarın USE değişkeninde önceliğe sahip olduğu bellidir. Sadece java'nın belirtildiğini görmek için <c>USE="-java"</c> demek istemezsiniz. USE ayarlarının öncelik sırası: (Birinci en düşük önceliğe sahiptir):</p>
        <ol>
          <li>
    Öntanımlı ayarların bulunduğu dosya: <path>/etc/make.profile/make.defaults</path>
  </li>
          <li>
    Eğer,<path> /etc/make.profile/use.defaults</path> dosyasındaki öpaketlerden biri kuruluyor ise, onun mirası olan USE değişkenleri.
  </li>
          <li>
    Kullanıcının <path>/etc/make.conf </path>dosyasında belirttiği USE değişkeni.
  </li>
          <li>
    Kullanıcının ortam değişkeni olarak kullandığı USE değişkeni.</li>
        </ol>
        <p>
Portage tarafından kullanılan, tüm önceliklere göre ayarlanmış <c>USE</c> değişkenini görmek için <c>emerge info</c> komutunu kullanın. Bu komut Portage'n,n kullandığı tüm değişkenkenleri( <c>USE</c>  değişkenide dahil) liste halinde sunar.</p>
        <pre caption="'emerge info' kullanılması">
# <i>emerge info</i>
</pre>
      </body>
    </subsection>
    <subsection>
      <title>Tüm Sistemi Yeni USE Flaglarına göre Ayarlamak</title>
      <body>
        <p>
Eğer USE flagları değiştirdiyseniz ve tüm sistemi bu yeni USE değişkenine göre güncellemek isterseniz, aşağıdaki adımları izleyebilirsiniz. Bu adımlar uzun zaman alacaktır.</p>
        <p>
İlk olarak tüm sistemi yeni USE flaglarını kullanarak oluşturun:</p>
        <pre caption="Tüm sistemin tekrar oluşturulması">
# <i>emerge --emptytree world</i>
</pre>
        <p>
İkinci olarak Portage depclean çalıştırılarak eski USE flaglarına göe bağımlılık sebebi ile kurulmuş ancak yeni USE flaglarına göre ihtiyaç olmayan paketleri kaldırın.
</p>
        <warn>
<c>emerge depclean</c>  komutunu kullanmak tehlikeli olabilir. Oluşturulan eski paketlerin listesini iki defa kontrol edin ve kullanacağınız bir pakedin kaldırılmadıına(silinmediğine) emin olun. Sonraki örnekte <c>-p</c>  anahtarı ekleyerek paketlerin önce listelenmesi sağlanmıştır.
</warn>
        <pre caption="Eski paketlerin kaldırılması">
# <i>emerge -p depclean</i>
</pre>
        <p>
depclean bittiğinde, yeni sistemimiz yeni USE flaglarını kullanıyor demektir</p>
      </body>
    </subsection>
  </section>
  <section>
    <title>Pakete Özel USE Flaglar</title>
    <subsection>
      <title>Kullanılabilen USE Flagları Görmek</title>
      <body>
        <p>
Sonraki bölüm olan <uri link="?part=2&amp;chap=2">Portage ve Yazılım</uri>
'da kurulu paketleri nasıl yöneteceğiniz anlatılacak. Yinede <c>emerge</c> için ilk bilgileri, bir pakedin kullandığı USE flaglarının nasıl görebileceğinizi göstererek vermiş olalım.</p>
        <p>
Mesela  <c>mozilla</c> pakedini örnek alalım: Hangi USE flaglarını kullanıyor? Bunu öğrenmek için<c> emerge</c>  komutuna <c>--pretend</c>  ve  <c>--verbose</c> parametrelerini ekleyelim:
</p>
        <pre caption="Kullanılan USE flagların gösterilmesi">
# <i>emerge --pretend --verbose mozilla</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N    ] net-www/mozilla-1.5-r1 +java +crypt -ipv6 -gtk2 +ssl +ldap 
+gnome -debug +mozcalendar -mozaccess -mozxmlterm -moznoirc -moznomail
-moznocompose -moznoxft 
</pre>
        <p>
<c>emerge</c> 'den başka yöntemler ilede bu işi yapabiliriz. Aslında sadece paket bilgilerinin görülmesinde kullanılmka üzere <c>etcat</c> adında bir program vardır. Bu program <c>gentoolkit</c>  pakedinin içindedir. Yani ilk önce <c>gentoolkit</c> pakedini kurun, ancak o zaman <c>etcat</c> aracını kullanabilirsiniz:
</p>
        <pre caption="gentoolkit kurulumu">
# <i>emerge --usepkg gentoolkit</i>
</pre>
        <p>
Şimdi bir pakedin hangi USE flaglarını kullandığını görebilmek için <c>etcat</c> komutunu <c>uses</c> parametresi ile beraber kullanalım. Mesela <c>gnumeric</c>  pakedi için bir örnek:
</p>
        <pre caption="Kullanılan USE flaglar için etcat kullanımı">
# <i>etcat uses gnumeric</i>
[ Colour Code : <i>set</i> <comment>unset</comment> ]
[ Legend      : (U) Col 1 - Current USE flags        ]
[             : (I) Col 2 - Installed With USE flags ]

 U I [ Found these USE variables in : app-office/gnumeric-1.2.0 ]
 - - <comment>libgda</comment>  : Adds GNU Data Access (CORBA wrapper) support for gnumeric
 - - <comment>gnomedb</comment> : unknown
 + + <i>python</i>  : Adds support/bindings for the Python language
 + + <i>bonobo</i>  : Adds support for gnome-base/bonobo (Gnome CORBA interfaces)
</pre>
      </body>
    </subsection>
  </section>
</sections>
