<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide>
  <title>Gentoo Elkitabı</title>
  <author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
  <abstract>
Gentoo Elkitabı gentoo belgelerinin merkezi ve bir bütün oluşması için yapılmış bir çalışmadır.
</abstract>
  <license/>
  <version>0.16</version>
  <date>April 25, 2004</date>
  <chapter>
    <title>Gentoo Elkitabı Çalışmaları</title>
    <section>
      <title>Mevcut Diller</title>
      <body>
        <p>
Gentoo Elkitabı aşağıdaki dillerde okumak mümkündür:</p>
        <p>
<uri link="/doc/da/handbook">Danish</uri> |
<uri link="/doc/de/handbook">German</uri> |
<uri link="/doc/nl/handbook">Dutch</uri> |
<uri link="/doc/en/handbook">English</uri> |
<uri link="/doc/fr/handbook">French</uri> |
<uri link="/doc/id/handbook">Indonesian</uri> |
<uri link="/doc/it/handbook">Italian</uri> |
<uri link="/doc/es/handbook">Spanish</uri> | 
<uri link="/doc/tw/handbook">Traditional Chinese</uri><uri link="/doc/tr/handbook">Türkçe</uri></p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Giriş</title>
      <body>
        <p>
Gentoo Elkitabı sayfasına hoş geldiniz. Bu sayfa size Gentoo Elkitabını hakkında bazı açıklamaları anlatır. Ayrıca Gentoo hakkında sorulan birçok soruyada yanıt bulabilirsiniz. Burada kitap hakkındaki fikirleri, gelecekdeki planları, güncel durumunu ve hata raporlama gibi konulara değineceğiz.
</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Elkitabına Bakış</title>
    <section>
      <body>
        <table>
          <tr>
            <th>Biçe</th>
            <th>Açıklama</th>
            <th>Bağlantılar</th>
          </tr>
          <tr>
            <ti>HTML</ti>
            <ti>Bölüm bölüm sayfalar halinde, online okumak için ideal.</ti>
            <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml">x86</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml">alpha</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-hppa.xml">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml">mips</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml">sparc</uri>
  </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>HTML</ti>
            <ti>Hepsi tek sayfa halinde.</ti>
            <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?full=1">x86</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml?full=1">alpha</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml?full=1">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-hppa.xml?full=1">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml?full=1">mips</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml?full=1">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml?full=1">sparc</uri>
  </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>HTML</ti>
            <ti>Hepsi teksayfa halinde ("yazıcı dostu" halinde)</ti>
            <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?style=printable&amp;full=1">x86</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml?style=printable&amp;full=1">alpha</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml?style=printable&amp;full=1">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-hppa.xml?style=printable&amp;full=1">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml?style=printable&amp;full=1">mips</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml?style=printable&amp;full=1">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml?style=printable&amp;full=1">sparc</uri>
  </ti>
          </tr>
        </table>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Elkitabı Hakkında Bilgiler</title>
    <section>
      <title>Amaç</title>
      <body>
        <p>
Gentoo Elkitabının amacı, Gentoo Linux'un her yönünü anlata tutarlı bir belge oluşturmaktır. Şu anda var olan dökümanların birleşiminden oluşur. Bunun için bu döküman, tüm sistem mimarileri için, her kurulumda her kullanıcı tarafından kullanılır. Bu bize, kitabın bakımını daha kolay kılmakla birlikte, kullanıcıların, değişik mimarilerin aslında çok farklı olmadıklarını kavramasına yardım eder.
</p>
        <p>
Aynı zamanda ,farklı noktalara özen gösterebilmemizi ve daha çok örnek verebilmemizi sağlar. Artık dökümanın daha akıcı okunabilirlikte olması için tek sayfada gösterilmesine zorlanmayız.
</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Durum</title>
      <body>
        <p>
Şuanda <uri link="handbook-x86.xml?part=2">Gentoo Altında Çalışak </uri> ikinci bölümü bitti ve resmi olarak hazır. Bu bölüm Gentoo ile ilgili tüm bölümler hakkında bilgileri içermektedir. Mesela Portage ( <c>emerge</c>  komutunda dahil), USE flagları, init betikleri, ortam değişkenleri gibi.</p>
        <p>
Eğer Elkitabının gelişimi iliginizi çekiyorsa <mail link="gentoo-doc@gentoo.org">gentoo-doc mail listesini</mail>  kullanabilir veya görevli arkadaşımız  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail> ile doğrudan irtibata geçebilirsiniz.
</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Gelecek</title>
      <body>
        <p> <uri link="/proj/en/desktop">Gentoo Masaüstü Projesi, </uri><uri link="/doc/tr/desktop.xml"> Masaüstü Ayarlama Rehberinin </uri>
 tekrar yazılmasına çalışıyor, ki bu çok uygun bir şekilde elkitabında yerini alacak. Geliştirme sürümü şuanda ingilizce olarak<uri link="draft/desktop.xml"> mevcuttur</uri>.
</p>
        <p>
 Farklı Gentoo geliştiricileri Gentoo gelişimi için özel bazı alanlarda çalışıyorlar (ebuilds, e-classes, vb.). Bu konuda güncel bilgi bu kadar. Eğer detaylı bilgi isterseniz  <mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail> ile irtibata geçebilirsiniz..
</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Hata Bildirme ve Düzeltme İstekleri</title>
      <body>
        <p>
Eğer elkitabında bir hata bulduysanız, lütfen  <uri link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Linux Hata Bildirim</uri>  adresini ziyaret edin ve <e>Docs-user</e>, Bölüm:  <e>Handbook</e> adresinden bir hesap açarak, bulduğunuz hatayı bize bildirin. 
</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter id="faq">
    <title>Sık Sorulan Sorular</title>
    <section>
      <title>Neden Grublaştırma Yapıyorsunuz?</title>
      <body>
        <p>
The previous situation, where each architecture had its own installation guide,
was almost impossible to manage clearly. As the x86 architecture is the most
used in the Gentoo community, the x86 installation guide was the most actively
developed. The other architectural guides were left alone and updates that went
into the x86 installation guide didn't reach the other architectural guides,
rendering them corrupt.
</p>
        <p>
By grouping the instructions together, every update is propagated to all the
architectures. This is necessary because only a small amount of instructions are
different: <e>booting</e>, <e>partitioning</e>, <e>kernel</e> and
<e>bootloader</e>.
</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Her Türlü Seçim için Dinamik Bir Kitap oluşturamaz mısınız?</title>
      <body>
        <p>
Herşy yapılabilir. Fakat birçok sebebden dolayı bundan vazgeçtik.
</p>
        <p>
Bölümlerin<b> Yönetimi</b> oldukça zor.  Hata raporlarında sadece belirli kararları dikkate alamıyoruz. Ayrıca akıcı belge yazmakta gerçekten zor bir iş.
</p>
        <p>
Online olarak en güncel sürümü olmasına rağmen, diğer değişik formatlarda  geliştiriliyor. (örn: PDF)  Ancak bu o kadar kolay ve hızlı ilerlemiyor.</p>
        <p>
Her kullanıcının yaptığı seçim, Gentoo Elkitabının ufak bir bölümü değil. Bu sadece birinci fakat sorna devam eden bölümler kullanıcının seçim olasıllınlarından bağımsız olan bölümlerdir. Kullanıcıya her türlü seçim olasılığını elbette bizim vermemiz lazım. Dinamik olarak Elkitabının oluşturulması , bir anlamda "OverKill" gibi birşey olurdu.</p>
        <p></p>
        <p>
Eğer Rehber ve belgeler  farklı olasılık ve imkanlara göre bölümlenmeseydi kullanıcı kendini bu olasılıkları kullanır halde bulamazdı.  Bu sayede kurulum için en iyi bakış açısını yakalamış oluyorsunuz. MEsela stage3 den başlasanız bile, stage1 hakkında fikir sahibi olabiliryorsunuz. Bu bilgileri saklamak sanırızki güzel bir davaranış olmazdı.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>..iyi ama bu ben aynı fikirde değilim.</title>
      <body>
        <p>
Lütfen bunu <uri link="http://bugs.gentoo.org">hata raporlama</uri>  bölümüne kendi fikriniz ile birlite belirtiniz. BElgeler Gentoo kullanıcıları için hazırlanıyor. Bu yüzden her türlü dilek ve şikayetleriniz itina ile incelenecektir.
</p>
        <p>Fakat şunuda unutmayınki, herkesin isteğine göre bir dokuman hazırlamak imkansız. Bu yüzden olumsuz bir cevaba hazırlıklı olmalısınız.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
</guide>
