<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/Attic/hb-install-x86-medium.xml,v 1.10 2005/04/12 00:44:26 yoswink Exp $ -->

<sections>

<version>2.1</version>
<date>2005-04-10</date>

<section>
<title>Requisitos Hardware</title>

<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>
<p>
Antes de empezar, enumeraremos los requerimientos de hardware
necesarios para instalar con éxito Gentoo en su máquina.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Requisitos Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>i486 o superior</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio en disco</th>
  <ti>1.5 GB (excluyendo el espacio de intercambio (swap))</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio de intercambio</th>
  <ti>Al menos 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- This part can be propagated to the other architectures as well. -->
<!-- START -->
<section>
<title>La instalación de Gentoo se aproxima</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux puede instalarse utilizando uno de los tres archivos 
tarball de <e>stage</e> (fases). Un archivo de stage es un tarball 
(archivo comprimido) que contiene un entorno de funcionamiento
mínimo.
</p>

<ul>
  <li>
     Un archivo stage1 contiene poco más que un compilador, Portage (el sistema
     de manejo de software de Gentoo) y un par de paquetes de los que dependen
     el compilador o Portage.
   </li>
   <li>
     Un archivo stage2 contiene un sistema llamado bootstrap, un entorno mínimo
     desde el cual puede comenzar a compilar el resto de aplicaciones necesarias 
     que hacen de Gentoo un sistema completo.
   </li>
   <li>
     Un archivo stage3 contiene un sistema mínimo precompilado el cual es casi
     completamente utilizable. Solamente faltan unas pocas aplicaciones donde
     usted, el usuario de Gentoo, necesita elegir cual quiere instalar. 
   </li>
</ul>

<p>
Para ayudarle a decidir que stage quiere utilizar, hemos anotado las ventajas y
desventajas más importantes de cada uno de ellos.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Un acercamiento al Stage1</title>
<body>

<p>
Un <e>stage1</e> es utilizado cuando quiere levantar y compilar
el sistema por completo desde cero.
</p>

<p>
Comenzar desde el stage1 le permite tener un control total sobre
las configuraciones de optimización y las características opcionales 
en tiempo de compilación que se habilitan en su sistema. Esto convierte
la instalación de <e>stage1</e> en muy recomendable para usuarios 
avanzados que sepan lo que están haciendo. También es un método
de instalación adecuado para que quieran conocer algo más sobre el
funcionamiento interno de Gentoo Linux.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Le permite tener un control total sobre las opciones de
    optimización y y sobre funcionalidades opcionales a la hora de
    compilar que se habilitarán inicialmente en su sistema.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Recomendada para usuarios expertos que saben lo que hacen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th> 
  <ti>
    Le permite aprender más acerca del funcionamiento interno de
    Gentoo
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Tarda más en terminar la instalación</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
   Si no es su intención ajustar las configuraciones,
   probablemente sea una pérdida de tiempo.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <th>-</th>
 <ti>
  Necesita una conexión activa a Internet durante la instalación
 </ti>
</tr>
</table>
</body>
</subsection>
<subsection>

<title>Un acercamiento al Stage2</title>
<body>

<p>
Un <e>stage2</e> es empleado para compilar un sistema completo
desde un estado semi-compilado. 
</p>

<p>
Stage2 le permite saltarse el proceso de bootstrap; hacer esto es
adecuado si esta de acuerdo con las opciones de optimización que
hemos elegido para su archivo tarball de stage2.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>No necesita hacer el proceso de bootstrap.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Es más rápido que empezar con stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Todavía puede afinar su configuración</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>No puede afinarla tanto como en stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>No es la manera más rápida de instalar Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Tiene que aceptar las optimizaciones que escogimos para el bootstrap
  </ti>
</tr>
<tr>
 <th>-</th>
 <ti>
  Necesita una conexión activa a Internet durante la instalación
 </ti>
</tr>
</table>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Un acercamiento al Stage3</title>
<body>

<p>
Una instalación <e>stage3</e> contiene un sistema Gentoo Linux básico, el cual
ha sido compilado para usted. Solamente necesitará compilar unos pocos paquetes
sobre los cuales no podemos decidir por usted, cual es el que va a querer utilizar. 
</p>

<p>
Elegir el <e>stage3</e> es la forma más rápida de instalar Gentoo
Linux, pero también significa que su sistema base tendrá las
optimizaciones que nosotros seleccionamos (que, para ser  honestos,
son muy buenas opciones y cuidadosamente seleccionadas para mejorar
el desempeño al mismo tiempo que se mantiene la  estabilidad). El
<e>stage3</e> también es necesario para instalar Gentoo usando
paquetes precompilados o sin una conexión a la red.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>La forma más rápida de tener un sistema básico Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>No puede afinar el sistema básico - ya está hecho</ti>
</tr>
</table>

<p>
Tal vez le interese saber que, si decide usar unas opciones de
optimización diferentes después de haber instalado Gentoo, puede
habilitarlas al recompilar su sistema entero con las nuevas opciones.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Los CDs de instalación de Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Los <e>CDs de instalación de Gentoo</e> son CDs arrancables que contienen un
entorno Gentoo auto-contenido. Permiten arrancar Linux desde el
CD. Durante el proceso de arranque se detecta el hardware y se cargan
los controladores apropiados. Estos discos son mantenidos por los
desarrolladores de Gentoo.
</p>

<p>
Todos los CDs de instalación le permiten arrancar, configurar la red, 
inicializar las particiones y empezar a instalar Gentoo desde Internet. 
Actualmente disponemos de dos CDs de instalación los cuales son 
perfectamente adecuados para instalar Gentoo siempre y cuando este pensando 
en llevar a cabo una instalación basada en conexión a Internet utilizando 
las últimas versiones de los paquetes.
</p>

<p>
Si quiere instalar Gentoo sin una conexión activa a Internet, por favor utilice 
las instrucciones de instalación descritas en los <uri
link="2005.0/index.xml">Manuales Gentoo 2005.0</uri>.
</p> 

<p>
Los dos CDs de instalación que actualmente están disponibles son: 
</p>

<ul>
  <li>
     El CD <e>Minimal</e> de instalación Gentoo, un pequeño y ajustado CD 
     arrancable que tiene como único propósito arrancar el sistema, 
     preparar la red y continuar con la  instalación de Gentoo.
  </li>
  <li>
    El CD <e>Universal</e> de instalación Gentoo, es un CD arrancable con 
    las mismas funcionalidades del CD Minimal. Adicionalmente, contiene 
    un tarball de stage1 y varios de stage3 (optimizados para cada 
    subarquitectura).  
  </li>
</ul>

<p>
Para ayudarle a decidir que CD  de instalación necesita, hemos anotado 
las ventajas y desventajas más importantes de cada CD.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD Minimal de instalación Gentoo</title>
<body>

<p>
El CD Minimal de instalación se conoce cómo 
<c>install-x86-minimal-2005.0.iso</c> y sólo necesita 52 MB de espacio 
en disco. Puede utilizar este CD para instalar Gentoo, pero siempre con
una conexión activa a Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD Minimal de instalación</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>La descarga más pequeña</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Recomendable para una arquitectura completa</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Puede usar un stage1, stage2 o stage3 bajando el tarball
    correspondiente de la red
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    No contiene archivos stage, ni copias del Portage, ni paquetes precompilados y por
    lo tanto no es recomendada para instalaciones sin red.
  </ti>
</tr>
</table>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>CD Universal de instalación Gentoo</title>
<body>

<p>
El CD Universal de instalación puede encontrase como 
<c>install-x86-universal-2005.0.iso</c> y abarca la superficie entera de un 
CD de 650 MB. Puede utilizar este LiveCD para instalar Gentoo, y puede incluso
instalarlo sin una conexión activa a Internet, solamente en el caso en que 
quiera traer Gentoo a otro PC además del que está siendo instalado.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD Universal de instalación</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contienen todo lo que necesita. Los puede instalar incluso sin
    conexión a la red
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Es una descarga enorme</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Otros CDs</title>
<body>

<p>
También puede encontrar un CD llamado <e>Package CD</e> en alguno
de nuestro servidores. Este CD no es de instalación pero contiene una fuente
importante de recursos que puede ser utilizados durante una instalación 
sin conexión a la red. Contiene paquetes precompilados (conocidos como GRP)
que permiten una rápida y fácil instalación de aplicaciones adicionales (como
pueden ser (OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) inmediatamente después de
una instalación de Gentoo sin red.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Descargar, Grabar y Arrancar un CD de instalación Gentoo</title>
<subsection>
<title>Descargar y Grabar los CDs de instalación Gentoo</title>
<body>

<p>
Ha elegido usar un CD de instalación Gentoo. Empezaremos por descargar y 
grabar el CD que eligió. Ya hablamos anteriormente de los distintos
CD de instalación disponibles, pero ¿dónde podemos encontrarlos?
</p>

<p>
Puede descargar cualquiera de los CDs (y si quiere, también un CD
de Paquetes) desde uno de nuestros <uri
link="/main/en/mirrors.xml">servidores réplica</uri>. Los CD de instalación 
se encuentran en el directorio <path>releases/x86/2005.0/livecd</path>.
</p>

<p>
Dentro del directorio encontrará los llamados archivos ISO. Estos son
imágenes de CD completas que puede grabar en un CD-R.
</p>

<p>
En caso que quiera saber si el archivo que descargó está corrupto,
puede verificar la suma de control MD5 de su archivo y compararla con
la que nosotros proporcionamos (una como
<path>install-x86-minimal-2005.0.iso.md5</path>). Puede revisar las
sumas de control con <c>md5sum</c> de Linux o con <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> en Windows.
</p>

<p>
Otra manera de verificar la validez de la descarga es usar GnuPG para
revisar la firma criptográfica que proporcionamos (el nombre del
archivo termina con <path>.asc</path>). Descargue el archivo de firma y
obtenga la clave pública:
</p>

<pre caption="Obtener la clave pública">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Ahora verificamos la firma:
</p>

<pre caption="Verificar la firma criptográfica">
$ <i>gpg --verify &lt;archivo de firma&gt; &lt;archivo iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Para grabar el o los ISOs descargados, debe seleccionar grabar/quemar
sin formato. Cómo hacerlo depende del programa. Aquí hablaremos de
<c>cdrecord</c> y <c>K3B</c>; puede encontrar mayor información en las
<uri link="/doc/es/faq.xml#isoburning">Preguntas de Uso Frecuentes</uri>
sobre Gentoo.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, simplemente escriba <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c>
    (reemplace <path>/dev/hdc</path> con la ruta de su unidad CD-RW).  
  </li>
  <li>
    Con K3B, seleccione <c>Herramientas</c> &gt; <c>CD</c> &gt;
    <c>Grabar Imagen ISO</c>. Luego busque el archivo ISO dentro del
    área 'Imagen a Grabar'. Por último presione el botón comenzar.
  </li>
</ul>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Arrancar el CD de instalación</title>
<body>

<impo>
Lea completamente esta subsección antes de continuar, probablemente no
tendrá la oportunidad de leerla mientras esté haciendo cosas luego.
</impo>

<p>
Una vez que ha grabado sus CDs de instalación, es hora de
arrancarlos. Retire todos los CD de sus unidades, reinicie el sistema
y entre en el BIOS. Esto se logra por lo general oprimiendo la tecla
Supr, F1 o Esc, dependiendo del BIOS. Dentro del BIOS, cambie el orden
de arranque para que intente arrancar primero desde el
CD-ROM. Regularmente se encuentra dentro de "CMOS Setup". Si no lo
hace, su sistema arrancará desde el disco duro e ignorará el
CD-ROM.
</p>

<p>
Coloque el CD de instalación en la unidad CD-ROM y
reinicio. Deberá ver un símbolo de espera de órdenes. En esta 
pantalla puede oprimir la tecla Enter para empezar el proceso de 
arranque con las opciones predefinidas, o arrancar el CD de instalación 
con opciones personales especificando un kernel seguido por las opciones 
de arranque y luego oprimir la tecla Enter.
</p>

<p>
¿Especificamos un kernel? Si, ya que proporcionamos varios en nuestros
CDs de instalación. El predeterminado es <c>gentoo</c>. Otros núcleos son 
para hardware específico que necesitan las variantes <c>-nofb</c> que tienen 
desactivado el framebuffer.
</p>

<p>
Más adelante encontrará una breve descripción de los kernels 
disponibles:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>El Kernel 2.6 predeterminado con soporte para múltiples CPUs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Igual que <c>gentoo</c> pero sin soporte para framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Para verificar su memoria RAM para errores</ti>
</tr>
</table>

<p>
También puede pasarle opciones al kernel. Estas representan
configuraciones opcionales que puede activar o desactivar. La
siguiente lista es la misma que se muestra al presionar F2 en la
pantalla de arranque.
</p>

<pre caption="Opciones que puede pasarle al kernel de su elección">
- agpgart       carga agpart (úsela si tiene problemas con los gráficos)
- acpi=on      carga el soporte para el firmware ACPI
- ide=nodma     fuerza la desactivación para dispositivos IDE que no funcionen correctamente con DMA
- doscsi        busca dispositivos scsi (bloquea algunas tarjetas ethernet)
- dopcmcia      inicia el servicio pcmcia para PCMCIA cdroms
- nofirewire    desactiva los modules firewire en initrd (para cdroms firewire, etc)
- nokeymap    desactiva la selección de teclado para teclados distintos a los "us"
- docache        guarda la parte de ejecución completa del cd en RAM, permite montar
	y desmontar /mnt/cdrom para utilizar otro.
- nodetect      provoca que no se ejecuten hwsetup/kudzu y hotplug
- nousb         desactiva el módulo usb cargado por initrd, desactiva hotplug
- nodhcp        no inicia automáticamente dhcp cuando se detecta una nic
- nohotplug     desactiva la carga del servicio hotplug
- noapic          desactiva apic (pruébelo si tiene problemas con el hardware nics,scsi,etc)
- noevms        desactiva la carga de los módulos de EVMS2
- nolvm2        desactiva la carga de los módulos de LVM2
- hdx=stroke    le permite particionar el disco duro incluso si su BIOS no puede manejar
		grandes unidades.
- noload=module1,[module2,[...]]
  	                 desactiva la carga de módulos específicos del kernel
</pre>

<p>
Ahora arranque su CD, seleccione un kernel (si no está contento con el
kernel predeterminado <c>gentoo</c>) y las opciones de arranque. Por
ejemplo, aquí le mostramos como arrancar el kernel <c>gentoo</c>, con
el parámetro <c>dopmcia</c>:
</p>

<pre caption="Arrancando un CD instalación">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Después verá otra pantalla de arranque y una barra de progreso. Si está
instalando Gentoo en un sistema con un teclado no americano, asegúrese
de pulsar F2 para cambiar al modo "verbose" y seguir el cursor. Si no se 
hace ninguna selección en 10 segundos, la opción predefinida (teclado
americano) será la utilizada y el proceso de arranque continuará.
Cuando se complete el proceso de arranque, automáticamente se registrará en
el Gentoo Linux &quot;Live&quot; como &quot;root&quot;, el super
usuario. Tendrá el indicador del root (&quot;#&quot;) en la consola
actual y también podrá cambiarse a otras consolas presionando Alt-F2,
Alt-F3 y Alt-F4. Para regresar a la consola en la que empezó presione
Alt-F1.
</p>

<p>
Continúe ahora <uri link="#hardware">Configurando Hardware
Adicional</uri>.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection id="hardware">
<title>Configurando Hardware Adicional</title>
<body>

<p>
Cuando arranca el CD de instalación, trata de detectar todos los dispositivos 
de hardware y cargar los módulos apropiados en el kernel para soportar
este hardware. En la gran mayoría de casos, hace muy buen
trabajo. Sin embargo, en algunos casos puede que no cargue automáticamente
los módulos del kernel necesarios. Si falla la auto-detección PCI con
algún hardware de su sistema, trate de cargar el módulo apropiado
manualmente.
</p>

<p>
En el siguiente ejemplo trataremos de cargar el módulo <c>8139too</c>
(que da soporte a ciertos tipos de interfaces de red):
</p>

<pre caption="Cargar módulos del kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Si necesita soporte PCMCIA, deberá ejecutar el script de inicio de <c>pcmcia</c>:
</p>
                         
<pre caption="Ejecutando el script de inicio PCMCIA">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Afinando el Desempeño del Disco Duro</title>
<body>

<p>
Si usted es un usuario avanzado, tal vez quiera afinar el desempeño
del disco duro IDE usando <c>hdparm</c>. Con la opción <c>-tT</c>
puede probar el desempeño de su disco (ejecútelo varias veces para
tener una impresión más precisa):
</p>

<pre caption="Verificar el desempeño del disco duro">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Para afinarlo siga uno de los siguientes ejemplos (o haga sus propios
experimentos) los cuales usan <path>/dev/hda</path> como disco
(sustitúyalo por el disco en cuestión):
</p>

<pre caption="Afinar el desempeño del disco duro">
<comment>Activar el DMA:</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activar las opciones de optimización seguras:</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection id="useraccounts">
<title>Opcional: Cuentas de Usuarios</title>
<body>

<p>
Si planea darle a otras personas acceso a su entorno de instalación o
si quiere platicar con alguien usando <c>irssi</c> sin privilegios de
root (por razones de seguridad), hará falta crear las cuentas de
usuario necesarias y cambiar la contraseña de root.
</p>

<p>
Para cambiar la contraseña de root, use <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar la contraseña de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Escriba su nueva contraseña)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escríbala de nuevo)</comment>
</pre>

<p>
Para crea una cuenta de usuario, primero escribimos sus credenciales, y
luego su contraseña. Se usan <c>useradd</c> y <c>passwd</c> para estas
tareas. En el siguiente ejemplo, crearemos un usuario llamado
&quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Crear una cuenta de usuario">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Escriba la contraseña de john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escriba otra vez la contraseña de john)</comment>
</pre>

<p>
Puede cambiar su identificador de usuario desde root para usar la del
nuevo usuario usando <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar de usuario">
# <i>su - john</i>
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Ver la Documentación mientras Instala</title>
<body>

<p>
Si quiere ver el Manual Gentoo (ya sea desde el CD o en línea)
durante la instalación, asegúrese de haber creado una cuenta de
usuario (consulte <uri link="#useraccounts">Opcional: Cuentas de
Usuarios</uri>). Luego presione <c>Alt-F2</c> para ir a una nueva
consola e ingrese al sistema.
</p>

<p>
Si quiere ver la documentación en el CD puede ejecutar inmediatamente
<c>links2</c> para leerla:
</p>

<pre caption="Ver la Documentación en CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Sin embargo, es preferible que use el Manual Gentoo en línea ya que
es más reciente que el Manual en el CD. También puede verlo usando
<c>links2</c>, pero solo después de haber completado el
capítulo <e>Configurar su Red</e> (de otro modo no podrá usar Internet
para ver el documento):
</p>

<pre caption="Ver la Documentación en Línea">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
Puede regresar a la consola original presionando <c>Alt-F1</c>.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Iniciar el Demonio SSH</title>
<body>

<p>
Si quiere permitirle a otros usuarios el acceso a su máquina durante
la instalación de Gentoo (quizá porque esos usuarios le vayan a ayudar,
o incluso lo hagan por usted), necesitará crear una cuenta de usuario
para ellos e incluso darles la contraseña de root (<e>sólo si</e>
<b>confía totalmente</b> en ese usuario).
</p>

<p>
Para arrancar el demonio SSH, ejecute el siguiente comando:
</p>

<pre caption="Iniciar el demonio SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Para poder usar sshd, primero necesita configurar su red. Continúe en el 
capítulo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurar su Red</uri>.
</p>
</body>
</subsection>
</section>
</sections>
