<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-x86+amd64-medium.xml,v 1.20 2012/07/04 21:56:05 nimiux Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Se puede instalar Gentoo de muchas maneras diferentes. Este capítulo
explica cómo instalar Gentoo usando el CD de Instalación mínimo.
</abstract>

<version>13</version>
<date>2012-06-29</date>

<section>
<title>Requisitos de Hardware</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Antes de empezar, enumeraremos los requerimientos de hardware
necesarios para instalar con éxito Gentoo en su máquina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisitos de Hardware</title>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<table>
<tr>
 <ti/>
 <th>Minimal CD</th>
 <th>LiveCD</th>
</tr>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>i486 o superior</ti>
  <ti><b>i686</b> o superior</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>256 MB</ti>
  <ti>512 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio en disco</th>
  <ti colspan="2">2.5 GB (no incluye el espacio de intercambio)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio de intercambio</th>
  <ti colspan="2">Al menos 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>

<body test="func:keyval('arch')='AMD64'">
<table>
<tr>
<ti/>
  <th>Minimal CD</th>
  <th>LiveCD</th>
</tr>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti colspan="2">
  Cualquier AMD64 CPU or <uri
  link="http://en.wikipedia.org/wiki/EMT64#Intel_64">EM64T CPU</uri> (Core 2
  Duo y procesadores Quad son EM64T)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>256 MB</ti>
  <ti>512 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio en Disco</th>
  <ti colspan="2">2.5 GB (no incluye espacio de intercambio)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio de intercambio</th>
  <ti colspan="2">Al menos 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
También debería revisar la <uri link="/proj/en/base/amd64/">Página del
Proyecto Gentoo AMD64</uri> antes de proceder.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- This part can be propagated to the other architectures as well. -->
<!-- START -->
<section>
<title>Los CDs de instalación de Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Los <e>CDs de instalación de Gentoo</e> son CDs arrancables que contienen un
entorno Gentoo auto-contenido. Permiten arrancar Linux desde el
CD. Durante el proceso de arranque se detecta el hardware y se cargan
los controladores apropiados. Estos discos son mantenidos por los
desarrolladores de Gentoo.
</p>

<p>
Todos los CDs de instalación le permiten arrancar, configurar la red,
inicializar las particiones y empezar a instalar Gentoo desde Internet.
</p>

<!--
<impo>
Si quiere instalar Gentoo sin una conexión activa a Internet o le gustaría
utilizar uno de los instaladores disponibles, por favor siga las instrucciones
de instalación descritas en los <uri link="/doc/es/handbook/2008.0/">Manuales
Gentoo 2008.0</uri>.
</impo>
-->
<!--
<p>
Los CDs de instalación que actualmente están disponibles son:
</p>

<ul>
  <li>
     El CD <e>Minimal</e> de instalación Gentoo, un pequeño y ajustado CD
     arrancable que tiene como único propósito arrancar el sistema,
     preparar la red y continuar con la  instalación de Gentoo.
  </li>
  <li>
    El <e>LiveCD instalador</e> de Gentoo contiene todo lo que necesita para
    instalar Gentoo. Proporciona un entorno gráfico, un instalador, tanto
    gráfico como basado en consola, el cual automáticamente llevará a cabo la
    instalación y, por supuesto, las instrucciones de instalación para su
    arquitectura.
  </li>
</ul>

<p>
Para ayudarle a decidir que CD  de instalación necesita, hemos anotado
las ventajas y desventajas más importantes de cada CD.
</p>
-->

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD Minimal de instalación Gentoo</title>
<body>

<p>
El CD Minimal de instalación se conoce cómo <c><keyval id="min-cd-name"/></c>
y solo necesita cerca de <keyval id="min-cd-size"/> MB de espacio en disco.
Puede utilizar este CD para instalar Gentoo, pero <e>únicamente</e> con una
conexión activa a Internet.
</p>
<!--
<table>
<tr>
  <th>CD Minimal de instalación</th>
  <th>Pros y contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>La descarga más pequeña</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    No contiene archivos de stage3, ni copias de Portage, ni paquetes
    precompilados y por lo tanto no es recomendada para instalaciones sin red.
  </ti>
</tr>
</table>
-->

</body>
</subsection>
<!--
<subsection>
<title>El LiveCD instalador de Gentoo</title>
<body>

<p>
El LiveCD instalador de Gentoo puede encontrase como
<c><keyval id="live-cd-name"/></c> y ocupa <keyval id="live-cd-size"/> MB.
Puede utilizar este LiveCD para instalar Gentoo, y puede incluso instalarlo
sin una conexión activa a Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD instalador</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contienen todo lo que necesita. Los puede instalar incluso sin
    conexión a la red
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Es una descarga enorme</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
-->
<subsection>
<title>El archivo comprimido (tarball) Stage3</title>
<body>

<p>
Un archivo comprimido stage3 contiene un entorno Gentoo mínimo, que
permite continuar la instalación de Gentoo con las instrucciones de
este manual.  Anteriormente, el manual de Gentoo describía la
instalación utilizando uno de los tres archivos de stage. Aunque
Gentoo sigue ofreciendo los archivos stage1 y stage2, el método de
instalación oficial utiliza el archivo stage3. Si está interesado en
llevar a cabo la instalación de Gentoo utilizando stage1 o stage2, por
favor lea las preguntas frecuentes sobre <uri
link="/doc/es/faq.xml#stage12"> ¿Cómo instalo Gentoo utilizando un
archivo stage1 o stage2?</uri>
</p>

<p test="func:keyval('arch')='x86'">
Los tarballs de stage3 puede descargarse desde
<path><keyval id="release-dir/"/>current-stage3/</path> en
cualquiera de nuestros <uri link="/main/en/mirrors.xml">servidores
réplica oficiales</uri> y no se proporcionan con el LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Descargar, Grabar y Arrancar un CD de instalación Gentoo</title>
<subsection>
<title>Descargar y Grabar los CDs de instalación Gentoo</title>
<body>

<p>
Ha elegido usar un CD de instalación Gentoo. Empezaremos por descargar y
grabar el CD que eligió. Ya hablamos anteriormente de los distintos
CD de instalación disponibles, pero ¿dónde podemos encontrarlos?
</p>

<p>
Puede descargar cualquiera de los CDs desde uno de nuestros <uri
link="/main/en/mirrors.xml">servidores réplica</uri>. Los CD de
instalación se encuentran en el directorio <path><keyval
id="release-dir"/>current-iso/</path>.
</p>

<p>
Dentro del directorio encontrará los llamados archivos ISO. Estos son
imágenes de CD completas que puede grabar en un CD-R.
</p>

<p>
En caso que quiera saber si el archivo que descargó está corrupto,
puede verificar la suma de control MD5 de su archivo y compararla con
la que nosotros proporcionamos (una como
<path><keyval id="min-cd-name"/>.DIGESTS</path>). Puede revisar las
sumas de control con <c>md5sum</c> de Linux o con <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> en Windows.
</p>

<p>
Otra manera de verificar la validez de la descarga es usar GnuPG para
revisar la firma criptográfica que proporcionamos (el nombre del
archivo termina con <path>.asc</path>). Descargue el archivo de firma y
obtenga las claves públicas cuyos identificadores puede encontrar en el
<uri link="/proj/en/releng/index.xml">sitio del proyecto de ingeniería
de entregas (releases)</uri>.

</p>

<pre caption="Obtener la clave pública">
<comment>(... Sustituya los identificadores de las claves por aquéllos mencionados en el sitio de ingeniería de entregas ...)</comment>
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 96D8BF6D 2D182910 17072058</i>
</pre>

<p>
Ahora verificamos la firma:
</p>

<pre caption="Verificar los archivos">
<comment>(Verificar la firma criptográfica)</comment>
$ <i>gpg --verify &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
<comment>(Verificar la suma de control)</comment>
$ <i>sha1sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
</pre>

<p>
Para grabar el o los ISOs descargados, debe seleccionar grabar/quemar
sin formato. Cómo hacerlo depende del programa. Aquí hablaremos de
<c>cdrecord</c> y <c>K3B</c>; puede encontrar mayor información en las
<uri link="/doc/es/faq.xml#isoburning">Preguntas de Uso Frecuentes</uri>
sobre Gentoo.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, simplemente escriba <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c>
    (reemplace <path>/dev/hdc</path> con la ruta de su unidad CD-RW).
  </li>
  <li>
    Con K3B, seleccione <c>Herramientas</c> &gt; <c>Grabar Imagen CD</c>.
    Luego busque el archivo ISO dentro del área 'Imagen a Grabar'.
    Por último presione el botón <c>comenzar</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arrancar el CD de instalación</title>
<body>

<p>
Una vez que ha grabado sus CDs de instalación, es hora de
arrancarlos. Retire todos los CD de sus unidades, reinicie el sistema
y entre en el BIOS. Esto se logra por lo general oprimiendo la tecla
Supr, F1 o Esc, dependiendo del BIOS. Dentro del BIOS, cambie el orden
de arranque para que intente arrancar primero desde el
CD-ROM. Regularmente se encuentra dentro de "CMOS Setup". Si no lo
hace, su sistema arrancará desde el disco duro e ignorará el
CD-ROM.
</p>

<p>
Coloque el CD de instalación en la unidad CD-ROM y reinicie. Deberá ver un
símbolo de espera de órdenes. En esta pantalla puede oprimir la tecla Intro
para empezar el proceso de arranque con las opciones predefinidas, o arrancar
el CD de instalación con opciones personales especificando un núcleo seguido
por las opciones de arranque y luego oprimir la tecla Intro.
</p>

<p>
Cuando se muestra el símbolo de línea de comandos de inicio, se tiene la
opción de mostrar los núcleos disponibles (<c>F1</c>) y las opciones de
inicio (<c>F2</c>). Si no se realiza ninguna selección en 20 segundos
(sea mostrar información o arrancar un núcleo) el LiveCD optará por iniciar
desde disco. Esto permite a las instalaciones reiniciar e intentar usar el
entorno instalado sin tener que quitar el CD de su bandeja (algo que será
de gran utilidad en instalaciones remotas).
</p>

<p>
Ahora que hablamos de especificar un núcleo, en nuestros CDs de instalación,
ofrecemos varios de ellos. El núcleo por defecto es <c>gentoo</c>. Otros
núcleos son específicos para algunas necesidades de hardware y las
variantes <c>-nofb</c> deshabilitarán el framebuffer.
</p>

<p>
Más adelante encontrará una breve descripción de los núcleos
disponibles:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Núcleo</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='x86'">
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>El núcleo 2.6 predeterminado con soporte para múltiples CPUs</ti>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='AMD64'">
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>
    Núcleo por defecto con soporte para CPUs K8 (incluyendo soporte NUMA) y
    EMT64 CPUs.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Igual que <c>gentoo</c> pero sin soporte para framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Para verificar su memoria RAM para errores</ti>
</tr>
</table>

<p>
También puede pasarle opciones al núcleo. Estas representan
configuraciones opcionales que puede activar o desactivar.
</p>

</body>

<body>
  <include href="hb-install-kernelparams.xml"/>
</body>

<body>
<note>
El CD comprobará las opciones "no*" antes que las opciones "do*", así que
puede sobreescribir cualquier opción en el orden exacto en que las
especifique.
</note>

<p>
Ahora arranque su CD, seleccione un núcleo (si no está contento con el
núcleo predeterminado <c>gentoo</c>) y las opciones de arranque. Por
ejemplo, aquí le mostramos como arrancar el núcleo <c>gentoo</c>, con
el parámetro <c>dopmcia</c>:
</p>

<pre caption="Arrancar un CD instalación">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Después verá otra pantalla de arranque y una barra de progreso. Si está
instalando Gentoo en un sistema con un teclado no americano, asegúrese de
pulsar Atl-F1 para cambiar al modo "verbose" y seguir el cursor. Si no se hace
ninguna selección en 10 segundos, la opción predefinida (teclado americano)
será la utilizada y el proceso de arranque continuará.  Cuando se complete el
proceso de arranque, automáticamente se registrará en el Gentoo Linux "Live"
como "root", el super usuario. Tendrá el indicador del root ("#") en la consola
actual y también podrá cambiarse a otras consolas presionando Alt-F2, Alt-F3 y
Alt-F4. Para regresar a la consola en la que empezó presione Alt-F1.
</p>

<p>
Continúe ahora <uri link="#hardware">Configurando Hardware
Adicional</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
  <include href="hb-install-bootconfig.xml"/>
</subsection>
</section>
</sections>
