<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-finalise.xml,v 1.12 2006/02/05 13:23:46 yoswink Exp $ -->

<sections>

<version>2.1</version>
<date>2005-11-21</date>

<section>
<title>Administración del Usuario</title>
<subsection>
<title>Añadir un Usuario para uso cotidiano</title>
<body>

<p>
Trabajar como root en un sistema Unix/Linux es <e>peligroso</e> y su uso 
debería evitarse tanto como sea posible. Es por ello que se recomienda 
<e>encarecidamente</e> añadir un usuario para el uso cotidiano del sistema.
</p>

<p>
Los grupos a los que pertenece el usuario definen que actividades puede 
realizar. La siguiente tabla muestra una lista de los grupos más importantes
que podría querer utilizar.
 </p>

<table>
 <tr>
   <th>Grupo</th>
   <th>Descripción</th>
 </tr>
<tr>
   <ti>audio</ti>
   <ti>para ser capaz de acceder a los dispositivos de audio</ti>
 </tr>
 <tr>
    <ti>cdrom</ti>
    <ti>para poder acceder directamente a dispositivos de lectura óptica</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>floppy</ti>
    <ti>para poder acceder directamente a los dispositivos de disquete</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>games</ti>
    <ti>para poder utilizar los juegos</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>portage</ti>
    <ti>
      para ser capaz de utilizar <c>emerge --pretend</c> como usuario 
      normal
    </ti>
  </tr>
  <tr>
     <ti>usb</ti>
     <ti>para poder acceder a los dispositivos USB</ti>
   </tr>
  <tr>
     <ti>plugdev</ti>
     <ti>
     para poder montar y utilizar dispositivos móviles como cámaras y 
     memorias USB.
     </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>video</ti>
    <ti>
      para acceder al hardware capturador de video y a la aceleración
      por hardware
     </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>wheel</ti>
    <ti>para poder utilizar <c>su</c></ti>
  </tr>
</table>

<p>
Por ejemplo, para crear un usuario llamado <c>juan</c> que pertenezca a los 
grupos <c>wheel</c>, <c>users</c> y <c>audio</c>, entre en el sistema como 
root (sólo root puede crear usuarios) y ejecute <c>useradd</c>:
</p>

<pre caption="Añadiendo un usuario de uso cotidiano">
Login: <i>root</i>
Password: <comment>(Su contraseña de root)</comment>

# <i>useradd -m -G users,wheel,audio -s /bin/bash juan</i>
# <i>passwd juan</i>
Password: <comment>(Introduzca la contraseña para juan)</comment>
Re-enter password: <comment>(Vuelva a introducir la contraseña para verificar)</comment>
</pre>

<p>
Si alguna vez este usuario necesita realizar alguna tarea como root, puede 
utilizar <c>su -</c> para obtener temporalmente privilegios de root. Otra 
forma es utilizar el paquete <c>sudo</c> el cual, correctamente configurado, 
es muy seguro.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
