<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-arm-medium.xml,v 1.9 2014/01/04 17:26:19 nimiux Exp $ -->

<sections>

<version>11</version>
<date>2013-12-17</date>

<section>
<title>Requisitos de Hardware</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Antes de empezar, enumeraremos los requerimientos de hardware
necesarios para instalar con éxito Gentoo en su máquina.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Requisitos de Hardware</title>
<body>

<p>
Generalmente si dispone de un ARMv4 o más reciente, puede correr
Gentoo. Como esto es lo más usual, a continuación cubriremos los CPUs
que han sido probados en la práctica.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CPU <e>(byte más significativo primero)</e></th>
  <ti>IXP425</ti>
</tr>
<tr>
  <th>CPU <e>(byte menos significativo primero)</e></th>
  <ti>IXP425, StrongARM-110</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>32 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio en disco</th>
  <ti>1,5 GB (excluyendo el espacio de intercambio (swap))</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio de intercambio</th>
  <ti>Al menos 256 MB</ti>
</tr>
</table>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Apuntes acerca de la Instalación</title>
<subsection>
<title>Una nota sobre los ABIs</title>
<body>

<p>
Soportamos el EABI ARM nuevo al igual que el ABI ARM clásico, a veces
conocido como Legacy o ABI viejo (el cual es requerido por algunos
chips ARM viejos, como el armv4l). Thumb tal vez no sea bien probado,
pero en teoría debería funcionar. Siéntase libre de ayudar.
</p>

<p>
Otro concepto importante para comprender es el de <b>endianness</b>,
el orden de los bytes, bien sea más o menos significativos. Este
término en inglés se refiere a la manera cómo el CPU lee información
de las ubicaciones de memoria, que puede ser <e>big endian</e>, desde
el byte <e>más significativo</e> o como <e>little endian</e>, desde el
byte <e>menos significativo</e>. Los equipos Intel x86 son usualmente
little endian, mientras que los equipos Apple y Sparc machines son big
endian. En ARM, puede ser cualquier uno de los dos. Para
identificarlos, agregamos <c>eb</c> al nombre de la arquitectura para
denotar el ser big endian ya que los CPUs little endian tienden a ser
menos comunes en la práctica.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>El archivo comprimido (tarball) Stage3</title>
<body>

<p>
Un archivo comprimido stage3 contiene un entorno Gentoo mínimo, que
permite continuar la instalación de Gentoo con las instrucciones de
este manual. Anteriormente, el manual de Gentoo describía la
instalación utilizando uno de los tres archivos de stage. Aunque
Gentoo sigue ofreciendo los archivos stage1 y stage2, el método de
instalación oficial utiliza el archivo stage3. Si está interesado en
llevar a cabo la instalación de Gentoo utilizando stage1 o stage2, por
favor, lea las FAQ de Gentoo en <uri
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/FAQ/es#.C2.BFC.C3.B3mo_instalo_Gentoo_usando_un_tarball_Stage1_o_Stage2.3F">
¿Cómo instalar Gentoo usando un tarball Stage1 o Stage2?</uri>
</p>

<p>
Los archivos comprimidos (tarball) Stage3 se pueden descargar desde
<path><keyval id="release-dir"/>current-stage3/</path> en cualquiera
de los <uri link="/main/en/mirrors.xml">Servidores espejo oficiales de
Gentoo</uri> y no se distribuyen con el LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Resumen del Arranque por la Red</title>
<subsection>
<body>

<p>
En esta sección cubriremos lo que hace falta para arrancar un
Netwinder exitosamente a través de la red. Esta es apenas una breve
guía, que no pretende ser detallada. Para más información recomendamos
la lectura de la guía de
<uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Diskless_nodes/es">
Nodos sin disco</uri>.
</p>

<p>
Qué necesita: Dependiendo del equipo, hay ciertos requisitos de
hardware para arrancar a través de la red e instalar Linux.
</p>

<ul>
  <li>
    En general:
    <ul>
      <li>Servidor TFTP</li>
      <li>Paciencia -- bastante</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    NetWinders: puede usar una consola serial por medio de un cable
    null modem, o puede usar un monitor VGA normal y un teclado PS/2.
  </li>
</ul>

<note>
Un <uri link="http://es.wikipedia.org/wiki/Null_modem">cable null
modem</uri> puede encontrarse en la mayoría de tiendas de equipos
electrónicos.
</note>

<note>
Con respecto al terminal, este puede ser un terminal VT100/ANSI
verdadero, o un PC ejecutando un emulador de terminal (como
HyperTerminal, Minicom, seyon, Telex, xc, screen -- según
preferencias). No importa la plataforma, con tal que tenga un puerto
serie RS-232 usable y software apropiado.
</note>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Configurando TFTP -- una guía breve</title>
<body>

<p>
Ahora que hemos reunido todo lo necesario, debemos configurarlo. Como
mencionamos antes, esta no es una guía completa, sino un resumen con
el cual comenzar a trabajar. Puede usarlo tal cual para comenzar desde
cero o usar las sugerencias para modificar su configuración para
soportar el arranque por la red.
</p>

<p>
Vale la pena notar que los servidores no tienen que ejecutar Gentoo
Linux, puede usar FreeBSD o cualquier otra plataforma tipo Unix. Sin
embargo, esta guía asume que el servidor corre Gentoo Linux. Si lo
desea, también puede ejecutar TFTP/NFS en otro equipo al servidor
DHCP.
</p>

<warn>
El equipo de desarrolladores Gentoo/ARM no puede ayudarlo a configurar
otros sistemas operativos como servidores con los cuales arrancar a
través de la red. Si quiere usar otro sistema operativo, asumimos que
sabe lo que está haciendo.
</warn>

<p>
El primero paso es configurar el servidor TFTP. Recomendamos
<c>tftp-hpa</c> ya que es el único demonio que conocemos que funciona
correctamente. Proceda con su instalación, como se muestra a
continuación.
</p>

<pre caption="Instalando tftp-hpa">
# <i>emerge net-ftp/tftp-hpa</i>
</pre>

<p>
Esto creará el directorio <path>/tftproot</path> donde almacenar las
imágenes con las cuales arrancar a través de la red. Tal vez quiera
mover este directorio a otro lugar. Para los fines de esta guía,
asumimos que está en la ubicación predeterminada.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Arrancando el equipo ARM a través de la red</title>
<subsection>
<title>Descargando una imagen de arranque</title>
<body>

<p>
Dependiendo del sistema en que instalamos, hay varias imágenes
disponibles para descargar. Estas tienen nombres de acuerdo al tipo de
sistema y CPU para los cuales fueron compilados. Estos son los
siguientes:
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Equipo</th>
    <th>Archivos</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>NetWinder</ti>
    <ti><uri link="http://dev.gentoo.org/~vapier/arm/netboot-netwinder">
    Netboot</uri></ti>
  </tr>
</table>

<p>
Asegúrese de copiar la imagen al directorio <path>/tftproot</path>.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Inicien sus Demonios ...</title>
<body>

<p>
En este punto deberíamos poder iniciar los demonios. Escriba:
</p>

<pre caption="Iniciando los demonios TFTP">
# <i>/etc/init.d/in.tftpd start</i>
</pre>

<p>
Si nada salió mal en el paso anterior, está listo para encender el
equipo ARM y continuar con esta guía. Asumimos que el servidor TFTP
tiene el IP <c>192.168.0.2</c> así que tal vez tenga que cambiarlo
para su configuración.
</p>

<p>
Una manera sencilla de verificar que el demonio tftp está corriendo es
escribir el siguiente comando y si la salida se corresponde a lo que
sigue, todo está bien.
</p>

<pre caption="Verificando si TFTPd está funcionando">
# <i>netstat -al | grep ^udp</i>
udp        0      0 *:bootpc                *:*
udp        0      0 *:631                   *:*
udp        0      0 *:xdmcp                 *:*
udp        0      0 *:tftp                  *:* <comment>&lt;-- (busque esta línea)</comment>
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Arrancando el NetWinder a través de la red</title>
<body>

<p>
Bien, ahora que todo está listo, el servidor TFTP está funcionando,
arranquemos el NetWinder. Una vez en la consola NeTTrom, escriba los
comandos a continuación.
</p>

<pre caption="Arrancando desde el NeTTrom">
NeTTrom> <i>setenv kernconfig tftp</i>
NeTTrom> <i>setenv kerntftpserver 192.168.0.2</i>
NeTTrom> <i>setenv kerntftpfile netboot-netwinder</i>
NeTTrom> <i>setenv netconfig_eth0 flash</i>
NeTTrom> <i>setenv eth0_ip 192.168.0.15/24</i>
NeTTrom> <i>boot</i>
</pre>

<p>
A partir de este punto, el equipo debe comenzar a descargar la imagen
y luego, más o menos 20 segundos después, iniciar el núcleo Linux. Si
todo va bien, quedará ante el intérprete de comandos <c>ash</c> de
Busybox, desde donde puede continuar con la <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Configuración de su Red</uri>.
</p>
</body>
</subsection>
</section>
</sections>
