<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-filesystems.xml,v 1.3 2009/06/21 12:10:19 chiguire Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>4</version>
<date>2009-06-14</date>

<section id="filesystemsdesc">
<title>Sistemas de ficheros</title>
<body>

<p test="contains('x86 Alpha',func:keyval('arch'))">
El kernel de Linux soporta varios sistemas de ficheros. Explicaremos
ext2, ext3, ReiserFS, XFS y JFS por ser los más utilizados en sistemas
Linux.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
El kernel de Linux soporta varios sistemas de ficheros. Explicaremos vfat,
ext2, ext3, ReiserFS, XFS y JFS por ser los más utilizados en sistemas
Linux.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Varios sistemas de ficheros están disponibles. Algunos de ellos se
encontraron estables en la arquitectura amd64 mientras que otros no. Los
siguientes se consideran estables: ext2, ext3 y XFS. JFS y ReiserFS podrían
funcionar pero necesitan más pruebas. Si se es aventurero, pueden probarse
otros sistemas de ficheros.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='arm'">
Varios sistemas de ficheros están disponibles. Algunos de ellos se
encontraron estables en la arquitectura arm mientras que otros
no. ext2 y ext3 se consideran estables. JFS, XFS y ReiserFS podrían
funcionar pero necesitan más pruebas. Si se es aventurero, pueden
probarse otros sistemas de ficheros.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='HPPA'">
Varios sistemas de ficheros están disponibles. Ext2, ext3, XFS y
reiserfs se consideran estables en la arquitectura HPPA. Otros son muy
experimentales.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='MIPS'">
Varios sistemas de ficheros están disponibles. ReiserFS, EXT2 y EXT3
se consideran estables en la arquitectura MIPS. Otros son experimentales.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='PPC'">
Varios sistemas de ficheros están disponibles para utilizarse en la
arquitectura PowerPC incluyendo ext2, ext3, ReiserFS y XFS, cada uno
con sus puntos fuertes y sus fallos.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='PPC64'">
Varios sistemas de ficheros están disponibles. El soporte para ext2,
ext3 y ReiserFS está compilado en el kernel del CD de instalación
mientras JFS y XFS están disponibles como módulos.
</note>

<p test="func:keyval('arch')='SPARC'">
Varios sistemas de ficheros están disponibles, algunos son estables en
la arquitectura SPARC. Se sabe que ext2 y ext3, por ejemplo, funcionan
correctamente. Sistemas de ficheros alternativos puede que no funcionen
correctamente.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='Alpha'">
<c>aboot</c> solamente soporta el arranque desde particiones
<b>ext2</b> and <b>ext3</b>.
</note>
</body>

<body>
<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
<b>vfat</b> es el sistema de ficheros de MS-DOS, actualizado para permitir
nombres de fichero largos. Es también el único tipo de sistema de ficheros
que el firmware EFI en sistemas ia64 puede usar. La partición de arranque
en sistemas ia64 debe ser siempre vfat, sin embargo para sus particiones
de datos debe usar alguno de los sistemas de ficheros listados abajo.
</p>

<p>
<b>ext2</b> es un sistema de ficheros Linux probado, pero no dispone
de soporte para transacciones, lo que significa que las comprobaciones
rutinarias al arrancar pueden tardar bastante tiempo. Ahora, hay
muchas opciones alternativas, sistemas de ficheros de nueva generación
con soporte para transacciones cuya integridad puede ser verificada
con mayor rapidez, por lo que gozan de mayor popularidad. Los sistemas
de ficheros transaccionales previenen retrasos durante el reinicio del
equipo, incluso cuando el sistema de ficheros está en un estado
inconsistente. Si intenta instalar Gentoo en un disco muy pequeño (de
menos de 4GB), entonces necesitará indicarle a ext2 que reserve
suficientes nodos i cuando cree el sistema de ficheros, ejecutando
<c>mke2fs -T small /dev/&lt;device&gt;</c>.
</p>

<p>
<b>ext3</b> es la versión transaccional de ext2, que proporciona
soporte para una rápida recuperación además de otros modos mejorados
de funcionamiento como registro completo y ordenado de datos. Utiliza
un árbol HTree como índice que permite un alto rendimiento en casi todas
las situaciones. En resumen ext3 es un sistema de ficheros muy bueno
y fiable. Ext3 está recomendado en sistemas de ficheros para cualquier
propósito y cualquier plataforma. Si intenta instalar Gentoo en un disco
muy pequeño (de menos de 4GB), entonces necesitará indicarle a ext2 que
reserve suficientes nodos i cuando cree el sistema de ficheros,
ejecutando <c>mke2fs -j -T small /dev/&lt;device&gt;</c>.
</p>
</body>

<body test="not(func:keyval('arch')='SPARC')">
<p test="not(func:keyval('arch')='PPC')">
<b>JFS</b> de IBM es un sistema de ficheros de alto rendimiento con
soporte transaccional. JFS es un sistema de ficheros ligero, rápido
y fiable, basado en un árbol B+ con un buen rendimiento bajo varias
condiciones.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> es un sistema de ficheros B+ (basado en árboles
balanceados) que tiene un gran rendimiento, especialmente cuando
trata con muchos ficheros pequeños a costa de emplear más ciclos
de CPU. ReiserFS parece tener menos mantenimiento que otros
sistemas de ficheros.
</p>

<p>
<b>XFS</b> es un sistema de ficheros transaccional el cual viene con un
juego de características robustas y está optimizado para ser
escalable. XFS parece ser menos robusto ante fallos hardware.
</p>
</body>
</section>
</included>
