<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/Attic/hb-install-amd64-bootloader.xml,v 1.10 2006/02/16 12:44:27 chiguire Exp $ -->

<sections>

<version>2.13</version>
<date>2006-02-02</date>

<section>
<title>Realizando su elección</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Ahora que su kernel está configurado y compilado y los archivos de
configuración necesarios han sido llenados correctamente, ha llegado
la hora de instalar el programa que iniciará el kernel cuando arranque
el sistema. Este programa es conocido como <e>gestor de arranque</e>.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Memoria de imágen (Framebuffer)</title>
<body>

<!--
Verbatim copy from x86 bootloader framebuffer explanation, minus the section on
vesafb-tng
-->

<p>
<e>Si</e> ha configurado su kernel con soporte framebuffer (o ha utilizado
la configuración predeterminada de <c>genkernel</c>)  puede  activarlo
añadiendo el parámetro <c>vga</c> y/o <c>video</c> al archivo de configuración
del gestor de arranque.
</p>

<p>
Los sistemas de 64 bits deben usar el driver <c>vesafb</c> y también tendrán que
configurar el parámetro <c>vga</c>. El parámetro <c>vga</c> controla la
resolución y la profundidad de color de su framebuffer usando <c>vesafb</c>.
Como se indica en <path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path>
(el cual se instala cuando instalas un paquete con las fuentes del kernel)
necesita pasar el número VESA correspondiente con la resolución y profundidad
de color que quiera.
</p>

<p>
La siguiente lista muestra las resoluciones y profundidad de color disponibles
y su correspondiente valor para el parámetro <c>vga</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <ti></ti>
  <th>640x480</th>
  <th>800x600</th>
  <th>1024x768</th>
  <th>1280x1024</th>
</tr>
<tr>
  <th>256</th>
  <ti>0x301</ti>
  <ti>0x303</ti>
  <ti>0x305</ti>
  <ti>0x307</ti>
</tr>
<tr>
  <th>32k</th>
  <ti>0x310</ti>
  <ti>0x313</ti>
  <ti>0x316</ti>
  <ti>0x319</ti>
</tr>
<tr>
  <th>64k</th>
  <ti>0x311</ti>
  <ti>0x314</ti>
  <ti>0x317</ti>
  <ti>0x31A</ti>
</tr>
<tr>
  <th>16M</th>
  <ti>0x312</ti>
  <ti>0x315</ti>
  <ti>0x318</ti>
  <ti>0x31B</ti>
</tr>
</table>

<p>
El parámetro <c>video</c> controla las opciones de visualización. Necesita
que se le indique el controlador de framebuffer (<c>vesafb</c> para kernels
2.6, o <c>vesa</c> para kernels 2.4) seguido de los parámetro de control que
quiera activar. Todas las variables se pueden encontrar en
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path>, pero aquí le
informamos sobre las más utilizadas:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Control</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ywrap</ti>
  <ti>
    Asume que su tarjeta gráfica puede volver sobre su memoria. (e.j. continuar
    al principio cuando se aproxima al final)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mtrr</ti>
  <ti>
    Configura los registros MTRR
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
El resultado de estas dos configuraciones podría ser algo como: <c>vga=0x318
video=vesafb:mtrr,ywrap</c> o <c>video=vesafb:mtrr,ywrap,1024x768-32@85</c>.
Recuerde (o anote) está configuración. La necesitará dentro de poco.
</p>

<p>
Aunque LILO funciona en AMD64, Gentoo sólo da soporte a GRUB.
Ahora continúe con la <uri link="#grub">instalación</uri> de este.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section id="grub">
<title>Usando GRUB</title>
<subsection>
<title>Comprendiendo la terminología de GRUB</title>
<body>

<p>
La parte más crítica para la comprensión de GRUB, es el habituarse
a la manera en que GRUB se refiere a los discos duros y las
particiones. Su partición Linux <path>/dev/hda1</path> es denominada
<path>(hd0,0)</path> por GRUB. Note los paréntesis alrededor de
<path>hd0,0</path>, que son obligatorios.
</p>

<p>
La numeración de los discos duros comienza con un cero, en lugar de
utilizar una "a" y las particiones empiezan con cero en lugar de con
un uno. Advertimos también que entre los dispositivos hd, sólo se
cuentan los discos duros y no los dispositivos atapi-ide como cdroms y
grabadoras. Además, la especificación es igual para dispositivos
SCSI. (Usualmente son asignados números mayores, excepto cuando el
BIOS está configurado para arrancar desde los dispositivos SCSI).
Cuando le pide al BIOS que arranque de un disco duro distinto (por ejemplo, de
su disco primario esclavo), <e>ese</e> disco duro se ve como <path>hd0</path>.
</p>

<p>
Asumiendo que tiene un disco duro en <path>/dev/hda</path>, un lector
de cdrom en <path>/dev/hdb</path>, una grabadora en
<path>/dev/hdc</path>, un segundo disco duro en <path>/dev/hdd</path>
y ningún disco duro SCSI, la partición <path>/dev/hdd7</path> que
descrita como <path>(hd1,6)</path>. A lo mejor puede sonar raro y bien
podría serlo, pero como veremos, GRUB ofrece un mecanismo de
terminación por tabulador que es de gran ayuda para los que tienen una
gran cantidad de discos duros y que andan algo perdidos con este
esquema de numeración.
</p>

<p>
Habiéndole tomado la medida, es hora de instalar GRUB.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalando GRUB</title>
<body>

<p>
Para instalar GRUB, primero lo instalamos con emerge:
</p>

<pre caption = "Instalando GRUB">
# <i>emerge grub</i>
</pre>

<p>
Aunque GRUB esté instalado, todavía necesitamos crear un archivo de
configuración para él e instalar GRUB en nuestro MBR para que pueda
arrancar automáticamente nuestro kernel recién creado.  Cree el archivo
<path>/boot/grub/grub.conf</path> con <c>nano</c>, o cualquier otro
editor:
</p>

<pre caption = "Creando el archivo /boot/grub/grub.conf">
# <i>nano -w /boot/grub/grub.conf</i>
</pre>

<p>
Ahora vamos a escribir el <path>grub.conf</path>. A continuación
encontrará dos posibles archivos <path>grub.conf</path> para las
particiones de ejemplo que manejamos en esta guía, con una imagen
de kernel <path>kernel-2.6.12-gentoo-r10</path>. Sólo hemos comentado
exhaustivamente el primer <path>grub.conf</path>.
</p>

<ul>
  <li>
    El primer <path>grub.conf</path> es para quienes no hayan usado
    <c>genkernel</c> para construir su kernel
  </li>
  <li>
    El segundo <path>grub.conf</path> es para quienes hayan utilizado
    <c>genkernel</c> para construir su kernel.
  </li>
</ul>

<note>
Si el sistema de archivos raíz es JFS, <e>debe</e> agregar "ro" a los
parámetros del <c>kernel</c> ya que JFS requiere repasar su registro
de transacciones (log) antes de permitir el montaje para lectura y
escritura.
</note>

<pre caption = "grub.conf para quienes no hayan usado genkernel">
<comment># Cual título arrancar por defecto. 0 es el primero, 1 el segundo, etc.</comment>
default 0
<comment># Cuantos segundos esperar antes de arrancar el título por defecto.</comment>
timeout 30
<comment># Una bella, hermosa imagen para ensalzar las cosas un poco :)
# Coméntela si no tiene una tarjeta gráfica instalada </comment>
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12
<comment># Partición donde se encuentra la imagen del kernel (o sistema operativo)</comment>
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/hda3

<comment># Las siguientes cuatro líneas sólo se usan en caso de arranque dual con un sistema Windows.</comment>
<comment># En este caso, Windows reside en la partición /dev/hda6.</comment>
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>


<pre caption = "grub.conf para usuarios del genkernel">
default 0
timeout 30
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/ram0 init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev/hda3 udev
initrd /boot/initramfs-genkernel-amd64-2.6.12-gentoo-r10

<comment># Sólo en caso de arranque dual</comment>
title=Windows XP
root (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<note>
El <c>udev</c> mencionado al final de la línea de parámetros del
kernel se necesita para compensar un problema presente en algunas
versiones de genkernel <e>en caso</e> de usar udev en primer lugar
(el cual es el comportamiento por defecto).
</note>

<note>
Si usa un esquema de particiones y/o imagen de kernel distinta, haga
los ajustes respectivos. Sin embargo, asegúrese que cualquier cosa que
siga un dispositivo GRUB (tal como <path>(hd0,0)</path>) sea relativa
al punto de montaje y no de la raíz. En otras palabras,
<path>(hd0,0)/grub/splash.xpm.gz</path> es en realidad
<path>/boot/grub/splash.xpm.gz</path> ya que <path>(hd0,0)</path> es
<path>/boot</path>.
</note>

<p>
Ademas, si eligió usar un esquema de particiones diferente y no colocó
<path>/boot</path> en una partición separada, el prefijo <path>/boot</path>
usado en los códigos de ejemplo señalados arriba es realmente <e>requerido</e>.
Si siguió nuestro plan sugerido de particionamiento, el prefijo
<path>/boot</path> no se necesita pero un enlace simbólico a <path>boot</path>
hace que este funcione. En resumen, los ejemplos de arriba deberían funcionar
ya sea si definió un partición <path>/boot</path> separada o no.
</p>

<p>
Si necesita pasar algún parámetro adicional al kernel, sencillamente
agréguelo al final de la línea de comando del kernel. Ya estamos
pasando una opción (<c>root=/dev/hda3</c> o
<c>real_root=/dev/hda3</c>), pero se pueden pasar otras también,
como los parámetros <c>video</c> y/o <c>vga</c> de los que
hablamos previamente.
</p>

<p>
Los usuarios de <c>genkernel</c> deben saber que sus kernels usan las
mismas opciones de arranque que el CD de Instalación. Por ejemplo, si tiene
dispositivos SCSI, debería agregar el parámetro <c>doscsi</c> al kernel.
</p>

<p>
Ahora grabe el archivo <path>grub.conf</path> y salga. Aún necesita instalar
GRUB en el MBR (Master Boot Record) para que GRUB se ejecute automáticamente
cuando arranque su sistema.
</p>

<p>
Los desarrolladores de GRUB recomiendan utilizar <c>grub-install</c>. Sin
embargo, si por alguna razón <c>grub-install</c> no funciona correctamente
todavía tiene la opción de instalar GRUB manualmente.
</p>

<p>
Continúe con <uri link="#grub-install-auto">Por defecto: Configurando
GRUB utilizando grub-install</uri> o <uri link="#grub-install-manual">
Alternativa: Configurando GRUB a mano</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-auto">
<title>Por defecto: Configurando GRUB utilizando grub-install</title>
<body>

<p>
Para instalar GRUB necesita ejecutar el comando <c>grub-install</c>. Sin
embargo <c>grub-install</c> no funcionará tal como se espera ya que estamos
dentro de un entorno enjaulado. Antes de seguir, necesitará crear
<path>/etc/mtab</path>, que es el archivo que contiene la información relativa
a todos los sistemas de archivos montados. Afortunadamente hay una manera
sencilla de realizar esto, simplemente copie <path>/proc/mounts</path> a
<path>/etc/mtab</path>, excluyendo la línea que contiene <c>rootfs</c> si
no ha creado una partición boot separada. El siguiente comando funcionará
en ambos casos:
</p>

<pre caption="Creando /etc/mtab">
# <i>grep -v rootfs /proc/mounts &gt; /etc/mtab</i>
</pre>

<p>
Ahora podemos instalar GRUB utilizando <c>grub-install</c>:
</p>

<pre caption="Ejecutando grub-install">
# <i>grub-install /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Si tiene alguna pregunta más acerca de GRUB, por favor consulte el <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">FAQ de GRUB (en inglés)
</uri> o el <uri link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">Manual de
GRUB (en inglés)</uri>.
</p>

<p>
Continúe con <uri link="#reboot">Reiniciando el sistema</uri>.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection id="grub-install-manual">
<title>Alternativa: Configurando GRUB a mano</title>
<body>

<p>
Para comenzar a configurar GRUB, debe ejecutar los comandos dentro de
<c>grub</c>. Conocerá al interprete de comandos propio de grub
(<path>grub&gt;</path>). Ahora necesita ejecutar los
comandos necesarios para instalar el registro de arranque de GRUB en su disco
duro.
</p>

<pre caption="Iniciando el intérprete de comandos de GRUB">
# <i>grub</i>
</pre>

<note>
Si su sistema no tiene disqueteras, añada la opción
<c>--no-floppy</c> al comando anterior para evitar que grub intente
probar los dispositivos (no existentes) de disquetes.
</note>

<p>
En el ejemplo de configuración queremos instalar GRUB para que lea
la información de la partición de arranque <path>/dev/hda1</path>, e
instala el registro de arranque de  GRUB en el MBR (Master Boot Record)
de su disco duro para que lo primero que veamos aparecer al encender
el ordenador sea GRUB. Por supuesto, si no ha seguido el ejemplo de
configuración durante la instalación, cambie los comandos de acuerdo
a su modelo.
</p>

<p>
El mecanismo de completar comandos por tabulación de GRUB puede
utilizarse dentro de GRUB. Por ejemplo, si escribe "<c>root (</c>"
seguido de una tabulación, notará que se le presenta una lista de
dispositivos (como pueda ser <path>hd0</path>). Si tecleamos "<c>root
(hd0,</c>" seguido de una tabulación  recibiremos una lista de
particiones disponibles para elegir (como pueda ser
<path>hd0,0</path>).
</p>

<p>
Utilizando este mecanismo de completar por tabulación, configurar GRUB
no debería resultar tan duro. Ahora vamos por ello, ¡configuremos
GRUB!
</p>

<pre caption="Instalando GRUB en el MBR">
grub&gt; <i>root (hd0,0)</i>          <comment>(Especifique donde tiene su partición /boot)</comment>
grub&gt; <i>setup (hd0)</i>           <comment>(Instalamos GRUB en el MBR)</comment>
grub&gt; <i>quit</i>                  <comment>(Salimos del intérprete de comandos de GRUB)</comment>
</pre>

<note>
Si quiere instalar GRUB en una partición concreta en lugar del MBR,
debe modificar el comando <c>setup</c> para que apunte a la
partición correcta. Por ejemplo, si quiere que GRUB se instale en
<path>/dev/hda3</path>, el comando adecuado sería <c>setup (hd0,2)</c>.
Sin embargo, pocos usuarios querrán hacer esto.
</note>

<p>
Si tiene alguna pregunta más acerca de GRUB, por favor consulte el <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">FAQ de GRUB</uri> o el
<uri link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">Manual de GRUB</uri>.
</p>

<p>
Continúe con <uri link="#reboot">Reiniciando el sistema</uri>.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section id="reboot">
<title>Reiniciando el Sistema</title>
<subsection>
<body>

<p>
Salga del entorno chroot y desmonte todas las particiones que continúen
montadas. Después podemos ejecutar el mágico comando que hemos
estado esperando: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Desmontando todas las particiones y reiniciando">
# <i>exit</i>
# <i>cd</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Por supuesto, no olvide quitar el CD arrancable, o el CD será
arrancado de nuevo en lugar de su nuevo sistema Gentoo.
</p>

<p>
Una vez que haya reiniciado su instalación de Gentoo, termínela con
<uri link="?part=1&amp;chap=11">Finalizando su instalación de
Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</subsection>
</section>
</sections>
