<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-config.xml,v 1.46 2012/10/09 15:55:25 nimiux Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Hará falta modificar algunos archivos importantes de configuración. En
este capítulo pasaremos revista a estos archivos y explicaremos como
proceder.
</abstract>

<version>22</version>
<date>2012-10-06</date>

<section>
<title>Información del Sistema de Ficheros</title>
<subsection>
<title>¿Qué es el fstab?</title>
<body>

<p>
En Linux, todas las particiones usadas por el sistema deben estar
reflejadas en <path>/etc/fstab</path>. Este fichero contiene los
puntos de montaje de esas particiones (donde se encuentran en la
estructura del sistema de ficheros), cómo deben ser montadas y con que
opciones especiales (automáticamente o no, si los usuarios pueden
montarlas o no, etc.).
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Creando el /etc/fstab</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> usa una sintaxis especial. Cada línea tiene
seis campos, separados por espacios en blanco (espacio(s), tabuladores
o una combinación). Cada campo tiene su propio significado:
</p>

<ul>
<li>
  El primer campo muestra la <b>partición</b> descrita (la ruta al
  fichero de dispositivo)
</li>
<li>
  El segundo campo muestra el <b>punto de montaje</b> donde la
  partición debe montarse
</li>
<li>
  El tercer campo muestra el <b>sistema de ficheros</b> usado por la
  partición
</li>
<li>
  El cuarto campo muestra las <b>opciones de montaje</b> que debe usar
  <c>mount</c> al tratar de montar la partición. Como cada sistema de
  ficheros tiene sus propias opciones de montaje, le animamos a leer
  la página man de mount (<c>man mount</c>) para un listado
  completo. Cuando existen múltiples opciones se separan por comas.
</li>
<li>
  El quinto campo es usado por <c>dump</c> para determinar si la
  partición necesita ser <b>volcada</b> o no. En general puede dejar
  esto como <c>0</c> (cero).
</li>
<li>
  El sexto campo es usado por <c>fsck</c> para determinar el orden en
  que los sistemas de ficheros deben ser <b>comprobados</b> si el
  sistema no se apagó correctamente. La partición raíz debe tener
  un <c>1</c> mientras que el resto puede tener <c>2</c> (o <c>0</c>
  en el caso en que la comprobación del sistema de ficheros no sea
  necesaria).
</li>
</ul>

<impo>
El archivo <path>/etc/fstab</path> que proporciona Gentoo de manera
predeterminada <e>no es un archivo fstab válido</e>. <b>Debe crear</b>
su propio <path>/etc/fstab</path>:
</impo>

<pre caption="Abrir /etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

</body>

<body test="func:keyval('/boot')">
<p>
Vamos a ver como anotar las opciones para la partición
<path>/boot</path>. Esto es solo un ejemplo, si su arquitectura no
requiere una partición <path>/boot</path>, no lo copie al pie de la
letra.
</p>

<p>
En nuestro ejemplo para <keyval id="arch"/> de particionamiento,
<path>/boot</path> es la partición <path><keyval id="/boot"/></path>,
con un sistema de ficheros <c>ext2</c>. Esta necesita ser comprobada
durante el arranque del sistema, así que necesitamos escribir:
</p>

<pre caption="Un ejemplo de línea /boot para /etc/fstab">
<keyval id="/boot"/>   /boot     ext2    defaults        0 2
</pre>

<p>
Algunos usuarios no quieren que su partición <path>/boot</path> sea
montada automáticamente para mejorar la seguridad de su sistema. Estos
usuarios deberían sustituir <c>defaults</c> por <c>noauto</c>. Esto
implica la necesidad de montar manualmente la partición cada vez que
se quiera usarla.
</p>

</body>
<body>

<p>
Añada las reglas que coincidan con su esquema de particionamiento para
su dispositivo(s) CD-ROM, y por supuesto, si tiene otras particiones o
dispositivos, también para éstos.
</p>

<p>
Ahora use el ejemplo que tiene a continuación para crear su
<path>/etc/fstab</path>:
</p>

<pre caption="Un ejemplo completo de /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='HPPA'">
<keyval id="/boot"/>   /boot        ext2    defaults,noatime     0 2
/dev/sda3   none         swap    sw                   0 0
/dev/sda4   /            ext3    noatime              0 1

/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<pre caption="Un ejemplo completo de /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='Alpha' or func:keyval('arch')='MIPS' or func:keyval('arch')='x86' or func:keyval('arch')='AMD64'">
<keyval id="/boot"/>   /boot        ext2    defaults,noatime     0 2
/dev/sda2   none         swap    sw                   0 0
/dev/sda3   /            ext3    noatime              0 1

/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<pre caption="Un ejemplo completo de /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='SPARC'">
/dev/sda1   /               ext3        noatime              0 1
/dev/sda2   none            swap        sw                   0 0
/dev/sda4   /usr            ext3        noatime              0 2
/dev/sda5   /var            ext3        noatime              0 2
/dev/sda6   /home           ext3        noatime              0 2

<comment># Debe añadir las reglas para openprom</comment>
openprom    /proc/openprom  openpromfs  defaults             0 0

/dev/cdrom  /mnt/cdrom      auto        noauto,user          0 0
</pre>

<pre caption="Un ejemplo completo de /etc/fstab" test="func:keyval('arch')='PPC' or func:keyval('arch')='PPC64'">
/dev/sda4   /            ext3    noatime              0 1
/dev/sda3   none         swap    sw                   0 0

/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<p>
<c>auto</c> provoca que <c>mount</c> intente adivinar el sistema de
archivos (se recomienda para los dispositivos extraíbles ya que pueden
ser creados con distintos sistemas de ficheros) y <c>user</c> hace
posible a los usuarios que no pertenezcan a root monten el CD.
</p>

<p>
Para aumentar el rendimiento, la mayoría de usuarios podrían querer
agregar la opción <c>noatime</c> como opción de montaje, que desemboca
en un sistema más rápido, puesto que los tiempos de acceso no son
registrados (de todas formas, no necesitará esto en general):
</p>

<p>
Repase su <path>/etc/fstab</path>, guarde los cambios y salga para
continuar.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Información de red</title>
<subsection>
<title>Nombre de anfitrión, nombre de dominio, etc.</title>
<body>

<p>
Una de las elecciones que un usuario ha de hacer es el nombre de su
PC. Esto parece muy fácil, pero <e>muchos</e> usuarios tienen
dificultades eligiendo el nombre apropiado para su PC-Linux. Para
acelerar las cosas, sepa que el nombre que elija puede cambiarlo más
tarde. Para el caso que nos ocupa, puede llamar a su sistema
simplemente <c>tux</c> y a su dominio <c>redcasera</c>.
</p>

<pre caption="Ajustar el nombre del anfitrión">
# <i>nano -w /etc/conf.d/hostname</i>
<comment>(Configure la variable hostname con el nombre del anfitrión)</comment>
hostname="<i>tux</i>"
</pre>

<p>
A continuación, <e>si</e> se necesita un nombre de dominio, puede
configurarse en <path>/etc/conf.d/net</path>. Solamente necesitará un
dominio si su ISP o administrador de sistemas se lo indica, o si tiene
un servidor DNS pero no DHCP. No necesitará preocuparse por el DNS
o nombres de dominios si su red se configura por DHCP.
</p>

<pre caption="Configurar el nombre de dominio">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>

<comment>(Asigne la variable dns_domain a su nombre de dominio)</comment>
dns_domain_lo="<i>homenetwork</i>"
</pre>

<note>
Si no configura un nombre de dominio, puede librarse del mensaje: "This is
hostname.(none)" en las pantalla de inicio editando <path>/etc/issue</path>.
Simplemente elimine el texto <c>.\O</c> de ese archivo.
</note>

<p>
Si tiene un dominio NIS (si no conoce que es esto, seguramente es que
no tenga uno), necesita definirlo:
</p>

<pre caption="Configurar el dominio NIS">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>

<comment>(Asigne la variable nis_domain a su nombre de dominio NIS)</comment>
nis_domain_lo="<i>my-nisdomain</i>"
</pre>

<note>
Para más información sobre configuración de DNS y NIS, por favor lea
los ejemplos que se encuentran
en <path>/usr/share/doc/openrc-*/net.example.bz2</path> que se pueden
leer utilizando <c>bzless</c>. Además, tal vez quiera hacer emerge
<c>openresolv</c> para manejar su configuración DNS/NIS.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurando su Red</title>
<body>

<p>
Antes de llegar a experimentar esa sensación "Hey, ya lo tengo todo",
debes recordar que la red que configuraste en el inicio de la
instalación de Gentoo fue tan solo para la instalación. A partir de
ahora vamos a configurar la red permanentemente para su sistema
Gentoo.
</p>

<note>
Información más detallada sobre redes, incluyendo temas más avanzados
como unión de interfaces (bonding), puenteo (bridging), redes
virtuales 802.1Q o redes inalámbricas está disponible en la sección
<uri link="?part=4">Configuración de redes en Gentoo</uri>.
</note>

<p>
Toda la información de red esta reunida en
<path>/etc/conf.d/net</path>. Este fichero usa una sintaxis directa,
aunque no intuitiva, si no se sabe como configurar una red
manualmente. Pero no se asuste, se lo explicaremos todo. Podemos
encontrar un ejemplo completamente comentado que cubre los distintos
tipo de configuraciones en
<path>/usr/share/doc/openrc-*/net.example.bz2</path>
</p>

<p>
DHCP se emplea de manera predeterminada. Para que funcione, debe
instalar un cliente de DHCP. Esto se describe más adelante en <uri
link="?part=1&amp;chap=9#networking-tools">Instalar las herramientas
necesarias para el sistema</uri>. No se olvide de instalar un cliente
DHCP.
</p>

<p>
Si se necesita configurar la conexión de red porque es necesario
incluir opciones de DHCP específicas o porque no utiliza DHCP, abra
<path>/etc/conf.d/net</path> con su editor favorito (<c>nano</c> se emplea
en este ejemplo):
</p>

<pre caption="Abrir /etc/conf.d/net para su edición">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>

<p>
Verá el siguiente fichero:
</p>

<pre caption="Archivo /etc/conf.d/net por defecto">
# This blank configuration will automatically use DHCP for any net.*
# scripts in /etc/init.d.  To create a more complete configuration,
# please review /usr/share/doc/openrc-*/net.example.bz2 and save
# your configuration in /etc/conf.d/net (this file :]!).
</pre>

<p>
Para introducir su propia dirección IP, máscara de red y pasarela,
necesita configurar tanto <c>config_eth0</c> como <c>routes_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Configurar manualmente la información IP para eth0">
config_eth0="192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 brd 192.168.0.255"
routes_eth0="default via 192.168.0.1"
</pre>

<p>
Para utilizar DHCP defina, <c>config_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Obtener una dirección IP automáticamente para eth0">
config_eth0="dhcp"
</pre>

<p>
Por favor, consulte
<path>/usr/share/doc/openrc-*/net.example.bz2</path> para ver
una lista con todas las opciones disponibles. Consulte la página man
de su cliente DHCP si necesita configurar opciones específicas.
</p>

<p>
Si tiene varias interfaces de red, repita los pasos anteriores
utilizando <c>config_eth1</c>, <c>config_eth2</c>, etc.
</p>

<p>
Ahora guarde la configuración y salga para continuar.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Inicio automático de red en el arranque</title>
<body>

<p>
Para disponer de su interfaz de red activada en el arranque, necesita
agregarla al nivel de ejecución por defecto (default).
</p>

<pre caption="Agregar net.eth0 al nivel de ejecución por defecto (default)">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth0</i>
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Si tiene distintas interfaces de red, necesitara crear los correspondientes
<path>net.eth1</path>, <path>net.eth2</path> etc, tal y como hizo con
<path>net.eth0</path>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Anotando la Información de la Red</title>
<body>

<p>
Necesita informar a Linux sobre su red. Esto se define en
<path>/etc/hosts</path> y ayuda a transformar los nombres de
anfitriones a direcciones IP para aquellas máquinas que no se
resuelven a través de su servidor de nombres (DNS). Se necesita
definir la máquina. Además se definen otras máquinas o redes si no se
va a configurar un servidor interno de DNS en la propia máquina:
</p>

<pre caption="Abrir /etc/hosts">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="Completar la información de red">
<comment>(Esto define la máquina actual)</comment>
127.0.0.1     localhost

<comment>(Definir máquinas adicionales o la propia red,
necesitan tener una IP estática para definirlas de esta
manera.)
</comment>
192.168.0.5   jenny.redlocal jenny
192.168.0.6   benny.redlocal benny
</pre>

<p>
Guarde y salga del editor para continuar.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64' or func:keyval('arch')='x86' or substring(func:keyval('arch'),1,3)='PPC'">
Si no tiene PCMCIA, puede continuar con <uri link="#sysinfo">Información
del Sistema</uri>. Los usuarios de PCMCIA deberían leer el siguiente apartado
sobre PCMCIA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection test="func:keyval('arch')='AMD64' or func:keyval('arch')='x86' or substring(func:keyval('arch'),1,3)='PPC'">
<title>Opcional: Hacer funcionar el PCMCIA</title>
<body>

<p>
Los usuarios de PCMCIA deben instalar primero el paquete
<c>pcmciautils</c>.
</p>

<pre caption="Instalar pcmciautils">
# <i>emerge pcmciautils</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="sysinfo">
<title>Información del sistema</title>
<subsection>
<title>Contraseña de administrador (Root)</title>
<body>

<p>
Primero fijamos la contraseña de administrador escribiendo:
</p>

<pre caption="Configurar la contraseña de administrador">
# <i>passwd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Información del sistema</title>
<body>

<p>
Gentoo usa <path>/etc/rc.conf</path> para configurar los servicios y el
arranque y apagado de su sistema. Abra el fichero <path>/etc/rc.conf</path>
y disfrute de todos los comentarios que hay en este fichero.
</p>

<pre caption="Configurar servicios">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Cuando haya terminado de configurar estos dos ficheros, guárdelos y salga
de su editor.
</p>

<p>
Gentoo utiliza <path>/etc/conf.d/keymaps</path> para gestionar la
configuración del teclado. Edítelo y configure su teclado.
</p>

<pre caption="Abrir /etc/conf.d/keymaps">
# <i>nano -w /etc/conf.d/keymaps</i>
</pre>

<p>
Tenga especial cuidado con la variable <c>keymap</c>: porque si
selecciona un <c>keymap</c> incorrecto, obtendrá extraños resultados
al escribir con el teclado.
</p>

<note test="substring(func:keyval('arch'),1,3)='PPC'">
PPC utiliza mapas de teclado x86 en la mayoría de sus sistemas.
</note>

<p>
Cuando termine de configurar <path>/etc/conf.d/keymaps</path>, guarde
los cambios y salga.
</p>

<p>
Gentoo utiliza <path>/etc/conf.d/hwclock</path> para fijar las opciones
del reloj. Edítelo de acuerdo a sus necesidades.
</p>

<pre caption="Abrir /etc/conf.d/hwclock">
# <i>nano -w /etc/conf.d/hwclock</i>
</pre>

<p>
Si su reloj de hardware no utiliza UTC, añada <c>clock="local"</c> al
archivo. De lo contrario notará como el reloj no funciona
correctamente.
</p>

<p>
Cuando haya acabado de configurar <path>/etc/conf.d/hwclock</path>,
guárdelo y salga del editor.
</p>

<p>
Debería definir la zona horaria que previamente ha copiado a
<path>/etc/localtime</path> en el fichero
<path>/etc/timezone</path> de modo que futuras actualizaciones
del paquete <c>sys-libs/timezone-data</c> puedan actualizar
<path>/etc/localtime</path> de forma automática. Por ejemplo,
si utilizó como timezone Europe/Brussels, debería escribir
<c>Europe/Brussels</c> en el fichero <path>/etc/timezone</path>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Configurar localizaciones</title>
<body>

<p>
Probablemente utilice únicamente una o dos localizaciones (locales) en su
sistema. Debe especificar las localizaciones que utilizará en el fichero
<path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<pre caption="Abrir /etc/locale.gen">
# <i>nano -w /etc/locale.gen</i>
</pre>

<p>
A continuación se muestran dos localizaciones para obtener el inglés de
Estados Unidos y el español de España con los formatos de carácter
asociados (como por ejemplo UTF-8).
</p>

<pre caption="Especificar sus localizaciones">
en_US ISO-8859-1
en_US.UTF-8 UTF-8
es_ES ISO-8859-1
es_ES@euro ISO-8859-15
</pre>

<note>
Puede seleccionar las localizaciones que desee de la lista que se obtiene
ejecutando <c>locale -a</c>.
</note>

<warn>
Le recomendamos que utilice al menos una localización UTF-8 ya que sus
aplicaciones pueden necesitarla.
</warn>

<p>
El siguiente paso es ejecutar <c>locale-gen</c>. Se generarán las
localizaciones que ha especificado en el fichero
<path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<pre caption="Ejecutar locale-gen">
# <i>locale-gen</i>
</pre>

<p>
Una vez realizado el paso anterior, tendrá la posibilidad de ajustar las
definiciones que afectan a todo el sistema en el fichero
<path>/etc/env.d/02locale</path>:
</p>

<pre caption="Definir la localización por defecto del sistema en /etc/env.d/02locale">
LANG="es_ES.UTF-8"
LC_COLLATE="C"
</pre>

<p>
Y recargue su entorno:
</p>

<pre caption="Recargar el entorno del intérprete de comandos">
# env-update &amp;&amp; source /etc/profile
</pre>

<p>
Disponemos de una <uri link="../guide-localization.xml#doc_chap3">Guía de
Localización</uri> para ayudarle en este proceso. Puede también leer nuestra
detallada <uri link="../utf-8.xml#doc_chap2">Guía UTF-8</uri> para obtener
información específica de cómo habilitar UTF-8 en su sistema.
</p>

<p test="not(func:keyval('arch')='PPC64')">
Por favor continúe con <uri link="?part=1&amp;chap=9">Instalando las
herramientas de sistema necesarias</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection test="func:keyval('arch')='PPC64'">
<title>Configurar la consola</title>
<body>

<p>
Si está utilizando una consola virtual, debería quitar el comentario
de la línea apropiada en <path>/etc/inittab</path> para que la consola
virtual muestre un símbolo de espera de órdenes (prompt).
</p>

<pre caption="Activar el soporte hvc en /etc/inittab">
hvc0:12345:respawn:/sbin/agetty -L 9600 hvc0
hvsi:12345:respawn:/sbin/agetty -L 19200 hvsi0
</pre>

<p>
También debería revisar que la consola apropiada figura en
<path>/etc/securetty</path>.
</p>

<p>
Puede continuar con <uri link="?part=1&amp;chap=9">Instalando las
herramientas de sistema necesarias</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
