<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-x86+amd64-kernel.xml,v 1.44 2014/08/07 17:50:37 nimiux Exp $ -->

<sections>

<abstract>
El núcleo Linux es el eje de cada distribución. Este capítulo explica
cómo configurarlo.
</abstract>

<version>27</version>
<date>2014-08-07</date>

<section>
<title>Instalar las fuentes</title>
<subsection>
<title>Elegir un núcleo</title>
<body>

<p>
El eje alrededor del cual se construyen todas las distribuciones es
el núcleo de Linux. Es la capa entre los programas de usuario y el
hardware del sistema. Gentoo proporciona a sus usuarios varias fuentes
de núcleos. Una lista completa está disponible en la <uri
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Kernel/Overview/es">Guía del núcleo
en Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Para los sistemas basados en <keyval id="arch"/> tenemos, entre otros
núcleos, <c>gentoo-sources</c> (fuentes del núcleo modificadas para
obtener algunas características adicionales).
</p>

<p>
Elija sus fuentes del núcleo e instálelas usando <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="Instalar unas fuentes del núcleo">
# <i>emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Si echa un vistazo al directorio <path>/usr/src</path> verá un
enlace simbólico llamado <path>linux</path> que apunta a las fuentes
del núcleo. En este caso, asumimos que las fuentes del núcleo
instaladas apuntan a
<c>gentoo-sources-<keyval id="kernel-version"/></c>.
Su versión podría ser distinta, así que, por favor tenga esto
presente.
</p>

<pre caption="Visualizar el enlace a las fuentes del núcleo">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-<keyval id="kernel-version"/>
</pre>

<p>
Ahora vamos a configurar y compilar las fuentes del núcleo. Puede usar
para esto <c>genkernel</c>, que construirá un núcleo genérico como el
usado por el CD de instalación. Aquí explicaremos la configuración
"manual", ya que es la mejor manera de optimizar su entorno.
</p>

<p>
Si quiere configurar manualmente su núcleo, continúe con <uri
link="#manual">Predeterminado: Configuración Manual</uri>. En cambio,
si quiere usar <c>genkernel</c> debe leer <uri
link="#genkernel">Alternativa: Usar genkernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Predeterminado: Configuración manual</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Configurar manualmente un núcleo frecuentemente es visto como el
procedimiento más difícil que tiene que realizar un usuario de
Linux. Nada más lejos de la verdad -- después de configurar un par de
núcleos no recordará si fue difícil ;)
</p>

<p>
Sin embargo, una cosa <e>sí</e> es cierta: debe conocer su sistema al
empezar a configurar el núcleo manualmente. Se puede recolectar mucha
información instalando pciutils (<c>emerge pciutils</c>), que contiene
<c>lspci</c>. Ahora podrá usar <c>lspci</c> en el entorno
chroot. Puede ignorar tranquilamente los avisos sobre <e>pcilib</e>
(como pcilib: cannot open /sys/bus/pci/devices) desplegado por
<c>lspci</c>. Alternativamente, puede ejecutar <c>lspci</c> desde un
entorno <e>no-chroot</e>. Los resultados son iguales. También puede
ejecutar <c>lsmod</c> para ver qué módulos del núcleo está usando el
CD de instalación (puede darle indicaciones acerca de qué activar).
</p>

<p>
Ahora vaya al directorio de sus fuentes y ejecute <c>make
menuconfig</c>. Esto producirá un menú de configuración basado en
ncurses.
</p>

<pre caption="Invocar a menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Aparecerá una pantalla con diversas secciones de configuración.
En primer lugar listaremos algunas opciones que debe activar
(sino Gentoo no funcionará, o no funcionará correctamente sin
ninguna configuración adicional). Tenemos también una <uri
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Kernel/Gentoo_Kernel_Configuration_Guide/es">
Guía de configuración del núcleo en Gentoo</uri> en el wike de Gentoo
que le puede ser de ayuda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activar las opciones necesarias</title>
<body>

<p>
Asegúrese que todos los controladores vitales para el arranque del
sistema (como pueden ser los de SCSI, ...) están compilados
<e>dentro</e> del núcleo y no como módulos o, de lo contrario, su
sistema no será capaz de arrancar correctamente.
</p>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='AMD64'">

<p>
Luego procederemos a seleccionar el tipo exacto de procesador. El
mantenedor del núcleo x86_64 recomienda fervorosamente activar las
características MCE de manera que puedan ser notificados ante
cualquier falla de hardware. En x86_64 estos errores no son impresos
a <c>dmesg</c> tal como sucede en otras arquitecturas pero sí a
<path>/dev/mcelog</path>. Esto requiere del paquete
<c>app-admin/mcelog</c>. Asegúrese de que selecciona la emulación
IA32 Emulation si desea ejecutar programas de 32 bits. Gentoo
instalará un sistema multi-librería (computación mixta 32/64 bit)
por defecto, por lo que esta opción es necesaria.
</p>

<note>
Si planea usar un perfil que no sea multi-librería (para un sistema
64 bits puro) entonces no tendrá que seleccionar el soporte de
emulación IA32. Sin embargo necesitará también seguir las
<uri link="?part=1&amp;chap=6#doc_chap2_sect2">instrucciones</uri>
para cambiar a un
<uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/AMD64/FAQ">perfil no
multi-librería </uri>, así como elegir el <uri
link="?part=1&amp;chap=10#doc_chap2_sect2">gestor de arranque</uri>
correcto.
</note>

<pre caption="Seleccionar el tipo de procesador y características">
Processor type and features  --->
   [ ] Machine Check / overheating reporting
   [ ] Intel MCE Features
   [ ] AMD MCE Features
  Processor family (AMD-Opteron/Athlon64)  --->
    ( ) Opteron/Athlon64/Hammer/K8
    ( ) Intel P4 / older Netburst based Xeon
    ( ) Core 2/newer Xeon
    ( ) Intel Atom
    ( ) Generic-x86-64
  Executable file formats / Emulations  --->
    [*] IA32 Emulation
</pre>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<p>
Seleccione la familia correcta de procesadores:
</p>

<pre caption="Seleccionar la familia de procesador correcta">
Processor type and features ---&gt;
  <comment>(Selecciónelo de acuerdo a su sistema)</comment>
  (<i>Athlon/Duron/K7</i>) Processor family
</pre>

</body>
<body>

<p>
A continuación seleccione
<e>Maintain a devtmpfs file system to mount at /dev</e> de modo que los
ficheros de dispositivo críticos estén disponibles cuanto antes en el
proceso de inicio.
</p>

<pre caption="Habilitar soporte devtmpfs">
Device Drivers ---&gt;
  Generic Driver Options ---&gt;
    [*] Maintain a devtmpfs filesystem to mount at /dev
    [ ]   Automount devtmpfs at /dev, after the kernel mounted the rootfs
</pre>

<p>
Vaya ahora a <c>File Systems</c> y seleccione el soportes para
el sistema de archivos que vaya a utilizar.
<e>No</e> compile como módulo el sistema de ficheros que vaya a
utilizar para la raíz, de lo contrario su sistema Gentoo no podrá
montar la partición raíz. También deberá seleccionar
<c>Virtual memory</c> y <c>/proc file system</c>.
</p>

<pre caption="Seleccionar los sistemas de archivos necesarios">
File systems ---&gt;
<comment>(Seleccione una o más de las siguientes opciones según las necesite su sistema)</comment>
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; The Extended 4 (ext4) filesystem
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
  ...
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Habilite el soporte de etiqueta de partición GPT si lo ha utilizado anteriormente)</comment>
-*- Enable the block layer --->
    ...

    [*] Advanced partition selection
      ...
      [*] EFI GUID Partition support
</pre>

<p>
Si está usando PPPoE para conectarse a Internet o está usando un módem
dial-up, necesitará las siguientes opciones en el núcleo:
</p>

<pre caption="Seleccionar los controladores PPPoE necesarios">
Device Drivers ---&gt;
 Network device Support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Las dos opciones de compresión no le afectan pero no son necesarias,
ni para la opción <c>PPP over Ethernet</c>, tal vez solo sea usada por
<c>ppp</c> cuando configure un núcleo en modo PPPoE.
</p>

<p>
Si lo requiere, no olvide incluir el soporte en el núcleo para su
tarjeta ethernet:
</p>

<p test="func:keyval('arch')='x86'">
Si tiene un CPU Intel que soporte HyperThreading (tm), o tiene un
sistema multi-CPU, debe activar "Symmetric multi-processing support":
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Si tiene un sistema Opteron con múltiples CPUs o multi-núcleo (por
ejemplo: AMD64 X2), active "Symmetric multi-processing support":
</p>

<pre caption="Activar el soporte SMP">
Processor type and features  ---&gt;
  [*] Symmetric multi-processing support
</pre>

<note>
En sistemas multi-núcleo, cada núcleo cuenta como un procesador.
</note>

<p test="func:keyval('arch')='x86'">
Si se dispone de más de 4GB de RAM, es necesario activar "High Memory
Support (64G)".
</p>

<p>
Si usa dispositivos de entrada USB (como un ratón o teclado) no olvide
activarlos también:
</p>

<pre caption="Activar Soporte para Dispositivos de Entrada USB">
Device Drivers ---&gt;
USB Devices --->
  [*]   USB Human Interface Device (full HID) support
</pre>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<p>
Si se quiere soporte para PCMCIA en ordenadores portátiles, no se olvide
de activar el soporte para el puente de tarjetas PCMCIA que se encuentre
en su sistema:
</p>

<pre caption="Activar el soporte PCMCIA">
 Bus options (PCI etc.)  ---&gt;
 PCCARD (PCMCIA/CardBus) support  ---&gt;
     &lt;*&gt; PCCard (PCMCIA/CardBus) support
 <comment>(Seleccione 16 bit si necesita soporte para las antiguas tarjetas PCMCIA. La mayoría de la gente querrá utilizar esto.)</comment>
     &lt;*&gt;   16-bit PCMCIA support
     [*]   32-bit CardBus support
 <comment>(Seleccione los puentes adecuados a continuación)</comment>
     *** PC-card bridges ***
     &lt;*&gt; CardBus yenta-compatible bridge support (NEW)
     &lt;*&gt; Cirrus PD6729 compatible bridge support (NEW)
     &lt;*&gt; i82092 compatible bridge support (NEW)
</pre>

<p>
Cuando haya terminado de configurar el núcleo, continúe con <uri
link="#compiling">Compilar e Instalar</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Compilar e instalar</title>
<body>

<p>
Ahora que hemos configurado el núcleo, es hora de compilarlo e
instalarlo. Salga de la configuración y comience con el proceso de
compilación:
</p>

<pre caption="Compilar el núcleo">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Al terminar de compilar el núcleo, copie la imagen a
<path>/boot</path>. Esto lo gestiona la orden  <c>make install</c>:
</p>

<pre caption="Instalar el núcleo">
# <i>make install</i>
</pre>

<p>
Esto copia la imagen del núcleo en <path>/boot</path> junto con
el fichero <path>System.map</path> y el fichero de configuración
del núcleo.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
  <include href="hb-install-initramfs.xml"/>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternativa: Usar genkernel</title>
<body>

<p>
Si está leyendo esta sección, eligió usar nuestro guión
<c>genkernel</c> para configurar el núcleo.
</p>

<p>
Ahora que el árbol de las fuentes del núcleo está instalado, es hora
de compilarlo usando nuestro guión <c>genkernel</c> que
automáticamente construirá un núcleo. <c>genkernel</c> trabaja
configurando un núcleo prácticamente idéntico al núcleo de nuestro CD
de instalación. Esto significa que cuando use <c>genkernel</c> para
construir su núcleo, su sistema generalmente detectará todo su
hardware en el arranque, tal como lo hace el CD de instalación. Debido
a que genkernel no requiere ninguna configuración manual del núcleo,
es una solución ideal para esos usuarios que no se sienten cómodos
compilando sus propios núcleos.
</p>

<p>
Ahora, veamos como usar genkernel. Primero, haga emerge al ebuild de
genkernel:
</p>

<pre caption="Instalar genkernel">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
A continuación, edite el fichero <path>/etc/fstab</path> de modo que
la línea que contiene <path>/boot</path> en el segundo campo tiene
el primer campo apuntando al dispositivo correcto. Si se sigue el
ejemplo de particionamiento del manual, entonces este dispositivo
es, seguramente, <path><keyval id="/boot"/></path> con un sistema
de ficheros ext2. Esto haría que la entrada en el fichero tuviera
el siguiente aspecto:
</p>

<pre caption="Editar /etc/fstab para la entrada /boot">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
...
<keyval id="/boot"/>   /boot   ext2    defaults        0 2
</pre>

<p>
El resto del fichero <path>/etc/fstab</path> se actualizará en la
siguiente sección, pero debido a que <c>genkernel</c> lee esta
información, necesitamos actualizar la línea para <path>/boot</path>.
</p>

<p>
Ahora, compile las fuentes del núcleo ejecutando <c>genkernel all</c>
Recuerde que <c>genkernel</c> compila un núcleo que soporta casi todo
el hardware, ¡esta compilación tardará un rato en terminar!
</p>

<p>
Observe que si su partición de arranque no usa el sistema de archivos
ext2 o ext3, necesitará configurar manualmente su núcleo con
<c>genkernel --menuconfig all</c> y agregar soporte para su sistema de
archivos <e>en</e> el núcleo (<e>no</e> como módulo). Los usuarios de
LVM2 probablemente querrán añadir también el argumento <c>--lvm</c>.
</p>

<pre caption="Ejecutar genkernel">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<p>
Una vez que <c>genkernel</c> haya terminado, un núcleo, un conjunto
completo de módulos y un <e>disco ram de inicio</e> (initramfs) serán
creados. Usaremos el núcleo e initrd para configurar un gestor de
arranque más tarde en este documento. Escriba los nombres del núcleo y
de initrd ya que los necesitará para el archivo de configuración del
gestor de arranque. El initrd iniciará inmediatamente después del
arranque para realizar la autodetección de hardware (igual que en el CD
de instalación) antes que inicie su sistema "real".
</p>

<pre caption="Verificar los nombres del núcleo e initrd creados">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Módulos del núcleo</title>
<subsection>
  <include href="hb-install-kernelmodules.xml"/>
</subsection>
</section>
</sections>
