<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-x86+amd64-bootloader.xml,v 1.36 2014/08/21 14:55:34 nimiux Exp $ -->

<sections>

<version>24</version>
<date>2014-08-17</date>

<section>
<title>Elegir</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Ahora que su núcleo está configurado y compilado y los archivos de
configuración necesarios han sido llenados correctamente, ha llegado
la hora de instalar el programa que iniciará el núcleo cuando arranque
el sistema. Este programa es conocido como <e>gestor de arranque</e>.
</p>

</body>

<body test="contains('AMD64 x86', func:keyval('arch'))">
<p>
Para <keyval id="arch"/>, Gentoo dispone de <uri
link="#grub2">GRUB2</uri>, <uri link="#lilo">LILO</uri> y
<uri link="#grub">GRUB Heredado</uri>.
</p>
</body>

<body test="contains('IA64', func:keyval('arch'))">
<p>
Ahora, debería instalar el <uri link="#elilo">gestor de arranque
elilo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="grub2" test="contains('AMD64 x86', func:keyval('arch'))">
<title>Predeterminado: Utilizar GRUB2</title>
<subsection>
<title>Instalar GRUB2</title>
<body>

<p>
GRUB2 se ofrece a través del paquete <c>sys-boot/grub</c>.
</p>

<pre caption="Instalar GRUB2">
# <i>emerge sys-boot/grub:2</i>
</pre>

<p>
El software GRUB2 ahora está instalado en el sistema, sin embargo, todavía
no está activado.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurar GRUB2</title>
<body>

<p>
En primer lugar, instalaremos los ficheros necesarios de GRUB2 en
<path>/boot/grub</path>. Asumiremos que el primer disco (el que
se utiliza para iniciar el sistema) es <path>/dev/sda</path>, la
siguiente orden hará esto por nosotros:
</p>

<pre caption="Instalar los ficheros de GRUB2 en /boot/grub">
# <i>grub2-install /dev/sda</i>
</pre>

<p>
A continuación, generamos la configuración de GRUB2 basada en la
configuración de usuario especificada en el fichero
<path>/etc/default/grub</path> y los guiones en
<path>/etc/grub.d</path>. En la mayoría de los casos, no se
necesita ninguna configuración por parte del usuario ya que
GRUB2 detectará de forma automática el núcleo que se debe iniciar
(el que tenga el número de versión más alto disponible en
<path>/boot</path>) y qué sistema de ficheros tiene el directorio
raíz.
</p>

<p>
Para generar la configuración final de GRUB2, ejecute la orden
<c>grub2-mkconfig</c>:
</p>

<pre caption="Generar la configuración de GRUB2">
# <i>grub2-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg</i>
Generating grub.cfg ...
Found linux image: /boot/<keyval id="kernel-name" />
Found initrd image: /boot/<keyval id="genkernel-initrd" />
done
</pre>

<p>
La salida de la orden <e>debe</e> mencionar al menos que se
ha encontrado una imagen Linux, ya que éstas son necesarias
para iniciar el sistema. Si utiliza initramfs o <c>genkernel</c>
para construir su núcleo, se debería detectar igualmente
la imagen initrd correcta. Si no es así, vaya a
<path>/boot</path> y compruebe el contenido con la orden
<c>ls</c>. Si los ficheros no están, vuelva a las instrucciones
de configuración e instalación del núcleo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="lilo" test="contains('AMD64 x86', func:keyval('arch'))">
<title>Alternativa: Utilizar LILO</title>
<subsection>
<title>Instalar LILO</title>
<body>

<p>
LILO, representa LInuxLOader, y es el caballito de batalla probado y
comprobado de los gestores de inicio de Linux. Sin embargo, carece de
algunas características de GRUB (razón por la cual GRUB actualmente
está ganando popularidad). La razón por la cual LILO sigue en uso es
que en algunos sistemas, GRUB no funciona mientras que LILO sí. Por
supuesto también se usa porque hay muchos que lo conocen y prefieren
seguir con este gestor. De cualquier manera, Gentoo soporta ambos
gestores y por lo visto, ha elegido usar LILO.
</p>

<p>
Instalar LILO es fácil, sencillamente use <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption = "Instalar LILO">
# <i>emerge lilo</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Configurar LILO</title>
<body>

<p>
Para configurar LILO, debe crear el archivo
<path>/etc/lilo.conf</path>. Use su editor de textos preferido (en el
manual usamos <c>nano</c> para ser consistentes) y creemos este
archivo.
</p>

<pre caption = "Crear /etc/lilo.conf">
# <i>nano -w /etc/lilo.conf</i>
</pre>

<p>
Algunas secciones atrás, le pedimos que se acordara del nombre de la
imagen del núcleo creado. En el siguiente ejemplo de
<path>lilo.conf</path> haremos uso del esquema ejemplo de
particionamiento.
</p>

<p>
Asegúrese de utilizar el nombre de <e>su</e> archivo de imagen del
núcleo y, si es necesario, el nombre de <e>su</e> imagen initrd.
</p>

<note>
Si su sistema de ficheros para root es JFS, <e>deberá</e> añadir la
línea <c>append="ro"</c> después de cada elemento de arranque, ya que
JFS necesita leer su log antes de permitir montajes de
lectura-escritura.
</note>

<pre caption = "Ejemplo de /etc/lilo.conf">
boot=/dev/sda            <comment># Instalar LILO en el MBR</comment>
prompt                     <comment># Darle al usuario una oportunidad de seleccionar otra opción</comment>
timeout=50                <comment># Esperar 5 (cinco) segundos antes de arrancar la opción por defecto</comment>
default=gentoo          <comment># Al transcurrir el plazo de espera, arrancar la opción "gentoo"</comment>

 image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
 label=gentoo            <comment># El nombre de la sección</comment>
 read-only               <comment># Comience con la raíz solo lectura. ¡No modifique!</comment>
 root=/dev/sda4          <comment># Ubicación del sistema raíz de archivos</comment>

 image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
 label=gentoo.rescue     <comment># El nombre de la sección</comment>
 read-only               <comment># Comience con la raíz solo lectura. ¡No modifique!</comment>
 root=/dev/sda4          <comment># Ubicación del sistema raíz de archivos</comment>
 append="init=/bin/bb"   <comment># Lanzar el intérprete de comandos estático de rescate de Gentoo</comment>

<comment># La siguientes dos líneas solo corresponden si hace arranque dual con un sistema Windows.</comment>
<comment># En este ejecmplo, Windows se encuentra en /dev/sda6.</comment>
other=/dev/sda6
  label=windows
</pre>

<note>
Si usa un esquema de particionamiento o imagen de núcleo distinta,
haga los ajustes correspondientes.
</note>

<p>
Cuando construya el núcleo Linux, si opta por incluir un initramfs desde el
cual iniciar, entonces tendrá que cambiar la configuración haciendo
referencia a este fichero initramfs e indicándole donde se encuentra su
sistema de ficheros raíz en:
</p>

<pre caption="Fragmento de LILO para construcciones de núcleo con initramfs habilitado">
image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
  label=gentoo
  read-only
  <i>append="real_root=/dev/sda4"</i>
  <i>initrd=/boot/<keyval id="genkernel-initrd" /></i>
</pre>

<p>
Si hace falta pasar alguna opción adicional al núcleo, incluya un
enunciado <c>append</c> a la sección. A modo de ejemplo, agregamos un
enunciado <c>video</c> para activar framebuffer:
</p>

<pre caption = "Utilizar append para agregar opciones al núcleo">
 image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
 label=gentoo
 read-only
 root=/dev/sda4
<i>append="video=uvesafb:mtrr,ywrap,1024x768-32@85"</i>
</pre>

<p>
Si está utilizando un núcleo 2.6.7 o superior y ha puenteado su disco
duro porque la BIOS no puede manejar discos duros grandes, necesitará
añadir <c>sda=stroke</c>.
</p>

<p>
Usuarios de <c>genkernel</c> deben saber que sus núcleos usan las
mismas opciones de arranque que el CD de instalación. Por ejemplo, si
tiene dispositivos SCSI, debe agregar <c>doscsi</c> como opción del
núcleo.
</p>


<p>
Ahora, salve el archivo y salga del editor. Para terminar, debe
ejecutar la orden <c>/sbin/lilo</c> para poder aplicar
<path>/etc/lilo.conf</path> a su sistema (que se instale en el disco).
Acuérdese de que debe volver a ejecutar <c>/sbin/lilo</c> cada vez que
instale un nuevo núcleo o haga cambios en el menú.
</p>

<pre caption = "Terminar la instalación de LILO">
# <i>/sbin/lilo</i>
</pre>

<p>
Si tiene más preguntar con respecto a LILO, por favor, consulte su
<uri link="http://es.wikipedia.org/wiki/Lilo_%28Linux%29">página en la
wikipedia</uri>.
</p>

<p>
Ahora puede continuar con <uri link="#reboot">Reiniciar el
Sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="grub" test="contains('AMD64 x86',func:keyval('arch'))">
<title>Alternativa: Usar GRUB Heredado</title>
<subsection>
<title>¿Qué implica "Heredado"?</title>
<body>

<p>
GRUB se ha rediseñado y se ha lanzado una nueva versión llamada GRUB2.
El nuevo código base de GRUB2 difiere bastante del GRUB actual, por lo
que esta versión de GRUB se llama por el momento "GRUB Heredado".
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Comprender la terminología de GRUB</title>
<body>

<p>
La parte más crítica para la comprensión de GRUB, es el habituarse a
la manera en que GRUB se refiere a los discos duros y las
particiones. Su partición Linux <path>/dev/sda2</path> es denominada
<path>(hd0,1)</path> por GRUB. Note los paréntesis alrededor de
<path>hd0,1</path>, que son obligatorios.
</p>

<p>
La numeración de los discos duros comienza con un cero, en lugar de
utilizar una "a" y las particiones empiezan con cero en lugar de con
un uno. Advertimos también que entre los dispositivos hd, solo se
cuentan los discos duros y no los dispositivos atapi-ide como cdroms y
grabadoras. Además, la especificación es igual para dispositivos
SCSI. (Usualmente son asignados números mayores, excepto cuando el
bios está configurada para arrancar desde los dispositivos
scsi). Cuando se le indica la BIOS que arranque desde un disco duro
diferente (por ejemplo, el esclavo primario), <e>ese</e> disco duro se
verá como <path>hd0</path>.
</p>

<p>
Asumiendo que tiene un disco duro en <path>/dev/sda</path> y dos más
en <path>/dev/sdb</path> y <path>/dev/sdc</path>, la partición
<path>/dev/sdd7</path> que descrita como <path>(hd1,6)</path>. A lo
mejor puede sonar raro y bien podría serlo, pero como veremos, GRUB
ofrece un mecanismo de terminación por tabulador que es de gran ayuda
para los que tienen una gran cantidad de discos duros y que andan algo
perdidos con este esquema de numeración.
</p>

<p>
Habiéndole tomado la medida, es hora de instalar GRUB.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Instalar GRUB</title>
<body>

<p>
Para instalar GRUB Heredado, primero lo instalamos con emerge:
</p>

<impo test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Si está utilizando un <uri
link="?part=1&amp;chap=6#doc_chap2">perfil</uri> no multilib
y tiene la intención de utilizar GRUB Heredado (en lugar de GRUB2),
<b>no</b> debe hacer emerge de <c>grub:0</c> sino de
<c>grub-static</c> (esto es posible únicamente si ha deshabilitado
la emulación IA-32).
</impo>

<pre caption = "Instalar GRUB">
# <i>emerge sys-boot/grub:0</i>
</pre>

<p>
Aunque GRUB esté instalado, todavía necesitamos crear un archivo de
configuración para él e instalar GRUB en nuestro MBR para que pueda
arrancar automáticamente nuestro núcleo recién creado.  Cree el
archivo <path>/boot/grub/grub.conf</path> con <c>nano</c>, o cualquier
otro editor:
</p>

<pre caption = "Crear el archivo /boot/grub/grub.conf">
# <i>nano -w /boot/grub/grub.conf</i>
</pre>

<p>
Ahora vamos a escribir el <path>grub.conf</path>. Asegúrese de utilizar
el nombre de <e>su</e> archivo de imagen del núcleo y, si es necesario,
el nombre de <e>su</e> imagen initrd.
</p>

<note>
Grub asigna las designaciones según el BIOS. Al cambiar la
configuración del BIOS, cambiarán también las designaciones de los
dispositivos. Por ejemplo, si cambia el orden de los dispositivos para
el arranque, tal vez tenga que cambiar la configuración grub también.
</note>

<note>
Si su sistema de ficheros para root es JFS, <e>deberá</e> añadir "ro"
a la línea del <c>núcleo</c> ya que JFS necesita leer su log antes de
permitir montajes de lectura-escritura.
</note>

<note>
Si realiza un arranque dual con Windows, el ejemplo de particionamiento
utilizado en esta guía no será suficiente (nuestro ejemplo utiliza todas
las particiones para Lnux, mientras que al menos una debería ser extendida
si se va a instalar Windows en una partición lógica). Por favor, vaya con
cuidado y considere este listado como un ejemplo que necesitará modificar
para que se adapte a sus necesidades.
</note>


<pre caption = "grub.conf ejemplo">
<comment># Qué título arrancar por defecto. 0 es el primero, 1 el segundo, etc.</comment>
default 0
<comment># Cuantos segundos esperar antes de arrancar el título por defecto.</comment>
timeout 30
<comment># Una bella, hermosa imagen para ensalzar las cosas un poco :)
# Coméntela si no tiene una tarjeta gráfica instalada </comment>
splashimage=(hd0,1)/boot/grub/splash.xpm.gz

title Gentoo Linux <keyval id="kernel-version"/>
<comment># Partición donde se encuentra la imagen del núcleo (o sistema operativo)</comment>
root (hd0,1)
kernel /boot/<keyval id="kernel-name"/> root=/dev/sda4

title Gentoo Linux <keyval id="kernel-version"/> (rescate)
<comment># Partición dónde se encuentra la imagen del núcleo (o sistema operativo)</comment>
root (hd0,1)
kernel /boot/<keyval id="kernel-name"/> root=/dev/sda4 init=/bin/bb

<comment># Las siguientes cuatro líneas solo se usan en caso de arranque dual con un sistema Windows.</comment>
<comment># En este caso, Windows reside en la partición /dev/sda6.</comment>
title Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<p>
Cuando construya el núcleo Linux, si opta por incluir un initramfs desde el
cual iniciar, entonces tendrá que cambiar la configuración haciendo
referencia a este fichero initramfs e indicándole donde se encuentra su
sistema de ficheros raíz en:
</p>

<pre caption="Fragmento de GRUB para construcciones de núcleo con initramfs habilitado">
title Gentoo Linux <keyval id="kernel-version"/>
root (hd0,1)
kernel /boot/<keyval id="kernel-version"/> <i>real_</i>root=/dev/sda4
<i>initrd /boot/<keyval id="genkernel-initrd"/></i>
</pre>

<p>
Si se utiliza un esquema de particiones y/o imagen de núcleo distinta,
haga los ajustes respectivos. Sin embargo, asegúrese que cualquier
cosa que siga un dispositivo GRUB (tal como <path>(hd0,1)</path>) sea
relativa al punto de montaje y no de la raíz. En otras palabras,
<path>(hd0,1)/grub/splash.xpm.gz</path> es en realidad
<path>/boot/grub/splash.xpm.gz</path> ya que <path>(hd0,1)</path> es
<path>/boot</path>.
</p>

<p>
Además, si se eligió utilizar un esquema de particionamiento diferente
y no colocó <path>/boot</path> en una partición separada, el prefijo
<path>/boot</path> empleado en los ejemplos anteriores, es realmente
<e>necesario</e>. Si ha seguido el plan de particionamiento sugerido,
el prefijo <path>/boot</path> no es obligatorio, un enlace simbólico
<path>/boot</path>lo hace funcionar. En resumen, los ejemplos
anteriores deberían funcionar si ha definido una partición separada
para <path>/boot</path> o no.
</p>

<p>
Si necesita pasar algún parámetro adicional al núcleo, sencillamente
agréguelo al final de la línea de comandos del núcleo. Ya estamos
pasando una opción (<c>root=/dev/sda4</c> o
<c>real_root=/dev/sda4</c>), pero se pueden pasar otras también, como
el parámetro <c>video</c> del que hablamos previamente.
</p>

<p>
Si su archivo de configuración del gestor de arranque contiene el
parámetro real_root, use el parámetro real_rootflags para establecer
las opciones de montaje del sistema de archivos raíz.
</p>

<p>
Si está utilizando un núcleo 2.6.7 o superior y ha puenteado su disco
duro porque la BIOS no puede manejar discos duros grandes, necesitará
añadir <c>sda=stroke</c>.
</p>

<p>
Los usuarios de <c>genkernel</c> deben saber que sus núcleos usan las
mismas opciones de arranque que el CD de instalación. Por ejemplo, si
tiene dispositivos scsi, debería agregar el parámetro <c>doscsi</c> al
núcleo.
</p>

<p>
Ahora grabe el archivo <path>grub.conf</path> y salga. Aún necesita
instalar GRUB en el MBR (Master Boot Record) para que GRUB se ejecute
automáticamente cuando arranque su sistema.
</p>

<p>
Los desarrolladores de GRUB recomiendan utilizar
<c>grub-install</c>. Sin embargo, si por alguna razón
<c>grub-install</c> no funciona correctamente todavía tiene la opción
de instalar GRUB manualmente.
</p>

<p>
Continúe con <uri link="#grub-install-auto">Predeterminado: Configurando
GRUB utilizando grub-install</uri> o <uri
link="#grub-install-manual">Alternativa: Configurando GRUB a mano,
utilizando instrucciones</uri>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection id="grub-install-auto">
<title>Predeterminado: Configurar GRUB mediante grub-install</title>
<body>

<p>
Para instalar GRUB necesita ejecutar la orden
<c>grub-install</c>. Sin embargo <c>grub-install</c> no funcionará tal
cual se instala, ya que estamos dentro de un entorno chroot.  Antes de
seguir, necesitará actualizar <path>/etc/mtab</path>, el cual contiene
la información relativa a todos los sistemas de archivos
montados. Afortunadamente hay una manera sencilla de realizar esto,
simplemente copie <path>/proc/mounts</path> a <path>/etc/mtab</path>,
excluyendo la línea <c>rootfs</c> si no ha creado una partición
separada para boot. La siguiente orden funcionará en ambos casos:
</p>

<pre caption="Crear /etc/mtab">
# <i>grep -v rootfs /proc/mounts &gt; /etc/mtab</i>
</pre>

<p>
Cuando se utilicen discos virtio Linux, necesitaremos indicarle
a grub donde puede encontrar los discos, de lo contrario
la orden <c>grub-install</c> fallará. Para evitar esto,
se puede añadir la definición del dispositivo al fichero
<path>device.map</path>:
</p>

<pre caption="Añadir el disco virtio a la tabla de mapas de dispositivos">
# <i>echo "(hd0)       /dev/vda" >> /boot/grub/device.map</i>
</pre>

<p>
Ahora podemos instalar GRUB mediante <c>grub-install</c>:
</p>

<pre caption="Ejecutar grub-install">
# <i>grub-install --no-floppy /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Si tiene alguna pregunta más acerca de GRUB, por favor consulte el
<uri link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">FAQ de GRUB
</uri>, la <uri link="http://grub.enbug.org/GrubLegacy">
Wiki de GRUB</uri>, o lea <c>info grub</c> en su terminal (estos
documentos están en inglés).
</p>

<p>
Continué con <uri link="#reboot">Reiniciar el sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection id="grub-install-manual">
<title>Alternativa: Configurar GRUB a mano, mediante
instrucciones</title>
<body>

<p>
Para comenzar a configurar GRUB, debe ejecutar las órdenes dentro
de <c>grub</c>. Se le presentará el intérprete de comandos propio de
grub <path>grub&gt;</path>. Ahora necesita ejecutar las órdenes
necesarias para instalar el registro de arranque de GRUB en su disco
duro.
</p>

<pre caption =" Iniciar el intérprete de comandos de GRUB">
# <i>grub --no-floppy</i>
</pre>

<note>
Si su sistema no tiene ningún dispositivo de disquetes, añada la
opción <c>--no-floppy</c> a la orden anterior para evitar que grub
pruebe los dispositivos (no existentes) de disquetes.
</note>

<p>
En el ejemplo de configuración queremos instalar GRUB para que lea la
información de la partición de arranque <path><keyval
id="/boot"/></path>, e instala el registro de arranque de GRUB en el
MBR (Master boot Record) de su disco duro para que lo primero que
veamos aparecer al encender el ordenador sea GRUB. Por supuesto, si no
ha seguido el ejemplo de configuración durante la instalación, cambie
las órdenes de acuerdo a su modelo:
</p>

<p>
El mecanismo de completar órdenes con la tecla tabulador puede
utilizarse dentro de GRUB. Por ejemplo, si escribe "<c>root (</c>"
seguido de una tabulación, notará que se le presenta una lista de
dispositivos (como pueda ser <path>hd0</path>). Si tecleamos "<c>root
(hd0,</c>" seguido de una tabulación recibiremos una lista de
particiones disponibles para elegir (como pueda ser
<path>hd0,1</path>).
</p>

<p>
Mediante el uso de este mecanismo para completar por tabulación,
configurar GRUB no debería resultar tan duro. Ahora vamos a por ello,
¡Configuremos GRUB!.
</p>

<pre caption =" Instalar GRUB en el MBR">
grub&gt; <i>root (hd0,1)</i>          <comment>(Especifique donde tiene su partición /boot)</comment>
grub&gt; <i>setup (hd0)</i>           <comment>(Instalamos GRUB en el MBR)</comment>
grub&gt; <i>quit</i>                  <comment>(Salimos del intérprete de comandos de GRUB)</comment>
</pre>

<note>
Si quiere instalar GRUB en una partición concreta en lugar del MBR,
debe modificar la orden <c>setup</c> para que apunte a la partición
correcta. Por ejemplo, si quiere que GRUB se instale en
<path>/dev/sda4</path>, la orden adecuada sería <c>setup
(hd0,3)</c>.  Sin embargo, pocos usuarios querrán hacer esto.
</note>

<p>
Si tiene alguna pregunta más acerca de GRUB, por favor consulte el
<uri link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">FAQ de GRUB
</uri>, la <uri link="http://grub.enbug.org/GrubLegacy">
Wiki de GRUB</uri>, o lea <c>info grub</c> en su terminal (estos
documentos están en inglés).
</p>

<p>
Continúe con <uri link="#reboot">Reiniciar el sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="elilo" test="func:keyval('arch')='IA64'">
<title>Predeterminado: instalar elilo</title>
<body>

<p>
En la plataforma IA64, el cargador de arranque se llama elilo. Quizá
necesite instalarlo en su máquina primero.
</p>

<pre caption="Instalar elilo">
# <i>emerge elilo</i>
</pre>

<p>
Puede encontrar el archivo de configuración en
<path>/etc/elilo.conf</path> y un archivo de ejemplo en el directorio
usual de documentos
<path>/usr/share/doc/elilo-&lt;ver&gt;/</path>. Aquí tiene otro
ejemplo de configuración:
</p>

<pre caption="ejemplo /etc/elilo.conf">
boot=/dev/sda1
delay=30
timeout=50
default=Gentoo
append="console=ttyS0,9600"
prompt

image=/vmlinuz
        label=Gentoo
        root=/dev/sda2
        read-only

image=/vmlinuz.old
        label=Gentoo.old
        root=/dev/sda2
        read-only
</pre>

<p>
La linea <c>boot</c> le indica a elilo la ubicación de la partición de
boot (en este caso <path>/dev/sda1</path>). La línea <c>delay</c>
configura el número de segundos antes de que se inicie el arranque de
manera automática cuando se está en modo no interactivo. La línea
<c>timeout</c> es igual que delay pero para el modo interactivo. La
línea <c>default</c> establece la entrada de núcleo predeterminado (la
cual se lista debajo). La línea <c>append</c> añade opciones extra a
la línea de invocación del núcleo. <c>prompt</c> configura el
comportamiento predeterminado de elilo con el que interactuar.
</p>

<p>
Las secciones que comienzan con <c>image</c> definen distintas images
arrancables. Cada imagen tiene una etiqueta (<c>label</c>), un sistema
de ficheros raíz (<c>root</c>) y montarán la raíz del sistema en modo
solamente lectura (<c>read-only</c>).
</p>

<p>
Si, mientras está construyendo su núcleo, optó por incluir un sistema
de ficheros initram (initramfs) para iniciar el sistema, entonces
necesitará cambiar la configuración haciendo referencia a este fichero
initramfs e indicarle donde está su dispositivo raíz real:
</p>

<pre caption="Ejemplo ELILO para construcciones del núcleo con initramfs habilitado">
image=/vmlinuz
       label=Gentoo
       <i>initrd=/<keyval id="genkernel-initrd"/></i>
       <i>append = "initrd=<keyval id="genkernel-initrd"/> real_root=/dev/sda2
console=ttyS0,9600"</i>
       read-only
</pre>

<p>
Cuando la configuración está terminada, simplemente ejecute
<c>elilo --efiboot</c>. La opción <c>--efiboot</c> añade una entrada
al menú para Gentoo Linux en el Gestor de Arranque EFI.
</p>

<pre caption="Aplicar la configuración de elilo">
# <i>elilo --efiboot</i>
</pre>

<p>
Ahora continúe con <uri link="#reboot">Reiniciar el sistema</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section id="reboot">
<title>Reiniciar el sistema</title>
<subsection>
<body>

<p>
Salga del entorno chroot y desmonte todas las particiones que
continúen montadas. Después podemos ejecutar la orden mágica
que hemos estado esperando: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Desmontar todas las particiones y reiniciar" test="func:keyval('arch')='IA64'">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount -l /mnt/gentoo/dev{/pts,/shm,}</i>
cdimage ~# <i>umount -l /mnt/gentoo{/boot,/sys,/proc,}</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<pre caption="Desmontar todas las particiones y reiniciar" test="not(func:keyval('arch')='IA64')">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount -l /mnt/gentoo/dev{/pts,/shm,}</i>
cdimage ~# <i>umount -l /mnt/gentoo{/boot,/sys,/proc,}</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Por supuesto, no olvide quitar el CD arrancable, o el CD será
arrancado de nuevo en lugar de su nuevo sistema Gentoo.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
Cuando reinicie el sistema debería poder observar una nueva opción en
el gestor de arranque EFI para Gentoo Linux que le permitirá
arrancarlo.
</p>

<p>
Una vez que haya reiniciado su instalación de Gentoo, termínela con
<uri link="?part=1&amp;chap=11">Finalizar su instalación de
Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>



