<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-system.xml,v 1.77 2014/08/21 15:27:30 nimiux Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Luego de instalar y configurar el stage3, el resultado eventual es que
tiene un sistema base Gentoo a su disposición. Este capítulo describe
cómo progresar hacia este estado.
</abstract>

<version>39</version>
<date>2014-08-17</date>

<section>
<title>Enjaulamiento</title>
<subsection>
<title>Opcional: Seleccionar los servidores réplica</title>
<body>

<p>
Para poder descargar el código fuente rápidamente se recomienda
seleccionar un servidor réplica rápido. Portage comprobará en su
archivo <path>make.conf</path> la variable GENTOO_MIRRORS y utilizará
los servidores que se especifican allí. Puede navegar en nuestra <uri
link="/main/en/mirrors.xml">lista de réplicas</uri> y buscar un
servidor (o servidores) que estén cerca de su localización (ya que
estos suelen resultar los más rápidos), sin embargo, nosotros le
facilitamos una buena herramienta llamada <c>mirrorselect</c> la cual
proporciona una interfaz amigable para seleccionar los servidores
réplicas que quiera. Simplemente navegue a los servidores réplica que
desee y pulse la barra espaciadora para seleccionar uno o más servidores.
</p>

<pre caption="Utilizar mirrorselect para la variable GENTOO_MIRRORS">
# <i>mirrorselect -i -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Otra importante configuración es la variable SYNC en
<path>make.conf</path>. Esta variable contiene el servidor rsync que
quiere utilizar para actualizar su árbol Portage (la colección de
ebuilds, guiones que contienen toda la información que Portage necesita
para descargar e instalar software). Aunque puede introducir manualmente
el servidor SYNC, <c>mirrorselect</c> puede encargarse también de esto:
</p>

<pre caption="Seleccionar un servidor rsync utilizando mirrorselect">
# <i>mirrorselect -i -r -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Después de ejecutar <c>mirrorselect</c> es recomendable que compruebe
sus configuraciones en <path>/mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</path>.
</p>

<note>
Si desea seleccionar un servidor SYNC manualmente en
<path>make.conf</path>, revise la <uri
link="/main/en/mirrors-rsync.xml">lista de servidores espejo
comunitarios</uri> para averiguar el servidor más
cercano. Recomendamos escoger uno de <e>rotación</e>, como
<c>rsync.us.gentoo.org</c>, en vez de uno individual. Esto ayuda a
repartir la carga y agrega seguridad en caso que el servidor espejo
individual esté fuera de línea.
</note>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Copiar la información DNS</title>
<body>

<p>
Aún queda una cosa que hacer antes de entrar en el nuevo entorno,
copiar la información sobre los DNS en <path>/etc/resolv.conf</path>.
Necesita hacer esto para asegurarse de que la red continúe funcionando
después de entrar en el nuevo entorno. <path>/etc/resolv.conf</path>
contiene los servidores de nombres para su red.
</p>

<pre caption="Copiar la información de DNS">
<comment>(La opción "-L" es necesaria para asegurarnos que no copiamos un
enlace simbólico)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Montar los sistemas de archivos necesarios</title>
<body>

<p>
En breve, cambiaremos la raíz de Linux a la nueva localización. Para
asegurarse de que el nuevo entorno funciona correctamente, necesitaremos
disponer de ciertos sistemas de ficheros en la nueva localización.
</p>

<p>
Monte el sistema de ficheros <path>/proc</path> en
<path>/mnt/gentoo/proc</path> para poder usar la información
proporcionada por el núcleo dentro del entorno chroot y luego monte el
sistema de ficheros <path>/dev</path> y <path>/sys</path>.
</p>

<pre caption="Montar /proc y /dev">
# <i>mount -t proc proc /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount --rbind /sys /mnt/gentoo/sys</i>
# <i>mount --rbind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

<!--
Solo advertir para medios de instalación que no sean Gentoo.
Cuanto mayor sea la divergencia de otros medios de instalación
más complicado será crear la documentación apropiada. Si esto
se convierte en una cuestión de mayor importancia, necesitaremos
incluir una simple advertencia arriba y probablemente crear
una página wiki en la que los usuarios puedan poner las
diferencias de modo que las instrucciones de instalación se
centren únicamente en medios Gentoo.
-->
<warn>
Cuando se utilicen medios de instalación que no sean de Gentoo,
podría no ser suficiente. Algunas distribuciones crean el
enlace simbólico <path>/dev/shm</path> a <path>/run/shm</path>
el cual ya no es válido después del chroot. Hacer que
<path>/dev/shm</path> sea un montaje tmpfs en primer lugar
puede resolver este problema.
</warn>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Entrar en el nuevo entorno</title>
<body>

<p>
Ahora que todas las particiones están inicializadas y el sistema base
instalado, es hora de entrar en nuestro nuevo entorno de instalación
haciendo <e>chrooting</e> en él. Esto significa pasar desde el actual
entorno de instalación (CD de instalación u otro medio) hacia su
entorno de instalación (o sea, las particiones inicializadas).
</p>

<p>
El enjaulamiento (chroot) se hace en tres pasos. En primer lugar,
se cambia la raíz desde <path>/</path> (en el medio de instalación)
a <path>/mnt/gentoo</path> (en sus particiones) utilizando
<c>chroot</c>. A continuación se cargan en memoria algunas
definiciones ofrecidas por <path>/etc/profile</path> mediante
<c>source</c>. Para terminar, se redefine el símbolo de
espera de órdenes primario que nos hará recordar que nos
encontramos en un entorno enjaulado (chroot).
</p>

<pre caption = "Entrar al nuevo entorno">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
¡Enhorabuena! Está dentro de su nuevo entorno Gentoo Linux.
Por supuesto aún no hemos terminado, todavía quedan unas cuantas
secciones :-)
</p>

<p>
Si, en cualquier momento, necesita otro terminal o consola para acceder
al entorno chroot, todo lo que necesita hacer es ejecutar de nuevo los
pasos de arriba.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="installing_portage">
<title>Configurar Portage</title>
<subsection>
<title>Instalar una instantánea de Portage</title>
<body>

<p>
Ahora debe instalar una instantánea de Portage, una colección de
ficheros que informa a Portage de los títulos que se pueden instalar,
qué perfiles están disponibles, etc.
</p>

<p>
Recomendamos utilizar <c>emerge-webrsync</c>. Esta orden obtendrá
la última instantánea de portage (con las liberaciones diarias de
Gentoo) de uno de nuestros servidores réplica y la instalará en
su sistema.
</p>

<pre caption="Ejecutar emerge-webrsync para instalar una instantánea de Portage">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

<note>
A lo largo de esta operación, <c>emerge-webrsync</c> podría indicar
que la localización <path>/usr/portage</path> no existe. Esto es
normal y no debe preocuparle, la herramienta creará esta
localización por nosotros.
</note>

<p>
A partir de este punto Portage podría indicar que se
recomienda realizar algunas actualizaciones. Esto es debido
a que algunos paquetes del sistema que se han instalado mediante
un fichero stage3 disponen de versiones más actuales y ahora
Portage lo detecta debido a que se ha instalado una nueva
instantánea. Puede ignorar tranquilamente esta advertencia ahora
y actualizarlos una vez que haya finalizado la instalación de
Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Actualizar el árbol Portage</title>
<body>

<p>
Ahora puede actualizar su árbol Portage a la última versión.
La orden <c>emerge --sync</c> utilizará el protocolo rsync para
actualizar el árbol Portage (que obtuvo anteriormente mediante
<c>emerge-webrsync</c>) a su último estado.
</p>

<pre caption="Actualizar el árbol Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Si está utilizando un terminal lento como algunos framebuffers
o consolas seriales, puede añadir la opción --quiet para aumentar la
velocidad del proceso:)</comment>
# <i>emerge --sync --quiet</i>
</pre>

<p>
Si está detrás de un cortafuegos que bloquea el tráfico rsync, puede
ignorar esta paso de forma segura ya que tiene su árbol Portage
actualizado.
</p>

<p>
Si se indica que está disponible una nueva versión de Portage y se debe
actualizar, debería hacerlo ejecutando <c>emerge --oneshot portage</c>.
Se indicará también que hay nuevo elementos de noticias que necesitan
leerse ("news items need reading"). Hablaremos de ello ahora.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Leer los elementos de noticias</title>
<body>

<p>
Cuando sincroniza su sistema con el árbol de Portage, puede que se le
informe de los siguiente:
</p>

<pre caption="Portage informa de que hay nuevos elementos de noticias disponibles">
 * IMPORTANT: 2 news items need reading for repository 'gentoo'.
 * Use eselect news to read news items.
</pre>

<p>
Los elementos de noticias de Portage se crearon para ofrecer un medio
de comunicación en el que incluyeran mensajes críticos a los usuarios
a través del árbol sincronizado. Para gestionarlos necesitará
utilizar <c>eselect news</c>. Mediante el argumento <c>read</c> podrá
leer todos los elementos de noticias. Con <c>list</c> puede echar
un vistazo rápido a los elementos de noticias disponibles, y  con
<c>purge</c> puede eliminarlos una vez que los haya leído y no
tenga la necesidad de volverlos a consultar.
</p>

<pre caption="Gestionar las noticias de Portage">
# <i>eselect news list</i>
# <i>eselect news read</i>
</pre>

<p>
Se puede obtener más información sobre el lector de noticias en la
página del manual: <c>man news.eselect</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Elegir el perfil adecuado</title>
<body>

<p>
Primero, una pequeña definición:
</p>

<p>
Un perfil es la piedra inicial de cualquier sistema Gentoo. No solamente
especifica unos valores predeterminados para USE, CFLAGS, y otras
variables importantes, también bloquea del sistema ciertos rangos de
versiones de algunos paquetes. Son mantenidos por los desarrolladores de
Gentoo.
</p>

<p>
Tiempo atrás, los perfiles raramente los tocaba el usuario. Sin
embargo, puede haber situaciones en las cuales sea necesaria un cambio
de perfil.
</p>

<p>
Se puede ver el perfil utilizado actualmente mediante la siguiente orden:
</p>

<note>
La salida de la orden de abajo es solo un ejemplo y puede cambiar a lo
largo del tiempo.
</note>

<pre caption="Comprobar el perfil del sistema">
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/> *
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/desktop/gnome
  [4]   <keyval id="profile"/>/desktop/kde
</pre>

<p>
Como puede ver, también existen sub-perfiles <c>desktop</c>
(escritorio) disponibles para algunas arquitecturas. Al
ejecutar <c>eselect profile list</c> se mostrarán los perfiles
disponibles.
</p>

<p>
Después de revisar los perfiles disponibles para su arquitectura,
puede utilizar uno diferente si lo desea:
</p>

<pre caption="Cambiar de perfil">
# <i>eselect profile set 2</i>
</pre>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Si quiere disponer de un entorno puramente de 64 bits puros, sin
aplicaciones de 32 bits ni bibliotecas, debería utilizar un perfil no
multilib:
</p>

<pre test="func:keyval('arch')='AMD64'" caption="Cambiar a un perfil no multilib">
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/> *
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/desktop/gnome
  [4]   <keyval id="profile"/>/desktop/kde
  [5]   <keyval id="profile"/>/no-multilib
<comment>(Elija el perfil no-multilib)</comment>
# <i>eselect profile set 5</i>
<comment>(Compruebe el cambio)</comment>
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/>
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/desktop/gnome
  [4]   <keyval id="profile"/>/desktop/kde
  [5]   <keyval id="profile"/>/no-multilib *
</pre>

<note>
El sub-perfil <c>developer</c> existe específicamente para labores de
desarrollo Gentoo Linux. <e>No</e> está diseñado para ayudar a
establecer entornos generales de desarrollo.
</note>

</body>
</subsection>

<subsection id="configure_USE">
<title>Configurar la variable USE</title>
<body>

<p>
La variable <c>USE</c> es una de las más importantes que Gentoo
proporciona a sus usuarios. Muchos programas se pueden compilar con
o sin soporte opcional para ciertas cosas. Por ejemplo, algunos
programas se pueden compilar con soporte gtk, o con soporte
qt. Otros programas se pueden compilar con o sin soporte SSL.
Algunos programas se pueden compilar con soporte framebuffer
(svgalib) en lugar de soporte X11 (servidor X).
</p>

<p>
Muchas distribuciones compilan sus paquetes con el mayor soporte posible,
aumentando el tamaño de los programas y su tiempo de carga, sin mencionar
una cantidad enorme de dependencias. Con Gentoo puedes definir con que
opciones debe ser compilado un paquete. Ahí es donde actúa la variable
<c>USE</c>.
</p>

<p>
En la variable <c>USE</c> definimos palabras clave que son
transformadas a opciones de compilación. Por ejemplo <e>ssl</e>
compilará los programas que lo requieran con soporte ssl.<e>-X</e>
quitara el soporte para el servidor X (nótese el signo menos
delante). <e>gnome gtk -kde -qt4</e> compilará sus programas con
soporte para gnome (y gtk), pero sin soporte para kde (y qt), haciendo
su sistema completamente compatible con GNOME.
</p>

<p>
Los valores por defecto de la variable <c>USE</c> se encuentran en
<path>make.defaults</path>, archivos de su perfil. Encontrará los
archivos <path>make.defaults</path> en el directorio al cual apunte
<path>/etc/portage/make.profile</path> y todos sus directorios padre.
El valor predeterminado de configuración de la variable <c>USE</c>
es la suma de todas las configuraciones de <c>USE</c> en todos los
archivos <path>make.defaults</path>. Lo que modifique en
<path>/etc/portage/make.conf</path> se calcula contra estos valores.
Si pone algún valor en su <c>USE</c>, es añadido a la lista por
defecto. Si elimina algo en su variable <c>USE</c>, poniéndole un
signo menos delante, es eliminado de la lista por defecto (si estaba
en ella, claro). <e>Nunca</e> cambie nada en
<path>/etc/portage/make.profile</path> ya que ¡se sobreescribirá
cuando actualice Portage!
</p>

<p>
Puede encontrar una descripción completa sobre la variable <c>USE</c>
en la segunda parte del Manual de
Gentoo <uri link="?part=2&amp;chap=1">Capítulo 1: Variables
USE</uri>. Encontrará una descripción más extensa sobre las opciones
de la variable USE en su sistema, en
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<pre caption="Ver las opciones disponibles">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Puede desplazarse arriba y abajo utilizando sus teclas de flechas y
salir pulsando 'q')</comment>
</pre>

<p>
Como ejemplo, se muestran algunas opciones <c>USE</c> para un sistema
basado en KDE con DVD, ALSA y soporte para grabar CD's.
</p>

<pre caption="Abrir /etc/portage/make.conf">
# <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Configurar la variable USE">
USE="-gtk -gnome qt4 kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section test="contains('AMD64 arm PPC PPC64 x86', func:keyval('arch'))">
<title>Opcional: Usar systemd</title>
<body>

<p>
El resto del manual de Gentoo se centra en OpenRC como sistema
de inicio por defecto. Si quiere usar systemd en su lugar, o está
planeando utilizar Gnome 3.8 y versiones posteriores (que necesitan
systemd), por favor, consulte la <uri
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Systemd">página de systemd</uri>
en el wiki de Gentoo ya que ofrece distintos métodos y ajustes de
configuración.
</p>

<p>
Se puede seguir el manual de Gentoo teniendo presente dicha página.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Zona horaria</title>
<body>

<p>
Para terminar, seleccione su zona horaria de forma que su sistema
conozca donde está situado físicamente. Busque su zona horaria en
<path>/usr/share/zoneinfo</path>, a continuación, cópiela en
<path>/etc/timezone</path>.
</p>

<pre caption="Ajustar la información de la zona horaria">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Suponga que quiere utilizar Europe/Madrid)</comment>
# <i>echo "Europe/Madrid" &gt; /etc/timezone</i>
</pre>

<p>
Por favor, evite las zonas horarias listadas en
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> ya que sus nombres
no indican las zonas esperadas. Por ejemplo, <path>GMT-8</path>
en en realidad GMT+8.
</p>

<p>
A continuación, reconfigure el paquete timezone-data package, que
actualizará el fichero <path>/etc/localtime</path> basándose en la
entrada <path>/etc/timezone</path>. La biblioteca C del sistema
utiliza el fichero <path>/etc/localtime</path> para conocer la
zona horaria en la que se encuentra el sistema.
</p>

<pre caption="Reconfigurar timezone-data">
# <i>emerge --config sys-libs/timezone-data</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Configurar localizaciones</title>
<body>

<p>
Probablemente utilice únicamente una o dos localizaciones (locales) en su
sistema. Debe especificar las localizaciones que utilizará en el fichero
<path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<pre caption="Abrir /etc/locale.gen">
# <i>nano -w /etc/locale.gen</i>
</pre>

<p>
A continuación se muestran dos localizaciones para obtener el inglés de
Estados Unidos y el español de España con los formatos de carácter
asociados (como por ejemplo UTF-8).
</p>

<pre caption="Especificar sus localizaciones">
en_US ISO-8859-1
en_US.UTF-8 UTF-8
es_ES ISO-8859-1
es_ES@euro ISO-8859-15
</pre>

<note>
Puede seleccionar las localizaciones que desee de la lista que se obtiene
ejecutando <c>locale -a</c>.
</note>

<warn>
Le recomendamos que utilice al menos una localización UTF-8 ya que sus
aplicaciones pueden necesitarla.
</warn>

<p>
El siguiente paso es lanzar <c>locale-gen</c>. Se generarán las
localizaciones que ha especificado en el fichero
<path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<pre caption="Lanzar locale-gen">
# <i>locale-gen</i>
</pre>

<p>
Puede verificar las localizaciones que ha seleccionado con <c>locale -a</c>.
</p>

<p>
Una vez realizado esto, tendrá la posibilidad de definir los ajustes
de localización para todo el sistema. Con <c>eselect locale list</c>
se muestran las opciones disponibles:
</p>

<pre caption="Mostrar los ajustes LANG disponibles">
# <i>eselect locale list</i>
Available targets for the LANG variable:
  [1] C
  [2] POSIX
  [3] en_US
  [4] en_US.iso88591
  [5] en_US.utf8
  [6] de_ES
  [7] de_ES.iso88591
  [8] de_ES.iso885915
  [9] de_ES.utf8
  [ ] (free form)
</pre>

<p>
Con <c>eselect locale set &lt;valor&gt;</c> puede definir la
localización deseada:
</p>

<pre caption="Definir la variable LANG">
# <i>eselect locale set 9</i>
</pre>

<p>
Se puede realizar también manualmente en el fichero
<path>/etc/env.d/02locale</path>:
</p>

<pre caption="Definir la localización por defecto del sistema en /etc/env.d/02locale">
LANG="es_ES.UTF-8"
LC_COLLATE="C"
</pre>

<p>
Asegúrese de que ha definido una localización ya que de lo contrario
podría obtener advertencias o errores al construir el núcleo u otras
aplicaciones más adelante.
</p>

<p>
Y recargue su entorno:
</p>

<pre caption="Recargar el entorno del intérprete de comandos">
# env-update &amp;&amp; source /etc/profile
</pre>

<p>
Disponemos de una
<uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Localization/HOWTO">Guía de
Localización</uri> para ayudarle en este proceso. Puede también leer
el <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/UTF-8">artículo sobre
UTF-8</uri> para obtener información específica de cómo habilitar
UTF-8 en su sistema.
</p>

</body>
</section>
</sections>
