<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-about.xml,v 1.2 2004/04/22 19:48:14 chiguire Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Introducción</title>
<subsection>
<title>¡Bienvenido!</title>
<body>

<p>
Primero de todo, <e>bienvenido</e> a Gentoo. Estas a punto de entrar en un mundo 
de flexibilidad y rendimiento. Gentoo es la flexibilidad en sí. Cuando 
instalas Gentoo, esto se deja claro varias veces, puedes
elegir cuánto quieres compilar tu mismo, cómo instalar Gentoo, 
que gestor de registro prefieres, etc.
</p>

<p>
Gentoo es una metadistribución moderna, rápida, con un diseño limpio y flexible. 
Gentoo esta hecha alrededor del software libre y no oculta a sus 
usuarios qué hay bajo la alfombra. Portage, el sistema de mantenimiento de paquetes 
que usa Gentoo, está escrito en Python, por lo que el código fuente 
es fácil de visualizar y modificar. El sistema de paquetería de Gentoo se basa en el código fuente 
(aunque también soporta paquetes precompilados) y 
para configurar Gentoo se utilizan arhivos de texto plano. En otras palabras, 
abierto a cualquiera.
</p>

<p>
Es muy importante que entiendas que la <e>flexibilidad</e> es lo que 
hace que Gentoo funcione. Intentamos no forzarte a entrar en algo que no te guste. 
Si crees en algun momento que lo estamos haciendo, por favor, visitas <uri
link="http://bugs.gentoo.org">la web de los bugs</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿Cómo está estructurada la instalación?</title>
<body>

<p>
La instalación de Gentoo puede verse como un procedimiento de 10 pasos, 
los correspondientes a los capítulos 2 a 11. Cada paso da como resultado 
un cierto estado:
</p>

<ul>
<li>
  Tras el paso 1, te encontrarás en un entorno funcional preparado para instalar Gentoo
</li>
<li>
  Después del paso 2, la conexión a internet estará funcionando y lista para instalar Gentoo 
  (esto puede ser opcional en ciertas situaciones)
</li>
<li>
  Tras el paso 3, tus discos duros estarán preparados para alojar tu instalación de Gentoo
</li>
<li>
  Tras el paso 4, el entorno de instalación estará preparado y te encontrarás en 
  un chroot
</li>
<li>
  Después del paso 5, los paquetes principales, que son los mismos en toda instalación de Gentoo, 
  estarán instalados
</li>
<li>
  Tras el paso 6, el kernel Linux estrá compilado.
</li>
<li>
  Después del paso 7, la mayoría de los archivos de configuración de tu sistema Gentoo 
  estarán preparados
</li>
<li>
  Al finalizar el paso 8, el gestor de arranque elegido estará instalado y 
  configurado
</li>
<li>
  Después del paso 9, las utilidades del sistema necesarias (las cuales puedes escoger de una lista) 
  estarán instaladas
</li>
<li>
  Tras el paso 10, te encontrarás dentro de tú nueva Gentoo
</li>
</ul>

<p>
Cuando se te pide una elección especial, intentamos explicar lo mejor posible los pros 
y contras. También propondremos una opción por defecto, 
identificada con &quot;Por defecto: &quot; en el título. Las otras 
posibilidades se titulan &quot;Alternativa: &quot;. Pero <e>no</e>
creas que la opción por defecto es la que recomendamos. Es la que pensamos que la mayoría de usuarios deberían usar.
</p>

<p>
Algunas veces puedes seguir un paso opcional. Estos pasos son marcados como
&quot;Opcional: &quot; y no son necesarios para instalar Gentoo.
Sin embargo, algunos pasos opcionales dependen de una decisión tomada previamente
. Te informaremos cuando se dé el caso, tanto cuando tomes la
decisión, como cuando se describa el paso opcional.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿Hay distintas opciones?</title>
<body>

<p>
Puedes instalar Gentoo de diferentes formas. Puedes descargar e instalar 
desde un LiveCD de Gentoo (CDs de instalación), desde otra distribución, desde un 
CD de arranque (como Knoppix), desde un arranque por red, etc.
</p>

<p>
También existen otras posibilidades: puedes compilar el sistema completo desde
el principio o instalar paquetes precompilados para tener el sistema listo 
en poco tiempo. Y por supuesto también hay soluciones intermedias con las cuales 
no se compila todo el sistema pero se empieza desde un sistema bastante completo.
</p>

<p>
Si planeas instalar Gentoo usando paquetes precompilados, hay que usar
uno de nuestros LiveCDs que contengan estos paquetes. Las versiones
más recientes de Gentoo, también descargan estos paquetes desde internet.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿Problemas?</title>
<body>

<p>
Si tienes algún problema con la instalación (o con el documento
de instalación), por favor visita nuestro <uri
link="http://bugs.gentoo.org">sistema de seguimiento de errores</uri> y comprueba si el
el problema/fallo es conocido. Si no, por favor crea un reporte de error para que podamos
hacernos cargo de ello. No tengas miedo de los desarrolladores asignados a los bugs
 -- por lo general no se comen a nadie.
</p>

<p>
Si no estás seguro que el problema es de usuario (algún error 
que has cometido al despistarte y no leer la documentación cuidadosamente) o un
problema de software (algún error que hemos cometido despistándonos al probar la
instalación y/o documentación) eres libre de entrar en #gentoo-es en
irc.freenode.net. Por supuesto, eres bienvenido de todas formas :)
</p>

<p>
Si tienes cualquier pregunta concerniente a Gentoo, echa un vistazo a las <uri
link="/doc/es/faq.xml">Preguntas de Uso
Frecuente</uri>, disponibles en la <uri
link="/doc/es/">Documentación de Gentoo</uri>. También puedes
mirar los <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri> en nuestros 
<uri link="http://forums.gentoo.org">foros</uri>. Si no encuentras la respuesta 
aquí, pregunta en #gentoo-es, nuestro canal IRC en irc.freenode.net. Sí, algunos de 
nosotros somos frikis que aún usan el IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
