<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-network.xml,v 1.10 2006/05/24 22:49:31 yoswink Exp $ -->

<sections>

<version>2.3</version>
<date>2005-07-02</date>

<section>
<title>Auto Detección de Red</title>
<subsection>
<title>¿Es posible que simplemente funcione?</title>
<body>

<p>
Si su sistema está conectado a una red Ethernet con un servidor DHCP, es muy 
probable que la configuración de red se haya detectado automáticamente. En 
ese caso, debería ser capaz de trabajar con los con los comandos que hacen uso 
de la red y que están en el CD de instalación, son: <c>ssh</c>, <c>scp</c>,  
<c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c> y <c>links</c>, entre otros.
</p>

<p>
Si la red ya ha sido configurada el comando <c>/sbin/ifconfig</c>
debería listar algunas interfaces de red además de lo, como eth0:
</p>

<pre caption="/sbin/ifconfig para una tarjeta de red funcionando">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
<comment>(...)</comment>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Configure el Proxy</title>
<body>

<p>
Si accede a Internet a través de un proxy, podría necesitar configurar la 
información del proxy durante la instalación. Es muy sencillo definir un 
proxy: tan solo necesita definir la variable que contiene la información 
del mismo. 
</p>

<p>
En la mayoría de los casos, usted puede definir las variables usando 
simplemente el host del servidor. Por ejemplo, asumimos que el proxy se llama 
<e>proxy.gentoo.org</e> y el puerto es el 8080.
</p>

<pre caption="Definiendo los servidores proxy">
<comment>(Si el proxy filtra el tráfico HTTP)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Si el proxy filtra el tráfico FTP)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Si el proxy filtra el tráfico RSYNC)</comment>
# <i>export rsync_proxy="rsync://proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>


<p>
Si su proxy requiere un nombre de usuario y una contraseña, debería usar
la siguiente sintaxis para la variable:
</p>

<pre caption="Añadiendo usuario/contraseña a la variable del proxy">
http://<i>nombreusuario</i>:<i>contraseña</i>@proxy.gentoo.org:8080
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Probando la red</title>
<body>

<p>
Usted podría intentar hacer ping hacia el servidor DNS de su ISP, (que se 
encuentra en <path>/etc/resolv.conf</path>) y un sitio web a su elección, 
con la intención de asegurarse que sus paquetes llegan a la red, la 
resolución de nombres DNS esta funcionando correctamente, etc ...
</p>

<pre caption="Más pruebas de la red">
# <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>


<p>
¿Está su conexión funcionando? En ese caso, puede saltarse el resto de 
esta sección y continuar con <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparando los 
discos</uri>. De lo contrario, mala suerte, tendrá que perseverar un poco 
más :)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configuración Automática de Red</title>
<subsection>
<body>

<p>
Si la red no funciona inmediatamente, algunos medios de instalación le 
permitirán usar <c>net-setup</c> (para redes estándar o sin cables), <c>adsl-setup</c>
(para usuarios de ADSL) o <c>pptp</c> (para usuarios de PPTP solamente 
disponible para x86). 
</p>

<p>
Si su medio de instalación no contiene ninguna de estas herramientas, 
continúe con <uri link="#doc_chap3">Configuración Manual de la Red</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
   Los usuarios de redes estándar deberían continuar con <uri
    link="#net-setup">Por defecto: Usando net-setup</uri>
     </li>
  <li>
   Los usuarios de ADSL deberían continuar con <uri 
    link="#rp-pppoe">Alternativa: Usando RP-PPPoE</uri>
  </li>
  <li>
   Los usuarios de PPTP deberían continuar con <uri
    link="#pptp">Alternativa: Usando PPTP</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>Por defecto: Usando net-setup</title>
<body>

<p>
El sistema más simple de configurar una red, si no se consiguió hacerlo 
automáticamente, es ejecutar el script <c>net-setup</c>:
</p>

<pre caption="Ejecutando el script net-setup">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
<c>net-setup</c> le hará algunas preguntas sobre su entorno de red 
Cuando lo haya completado, debería disponer de una conexión de red 
funcionando. Pruebe su conexión de red como se especificó anteriormente 
Si los resultados son positivos, ¡felicidades! Ahora está listo para instalar  
Gentoo. Sáltese el resto de esta sección y continúe con <uri 
link="?part=1&amp;chap=4">Preparando los discos</uri>.
</p>

<p>
Si su conexión de red sigue sin funcionar, continúe con <uri 
link="#doc_chap3">Configuración Manual de la Red</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>Alternativa: Usando RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Asumiendo que requiere PPPoE para conectar a Internet, los CDs de instalación 
(en cualquiera de sus versiones) ha sido pensado para facilitarle el trabajo 
incluyendo <c>rp-pppoe</c>. Use el script <c>adsl-setup</c> proporcionado para 
configurar su conexión. Se le pedirá el dispositivo de red que esta 
conectado a su módem adsl, su nombre de usuario y su contraseña, las IPs 
de sus servidores DNS y si requiere un firewall básico o no.
</p>

<pre caption="Usando rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Si algo va mal, asegúrese que ha tecleado correctamente su nombre de usuario 
y su contraseña mirando <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> o 
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> y asegúrese que esta haciendo uso del 
dispositivo de red correcto. Si su dispositivo de red no existe, deberá cargar 
los módulos de red apropiados. En ese caso, debería continuar con <uri
link="#doc_chap3">Configuración manual de la Red</uri> dónde explicaremos 
como cargar los módulos de red apropiados.
</p>

<p>
Si todo funcionó, continúe con <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparando los 
Discos</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>Alternativa: Usando PPTP</title>
<body>

<note>
Soporte para PPTP sólo esta disponible en x86
</note>

<p>
Si requiere soporte PPTP, puede usar <c>pptpclient</c> que se incluye en 
nuestros CDs de instalación. Pero primero debe asegurarse que su 
configuración es correcta. Edite <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> o 
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> ya que contiene la combinación correcta 
de usuario/contraseña:
</p>

<pre caption="Editando /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Ajuste ahora <path>/etc/ppp/options.pptp</path> si es necesario:
</p>

<pre caption="Editando /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
Cuando todo esté listo, tan sólo ejecute <c>pptp</c> (junto con las opciones 
que podría haber configurado en <path>options.pptp</path>) para conectar al 
servidor:
</p>

<pre caption="Conectando a un servidor por línea telefónica">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
Ahora continúe con <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparando los discos</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configuración Manual de la Red</title>
<subsection>
<title>Cargando los módulos de red apropiados</title>
<body>

<p>
Cuando el CD de instalación arranca, intenta detectar todos sus dispositivos 
hardware y carga los módulos del kernel (controladores) apropiados para darles 
soporte. En la gran mayoría de los casos, hace un muy buen trabajo. No 
obstante, en algunos casos, puede no cargar automáticamente los módulos del 
kernel que necesita.
</p>

<p>
Si <c>net-setup</c> o <c>adsl-setup</c> fallaron, entonces puede asumir sin 
ningún riesgo que su tarjeta de red no se encontró en el acto. Esto significa 
que tendrá que cargar los módulos del kernel apropiados manualmente.
</p>

<p>
Para descubrir que módulos del kernel le proporcionamos para la red, use 
<c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Buscando los módulos apropiados">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Si encuentra un driver para su tarjeta de red, use <c>modprobe</c> para cargar 
el módulo del kernel:
</p>

<pre caption="Usando modprobe para cargar el módulo kernel">
<comment>(Como ejemplo, cargaremos el módulo pcnet32)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
Para confirmar si su tarjeta de red se detecta ahora, use <c>ifconfig</c>. Una 
red detectada debería desembocar en algo como esto:
</p>

<pre caption="Comprobando la disponibilidad de su tarjeta de red, éxito">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00  
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Si de todas formas recibe el siguiente error, la tarjeta de red no está 
detectada:
</p>

<pre caption="Comprobando si la disponibilidad de su tarjeta de red fracasó">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Si tiene múltiples tarjetas de red en su sistema éstas recibirán el nombre  
<e>eth0</e>, <e>eth1</e>, etc. Asegúrese que la tarjeta de red que quiere 
utilizar funciona correctamente y recuerde emplear el nombre correcto a lo 
largo de este documento. Asumiremos que la tarjeta de red <e>eth0</e> va 
a ser la utilizada.
</p>

<p>
Asumiendo que ya se tiene disponible una tarjeta de red detectada, puede 
reintentar <c>net-setup</c> o <c>adsl-setup</c> otra vez (que deberían 
funcionar ahora), pero para los que tengan problemas, explicaremos como 
configurar su red manualmente.
</p>

<p>
Seleccione una de las siguientes secciones basándose en su configuración 
de red.
</p>

<ul>
  <li><uri link="#install-dhcp">Usando DHCP</uri> para adjudicación de IP automática</li>
  <li>
    <uri link="#wireless">Preparando el Acceso Inalámbrico (Wireless)</uri> si tiene una tarjeta 
    inalámbrica.
  </li>
  <li>
    <uri link="#network_term">Entendiendo la terminología de red</uri> explica 
    lo que necesita conocer sobre redes.
  </li>
  <li>
    <uri link="#ifconfig_route">Utilizando ifconfig y route</uri> explica como 
    configurar su red manualmente.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="install-dhcp">
<title>Usando DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP (Protocolo de Configuración Dinámica de Host) hace posible recibir 
automáticamente su información de red (Dirección IP, máscara de red, dirección 
de broadcast, pasarela, servidores de nombres etc.). Esto sólo funciona si usted 
dispone de un servidor DHCP en su red (o si su proveedor le ofrece servicio 
DHCP). Para conseguir que su interfaz de red reciba esta información 
automáticamente use <c>dhcpcd</c>:
</p>

<pre caption="Usando dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>Algunos administradores de red requieren que utilice el </comment>
<comment>nombre del equipo y el dominio que proporciona el servidor DHCP.</comment>
<comment>Si es el caso, utilice </comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
Si esto funciona (pruebe hacer <c>ping</c> a algún servidor en Internet, como <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>), entonces lo tiene todo configurado 
y listo para continuar. Sáltese el resto de esta sección y continúe con <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Preparando los Discos</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>Preparando el Acceso Inalámbrico (Wireless)</title>
<body>

<note>
Existe soporte para <c>iwconfig</c> en CDs de instalación para las 
arquitecturas x86, amd64 y ppc. Todavía puede conseguir que sus 
extensiones funcionen siguiendo las instrucciones del <uri
link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">proyecto 
linux-wlan-ng</uri>.
</note>

<p>
Si está empleando una tarjeta inalámbrica (802.11), quizá necesite configurar 
sus opciones antes de ir más allá. Para revisar la configuración inalámbrica 
actual de su tarjeta, puede utilizar <c>iwconfig</c>. Ejecutando 
<c>iwconfig</c> debería mostrar algo como esto:
</p>

<pre caption="Mostrando la configuración inalámbrica actual">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"                                   
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2    
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535               
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off                       
          Power Management:off                                                  
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm        
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx          
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84            
</pre>

<note>
El nombre de dispositivo de algunas tarjetas de red inalámbricas puede ser
<c>wlan0</c> o <c>ra0</c> en lugar de <c>eth0</c>. Ejecute <c>iwconfig</c>
sin más parámetros para determinar cual es el nombre de dispositivo correcto.
</note>

<p>
La mayoría de usuarios, solamente tendrá que modificar dos configuraciones, 
el ESSID (Nombre de red inalámbrica) o la clave WEP. Si el ESSID y la 
dirección del Punto de Acceso mostradas son correctas y el Punto de Acceso  
y usted mismo no están utilizando WEP, su red inalámbrica está funcionando. 
Si necesita cambiar su ESSID, o añadir una clave WEP, puede utilizar los 
siguientes comandos:
</p>

<pre caption="Cambiando ESSID y/o añadiendo una clave WEP">
<comment>(Esto asigna el nombre de "GentooNode" a nuestra red)</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(Esto asigna una clave WEP hexadecimal)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(Esto asigna una clave ASCII , añadiendo al principio "s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:some-password</i>
</pre>

<p>
Puede volver a comprobar la configuración inalámbrica utilizando 
<c>iwconfig</c>. Una vez que tenga la conexión funcionando, puede 
continuar configurando las opciones de red de nivel IP como se describe 
en la siguiente sección (<uri
link="#network_term">Entendiendo la terminología de red</uri>) o 
utilizar la herramienta <c>net-setup</c> como hemos descrito anteriormente.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>Entendiendo la terminología de red</title>
<body>

<note>
Si conoce su dirección IP, dirección de broadcast, máscara de red y los 
servidores de nombres, entonces puede saltarse esta subsección y continuar 
con <uri link="#ifconfig_route">Usando ifconfig y route</uri>.
</note>

<p>
Si todo lo anterior falla, tendrá que configurar su red manualmente. No tenga 
miedo, está lejos de ser difícil. Pero vamos a explicarle ciertos conceptos 
de red que necesitará para ser capaz de configurar su red satisfactoriamente. 
Cuando haya leído esto, conocerá que es una <e>pasarela</e>, para que sirve 
una <e>máscara de red</e>, como se forma una dirección de <e>broadcast</e> 
y porqué necesita <e>servidores de nombres</e>.
</p>

<p>
En una red los hosts están están identificados por su <e>dirección IP</e>
(dirección del Protocolo de Internet). Tal dirección es una combinación de 
cuatro números entre 0 y 255. Bien, como mínimo así es como las percibimos. En 
realidad, tal dirección IP consiste de 32 bits (unos y ceros). Vamos a ver un 
ejemplo:
</p>

<pre caption="Ejemplo de una dirección IP">
IP Address (numbers):   192.168.0.2
IP Address (bits):      11000000 10101000 00000000 00000010
                        -------- -------- -------- --------
                           192      168       0        2
</pre>

<p>
Cada dirección IP es única para ese host, tan lejos como redes accesibles 
estén a su disposición (por ejemplo, todos los hosts que usted es capaz de 
conectar, deben tener direcciones IP únicas). Para ser capaz de hacer la 
distinción entre hosts dentro de una red, y hosts fuera de una red, la 
dirección IP está dividida en dos partes: la parte de <e>red</e> y la parte de 
<e>host</e>.
</p>

<p>
La separación esta anotada en la <e>máscara de red</e>, una conjunto de unos 
seguidos de un conjunto de ceros. La parte de la IP que quedan enmascarados 
sobre los unos es la parte de red, la otra es la parte de host. Como es normal, 
la máscara de red, puede ser anotada como una dirección IP.
</p>

<pre caption="Ejemplo de una separación red/host">
IP-address:    192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Netmask:    11111111 11111111 11111111 00000000
               255      255     255        0
           +--------------------------+--------+
                    Network              Host
</pre>

<p>
En otras palabras, 192.168.0.14 es parte de nuestra red de ejemplo, pero 
192.168.1.2 no lo es.
</p>

<p>
La dirección de <e>broadcast</e> es una dirección IP con la misma parte de red 
que su red, pero con solo unos como parte de host. Cada host en su red escucha 
esta dirección IP. Esto verdaderamente sirve para la transmisión de paquetes.
</p>

<pre caption="Dirección de Broadcast">

IP-address:    192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Broadcast:  11000000 10101000 00000000 11111111
               192      168      0        255
           +--------------------------+--------+
                     Network             Host
</pre>

<p>
Para ser capaz de navegar por Internet, debería conocer qué host comparte la 
conexión a Internet. Este host se llama la <e>pasarela</e>. Puesto que es un 
host estándar, tiene direcciones IP estándar (por ejemplo 192.168.0.1).
</p>

<p>
Anteriormente afirmamos que cada host tiene su propia dirección IP. Para ser 
capaz de alcanzar este host por un nombre (en vez de la dirección IP) 
necesitara un servicio que traduzca un nombre (como <e>dev.gentoo.org</e>) a  
una dirección IP (como <e>64.5.62.82</e>). Tal servicio se le conoce como 
servicio de nombres. Para usar tal servicio, debe definir los
<e>servidores de nombres</e> necesarios en <path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
En algunos casos, su pasarela también sirve como servidor de nombres. De otro 
modo, tendrá que introducir los servidores de nombres facilitados por su ISP.
</p>

<p>
Para resumir, necesitará la siguiente información antes de continuar:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Elemento de Red</th>
  <th>Ejemplo</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Su dirección IP</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Máscara de Red</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Broadcast</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Pasarela</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Servidor(es) de nombres</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>Usando ifconfig y route</title>
<body>

<p>
Configurar su red consiste en tres pasos. Primero, nos asignamos una dirección 
IP usando <c>ifconfig</c>. Entonces configuraremos el ruteo hacia la pasarela 
usando <c>route</c>. Por último, acabaremos situando las IPs de los servidores de 
nombres en <path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Para asignar una dirección IP, necesitara su dirección IP, la dirección de 
broadcast y la mascara de red. Entonces ejecute el siguiente comando, 
substituyendo <c>${IP_ADDR}</c> con su dirección IP, <c>${BROADCAST}</c> con 
su dirección de broadcast y <c>${NETMASK}</c> con su máscara de red:
</p>

<pre caption="Usando ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
Ahora configure la ruta usando <c>route</c>. Substituya <c>${GATEWAY}</c> con 
la dirección IP de su pasarela:
</p>

<pre caption="Usando route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
Ahora abra <path>/etc/resolv.conf</path> con su editor favorito (en nuestro
ejemplo, usaremos <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Creando /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Ahora complete con su(s) servidor(es) de nombres usando la siguiente plantilla. 
Asegúrese que substituye <c>${NAMESERVER1}</c> y <c>${NAMESERVER2}</c> con las 
direcciones apropiadas de servidor de nombres:
</p>

<pre caption="Plantilla /etc/resolv.conf">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
Eso es. Ahora compruebe su red haciendo <c>ping</c> a algún servidor de Internet (como 
<uri link="http://www.google.com">Google</uri>). Si funciona, felicitaciones 
entonces. Ahora está listo para instalar Gentoo. Continúe con <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Preparando los Discos</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
