<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/Attic/hb-install-x86-medium.xml,v 1.20 2006/04/25 16:20:49 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.10</version>
<date>2006-03-02</date>

<section>
<title>Requisitos Hardware</title>

<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>
<p>
Antes de empezar, enumeraremos los requerimientos de hardware
necesarios para instalar con éxito Gentoo en su máquina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisitos Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>i486 o superior</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio en disco</th>
  <ti>1.5 GB (excluyendo el espacio de intercambio (swap))</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio de intercambio</th>
  <ti>Al menos 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- This part can be propagated to the other architectures as well. -->
<!-- START -->
<section>
<title>Los CDs de instalación de Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Los <e>CDs de instalación de Gentoo</e> son CDs arrancables que contienen un
entorno Gentoo auto-contenido. Permiten arrancar Linux desde el
CD. Durante el proceso de arranque se detecta el hardware y se cargan
los controladores apropiados. Estos discos son mantenidos por los
desarrolladores de Gentoo.
</p>

<p>
Todos los CDs de instalación le permiten arrancar, configurar la red, 
inicializar las particiones y empezar a instalar Gentoo desde Internet. 
Actualmente disponemos de dos CDs de instalación los cuales son 
perfectamente adecuados para instalar Gentoo siempre y cuando este pensando 
en llevar a cabo una instalación basada en conexión a Internet utilizando 
las últimas versiones de los paquetes.
</p>

<impo>
Si quiere instalar Gentoo sin una conexión activa a Internet o le gustaría
utilizar uno de los instaladores disponibles, por favor siga las instrucciones
de instalación descritas en los <uri link="/doc/en/handbook/2006.0/">Manuales
Gentoo 2006.0 (en inglés)</uri>.
</impo>

<p>
Los dos CDs de instalación que actualmente están disponibles son: 
</p>

<ul>
  <li>
     El CD <e>Minimal</e> de instalación Gentoo, un pequeño y ajustado CD 
     arrancable que tiene como único propósito arrancar el sistema, 
     preparar la red y continuar con la  instalación de Gentoo.
  </li>
  <li>
    El <e>LiveCD instalador</e> de Gentoo contiene todo lo que necesita para
    instalar Gentoo. Proporciona un entorno gráfico, un instalador, tanto
    gráfico como basado en consola, el cual automáticamente llevará a cabo la
    instalación y, por supuesto, las instrucciones de instalación para su
    arquitectura.
  </li>
</ul>

<p>
Para ayudarle a decidir que CD  de instalación necesita, hemos anotado 
las ventajas y desventajas más importantes de cada CD.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD Minimal de instalación Gentoo</title>
<body>

<p>
El CD Minimal de instalación se conoce cómo 
<c>install-x86-minimal-2006.0.iso</c> y sólo necesita 49 MB de espacio 
en disco. Puede utilizar este CD para instalar Gentoo, pero siempre con
una conexión activa a Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD Minimal de instalación</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>La descarga más pequeña</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    No contiene archivos de stage3, ni copias de Portage, ni paquetes
    precompilados y por lo tanto no es recomendada para instalaciones sin red.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>El LiveCD instalador de Gentoo</title>
<body>

<p>
El LiveCD instalador de Gentoo puede encontrase como
<c>livecd-i686-installer-2006.0.iso</c> y ocupa 697 MB.  Puede utilizar este
LiveCD para instalar Gentoo, y puede incluso instalarlo sin una conexión
activa a Internet, solamente en el caso en que quiera traer Gentoo a otro PC
además del que está siendo instalado.
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD instalador</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contienen todo lo que necesita. Los puede instalar incluso sin
    conexión a la red
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Es una descarga enorme</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<!-- PackageCDs on x86 are outdated
<subsection>
<title>Otros CDs</title>
<body>

<p>
También puede encontrar un CD llamado <e>Package CD</e> en alguno
de nuestro servidores. Este CD no es de instalación pero contiene una fuente
importante de recursos que puede ser utilizados durante una instalación 
sin conexión a la red. Contiene paquetes precompilados (conocidos como GRP)
que permiten una rápida y fácil instalación de aplicaciones adicionales (como
pueden ser (OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) inmediatamente después de
una instalación de Gentoo sin red.
</p>

<p>
Si se pretende utilizar el CD de paquetes para instalar aplicaciones
de una manera más rápida, conviene asegurarse que se utilizar la misma
subarquitectura que el tarball de stage3 que se está empleando.
</p>
 	 
</body>
</subsection>
-->
<subsection>
<title>El archivo comprimido (tarball) Stage3</title>
<body>
  	 
<p>
Un archivo comprido stage3 contiene un entorno Gentoo mínimo, que permite
continuar la instalación de Gentoo con las instrucciones de este manual.
Anteriormente, el manual de Gentoo describía la instalación utilizando uno de
los tres archivos de stage. Aunque Gentoo sigue ofreciendo los archivos stage1
y stage2, el método de instalación oficial utiliza el archivo stage3. Si está
interesado en llevar a cabo la instalación de Gentoo utilizando stage1 o
stage2, por favor lea las preguntas frecuentes sobre 
<uri link="/doc/es/faq.xml#stage12"> ¿Cómo instalo Gentoo utilizando un
archivo stage1 o stage2?</uri>
</p>

<p>
Los tarballs de stage3 puede descargarse desde
<path>releases/x86/2006.0/stages/</path> en 
cualquiera de nuestros <uri link="/main/en/mirrors.xml">servidores réplica
oficiales</uri> y no se proporcionan con el LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Descargar, Grabar y Arrancar un CD de instalación Gentoo</title>
<subsection>
<title>Descargar y Grabar los CDs de instalación Gentoo</title>
<body>

<p>
Ha elegido usar un CD de instalación Gentoo. Empezaremos por descargar y 
grabar el CD que eligió. Ya hablamos anteriormente de los distintos
CD de instalación disponibles, pero ¿dónde podemos encontrarlos?
</p>

<p>
Puede descargar cualquiera de los CDs (y si quiere, también un CD
de Paquetes) desde uno de nuestros <uri
link="/main/en/mirrors.xml">servidores réplica</uri>. Los CD de instalación 
se encuentran en el directorio <path>releases/x86/2006.0/installcd</path>.
</p>

<p>
Dentro del directorio encontrará los llamados archivos ISO. Estos son
imágenes de CD completas que puede grabar en un CD-R.
</p>

<p>
En caso que quiera saber si el archivo que descargó está corrupto,
puede verificar la suma de control MD5 de su archivo y compararla con
la que nosotros proporcionamos (una como
<path>install-x86-minimal-2006.0.iso.DIGESTS</path>). Puede revisar las
sumas de control con <c>md5sum</c> de Linux o con <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> en Windows.
</p>

<p>
Otra manera de verificar la validez de la descarga es usar GnuPG para
revisar la firma criptográfica que proporcionamos (el nombre del
archivo termina con <path>.asc</path>). Descargue el archivo de firma y
obtenga la clave pública:
</p>

<pre caption="Obtener la clave pública">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Ahora verificamos la firma:
</p>

<pre caption="Verificar la firma criptográfica">
$ <i>gpg --verify &lt;archivo de firma&gt; &lt;archivo iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Para grabar el o los ISOs descargados, debe seleccionar grabar/quemar
sin formato. Cómo hacerlo depende del programa. Aquí hablaremos de
<c>cdrecord</c> y <c>K3B</c>; puede encontrar mayor información en las
<uri link="/doc/es/faq.xml#isoburning">Preguntas de Uso Frecuentes</uri>
sobre Gentoo.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, simplemente escriba <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c>
    (reemplace <path>/dev/hdc</path> con la ruta de su unidad CD-RW).  
  </li>
  <li>
    Con K3B, seleccione <c>Herramientas</c> &gt; <c>CD</c> &gt;
    <c>Grabar Imagen ISO</c>. Luego busque el archivo ISO dentro del
    área 'Imagen a Grabar'. Por último presione el botón <c>comenzar</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arrancar el CD de instalación</title>
<body>

<impo>
Lea completamente esta subsección antes de continuar, probablemente no
tendrá la oportunidad de leerla mientras esté haciendo cosas luego.
</impo>

<p>
Una vez que ha grabado sus CDs de instalación, es hora de
arrancarlos. Retire todos los CD de sus unidades, reinicie el sistema
y entre en el BIOS. Esto se logra por lo general oprimiendo la tecla
Supr, F1 o Esc, dependiendo del BIOS. Dentro del BIOS, cambie el orden
de arranque para que intente arrancar primero desde el
CD-ROM. Regularmente se encuentra dentro de "CMOS Setup". Si no lo
hace, su sistema arrancará desde el disco duro e ignorará el
CD-ROM.
</p>

<p>
Coloque el CD de instalación en la unidad CD-ROM y
reinicio. Deberá ver un símbolo de espera de órdenes. En esta 
pantalla puede oprimir la tecla Enter para empezar el proceso de 
arranque con las opciones predefinidas, o arrancar el CD de instalación 
con opciones personales especificando un kernel seguido por las opciones 
de arranque y luego oprimir la tecla Enter.
</p>

<p>
¿Especificamos un kernel? Si, ya que proporcionamos varios en nuestros
CDs de instalación. El predeterminado es <c>gentoo</c>. Otros núcleos son 
para hardware específico que necesitan las variantes <c>-nofb</c> que tienen 
desactivado el framebuffer.
</p>

<p>
Más adelante encontrará una breve descripción de los kernels 
disponibles:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>El Kernel 2.6 predeterminado con soporte para múltiples CPUs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Igual que <c>gentoo</c> pero sin soporte para framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Para verificar su memoria RAM para errores</ti>
</tr>
</table>

<p>
También puede pasarle opciones al kernel. Estas representan
configuraciones opcionales que puede activar o desactivar. La
siguiente lista es la misma que se muestra al presionar F2 en la
pantalla de arranque.
</p>

<pre caption="Opciones que puede pasarle al kernel de su elección">
- agpgart       carga agpart (úsela si tiene problemas con los gráficos)
- acpi=on      carga el soporte para el firmware ACPI
- ide=nodma     fuerza la desactivación para dispositivos IDE que no funcionen correctamente con DMA
- doscsi        busca dispositivos scsi (bloquea algunas tarjetas ethernet)
- dopcmcia      inicia el servicio pcmcia para PCMCIA cdroms
- nofirewire    desactiva los modules firewire en initrd (para cdroms firewire, etc)
- nokeymap    desactiva la selección de teclado para teclados distintos a los "us"
- docache        guarda la parte de ejecución completa del cd en RAM, permite montary desmontar /mnt/cdrom para utilizar otro.
- nodetect      provoca que no se ejecuten hwsetup/kudzu y hotplug
- nousb         desactiva el módulo usb cargado por initrd, desactiva hotplug
- nodhcp        no inicia automáticamente dhcp cuando se detecta una nic
- nohotplug     desactiva la carga del servicio hotplug
- noapic          desactiva apic (pruébelo si tiene problemas con el hardware nics,scsi,etc)
- noevms        desactiva la carga de los módulos de EVMS2
- nolvm2        desactiva la carga de los módulos de LVM2
- hdx=stroke    le permite particionar el disco duro incluso si su BIOS no puede manejargrandes unidades.
- noload=module1,[module2,[...]] desactiva la carga de módulos específicos del kernel
</pre>

<p>
Ahora arranque su CD, seleccione un kernel (si no está contento con el
kernel predeterminado <c>gentoo</c>) y las opciones de arranque. Por
ejemplo, aquí le mostramos como arrancar el kernel <c>gentoo</c>, con
el parámetro <c>dopmcia</c>:
</p>

<pre caption="Arrancando un CD instalación">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Después verá otra pantalla de arranque y una barra de progreso. Si está
instalando Gentoo en un sistema con un teclado no americano, asegúrese
de pulsar Atl-F1 para cambiar al modo "verbose" y seguir el cursor. Si no se 
hace ninguna selección en 10 segundos, la opción predefinida (teclado
americano) será la utilizada y el proceso de arranque continuará.
Cuando se complete el proceso de arranque, automáticamente se registrará en
el Gentoo Linux &quot;Live&quot; como &quot;root&quot;, el super
usuario. Tendrá el indicador del root (&quot;#&quot;) en la consola
actual y también podrá cambiarse a otras consolas presionando Alt-F2,
Alt-F3 y Alt-F4. Para regresar a la consola en la que empezó presione
Alt-F1.
</p>

<p>
Continúe ahora <uri link="#hardware">Configurando Hardware
Adicional</uri>.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection id="hardware">
<title>Configurando Hardware Adicional</title>
<body>

<p>
Cuando arranca el CD de instalación, trata de detectar todos los dispositivos 
de hardware y cargar los módulos apropiados en el kernel para soportar
este hardware. En la gran mayoría de casos, hace muy buen
trabajo. Sin embargo, en algunos casos puede que no cargue automáticamente
los módulos del kernel necesarios. Si falla la auto-detección PCI con
algún hardware de su sistema, trate de cargar el módulo apropiado
manualmente.
</p>

<p>
En el siguiente ejemplo trataremos de cargar el módulo <c>8139too</c>
(que da soporte a ciertos tipos de interfaces de red):
</p>

<pre caption="Cargar módulos del kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Si necesita soporte PCMCIA, deberá ejecutar el script de inicio de 
<c>pcmcia</c>:
</p>
                         
<pre caption="Ejecutando el script de inicio PCMCIA">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Afinando el Desempeño del Disco Duro</title>
<body>

<p>
Si usted es un usuario avanzado, tal vez quiera afinar el desempeño
del disco duro IDE usando <c>hdparm</c>. Con la opción <c>-tT</c>
puede probar el desempeño de su disco (ejecútelo varias veces para
tener una impresión más precisa):
</p>

<pre caption="Verificar el desempeño del disco duro">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Para afinarlo siga uno de los siguientes ejemplos (o haga sus propios
experimentos) los cuales usan <path>/dev/hda</path> como disco
(sustitúyalo por el disco en cuestión):
</p>

<pre caption="Afinar el desempeño del disco duro">
<comment>Activar el DMA:</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activar las opciones de optimización seguras:</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection id="useraccounts">
<title>Opcional: Cuentas de Usuarios</title>
<body>

<p>
Si planea darle a otras personas acceso a su entorno de instalación o
si quiere platicar con alguien usando <c>irssi</c> sin privilegios de
root (por razones de seguridad), hará falta crear las cuentas de
usuario necesarias y cambiar la contraseña de root.
</p>

<p>
Para cambiar la contraseña de root, use <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar la contraseña de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Escriba su nueva contraseña)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escríbala de nuevo)</comment>
</pre>

<p>
Para crea una cuenta de usuario, primero escribimos sus credenciales, y
luego su contraseña. Se usan <c>useradd</c> y <c>passwd</c> para estas
tareas. En el siguiente ejemplo, crearemos un usuario llamado
&quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Crear una cuenta de usuario">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Escriba la contraseña de john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escriba otra vez la contraseña de john)</comment>
</pre>

<p>
Puede cambiar su identificador de usuario desde root para usar la del
nuevo usuario usando <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar de usuario">
# <i>su - john</i>
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Ver la Documentación mientras Instala</title>
<body>

<p>
Si quiere ver el Manual Gentoo (ya sea desde el CD o en línea)
durante la instalación, asegúrese de haber creado una cuenta de
usuario (consulte <uri link="#useraccounts">Opcional: Cuentas de
Usuarios</uri>). Luego presione <c>Alt-F2</c> para ir a una nueva
consola e ingrese al sistema.
</p>

<p>
Si quiere ver la documentación en el CD puede ejecutar inmediatamente
<c>links</c> para leerla:
</p>

<pre caption="Ver la Documentación en CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Sin embargo, es preferible que use el Manual Gentoo en línea ya que
es más reciente que el Manual en el CD. También puede verlo usando
<c>links</c>, pero solo después de haber completado el
capítulo <e>Configurar su Red</e> (de otro modo no podrá usar Internet
para ver el documento):
</p>

<pre caption="Ver la Documentación en Línea">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
Puede regresar a la consola original presionando <c>Alt-F1</c>.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Iniciar el Demonio SSH</title>
<body>

<p>
Si quiere permitirle a otros usuarios el acceso a su máquina durante
la instalación de Gentoo (quizá porque esos usuarios le vayan a ayudar,
o incluso lo hagan por usted), necesitará crear una cuenta de usuario
para ellos e incluso darles la contraseña de root (<e>sólo</e> <e>si</e>
<b>confía totalmente</b> en ese usuario).
</p>

<p>
Para arrancar el demonio SSH, ejecute el siguiente comando:
</p>

<pre caption="Iniciar el demonio SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Para poder usar sshd, primero necesita configurar su red. Continúe en el 
capítulo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurar su Red</uri>.
</p>
</body>
</subsection>
</section>
</sections>
