<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>6</version>
<date>2012-01-20</date>

<section id="hardware">
<title>Configurar Hardware Adicional</title>
<body>

<p>
Cuando arranca el CD de instalación, éste tratará de detectar
todos los dispositivos hardware y cargar los módulos apropiados
en el núcleo para dar soporte a ese hardware. En la gran mayoría
de casos, hace bien su trabajo. Sin embargo, en algunos casos
puede que no cargue automáticamente los módulos del núcleo
necesarios. Si falla la auto-detección PCI con algún hardware
de su sistema, trate de cargar el módulo apropiado manualmente.
</p>

<p>
En el siguiente ejemplo trataremos de cargar el módulo <c>8139too</c>
(que da soporte a ciertos tipos de interfaces de red):
</p>

<pre caption="Cargar módulos del núcleo">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="useraccounts">
<title>Opcional: Cuentas de Usuarios</title>
<body>

<p>
Si planea darle a otras personas acceso a su entorno de instalación o
si quiere platicar con alguien usando <c>irssi</c> sin privilegios de
root (por razones de seguridad), hará falta crear las cuentas de
usuario necesarias y cambiar la contraseña de root.
</p>

<p>
Para cambiar la contraseña de root, use <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar la contraseña de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Escriba su nueva contraseña)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escríbala de nuevo)</comment>
</pre>

<p>
Para crea una cuenta de usuario, primero escribimos sus credenciales, y
luego su contraseña. Se usan <c>useradd</c> y <c>passwd</c> para estas
tareas. En el siguiente ejemplo, crearemos un usuario llamado
&quot;juan&quot;.
</p>

<pre caption="Crear una cuenta de usuario">
# <i>useradd juan</i>
# <i>passwd juan</i>
New password: <comment>(Escriba la contraseña de juan)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escriba otra vez la contraseña de juan)</comment>
</pre>

<p>
Puede cambiar su identificador de usuario desde root para usar la del
nuevo usuario usando <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar de usuario">
# <i>su - juan</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcional: Ver la documentación mientras se hace la instalación</title>
<body>
<!-- oculto hasta que comencemos a enviar los tarballs del manual
de nuevo -->
<!--
<p>
Si quiere ver el manual de Gentoo durante la instalación, asegúrese de haber
creado una cuenta de usuario (consulte <uri link="#useraccounts">
Opcional: Cuentas de Usuarios</uri>). Luego presione <c>Alt-F2</c> para ir a
un nuevo terminal.
</p>

<p>
Si quiere ver la documentación en el CD puede ejecutar inmediatamente
<c>links</c> para leerla:
</p>

<pre caption="Ver la Documentación en CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Sin embargo, es preferible que use el manual de Gentoo en línea ya
que es más reciente que el manual en el CD. También puede verlo
usando <c>links</c>, pero solo después de haber completado el
capítulo <e>Configurar su red</e> (de lo contrario no podrá usar
Internet para ver el documento):
</p>
-->
<p>
Si quiere ver el manual de Gentoo durante la instalación, asegúrese
de haber creado una cuenta de usuario (consulte
<uri link="#useraccounts">Opcional: Cuentas de Usuarios</uri>).
Luego presione <c>Alt-F2</c> para ir a un nuevo terminal e ingrese
al sistema.
</p>

<p>
Puede ver el manual usando <c>links</c>, pero solo después de haber
completado el capítulo <e>Configurar su red</e> (de lo contrario
no podrá usar Internet para ver el documento):
</p>

<pre caption="Ver la Documentación en Línea">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<p>
Puede regresar a la consola original presionando <c>Alt-F1</c>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Opcional: Iniciar el Demonio SSH</title>
<body>

<p>
Si quiere permitir a otros usuarios el acceso a su máquina durante
la instalación de Gentoo (quizá porque esos usuarios le vayan a ayudar,
o incluso que ellos realicen la instalación), necesitará crear una
cuenta de usuario para éstos e incluso darles la contraseña de root
(<e>solo</e> <e>si</e> <b>confía completamente</b> en esos usuarios).
</p>

<p>
Para arrancar el demonio SSH, ejecute la siguiente orden:
</p>

<pre caption="Iniciar el demonio SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<note>
Si alguien ingresa en el sistema, se le mostrará un mensaje en el
que se indica que la clave del servidor para este sistema, se
necesita confirmar (mediante la llamada huella digital). Esta
situación es la esperada ya que es la primera vez que se intenta
ingresar en el sistema.
Sin embargo, más tarde, cuando su sistema esté instalado y se
intente ingresar en él, el cliente SSH le advertirá que la clave
del servidor se ha cambiado. Esto es debido a que ahora, de cara
a SSH, estamos intentando entrar en un servidor distinto
(precisamente en su nuevo sistema Gentoo en lugar del entorno
en el que está trabajando ahora). Cuando vea esta advertencia,
siga las instrucciones que se dan en pantalla para reemplazar
la clave del servidor en el sistema cliente.
</note>

<p>
Para poder usar sshd, primero necesita configurar su red. Continúe en el
capítulo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurar su Red</uri>.
</p>

</body>
</section>
</included>
