<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-sparc-medium.xml,v 1.3 2006/02/07 12:35:25 chiguire Exp $ -->

<sections>

<version>2.8</version>
<date>2005-11-29</date>

<section>
<title>Requisitos de hardware</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Antes de empezar, enumeraremos los requisitos de hardware necesarios para
instalar con éxito Gentoo en su máquina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisitos de hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Sistema Sparc</th>
  <ti>
    Por favor consulte el <uri 
    link="http://www.ultralinux.org/faq.html#s_2">FAQ UltraLinux</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>
    Actualmente soportamos solamente CPUs sparc64
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio en disco</th>
  <ti>1.5 GB (excluyendo el espacio de intercambio (swap))</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio de intercambio</th>
  <ti>Al menos 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/Paste from hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- Warning: The part originally contains "x86" -->
<!-- START -->
<section>
<title>Los CDs de instalación de Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Los <e>CDs de instalación de Gentoo</e> son CDs arrancables que contienen un
entorno Gentoo auto-contenido. Permiten arrancar Linux desde el
CD. Durante el proceso de arranque se detecta el hardware y se cargan
los controladores apropiados. Estos discos son mantenidos por los
desarrolladores de Gentoo.
</p>

<p>
Todos los CDs de instalación le permiten arrancar, configurar la red,
inicializar las particiones y empezar a instalar Gentoo desde Internet.
Actualmente disponemos de dos CDs de instalación los cuales son
perfectamente adecuados para instalar Gentoo siempre y cuando esté pensando
en llevar a cabo una instalación basada en conexión a Internet utilizando
las últimas versiones de los paquetes.
</p>

<p>
Si quiere instalar Gentoo sin una conexión activa a Internet, por favor utilice
las instrucciones de instalación descritas en los <uri
link="2005.1/index.xml">Manuales Gentoo 2005.1</uri>.
</p>

<p>
Los dos CDs de instalación que actualmente están disponibles son:
</p>

<ul>
  <li>
     El CD <e>Mínimo</e> de instalación Gentoo, es un pequeño y ajustado CD
     arrancable que tiene como único propósito arrancar el sistema,
     preparar la red y continuar con la  instalación de Gentoo.
  </li>
  <li>
    El CD <e>Universal</e> de instalación Gentoo, es un CD arrancable con
    las mismas funcionalidades del CD Mínimo. Adicionalmente, contiene
    varios ficheros comprimidos (tarballs) de stage3 (optimizados para cada
    subarquitectura).
  </li>
</ul>

<p>
Actualmente sólo ofrecemos CDs de instalación para la arquitectura sparc64. Los
usuarios de sparc32 pueden usar las imágenes experimentales de arranque en red
para instalar Gentoo. Se puede encontrar más información acerca del arranque en
red en nuestro documento <uri link="/doc/es/gentoo-sparc-netboot-howto.xml">
COMO arrancar a través de la red con Gentoo Linux</uri>.
</p>

<p>
Para ayudarle a decidir que CD  de instalación necesita, hemos anotado
las ventajas y desventajas más importantes de cada CD.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD de instalación mínimo de Gentoo</title>
<body>

<p>
El CD mínimo de instalación se conoce como
<c>install-sparc64-minimal-2005.1-r1.iso</c> y sólo necesita 32 MB de espacio
en disco. Puede utilizar este CD para instalar Gentoo, pero siempre con una
conexión activa a Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD de instalación mínimo</th>
  <th>Pros y contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>La descarga más pequeña</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    No contiene ficheros de stage3, ni copia de Portage, ni paquetes
    precompilados y por lo tanto no es recomendada para instalaciones sin red.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD de instalación universal de Gentoo</title>
<body>

<p>
El CD de instalación universal se denomina
<c>install-sparc-universal-2005.1-r1.iso</c> y usa 525 MB. Puede utilizar este
CD para instalar Gentoo y puede incluso instalarlo sin una conexión activa a
Internet, solamente en el caso en que quiera llevar Gentoo a otro PC además
del que está actualmente siendo instalado.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD de instalación universal</th>
  <th>Pros y contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contienen todo lo que necesita. Los puede instalar incluso sin conexión a
    la red.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>>Es una descarga enorme</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Otros CDs</title>
<body>

<p>
También puede encontrar un CD llamado <e>Package CD</e> en alguno de nuestros
servidores réplica. Este CD no es de instalación pero contiene una fuente
importante de recursos que pueden ser utilizados durante una instalación sin
conexión a la red. Contiene paquetes precompilados (conocidos como GRP) que
permiten una rápida y fácil instalación de aplicaciones adicionales (como
pueden ser (OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) inmediatamente después de una
instalación de Gentoo sin red.
</p>

<p>
Si se pretende utilizar el CD de paquetes para instalar aplicaciones de una
manera más rápida, conviene asegurarse que se utilizar la misma
subarquitectura que el tarball de stage3 que se está empleando.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>El fichero comprimido (tarball) Stage3</title>
<body>

<p>
Un fichero comprimido stage3 contiene un entorno Gentoo mínimo, que permite
continuar la instalación de Gentoo con las instrucciones de este manual.
Anteriormente, el manual de Gentoo describía la instalación utilizando uno de
los tres fichero de fases (stage). Aunque Gentoo sigue ofreciendo los ficheros
de stage1 y stage2, el método de instalación oficial utiliza el fichero stage3.
Si está interesado en llevar a cabo la instalación de Gentoo utilizando stage1 o
stage2, por favor lea las preguntas frecuentes sobre <uri
link="/doc/es/faq.xml#stage12"> ¿Cómo instalo Gentoo utilizando un
fichero stage1 o stage2?</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Descargar, grabar y arrancar un CD de instalación Gentoo</title>
<subsection>
<title>Descargar y grabar los CDs de instalación Gentoo</title>
<body>

<p>
Ha elegido usar un CD de instalación Gentoo. Empezaremos por descargar y grabar
el CD que eligió. Ya hablamos anteriormente de los distintos CD de instalación
disponibles, pero ¿dónde podemos encontrarlos?
</p>

<p>
Puede descargar cualquiera de los CDs (y si quiere, también un CD de Paquetes)
desde uno de nuestros <uri link="/main/en/mirrors.xml">servidores réplica</uri>.
Los CD de instalación se encuentran en el directorio
<path>releases/sparc/2005.1-r1/sparc64/installcd</path>.
</p>

<p>
Dentro del directorio encontrará los llamados fichero ISO. Estos son imágenes
de CD completas que puede grabar en un CD-R.
</p>

<p>
En caso que quiera saber si el fichero que descargó está corrupto, puede
verificar la suma de control MD5 de su fichero y compararla con la que
nosotros proporcionamos (tal como
<path>install-sparc64-minimal-2005.1-r1.iso.md5</path>). Puede revisar las
sumas de control con <c>md5sum</c> de Linux/Unix o con <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> en Windows.
</p>

<p>
Otra manera de verificar la validez de la descarga es usar GnuPG para revisar
la firma criptográfica que proporcionamos (el nombre del fichero termina con
<path>.asc</path>). Descargue el fichero de firma y obtenga la llave pública:
</p>

<pre caption="Obtener la llave pública">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Ahora verificamos la firma:
</p>

<pre caption="Verificar la firma criptográfica">
$ <i>gpg --verify &lt;fichero de firma&gt; &lt;fichero iso descargado&gt;</i>
</pre>

<p>
Para grabar el o los ISOs descargados, debe seleccionar grabar/quemar sin
formato. Cómo hacerlo depende del programa. Aquí hablaremos de <c>cdrecord</c> y
<c>K3B</c>; puede encontrar mayor información en las <uri
link="/doc/es/faq.xml#isoburning">Preguntas de Uso Frecuentes</uri> sobre Gentoo
.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, simplemente escriba <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (reemplace
    <path>/dev/hdc</path> con la ruta de su unidad CD-RW).
  </li>
  <li>
    Con K3B, seleccione <c>Herramientas</c> &gt; <c>CD</c> &gt;
    <c>Grabar Imagen ISO</c>. Luego busque el fichero ISO dentro del área
    'Imagen a Grabar'. Por último presione el botón <c>Comenzar</c>.
  </li>
</ul>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Arrancar el CD de instalación</title>
<body>

<p>
Inserte el CD de instalación Gentoo en la unidad de CD-ROM y arranque su
sistema. Durante el inicio, presione Stop-A para entrar a OpenBootPROM (OBP).
Una vez ahí, arranque a partir del CD-ROM:
</p>

<pre caption="Arrancar el CD de instalación">
ok <i>boot cdrom</i>
</pre>

<p>
Aparecerá el gestor de arranque SILO (en el CD de instalación). Escriba
<c>gentoo-2.4</c> y presione intro para continuar el arranque del sistema:
</p>

<pre caption="Continuar el arranque desde el CD de instalación">
boot: <i>gentoo-2.4</i>
</pre>

<p>
Una vez que haya arrancado el CD de instalación, automáticamente será ingresado
al sistema.
</p>

<p>
Debería tener un intérprete de comandos en modo superusuario (con el símbolo
"#") en la consola actual y también puede cambiar a otras consolas presionando
Alt-F2, Alt-F3 y Alt-F4. También encontrará un intérprete de comandos en modo
superusuario en la consola serial (<path>ttyS0</path>).
</p>

<p>
Continúe con la <uri link="#hardware">Configuración adicional de hardware</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configuración adicional de hardware</title>
<body>

<p>
Si todo el hardware no está soportado "out-of-the-box", tendrá que cargar los
módulos apropiados del núcleo.
</p>

<p>
En el siguiente ejemplo, tratamos de cargar el módulo <c>8139too</c> (que da
soporte a ciertos tipos de interfaces de red):
</p>

<pre caption="Cargar módulos del núcleo">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcional: Cuentas de usuarios</title>
<body>

<p>
Si planea darle a otras personas acceso a su entorno de instalación o si quiere
platicar con alguien usando <c>irssi</c> sin privilegios de root (por razones de
seguridad), hará falta crear las cuentas de usuario necesarias y cambiar la
contraseña de root.
</p>

<p>
Para cambiar la contraseña de root, use <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar la contraseña de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Escriba su nueva contraseña)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escríbala de nuevo)</comment>
</pre>

<p>
Para crear una cuenta de usuario, primero ingresamos sus credenciales, y luego
su contraseña. Usamos <c>useradd</c> y <c>passwd</c> para estas tareas. En el
siguiente ejemplo, crearemos un usuario llamado &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Crear una cuenta de usuario">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Escriba la contraseña de john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escriba otra vez la contraseña de john)</comment>
</pre>

<p>
Puede cambiar su identificador de usuario desde root para usar la del nuevo
usuario mediante <c>su</c>:
<c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar de usuario">
# <i>su - john</i>
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Ver la Documentación mientras Instala</title>
<body>

<p>
Si quiere ver el Manual Gentoo (ya sea desde el CD o en línea) durante la
instalación, asegúrese de haber creado una cuenta de usuario (consulte <uri
link="#useraccounts">Opcional: Cuentas de usuarios</uri>). Luego presione
<c>Alt-F2</c> para ir a una nueva consola e ingrese al sistema.
</p>

<p>
Si quiere ver la documentación en el CD puede ejecutar inmediatamente
<c>links2</c> para leerla:
</p>

<pre caption="Ver la Documentación en CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/handbook/index.html</i>
</pre>

<p>
Sin embargo, es preferible que use el Manual Gentoo en línea ya que es más
reciente que el Manual en el CD. También puede verlo usando <c>links2</c>,
pero sólo después de haber completado el capítulo <e>Configurar su Red</e> (de
otro modo no podrá usar Internet para ver el documento):
</p>

<pre caption="Ver la Documentación en línea">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/handbook-sparc.xml</i>
</pre>

<p>
Puede regresar a la consola original presionando <c>Alt-F1</c>.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Iniciar el demonio SSH</title>
<body>

<p>
Si quiere permitirle a otros usuarios el acceso a su máquina durante la
instalación de Gentoo (quizá porque esos usuarios le vayan a ayudar, o incluso
lo hagan por usted), necesitará crear una cuenta de usuario para ellos e
incluso darles la contraseña de root (<e>sólo si</e> <b>confía totalmente</b>
en ese usuario).
</p>

<p>
Para arrancar el demonio SSH, ejecute el siguiente comando:
</p>

<pre caption="Iniciar el demonio SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Para poder usar sshd, primero necesita configurar su red. Continúe en el
capítulo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurar su Red</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
