<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-arm-disk.xml,v 1.6 2012/10/09 15:49:36 nimiux Exp $ -->

<sections>

<version>9</version>
<date>2012-10-06</date>

<!-- TODO: Add section about MTD and such -->

<section>
<title>Introducción a Dispositivos de Bloque</title>

<subsection>
<include href="hb-install-blockdevices.xml"/>
</subsection>

<subsection>
<title>Particiones</title>
<body>

<p>
Aunque teóricamente es posible utilizar el disco duro completo para
albergar la instalación Linux, esto casi nunca se hace. En su lugar,
los dispositivos de bloque enteros se dividen en partes más manejables
y pequeñas. En los sistemas éstas se llaman
<e>particiones</e>.
</p>

<p>
Las particiones se dividen en tres tipos:
<e>primarias</e>, <e>extendidas</e> y <e>lógicas</e>.
</p>

<p>
La partición <e>primaria</e> es aquella que almacena su información en
el MBR (registro principal de arranque). Ya que el MBR puede almacenar
hasta 512 bytes, solo pueden definirse cuatro particiones primarias
(por ejemplo, desde <path>/dev/sda1</path> hasta
<path>/dev/sda4</path>).
</p>

<p>
Una partición <e>extendida</e> es una partición primaria especial
(entendemos que la partición extendida debe ser una de las cuatro
posibles particiones primarias) la cual contiene más particiones. Al
principio no existía este tipo de partición, pero como cuatro
primarias eran muy pocas, se diseñó para extender el esquema de
particionamiento sin perder la compatibilidad inversa.
</p>

<p>
Una partición <e>lógica</e> es aquella que está dentro de la partición
extendida. En otras palabras, estas particiones no se definen dentro
del MBR, sino que se declaran dentro de la partición extendida.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Diseñar un Esquema de Particionamiento</title>
<subsection>
<title>Esquema de Particionamiento Predeterminado</title>
<body>

<warn>
El microcódigo de NetWinder, NeTTrom, solo puede leer particiones ext2
de manera fiable, de modo que debemos tener una partición ext2 de
arranque por separado.
</warn>

<p>
ISi no está interesado en diseñar un esquema de particionamiento
particular para el sistema, puede usar del esquema dispuesto en este
manual:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partición</th>
  <th>Sistema de Ficheros</th>
  <th>Tamaño</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>ext2</ti>
  <ti>32M</ti>
  <ti>Partición de arranque</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>(swap)</ti>
  <ti>512M</ti>
  <ti>Partición de intercambio</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>ext3</ti>
  <ti>El resto del disco</ti>
  <ti>Partición de raíz</ti>
</tr>
</table>

<p>
Si está interesado en conocer el tamaño que debería tener una partición, o
incluso cuantas particiones necesita, continué leyendo. En caso contrario,
siga con el particionamiento del disco leyendo <uri link="#fdisk">
Utilizar fdisk para particionar su disco</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿Cuántas? y ¿de qué tamaño?</title>
<body>

<p>
El número de particiones es altamente dependiente del entorno
particular. Por ejemplo, si la máquina tiene muchos usuarios, lo más
probable es que desee tener <path>/home</path> en una partición
separada para aumentar la seguridad y facilitar los respaldos. Si está
instalando Gentoo para un servidor de correos, debe tener
<path>/var</path> en una partición separada ya que es allí dónde se
almacena todo el correo. Asimismo, una buena elección de sistema de
ficheros optimizará el rendimiento del equipo. Los servidores de
juegos deben disponer de una partición <path>/opt</path>, ya que la
mayoría de juegos se instalan allí. Las razones para estas
recomendaciones son similares a las del caso de <path>/home</path>:
seguridad y salvaguarda de datos. Es recomendable darle un tamaño
grande a <path>/usr</path>: no solamente contiene la mayoría de las
aplicaciones, sino que el propio árbol de Portage ocupa más de 500
Mbytes, sin contar las fuentes que guarda también.
</p>

<p>
Como puede ver, todo depende de lo que quiera conseguir. Tener
particiones o volúmenes separados tiene las siguientes ventajas:
</p>

<ul>
  <li>
    Puede elegir el mejor sistema de ficheros para cada partición o
    volumen
  </li>
  <li>
    El equipo en su totalidad quedará sin espacio si una herramienta o
    aplicación escribiera datos continuamente al volumen o partición
  </li>
  <li>
    Si es el caso, el tiempo dedicado a las comprobaciones de
    integridad de sistemas de fichero se reduce ya que las éstas
    pueden ser hechas en paralelo (esta ventaja es mayor con múltiples
    discos que con múltiples particiones)
  </li>
  <li>
    Podemos mejorar la seguridad montando algunas particiones en modo
    solo lectura, nosuid (los setuid bits se ignoran), noexec (los
    bits de ejecución se ignoran), etc.
  </li>
</ul>

<p>
Sin embargo, tener múltiples particiones tiene también desventajas.
Si no se configuran adecuadamente, obtendrá un sistema con mucho
espacio vacío en una partición y ninguno en otra. Otra contrariedad
es que las particiones separadas - especialmente las que se
utilizan para puntos de montaje importantes como <path>/usr</path>
o <path>/var</path> - a menudo requieren que sea el administrador
el que arranque el sistema con un sistema de ficheros de inicio
en RAM (initramfs) para montar la partición antes de que otros
guiones de inicio se ejecuten. Este no es siempre el caso, por lo
que sus resultados pueden ser diferentes.
</p>

<p>
También, existe un límite de 15 particiones para SCSI y SATA.
</p>

<p>
Como ejemplo de un esquema de particionamiento usaremos un disco
duro de 20 Gb de un portátil para fines de demostración (incluye
servidor web, servidor de correo, gnome, etc.):
</p>

<pre caption="Ejemplo de particionamiento">
$ <i>df -h</i>
Filesystem    Type    Size  Used Avail Use% Mounted on
/dev/sda5     ext3    509M  132M  351M  28% /
/dev/sda2     ext3    5.0G  3.0G  1.8G  63% /home
/dev/sda7     ext3    7.9G  6.2G  1.3G  83% /usr
/dev/sda8     ext3   1011M  483M  477M  51% /opt
/dev/sda9     ext3    2.0G  607M  1.3G  32% /var
/dev/sda1     ext2     51M   17M   31M  36% /boot
/dev/sda6     swap    516M   12M  504M   2% &lt;not mounted&gt;
<comment>(Espacio sin particionar para uso futuro: 2 Gb)</comment>
</pre>

<p>
<path>/usr</path> parece estar bastante llena (83%), pero una vez que
todo el software esté instalado no tenderá a llenarse más. Aunque
asignar unos cuantos gigabytes de espacio a <path>/var</path> puede
parecer excesivo, recuerde que Portage utiliza esta partición por
defecto para compilar paquetes. Si quiere mantener <path>/var</path>
de un tamaño razonable, cómo 1 GB, necesitará modificar la variable
<c>PORTAGE_TMPDIR</c> en <path>/etc/make.conf</path> para apuntar a
una partición con espacio libre suficiente para compilar paquetes muy
grandes como OpenOffice.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="fdisk">
<title>Utilizar fdisk para particionar su disco</title>
<subsection>
<body>

<p>
Las siguientes instrucciones explican como particionar el disco duro
según el esquema descrito anteriormente:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partición</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Partición de arranque (boot)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>Partición de intercambio (swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Partición de raíz (root)</ti>
</tr>
</table>

<p>
Cambie el esquema de particionamiento según sus propias preferencias.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Examinar el Esquema de Particionamiento Actual</title>
<body>

<p>
<c>fdisk</c> es una popular y potente herramienta que permite dividir
el disco en particiones. Arranque <c>fdisk</c> sobre su unidad de disco
(en nuestro ejemplo usamos el dispositivo de disco
<path>/dev/sda</path>):
</p>

<pre caption="Ejecutar fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Una vez que <c>fdisk</c> esté en ejecución, el programa ofrecerá el
siguiente símbolo de espera de órdenes:
</p>

<pre caption="Símbolo de espera de órdenes de fdisk">
Command (m for help):
</pre>

<p>
Teclee <c>p</c> para mostrar el esquema de particionamiento actual:
</p>

<pre caption="Un ejemplo de particionamiento">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 240 heads, 63 sectors, 2184 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             1        14    105808+  83  Linux
/dev/sda2            15        49    264600   82  Linux swap
/dev/sda3            50        70    158760   83  Linux
/dev/sda4            71      2184  15981840    5  Extended
/dev/sda5            71       209   1050808+  83  Linux
/dev/sda6           210       348   1050808+  83  Linux
/dev/sda7           349       626   2101648+  83  Linux
/dev/sda8           627       904   2101648+  83  Linux
/dev/sda9           905      2184   9676768+  83  Linux

Command (m for help):
</pre>

<p>
Este disco en particular está configurado para albergar siete sistemas
de ficheros Linux, cada partición con su correspondiente etiqueta
"Linux", así como una partición de intercambio (swap) que aparece con
la etiqueta "Linux swap".
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Eliminar todas las Particiones</title>
<body>

<p>
Primero eliminaremos todas las particiones existentes en el
disco. Teclee <c>d</c> para eliminar una partición, seguido por
intro. Por ejemplo, para borrar una partición existente en
<path>/dev/sda1</path>:
</p>

<pre caption="Eliminar una partición">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
La partición se ha marcado para ser borrada. Ya no aparecerá si
teclea <c>p</c>, pero no será eliminada hasta que guarde los cambios
realizados. Si comete una equivocación y desea abortar los cambios,
teclee <c>q</c> inmediatamente y pulse intro; las particiones no serán
eliminadas.
</p>

<p>
Ahora, asumiendo que intenta eliminar todas las particiones existentes
del disco duro, debe teclear <c>p</c> en forma repetida para ver el
listado de particiones y pulsar <c>d</c> junto con el número de la
partición para borrarlas. Finalmente, acabará teniendo una tabla de
particiones vacía:
</p>

<pre caption="Una tabla de particiones vacía">
Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System

Command (m for help):
</pre>

<p>
Ahora que la tabla de particiones en memoria está vacía, estamos
listos para crear nuevas particiones. Usaremos el esquema
predeterminado, tal como hemos acordado anteriormente. ¡Claro está,
que no debe seguir estas instrucciones al píe de la letra si no desea
tener una tabla de particiones exactamente igual que la nuestra!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Creación de una Partición de Arranque</title>
<body>

<p>
Primero debemos crear una pequeña partición de arranque. Teclee
<c>n</c> para crear esta nueva partición, y luego <c>p</c> para
seleccionar una partición primaria, siguiendo por <c>1</c> para
elegirla como primera partición primaria. Al solicitar la introducción
del primer cilindro, pulse intro y cuando pida el último cilindro,
escriba <c>+32M</c> para crear una partición de 32 Mbyte:
</p>

<pre caption="Crear una partición de arranque">
Command (m for help): <i>n</i>
Command action
  e   extended
  p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
First cylinder (1-3876, default 1): <comment>(Pulse Intro)</comment>
Using default value 1
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (1-3876, default 3876): <i>+32M</i>
</pre>

<p>
Ahora al teclear <c>p</c>, debe ver la siguiente salida:
</p>

<pre caption="Una partición creada">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1          1        14    105808+  83  Linux
</pre>

<p>
Necesitamos hacer que esta partición sea arrancable. Teclee <c>a</c>
para marcarla como arrancable. Si escribe <c>p</c> de nuevo, verá
que un <path>*</path> ha aparecido en la columna "Boot".
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Creación de una Partición de Intercambio</title>
<body>

<p>
Ahora vamos a crear la partición de intercambio. Para hacerlo, teclee
<c>n</c> para crear una nueva partición y luego <c>p</c> para decirle
a fdisk que sea una partición primaria. Entonces teclee <c>2</c> para
crear la segunda partición primaria, <path>/dev/sda2</path> en nuestro
caso. Cuando el sistema pida el valor del primer cilindro, pulse intro
y cuando pida el valor del último, teclee <c>+512M</c> para crear una
partición de 512 Mbytes. Cuando lo haya hecho, teclee <c>t</c> para
determinar el tipo de partición, <c>2</c> para seleccionar la
partición recién creada y luego <c>82</c> para fijarla como "Linux
Swap". Completados estos pasos, con pulsar <c>p</c> visualizaremos la
tabla de particiones, que debe ser similar a ésta:
</p>

<pre caption="Listado de particiones luego de crear la partición de intercambio">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1 *        1        14    105808+  83  Linux
/dev/sda2         15        81    506520   82  Linux swap
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Creación de la Partición de Raíz</title>
<body>

<p>
Finalmente, crearemos la partición raíz. Introduzca <c>n</c> para
crear la nueva partición, <c>p</c> para marcarla como primaria. Luego
teclee <c>3</c> para crear la tercera partición primaria,
<path>/dev/sda3</path>, según nuestro ejemplo. Al pedir el valor del
primer cilindro de la partición pulsamos intro, mientras que al pedir
el valor del último cilindro, también le damos a intro para crear una
partición que ocupe el espacio restante en el disco. Tras completar
estos pasos, introducimos <c>p</c> para ver la tabla de particiones
que debe parecer mucho a la siguiente:
</p>

<pre caption="Listado de particiones luego de crear la partición raíz">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1 *        1        14    105808+  83  Linux
/dev/sda2         15        81    506520   82  Linux swap
/dev/sda3         82      3876  28690200   83  Linux
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Almacenamiento de la Tabla de Particiones</title>
<body>

<p>
Para guardar el esquema de particionamiento y salir del <c>fdisk</c>
tecleamos <c>w</c>.
</p>

<pre caption="Guardado y salida de fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Ahora que las particiones están creadas, puede proseguir con la <uri
link="#filesystems">Creación de Sistemas de Ficheros</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Creación de Sistemas de Ficheros</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Creadas las particiones, debemos formatearlas para poder colocarles un
sistema de ficheros. Si no le importa el tipo de sistema de ficheros
que desee utilizar y está conforme con nuestra elección por defecto,
continúe con la sección <uri link="#filesystems-apply">Creación de
Sistema de Ficheros en una Partición</uri>. En caso contrario, siga
leyendo para ver qué sistemas de ficheros puede utilizar ...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<include href="hb-install-filesystems.xml"/>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Creación de Sistema de Ficheros en una Partición</title>
<body>

<p>
Para crear un sistema de ficheros en una partición o volumen existen
herramientas específicas para cada sistema de ficheros:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistema de Ficheros</th>
  <th>Orden para su creación</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mkfs.ext2</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mkfs.ext3</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext4</ti>
  <ti><c>mkfs.ext4</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Por ejemplo, para formatear la partición de arranque
(<path>/dev/sda1</path> según el ejemplo) en formato ext2 y la
partición de raíz (<path>/dev/sda3</path> según el ejemplo) en formato
ext3, utilizaría las siguientes órdenes:
</p>

<pre caption="Creación de un sistema de ficheros en una partición">
# <i>mkfs.ext2 /dev/sda1</i>
# <i>mkfs.ext3 /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Ahora puede crear los sistemas de ficheros sobre sus particiones (o
volúmenes lógicos) recién creados.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activar la Partición de Intercambio</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> es la orden utilizada para inicializar particiones de
intercambio:
</p>

<pre caption="Inicialización de una partición de intercambio">
# <i>mkswap /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Para activar la partición, utilice la orden <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Activar la partición de intercambio">
# <i>swapon /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Cree y active la partición de intercambio con las órdenes mencionadas
arriba.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Montaje</title>
<body>

<p>
Ahora que las particiones están inicializadas y albergan sistemas de
ficheros, es hora de montarlas. Utilice la orden <c>mount</c>. No
olvides de crear puntos de montaje necesarios para cada partición que
has creado. Como ejemplo montamos la partición de raíz y de arranque:
</p>

<pre caption="Montaje de particiones">
# <i>mount /dev/sda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/gentoo/boot</i>
</pre>

<note>
Si quiere que su <path>/tmp</path> resida sobre una partición
diferente, asegúrese de cambiar los permisos después de montarla:
<c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Lo mismo debe ser aplicado a
<path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
También necesitamos montar el sistema de ficheros proc (la interfaz
virtual del núcleo) en <path>/proc</path>. Pero primero necesitamos
situar nuestros ficheros en las particiones.
</p>

<p>
Continúe con <uri link="?part=1&amp;chap=5">Instalación de Ficheros
de Instalación de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
