<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-arm-bootloader.xml,v 1.3 2014/08/21 15:05:26 nimiux Exp $ -->

<sections>

<version>11</version>
<date>2014-08-17</date>

<section>
<title>Realizando su elección</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Ahora que su núcleo está configurado y compilado y los archivos de
configuración necesarios han sido llenados correctamente, ha llegado
la hora de instalar el programa que iniciará el núcleo cuando arranque
el sistema. Este programa es conocido como <e>gestor de arranque</e>.
</p>

<p>
Existen varios gestores de arranque para Linux/ARM. Debemos escoger
uno de los gestores soportados, no todos. Dependiendo del equipo, tal
vez ¡no haya que escoger!
</p>

<table>
 <tr>
  <th>Equipo</th>
  <th>Gestores Soportados</th>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://www.netwinder.org/about.html">NetWinder</uri></ti>
  <ti><uri link="#nettrom">NeTTrom</uri></ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/NSLU2">NSLU2 (aka SLUG)</uri></ti>
  <ti><uri link="#redboot">RedBoot</uri></ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://www.giantshoulderinc.com/hardware.html">Loft</uri></ti>
  <ti><uri link="#redboot">RedBoot</uri></ti>
 </tr>
</table>
</body>
</subsection>
</section>

<section id="nettrom">
<title>NeTTrom</title>
<subsection>
<title>Actualizando NeTTrom</title>
<body>

<p>
El gestor de arranque NeTTrom es un microcódigo especializado
desarrollado específicamente para equipos NetWinder. Otras tarjetas no
lo usan y dada su historia, las fuentes ya no están disponibles. Sin
embargo, flotan por allí imágenes del último lanzamiento, así que lo
primero sería actualizar a la última versión 2.3.3. Esta sección está
concebida como un resumen rápido y no un sustituto de la <uri
link="http://www.netwinder.org/howto/Firmware-HOWTO-3.html">Guía de
Actualización</uri> (en inglés) completa.
</p>

<p>

Para grabar el microcódigo, necesita la última versión de las
herramientas de grabado y el soporte adecuado en el núcleo. El
controlador de grabación NetWinder se llama <c>NetWinder flash
support</c> y se encuentra bajo <c>Character devices</c> en el núcleo.
</p>

<pre caption="Instalando las herramientas NeTTrom y NetWinder">
# <i>emerge sys-boot/nettrom sys-block/nwutil</i>
</pre>

<warn>
Si llegase a tener problemas al grabar el microcódigo, no podrá
recuperarse por medio de software. Asegúrese de haber tomado todas las
precauciones contra fallas eléctricas y de haber leído la página man
de <c>flashwrite(8)</c>.
</warn>

<p>
Una vez que tenga la última versión del microcódigo, instalado las
herramientas para grabación, verificado el soporte de grabación en el
núcleo y leído la página man de <c>flashwrite(8)</c>, ¡grabemos ese
microcódigo!
</p>

<pre caption="Grabando el microcódigo NetWinder">
<comment>(Primero respalde el microcódigo actual)</comment>
# <i>dd if=/dev/nwflash of=/boot/nettrom.old bs=1</i>

<comment>(Luego grabe el microcódigo nuevo)</comment>
# <i>flashwrite /boot/nettrom</i>

<comment>(Finalmente verifique el éxito de la grabación (reemplace BYTESIZE con el tamaño actual del nettrom))</comment>
# <i>dd if=/dev/nwflash of=/boot/nettrom.new bs=1 count=BYTESIZE</i>
# <i>cmp /boot/nettrom /boot/nettrom.new</i>
</pre>

<p>
Si todo salió bien, debería poder reiniciar sin que el equipo haya
sido convertido en un ladrillo. Continuemos con el inicio del núcleo.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Usando NeTTrom</title>
<body>

<p>
NeTTrom puede iniciar un núcleo de varias maneras diferentes, así que
describiremos las dos más comunes: empotrado en el microcódigo y
cargarlo desde una partición de arranque ext2.
</p>

<p>
Empotrar el núcleo en el microcódigo es bastante sencillo con la
herramienta <c>nwlilo</c>. Sencillamente especifique la trayectoria al
núcleo que desea empotrar junto con su línea de comandos (observe que
el valor del parámetro <c>root=</c> es importante) y listo.
</p>

<pre caption="Instalando el núcleo en el microcódigo">
# <i>nwlilo /boot/zImage "root=/dev/sda2 video=cyber2000fb"</i>
</pre>

<p>
El otro método es copiar el ELF vmlinuz a la partición de arranque
ext2 y configurar NeTTrom para que lo cargue. Una vez copiado el
núcleo, reinicie el equipo, ya que la única manera de configurar
NeTTrom es dentro de sí mismo. Detenga el proceso de arranque pulsando
la tecla <c>*</c> dos veces seguidos por la tecla retorno. En el
ejemplo a continuación asumiremos que la partición de arranque ext2 es
la <path>/dev/sda1</path> mientras que la partición raíz is la
<path>/dev/sda3</path>.
</p>

<pre caption="Configurando NeTTrom">
NeTTrom> <i>load-defaults</i>
NeTTrom> <i>setenv kernconfig fs</i>
NeTTrom> <i>setenv kerndev /dev/sda1</i>
NeTTrom> <i>setenv rootdev /dev/sda3</i>
NeTTrom> <i>setenv kernfile /boot/vmlinux</i>
NeTTrom> <i>setenv cmdappend [custom kernel cmdline settings]</i>
NeTTrom> <i>save-all</i>
NeTTrom> <i>boot</i>
</pre>

<p>
No es poco común que los NetWinders tengan hardware DMA defectuoso,
así que si los discos le dan problemas al activar DMA, solo agregue
<c>ide=nodma</c> a la línea <c>cmdappend</c> mostraba arriba.
</p>

<p>
Para una guía/referencia completa de órdenes NeTTrom, por favor vea
la <uri link="http://www.netwinder.org/howto/Firmware-HOWTO.html">Guía
de Microcódigo NetWinder</uri> (en inglés).
</p>

<p>
Ahroa continue con <uri link="#reboot">Reiniciando el sistema</uri>.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section id="redboot">
<title>RedBoot</title>
<subsection>
<title>Actualizando RedBoot</title>
<body>

<p>
El microcódigo <uri
link="http://www.cygwin.com/redboot/">RedBoot</uri> tiende a ser
bastante popular por su facilidad de uso. No explicaremos el proceso
de actualizar el microcódigo porque hay demasiadas maneras de
equivocarse :). Si realmente quiere actualizarlo, por favor visite la
<uri link="http://www.cygwin.com/redboot/">página RedBoot</uri>.
</p>

<p>
Ahora continue con <uri link="#reboot">Reiniciando el sistema</uri>.
</p>
</body>
</subsection>

<!-- TODO: write this
<subsection>
<title>Using RedBoot</title>
<body>
</body>
</subsection>
-->
</section>

<section id="uboot">
<title>Das U-Boot</title>
<subsection>
<title>Actualizando Das U-Boot</title>
<body>

<p>
<uri link="http://u-boot.sourceforge.net/">Das U-Boot</uri> tiende al
poder y portabilidad. No explicaremos el proceso de actualizar el
microcódigo porque hay demasiadas maneras de equivocarse :). Si
realmente quiere actualizarlo, por favor visite la <uri
link="http://u-boot.sourceforge.net/">página de U-Boot</uri>.
</p>

<p>
Ahora continue con <uri link="#reboot">Reiniciando el sistema</uri>.
</p>
</body>
</subsection>

<!-- TODO: write this
<subsection>
<title>Using Das U-Boot</title>
<body>
</body>
</subsection>
-->
</section>

<section id="reboot">
<title>Reiniciando el sistema</title>
<subsection>
<body>

<p>
Salga del entorno chroot y desmonte todas las particiones que
continúen montadas. Luego escriba la orden mágica que estaba
esperando: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Salir del chroot, desmontar todas las particiones y reiniciar">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount -l /mnt/gentoo/dev{/shm,/pts,}</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo{/proc,/boot,/sys,}</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Por supuesto, no olvide quitar el CD arrancable, o el CD será
arrancado de nuevo en lugar de su nuevo sistema Gentoo.
</p>

<p>
Una vez que haya reiniciado su instalación de Gentoo, termínela con
<uri link="?part=1&amp;chap=11">Finalizando su instalación de
Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</subsection>
</section>
</sections>
