<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.1 2004/01/27 11:49:56 chiguire Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Sistema de Logs</title>
<body>

<p>
Cuando mencionamos qué era el <e>stage3</e>, dijimos que incluía todas las
herramientas del sistema necesarias, por lo que no pudimos ofrecer una elección a nuestros usuarios.
También dijimos que instalaríamos las otras herramientas más tarde. Bien, aquí estamos :)
</p>

<p>
La primera herramienta por la que debe optar, tiene que ofrecer
facilidades de gestión de registro (logging) 
para su sistema. Unix y Linux tienen una excelente historia en cuanto al potencial de registro -- si
usted quiere, puede registrar cualquier cosa que ocurra en su sistema, en ficheros de log. Esto
sucede a través del <e>gestor de registro</e>.
</p>

<p>
Gentoo ofrece bastantes gestores de registro donde elegir. Está <c>sysklogd</c>,
que es el tradicional conjunto de demonios como sistema de logging, <c>msyslog</c>, un
sistema de logs flexible con diseño modularizado, <c>syslog-ng</c>, un avanzado
sistema de logs, y <c>metalog</c> el cual es altamente configurable.
</p>

<p>
Si no sabría elegir alguno, utilice <c>syslog-ng</c> ya que es muy potente y viene
con una genial configuración por defecto.
</p>

<p>
Para instalar el gestor de rgistro que ha elegido, <c>emérgelo</c> (instálelo mediante <c>emerge</c>)
y téngalo añadido a su nivel de ejecución por defecto empleando <c>rc-update</c>. El siguiente ejemplo
instala <c>syslog-ng</c>. Por supuesto, sustitúyalo por su gestor de registro:
</p>

<pre caption="Instalando un gestor de registro">
# <i>emerge --usepkg syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcional: Demonio Cron</title>
<body>

<p>
Lo siguiente es el demonio cron. Aunque es opcional y no requerido por su
sistema, es prudente instalar uno. Pero ¿Qué es un demonio cron? Un demonio cron 
ejecuta comandos planificados. Es muy cómodo si necesita ejecutar algunos comandos 
regularmente (por ejemplo diaria, semanal o mensualmente).
</p>

<p>
Gentoo ofrece tres demonios cron posibles: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> y
<c>vixie-cron</c>. Instalar uno de ellos es parecido a instalar un
gestor de registro. Sin embargo, <c>dcron</c> y <c>frcon</c> requieren de un comando extra 
de configuración, llamado <c>crontab /etc/crontab</c>. Si no sabe cuál elegir, 
utilice <c>vixie-cron</c>.
</p>

<note>
Si está instalando Gentoo utilizando los paquetes preconstruídos, debería usar
<c>vcron</c> en vez de <c>vixie-cron</c> en el caso de que <c>vixie-cron</c> falle.
</note>

<pre caption="Instalando un demonio cron">
# <i>emerge --usepkg vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Únicamente si ha elegido dcron o fcron:)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Herramientas para el Sistema de Ficheros</title>
<body>

<p>
Dependiendo de qué sistema de ficheros está utilizando, necesita instalar las utilidades
adecuadas para el sistema de ficheros (para revisar la integridad del sistema de ficheros,
crear sistemas de ficheros adicionales, etc.).
</p>

<p>
La tabla siguiente lista las herramientas que necesita instalar cuando use un cierto
sistema de ficheros:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistema de ficheros</th>
  <th>Herramienta</th>
  <th>Comando de Instalación</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge --usepkg xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge --usepkg reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge --usepkg jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<!-- TODO reactivate when LVM2 instructions are boarded
<p>
If you are an LVM user, you also need to install <c>lvm-user</c>:
</p>

<pre caption="Installing LVM utilities">
# <i>emerge - -usepkg lvm-user</i>
</pre>
-->

<p>
Si no necesita <c>rp-pppoe</c> para conectarse a Internet, continúe con <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Finalizar su instalación de Gentoo</uri>. De otro modo,
continúe con <uri link="#doc_chap4">Opcional: Herramientas de Red</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcional: Herramientas de Red</title>
<body>

<p>
Si necesita <c>rp-pppoe</c> para conectarse a la red, tendrá que instalarlo.
Los usuarios de PRG (paquetes precompilados) necesitan utilizar el siguiente comando:
</p>

<pre caption="Instalando rp-pppoe con PRG">
<comment>(Sólo para usuarios de PRG:)</comment>
# <i>emerge --usepkgonly rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
El resto de usuarios necesitan instalar <c>rp-pppoe</c> empleando el siguiente comando:
</p>

<pre caption="Instalando rp-pppoe para usuarios corrientes">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
<c>USE="-X"</c> prohibirá que XFree sea instalado como una dependencia
(<c>rp-pppoe</c> tiene herramientas gráficas; si las quiere habilitadas, puede
recompilar <c>rp-pppoe</c> más tarde o tener ahora XFree instalado -- lo cual toma
mucho tiempo para compilar).
</p>

<p>
Ahora continúe con <uri link="?part=1&amp;chap=11">Finalizar su instalación de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
