<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-kernelparams.xml,v 1.3 2011/09/06 15:55:02 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>2</version>
<date>2008-05-02</date>

<body>

<p>
<brite>Opciones hardware:</brite>
</p>

<dl>
<dt>acpi=on</dt>
<dd>
  Esta opción carga ACPI y además provoca que el demonio acpid
  arranque cuando se inicia el CD. Esto solamente es necesario
  si nuestro sistema necesita ACPI para funcionar
  correctamente. No es necesario para el soporte Hyperthreading
  (Multihilo).
</dd>
<dt>acpi=off</dt>
<dd>
  Desactiva ACPI por completo. Esto es útil en algunos sistemas
  antiguos, y también es un requisito para utilizar APM. Esto
  deshabilita el soporte Hyperthreading de su procesador.
</dd>
<dt>console=X</dt>
<dd>
Activa el acceso a una consola serie desde el CD. La primera
opción es el dispositivo, normalmente ttyS0 en x86, seguido de
las opciones de conexión separadas por comas. Las opciones por
defecto son: 9600,8,n,1.
</dd>
<dt>dmraid=X</dt>
<dd>
  Permite el envío de opciones al dispositivo de mapeo del
  subsistema RAID. Las opciones deben ir entre comillas dobles.
</dd>
<dt>doapm</dt>
<dd>
  Carga el soporte para el controlador APM. Necesita que también
  se utilice acpi=off.
</dd>
<dt>dopcmcia</dt>
<dd>
Carga el soporte para el hardware PCMCIA y Cardbus y además
provoca que cardmgr de pcmcia se arranque al iniciar el CD.
Esto solamente es necesario cuando arranque desde un
dispositivo PCMCIA/Cardbus.
</dd>
<dt>doscsi</dt>
<dd>
Esto carga el soporte de la mayoría de controladoras SCSI.
También es necesario para casi todos los dispositivos USB, ya
que utilizan el subsistema SCSI del kernel.
</dd>
<dt>sda=stroke</dt>
<dd>
  Esto le permite particionar el disco entero aunque su BIOS se
  incapaz de gestionar discos grandes. Esta opción solamente se
  utiliza para ordenadores con BIOS antiguas. Sustituya sda por el
  dispositivo que necesite esta opción.
</dd>
<dt>ide=nodma</dt>
<dd>
  Fuerza la desactivación de DMA en el kernel y es necesario
  para algunos chipsets IDE y también para algunos drivers de
  CDROM. Si el sistema sufre problemas leyendo desde el CDROM
  IDE, pruebe esta opción. Esto evita también que la
  configuración de hdparm se ejecute.
</dd>
<dt>noapic</dt>
<dd>
  Desactiva el controlador de interrupciones APIC (Advanced
  Programmable Interrupt Controller) que está presente en
  placas nuevas. Se sabe que provoca algunos errores con el
  hardware antiguo.
</dd>
<dt>nodetect</dt>
<dd>
  Desactiva toda la detección automática que realiza el CD,
  incluyendo la detección de dispositivos y DHCP. Esto es útil
  para depurar errores cuando falla un CD o un driver.
</dd>
<dt>nodhcp</dt>
<dd>
  Deshabilita DHCP en las tarjetas de red detectadas. Esto es
  útil para redes únicamente con direcciones estáticas.
</dd>
<dt>nodmraid</dt>
<dd>
  Desactiva el soporte para el dispositivo de mapeo RAID, como
  por ejemplo el que se utiliza en placas con controladores RAID
  IDE/SATA.
</dd>
<dt>nofirewire</dt>
<dd>
Desactiva la carga de módulos Firewire. Solamente es necesario
si el hardware Firewire está causando algún tipo de problema
con el arranque del CD.
</dd>
<dt>nogpm</dt>
<dd>
  Desactiva el soporte gpm de ratón para consola.
</dd>
<dt>nohotplug</dt>
<dd>
  Desactiva la carga de los scripts init de hotplug y coldplug
  durante el arranque. Esto es útil para depurar los fallos en
  el CD o el driver.
</dd>
<dt>nokeymap</dt>
<dd>
  Deshabilita la selección del mapa de teclado que se emplea
  para seleccionar los teclados apropiados que no son US.
</dd>
<dt>nolapic</dt>
<dd>
  Deshabilita el APIC local en los kernels monoprocesador.
</dd>
<dt>nosata</dt>
<dd>
  Desactiva la carga de los módulos Serial ATA. Esto es útil si
  el sistema tiene problemas con el subsistema SATA.
</dd>
<dt>nosmp</dt>
<dd>
  Desactiva SMP, o Multiproceso Simétrico (Symmetric
  Multiprocessing), en los kernels con SMP activo. Esto es útil
  para la depuración de errores relacionados con SMP en algunos
  drivers y placas base.
</dd>
<dt>nosound</dt>
<dd>
  Desactiva el soporte de sonido y la configuración del volumen.
  Útil para sistemas donde el sonido cause problemas.
</dd>
<dt>nousb</dt>
<dd>
  Desactiva la carga automática de módulos USB. Útil para
  depurar errores relacionados con USB.
</dd>
<dt>slowusb</dt>
<dd>
  Añade algunas pausas adicionales en el proceso de arranque para los CDROMs
  USB más lentos, como el IBM BladeCenter.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Administración de Volumenes/Dispositivos:</brite>
</p>

<dl>
<dt>dolvm</dt>
<dd>
  Activa el soporte para la administración lógica de volúmenes.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Otras opciones:</brite>
</p>

<dl>
<dt>debug</dt>
<dd>
  Activa el código de depuración. Esto podría ser un poco lioso,
  ya que muestra muchos datos por pantalla.
</dd>
<dt>docache</dt>
<dd>
  Esto guarda en caché la parte completa del entorno de
  ejecución del CD en RAM, lo cual le permite desmontar
  /mnt/cdrom y montar otro CDROM. Esta opción requiere que
  disponga (al menos) del doble de memoria RAM libre que el
  tamaño que tiene CD.
</dd>
<dt>doload=X</dt>
<dd>
  Esto indica al ramdisk inicial que cargue el módulo que se
  indica así como las dependencias. Sustituya X por el nombre
  del módulo.<br />
  Se pueden indicar varios módulos en una lista
  separados por medio de comas.
</dd>
<dt>dosshd</dt>
<dd>
  Inicia sshd durante el arranque, lo cual es muy útil para instalaciones
  remotas o sin atención permanente.
</dd>
<dt>passwd=foo</dt>
<dd>
  Configura lo que venga después del igual como la contraseña de root, la cual
  será necesaria para dosshd ya que desactivamos la contraseña de root por
  defecto.
</dd>
<dt>noload=X</dt>
<dd>
  Esto indica al ramdisk inicial que no realice la carga de un
  determinado módulo que podría estar causando problemas. La
  sintaxis es la misma que doload.
</dd>
<dt>nonfs</dt>
<dd>
  Desactiva la ejecución de portmap/nfsmound durante el arranque.
</dd>
<dt>nox</dt>
<dd>
  Esto provoca que el LiveCD no cargue automáticamente las X,
  dejándole en la línea de comandos.
</dd>
<dt>scandelay</dt>
<dd>
  Provoca que el CD se detenga 10 segunds durante ciertos periodos del
  arranque  para permitir que se inicien los dispositivos lentos y
  estén listos para utilizarse.
</dd>
<dt>scandelay=X</dt>
<dd>
  Permite especificar un determinado retardo, en segundos, durante ciertos
  periodos del arranque para permitir a los dispositivos lentos
  que se inicialicen y estén listos para usarse. Se sustituye X por el
  número de segundos de la pausa.
</dd>
</dl>

</body>

</included>
