<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-install-x86+amd64-disk.xml,v 1.30 2013/12/22 21:18:17 nimiux Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Para poder instalar Gentoo, deberá crear las particiones
necesarias. Este capítulo describe como particionar un disco para uso
futuro.
</abstract>

<version>25</version>
<date>2013-12-22</date>

<section>
<title>Introducción a Dispositivos de Bloque</title>

<subsection>
  <include href="hb-install-blockdevices.xml"/>
</subsection>

<subsection>
<title>Particiones</title>
<body>

<p>
Aunque teóricamente es posible utilizar el disco duro completo para
albergar la instalación Linux, esto casi nunca se hace. En su lugar,
los dispositivos de bloque enteros se dividen en partes más manejables
y pequeñas. En los sistemas éstas se llaman
<e>particiones</e>. Actualmente hay dos tecnologías estándar de
particionamiento en uso: MBR y GPT.
</p>

<p>
La configuración <e>MBR (Master Boot Record o Registro Maestro de
Arranque)</e> utiliza identificadores de 32 bits para las particiones
y ofrece soporte para tres tipos de partición: <e>primaria</e>,
<e>extendida</e> y <e>lógica</e>.  Las particiones primarias
almacenan su información en el propio registro maestro de arranque,
un lugar muy pequeño (normalmente 512 bytes) al comienzo del disco.
Debido a esta limitación en el tamaño, solo se permiten cuatro
particiones primarias (por ejemplo desde <path>/dev/sda1</path>
hasta <path>/dev/sda4</path>).
</p>

<p>
Para poder ofrecer más particiones, una de las particiones primarias
se puede marcar como partición extendida. Esta partición puede
contener particiones lógicas (particiones dentro de otra partición).
</p>

<p>
Cada partición está limitada a un tamaño de 2 TB (debido a los
identificadores de 32 bits). Además, la configuración MBR no
ofrece una copia de respaldo del MBR, por lo que si una aplicación
escribe información en el MBR, toda la información sobre particiones
se pierde.
</p>


<p>
La configuración <e>GPT (GUID Partition table o Tabla de Particiones
GUID)</e> utiliza identificadores de 64 bits para las
particiones. El lugar donde se almacena la información sobre
particiones e mayor que los 512 utilizados en la configuración MBR,
y además no hay limitación en el número de particiones. Por otro
lado el tamaño de cada partición es bastante mayor (al menos 8ZB, sí,
zetabytes).
</p>

<p>
Cuando se utiliza UEFI (en lugar de BIOS) como interfaz de software
de sistema entre el sistema operativo y el firmware, se requiere
el uso de GPT ya que se podrían producir problemas de compatibilidad
si se utiliza MBR.
</p>

<p>
GPT también tiene la ventaja de ofrecer una copia de respaldo GPT
al final del disco, que puede utilizarse para recuperarla en
caso de que se produzcan daño en la GPT primaria que se almacena
al comienzo del disco. GPT también mantiene sumas de comprobación
CRC32 para detectar errores en las tablas de particiones y en la
cabecera.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="gpt_or_mbr">
<title>Entonces ¿GPT o MBR?</title>
<body>

<p>
Al leer la descripción de arriba, se puede pensar que el uso
de GPT es la opción recomendada. Sin embargo hay algunas cuestiones
que se deben tener en cuenta.
</p>

<p>
El uso de GPT en una computadora basada en BIOS funciona, pero
no se puede realizar un arranque dual con un sistema operativo
Microsoft Windows. La razón es que Microsoft Windows arrancará
en modo EFI si detecta una etiqueta de particiones GPT.
</p>

<p>
Algunas BIOS o EFIs con errores que se configuren para arrancar
en modo BIOS/CSM/legacy pueden presentar problemas cuando
se inicie desde discos etiquetados con GPT. En este caso
debería poder solucionar el problema activando la opción
de arranque en la partición MBR protegida que se debe realizar
mediante <c>fdisk</c> (<c>parted</c> comprende las tablas
GPT y no mostrará la partición MBR protegida):
</p>

<pre caption="Habilitar la opción de arranque en un MBR protegido">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
WARNING: GPT (GUID Partition Table) detected on '/dev/sda'! The util fdisk
doesn't support GPT. Use GNU Parted.

Command (m for help): <i>a</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>

Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Almacenamiento avanzado</title>
<body>

<p>
Los CDs de instalación para <keyval id="arch"/> proporcionan soporte
para LVM2 (en inglés, Logical Volume Management). LVM2 incrementa
incrementa la flexibilidad ofrecida por el esquema de particionamiento.
Cuando recorramos las instrucciones de instalación, nos centraremos
en particiones "normales", sin embargo, es importante saber que
las particiones de tipo LVM2 también están soportadas.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Diseñar un esquema de particionamiento</title>
<subsection>
<title>Esquema de Particionamiento Predeterminado</title>
<body>

<p>
Si no está interesado en diseñar un esquema de particionamiento
particular para tu sistema, puede hacer uso del esquema que
utilizaremos en este manual.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partición</th>
  <th>Sistema de Ficheros</th>
  <th>Tamaño</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>(cargador de arranque)</ti>
  <ti>2M</ti>
  <ti>Partición de arranque BIOS</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>ext2</ti>
  <ti>128M</ti>
  <ti>Partición de arranque</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>(swap)</ti>
  <ti>512M o más</ti>
  <ti>Partición de intercambio</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda4</path></ti>
  <ti>ext4</ti>
  <ti>El resto del disco</ti>
  <ti>Partición de raíz</ti>
</tr>
</table>

<p>
Si está interesado en conocer el tamaño que debería tener una
partición, o incluso cuantas particiones necesita, continué
leyendo. En caso contrario, siga con el particionamiento del disco
leyendo <uri link="#parted">Opción por defecto: Utilizar parted para
crear las particiones de su disco</uri> (o
<uri link="#fdisk">Alternativa: Utilizar fdisk para crear las
particiones de su disco</uri>). Ambas son herramientas de
particionamiento, <c>fdisk</c> es muy conocida y estable,
<c>parted</c> es un poco más reciente pero admite particiones
mayores de 2TB).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿Cuántas? y ¿de qué tamaño?</title>
<body>

<p>
El número de particiones es altamente dependiente del entorno
particular. Por ejemplo, si la máquina tiene muchos usuarios, lo más
probable es que desee tener <path>/home</path> en una partición
separada para aumentar la seguridad y facilitar los respaldos. Si está
instalando Gentoo para un servidor de correos, debe tener
<path>/var</path> en una partición separada ya que es allí dónde se
almacena todo el correo. Asimismo, una buena elección de sistema de
ficheros optimizará el rendimiento del equipo. Los servidores de
juegos deben disponer de una partición <path>/opt</path>, ya que la
mayoría de juegos se instalan allí. Las razones para estas
recomendaciones son similares a las del caso de <path>/home</path>:
seguridad y salvaguarda de datos. Es recomendable darle un tamaño
grande a <path>/usr</path>: no solamente contiene la mayoría de las
aplicaciones, sino que el propio árbol de Portage ocupa más de 500
Mbytes, sin contar las fuentes que guarda también.
</p>

<p>
Como puede ver, todo depende de lo que quiera conseguir. Tener
particiones o volúmenes separados tiene las siguientes ventajas:
</p>

<ul>
  <li>
    Puede elegir el mejor sistema de ficheros para cada partición o
    volumen
  </li>
  <li>
    El equipo en su totalidad quedará sin espacio si una herramienta o
    aplicación escribiera datos continuamente al volumen o partición
  </li>
  <li>
    Si es el caso, el tiempo dedicado a las comprobaciones de
    integridad de sistemas de fichero se reduce ya que las éstas
    pueden ser hechas en paralelo (esta ventaja es mayor con múltiples
    discos que con múltiples particiones)
  </li>
  <li>
    Podemos mejorar la seguridad montando algunas particiones en modo
    solo lectura, nosuid (los setuid bits se ignoran), noexec (los
    bits de ejecución se ignoran), etc.
  </li>
</ul>

<p>
Sin embargo, tener múltiples particiones tiene también desventajas.
Si no se configuran adecuadamente, obtendrá un sistema con mucho
espacio vacío en una partición y ninguno en otra. Otra contrariedad
es que las particiones separadas - especialmente las que se
utilizan para puntos de montaje importantes como <path>/usr</path>
o <path>/var</path> - a menudo requieren que sea el administrador
el que arranque el sistema con un sistema de ficheros de inicio
en RAM (initramfs) para montar la partición antes de que otros
guiones de inicio se ejecuten. Este no es siempre el caso, por lo
que sus resultados pueden ser diferentes.
</p>

<p>
También, existe un límite de 15 particiones para SCSI y SATA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿Qué hay sobre el espacio de intercambio?</title>
<body>

<p>
No existe un valor perfecto para la partición de intercambio. El
propósito de esta partición es ofrecer espacio de almacenamiento al
núcleo cuando la memoria interna (RAM) está bajo presión. Un espacio
de intercambio permite al núcleo mover al disco páginas de memoria
que probablemente no se van a acceder en un corto espacio de tiempo
(intercambio o page-out), liberando memoria. Desde luego, si esa
memoria se necesita, estas páginas deben ser devueltas a la memoria
(page-in) lo cual llevará un tiempo (debido a que los discos son
lentos comparados con la memoria interna).
</p>

<p>
Si no va a lanzar aplicaciones que consuman mucha memoria o dispone
de mucha en su equipo, entonces, seguramente no necesitará mucho
espacio de intercambio. Sin embargo, el espacio de intercambio se
utiliza también para almacenar el contenido de toda la memoria
en caso de hibernación. Si tiene pensado poner a su equipo en
estado de hibernación, necesitará un mayor espacio de intercambio.
En la mayoría de los casos deberá tener al menos la misma cantidad
de memoria que tiene su sistema.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>¿Qué es la partición de arranque BIOS?</title>
<body>

<p>
Una partición BIOS de arranque es una partición muy pequeña
(de 1 a 2 MB) en la que cargadores de arranque como GRUB2 pueden
poner datos adicionales que no caben el espacio reservado para
ellos (algunos cientes de bytes en el caso de MBR) y no se
pueden colocar en otro lugar.
</p>

<p>
Estas particiones no son siempre necesarias, pero, considerando
el poco consumo de espacio y las dificultades que tendríamos para
documentar la enorme cantidad de diferencias entre particiones,
merece la pena crearla en cualquier caso.
</p>

<p>
Para completar, podemos decir que la partición de arranque BIOS
se necesita cuando se utiliza la disposición GPT con GRUB2 o
cuando la disposición de particiones MBR se usan con GRUB2
cuando la primera partición comienza antes de la localización
de 1 MB en el disco.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="parted">
<title>Opción por defecto: Utilizar parted para crear las particiones de su disco</title>
<subsection>
<body>

<p>
En este capítulo le guiaremos en la creación de una disposición
de particiones ejemplo que hemos mencionado anteriormente en las
instrucciones pero que repetimos aquí para facilitar las cosas.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partición</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Partición de arranque BIOS</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>Partición de arranque</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Partición de intercambio</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda4</path></ti>
  <ti>Partición raíz</ti>
</tr>
</table>

<p>
Cambien la disposición de las particiones a su gusto.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mostrar la disposición actual de las particiones</title>
<body>

<p>
La orden <c>parted</c> ofrece una interfaz simple para particionar
sus discos y ofrece soporte para particiones grandes (más de 2 TB).
Lance <c>parted</c> sobre su disco (en nuestro ejemplo utilizamos
<path>/dev/sda</path>). Le pediremos a <c>parted</c> que realice
un alineamiento óptimo:
</p>

<pre caption="Lanzar parted">
# <i>parted -a optimal /dev/sda</i>
GNU Parted 2.3
Using /dev/sda
Welcome to GNU Parted! Type 'help' to view a list of commands.
</pre>

<p>
El alineamiento indica que las particiones comenzarán en límites
bien conocidos dentro del disco, asegurando que las operaciones
sobre ese disco al nivel del sistema operativo (recuperar páginas
de disco) usan el menor número de operaciones internas del disco.
Las particiones que están desalineadas pueden requerir que el
disco obtenga dos páginas en lugar de una incluso si el sistema
operativo solicitó una única página.
</p>

<p>
Para mostrar todas las opciones que soporta <c>parted</c>, teclee
<c>help</c> y pulse la tecla Intro.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Definir la etiqueta GPT</title>
<body>

<p>
La mayoría de los discos en los sistemas x86/amd64 están preparados para
utilizar una etiqueta <e>msdos</e>, podemos definir una etiqueta
GPT utilizando <c>mklabel gpt</c>:
</p>

<warn>
Al cambiar el tipo de partición, se eliminarán todas las particiones de
su disco serán eliminadas. Se perderán todos los datos del disco.
</warn>

<pre caption="Definir la etiqueta GPT">
(parted) <i>mklabel gpt</i>
</pre>

<p>
Si quiere que el disco tenga una disposición MBR, utilice
<c>mklabel msdos</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Eliminar todas las particiones</title>
<body>

<p>
Si no ha hecho esto aún, (por ejemplo a través de la operación
<c>mklabel</c> anterior, o porque el disco se ha formateado
recientemente), eliminaremos en primer lugar todas las particiones
presentes en el disco. Teclee <c>print</c> para ver las particiones
que se han definido actualmente y <c>rm &lt;número&gt;</c> donde
&lt;número&gt; es la partición que desea eliminar.
</p>

<pre caption="Eliminar una partición del disco">
(parted) <i>rm 2</i>
</pre>

<p>
Haga lo mismo para el resto de particiones que no va a necesitar.
Asegúrese, sin embargo, de que no comete errores en esta parte ya que
<c>parted</c> realiza los cambios inmediatamente (al contrario que
<c>fdisk</c> que los deja pendientes, permitiendo al usuario "deshacer"
sus cambios antes de salvarlos o salir de <c>fdisk</c>).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Crear las particiones</title>
<body>

<p>
Ahora, crearemos las particiones que mencionamos arriba. Esto no va a
ser muy difícil usando <c>parted</c>, todo lo que necesitamos es
informar a <c>parted</c> sobre los siguientes ajustes:
</p>

<ul>
  <li>
    El <e>tipo de partición</e> que se debe utilizar. Este será
    normalmente <e>primary</e> (primaria) en caso de que no vaya a
    tener más de cuatro particiones si usa la etiqueta de
    particionamiento <e>msdos</e>, recuerde que no puede tener
    más de cuatro particiones. Si necesita más de cuatro particiones
    cree una partición <e>extended</e> (extendida) y dentro de ella
    cree particiones <e>logical</e> (lógicas).
  </li>
  <li>
    La localización en la que comienza la partición (se puede expresar
    en MB o en GB)
  </li>
  <li>
    La localización en la que termina la partición (se puede expresar
    en MB o en GB)
  </li>
</ul>

<p>
En primer lugar, le indicamos a <c>parted</c> que la unidad de medida
es en megabytes (realmente mebibytes abreviado por MiB que es la
notación "estándar", sin embargo, utilizaremos MB en lo que sigue
ya que es más común).
</p>

<pre caption="Usar unidades MiB">
(parted) <i>unit mib</i>
</pre>

<p>
Ahora creamos una partición de 2 MB que se utilizará más tarde para el
cargador de arranque GRUB2. Para ello utilizamos la orden <c>mkpart</c>
e informamos a <c>parted</c> que comience en 1 MB y termine en 3 MB
(creando así una partición de 2 MB).
</p>

<pre caption="Crear una partición de 128 MB">
(parted) <i>mkpart primary 1 3</i>
(parted) <i>name 1 grub</i>
(parted) <i>set 1 bios_grub on</i>
(parted) <i>print</i>
Model: Virtio Block Device (virtblk)
Disk /dev/sda: 20480MiB
Sector size (logical/physical): 512B/512B
Partition Table: gpt

Number   Start      End      Size     File system  Name   Flags
 1       1.00MiB    3.00MiB  2.00MiB               grub   bios_grub
</pre>

<p>
Haga lo mismo para la partición de arranque (boot) (128 MB), partición
de intercambio (en el ejemplo 512 MB) y la partición raíz que ocupa el
resto del disco (para ello, el final se marca como <c>-1</c>, indicando
el final del disco menos 1 MB que es lo más lejos que puede llegar una
partición).
</p>

<pre caption="Crear otras particiones">
(parted) <i>mkpart primary 3 131</i>
(parted) <i>name 2 boot</i>
(parted) <i>mkpart primary 131 643</i>
(parted) <i>name 3 swap</i>
(parted) <i>mkpart primary 643 -1</i>
(parted) <i>name 4 rootfs</i>
</pre>

<p>
El resultado final tiene este aspecto:
</p>

<pre caption="Ver la disposición actual de las particiones">
(parted) <i>print</i>
Model: Virtio Block Device (virtblk)
Disk /dev/sda: 20480MiB
Sector size (logical/physical): 512B/512B
Partition Table: gpt
Number   Start      End      Size     File system  Name   Flags
 1       1.00MiB    3.00MiB  2.00MiB               grub   bios_grub
 2       3.00MiB    131MiB   128MiB                boot
 3       131MiB     643MiB   512MiB                swap
 4       643MiB     20479MiB 19836MiB              rootfs
</pre>

<p>
Cuando esté satisfecho con el resultado puede utilizar la orden
<c>quit</c> para salir de <c>parted</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="fdisk">
<title>Alternativa: Utilizar fdisk para crear las particiones de su disco</title>
<subsection>
<body>

<impo>
Si su entorno va a utilizar particiones mayores de 2 TB, por favor,
utilice las instrucciones comentadas en <uri link="#parted">
Opción por defecto: Utilizar parted para crear las particiones de su
disco</uri>. La herramienta <c>fdisk</c> no puede manejar tamaños
tan grandes de partición. Fdisk usará también la disposición
MBR. Existen alternativas a fdisk como gdisk (que Gentoo ofrece
en el paquete gptfdisk) que ofrecen soporte para GPT pero que
puede que no estén incluidas en los medios de instalación.
</impo>

<p>
Las siguientes instrucciones explican como particionar el disco duro
utilizando <c>fdisk</c>. El ejemplo de disposición de las particiones
ha sido mencionado anteriormente:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partición</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Partición de arranque BIOS</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>Partición de arranque</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Partición de intercambio</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda4</path></ti>
  <ti>Partición de raíz (root)</ti>
</tr>
</table>

<p>
Cambie el esquema de particionamiento según sus propias preferencias.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Examinar el esquema de particionamiento actual</title>
<body>

<p>
<c>fdisk</c> es una popular y potente herramienta que permite dividir
el disco en particiones. Arranca <c>fdisk</c> sobre tu unidad de disco
(en nuestro ejemplo usamos el dispositivo de disco
<path>/dev/sda</path>):
</p>

<pre caption="Ejecutar fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Una vez que <c>fdisk</c> esté en ejecución, el programa ofrecerá el
siguiente símbolo de espera de órdenes:
</p>

<pre caption="Símbolo de espera de órdenes de fdisk">
Command (m for help):
</pre>

<p>
Teclee <c>p</c> para mostrar el esquema de particionamiento actual:
</p>

<pre caption="Un ejemplo de particionamiento">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 240 heads, 63 sectors, 2184 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 bytes

Device     Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1   *         1        14    105808+  83  Linux
/dev/sda2            15        49    264600   82  Linux swap
/dev/sda3            50        70    158760   83  Linux
/dev/sda4            71      2184  15981840    5  Extended
/dev/sda5            71       209   1050808+  83  Linux
/dev/sda6           210       348   1050808+  83  Linux
/dev/sda7           349       626   2101648+  83  Linux
/dev/sda8           627       904   2101648+  83  Linux
/dev/sda9           905      2184   9676768+  83  Linux

Command (m for help):
</pre>

<p>
Este disco en particular está configurado para albergar siete sistemas
de ficheros Linux, cada partición con su correspondiente etiqueta
"Linux", así como una partición de intercambio (swap) que aparece con
la etiqueta "Linux swap".
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Eliminar todas las particiones</title>
<body>

<p>
Primero eliminaremos todas las particiones existentes en el
disco. Teclee <c>d</c> para eliminar una partición, seguido por
intro. Por ejemplo, para borrar una partición existente en
<path>/dev/sda1</path>:
</p>

<pre caption="Eliminar una partición">>
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
La partición ha sido marcada para su borrado. Ya no aparecerá si
teclea <c>p</c>, pero no será eliminada hasta que guarde los cambios
realizados. Si comete una equivocación y desea abortar los cambios
realizados, teclee <c>q</c> inmediatamente y pulse intro; las
particiones no serán eliminadas.
</p>

<p>
Ahora, asumiendo que intenta eliminar todas las particiones existentes
del disco duro, debe teclear <c>p</c> en forma repetida para ver el
listado de particiones y pulsar <c>d</c> junto con el número de la
partición para borrarlas. Finalmente, acabará teniendo una tabla de
particiones vacía:
</p>

<pre caption="Una tabla de particiones vacía">
Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System

Command (m for help):
</pre>

<p>
Ahora que la tabla de particiones en memoria del sistema está vacía,
estamos preparados para crear nuevas particiones. Utilizaremos el
esquema por defecto, tal como hemos acordado anteriormente. ¡Claro
está, que no debe seguir estas instrucciones al píe de la letra si no
desea tener una tabla de particiones exactamente igual que la nuestra!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Crear una partición de arranque BIOS</title>
<body>

<p>
En primer lugar creamos una partición de arranque BIOS pequeña.
Teclee <c>n</c> para crear una nueva partición y a continuación
<c>p</c> para seleccionar una partición primaria, seguido de
<c>1</c> para seleccionar la primera partición primaria. Cuando se
solicite el primer sector asegúrese de que comienza en
<c>2048</c> (necesario para el cargador de arranque) y pulse
Intro. Cuando se solicite el último sector teclee <c>+32M</c>
para crear un partición de 32 MB:
</p>

<note>
El comienzo en el sector 2048 es una medida de seguridad
en caso de que el cargador de arranque no detecte esta
partición como disponible para su utilización.
</note>


<pre caption="Crear una partición de arranque">
Command (m for help): <i>n</i>
Command action
  e   extended
  p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
First sector (64-10486533532, default 64): <i>2048</i>
Last sector, +sectors +size{M,K,G} (4096-10486533532, default 10486533532): <i>+2M</i>
</pre>

<p>
Marcar la partición para trabajar con EFI:
</p>

<pre caption="Marcar la partición para trabajar con EFI">
Command (m for help): <i>t</i>
Selected partition 1
Hex code (type L to list codes): <i>ef</i>
Changed system type of partition 1 to ef (EFI (FAT-12/16/32))
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Crear la partición de arranque</title>
<body>

<p>
Ahora crearemos una partición de arranque pequeña. Teclee <c>n</c>
para crear una nueva partición, a continuación  <c>p</c> para
seleccionar una partición primaria seguido de <c>2</c>
para seleccionar la segunda partición primaria. Cunado se
solicite el primer sector acepte el valor por defecto pulsando
Intro. Cuando se solicite el último sector, teclee <c>+128M</c>
para crear una partición de 128 MB:
</p>

<pre caption="Crear la partición de arraque">
Command (m for help): <i>n</i>
Command action
  e   extended
  p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>2</i>
First sector (5198-10486533532, default 5198): <comment>(Hit enter)</comment>
Last sector, +sectors +size{M,K,G} (4096-10486533532, default 10486533532): <i>+128M</i>
</pre>

<p>
Si ahora teclea <c>p</c>, debe ver la siguiente partición en la tabla:
</p>

<pre caption="Una partición creada">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             1         3      5198+  ef  EFI (FAT-12/16/32)
/dev/sda2             3        14    105808+  83  Linux
</pre>

<p>
Necesitamos hacer que esta partición sea arrancable. Teclee <c>a</c>
para marcar esta partición como arrancable. Si introduce <c>p</c> de
nuevo, verá que un <e>*</e> ha aparecido en la columna "Boot".
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Crear una partición de intercambio</title>
<body>

<p>
Vamos a crear ahora la partición de intercambio. Para hacerlo, teclee
<c>n</c> para crear una nueva partición, y luego <c>p</c> para
comunicar a fdisk que debe ser una partición primaria. Entonces teclee
<c>3</c> para crear la tercera partición primaria,
<path>/dev/sda3</path> en nuestro caso. Cuando se solicite el
primer sector, pulse Intro. Cuando se solicite el último sector,
teclee <c>+512M</c> (u otro tamaño que necesite para su partición de
intercambio) para crear una partición de 512MB.
</p>

<p>
Una vez que haya hecho esto, teclee <c>t</c> para definir el tipo
de partición, <c>3</c> para seleccionar la partición que acaba de
crear y entonces <c>82</c> para fijar el tipo "Linux Swap".
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Crear la partición raíz</title>
<body>

<p>
En el último lugar, creamos la partición de raíz. Introduzca <c>n</c>
para crear la nueva partición, <c>p</c> para marcarla como partición
primaria. A continuación teclee <c>4</c> para crear la tercera
partición primaria, <path>/dev/sda4</path> en nuestro caso. Cuando
se solicite el primer sector, pulse Intro. Cuando se solicite el
último sector, pulse Intro para crear una partición que ocupará
todo el espacio restante en el disco. Tras completar todos estos pasos,
introducimos <c>p</c> para ver la tabla de particiones que debe parecer
mucho a la siguiente:
</p>

<pre caption="Listado de particiones después de crear la partición de raíz">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             1         3      5198+  ef  EFI (FAT-12/16/32)
/dev/sda2   *         3        14    105808+  83  Linux
/dev/sda3            15        81    506520   82  Linux swap
/dev/sda4            82      3876  28690200   83  Linux
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Almacenar la tabla de particiones</title>
<body>

<p>
Para guardar el esquema de particionamiento y salir del <c>fdisk</c>
tecleamos <c>w</c>.
</p>

<pre caption="Guardado y salida del fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Ahora que las particiones están creadas, puede proseguir con la <uri
link="#filesystems">Crear los sistemas de ficheros</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="filesystems">
<title>Crear los sistemas de ficheros</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Creadas las particiones, debemos formatearlas para poder colocarles un
sistema de ficheros. Si no le importa el tipo de sistema de ficheros
que desee utilizar y está conforme con nuestra elección por defecto,
continúe con la sección <uri link="#filesystems-apply">Creación de
Sistema de Ficheros en una Partición</uri>. En caso contrario, siga
leyendo para ver qué sistemas de ficheros puede utilizar ...
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
  <include href="hb-install-filesystems.xml"/>
</subsection>

<subsection id="filesystems-apply">
<title>Creación de Sistema de Ficheros en una Partición</title>
<body>

<p>
Para crear un sistema de ficheros en una partición o volumen existen
herramientas específicas para cada sistema de ficheros:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistema de Ficheros</th>
  <th>Orden de Creación</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mkfs.ext2</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mkfs.ext3</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext4</ti>
  <ti><c>mkfs.ext4</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Por ejemplo, para formatear la partición de arranque
(<path>/dev/sda2</path> según el ejemplo) en formato ext2 y la
partición de raíz (<path>/dev/sda4</path> según el ejemplo) en formato
ext4, utilizaría las siguientes órdenes:
</p>

<pre caption="Creación de un sistema de ficheros en una partición">
# <i>mkfs.ext2 /dev/sda2</i>
# <i>mkfs.ext4 /dev/sda4</i>
</pre>

<p>
Y ahora, puede crear sistemas de fichero sobre sus particiones o
volúmenes lógicos recién creados.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activar la partición de intercambio</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> es la orden utilizada para inicializar particiones de
intercambio:
</p>

<pre caption="Inicialización de una partición de intercambio">
# <i>mkswap /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Para activar la partición, use la orden <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Activar la partición de intercambio">
# <i>swapon /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Cree y active la partición de intercambio con las órdenes mencionadas
arriba.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Montaje</title>
<body>

<p>
Ahora que las particiones están inicializadas y albergan sistemas de
ficheros, es hora de montarlas. Utilice la orden <c>mount</c>. No
olvide crear puntos de montaje necesarios para cada partición que
haya creado. Como ejemplo montamos la partición de raíz y de arranque:
</p>

<pre caption="Montaje de particiones">
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>mount /dev/sda2 /mnt/gentoo/boot</i>
</pre>

<note>
Si quiere que su <path>/tmp</path> resida sobre una partición
diferente, asegúrese de cambiar los permisos después de montarla:
<c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Lo mismo debe ser aplicado a
<path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
También necesitamos montar el sistema de ficheros proc (la interfaz
virtual del núcleo) en <path>/proc</path>.  Pero primero necesitamos
situar nuestros ficheros en las particiones.
</p>

<p>
Continúe con <uri link="?part=1&amp;chap=5">Instalación de Ficheros
de Instalación de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>

