<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-net-start.xml,v 1.10 2012/06/30 21:11:09 nimiux Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Esta es una guía para poner a funcionar rápidamente el interfaz de red
en la mayoría de situaciones comunes.
</abstract>

<version>10</version>
<date>2012-06-29</date>

<section>
<title>Comenzando</title>
<body>

<note>
Este documento asume que se tiene correctamente configurado el núcleo,
los módulos para su hardware y que conoce el nombre de su interfaz
hardware. También asumiremos que se está configurando <c>eth0</c>, pero
podría tratarse de <c>eth1</c>, <c>wlan0</c>, etc.
</note>

<p>
Para comenzar a configurar su tarjeta de red, necesitamos que el sistema
RC (guiones de inicio) de Gentoo la reconozca. Esto se hace
creando un enlace simbólico desde <c>net.lo</c> a <c>net.eth0</c> en
<path>/etc/init.d</path>
</p>

<pre caption="Crear el enlace simbólico net.eth0 apuntando a net.lo">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth0</i>
</pre>

<p>
El sistema RC de Gentoo ahora conoce la interfaz. También necesita
saber cómo configurar la nueva interfaz. Todas las interfaces de red
son configuradas en <path>/etc/conf.d/net</path>.<br/> A continuación
se muestra un ejemplo de configuración para DHCP y direcciones
estáticas:
</p>

<pre caption="Ejemplos de /etc/conf.d/net">
<comment># Para DHCP</comment>
config_eth0="dhcp"

<comment># Para una IP estática usando notación CIDR</comment>
config_eth0="192.168.0.7/24"
routes_eth0="default via 192.168.0.1"
dns_servers_eth0="192.168.0.1 8.8.8.8"

<comment># Para una IP estática usando notación de máscara de red</comment>
config_eth0="192.168.0.7 netmask 255.255.255.0"
routes_eth0="default via 192.168.0.1"
dns_servers_eth0="192.168.0.1 8.8.8.8"
</pre>

<note>
Si no especifica una configuración para la interfaz entonces se asume
el uso de DHCP.
</note>

<note>
CIDR (Classless InterDomain Routing) Originariamente, las direcciones
IPv4 fueron clasificadas en A, B, o C.  Esta clasificación temprana no
tuvo en cuenta la gran popularidad que obtendría Internet, y ahora
corre el riesgo de no tener suficientes direcciones únicas. CIDR es un
esquema de direccionamiento que permite que una dirección IP designe
muchas direcciones IP. Una dirección IP CIDR es igual que una
dirección IP normal excepto que termina con una barra invertida
seguida de un número; por ejemplo: 192.168.0.0/16.  CIDR se describe
en <uri link="http://tools.rfc.net/rfc1519.html">RFC 1519</uri>.
</note>

<p>
Ahora que ya hemos configurado nuestra interfaz, podemos iniciarla o
detenerla utilizando las siguientes órdenes:
</p>

<pre caption="Comenzar y detener los guiones de red">
# <i>/etc/init.d/net.eth0 start</i>
# <i>/etc/init.d/net.eth0 stop</i>
</pre>

<impo>
Cuando esté solucionando problemas con la red, échele una mirada a
<path>/var/log/rc.log</path>. A no ser que haya configurado
<c>rc_logger="NO"</c> en <path>/etc/rc.conf</path>, encontrará
información almacenada en este archivo de registro acerca de las
actividades al arrancar.
</impo>

<p>
Ahora que ya ha iniciado y detenido la interfaz de red, quizá quiera que
comience automáticamente cuando Gentoo arranca. Aquí tiene cómo hacerlo.
La última orden "rc" indica a Gentoo que inicie todos los guiones en el
nivel de ejecución actual que todavía no se hayan sido iniciado.
</p>

<pre caption="Configurando una interfaz de red para que inicie en el arranque">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
# <i>rc</i>
</pre>

</body>
</section>
</sections>
