<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-net-management.xml,v 1.10 2013/12/18 20:41:42 nimiux Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Para usuarios de computadores portátiles o los que mudan su computador
de red en red.
</abstract>

<version>11</version>
<date>2013-12-17</date>

<section>
<title>Gestión de la red</title>
<body>

<p>
Si el ordenador está en continuo movimiento, no siempre tendrá un cable
ethernet conectado o un punto de acceso disponible. También, puede querer
que la red funcione automáticamente cuando un cable ethernet se conecte
o se encuentre un punto de acceso.
</p>

<p>
Aquí se encuentran algunas herramientas que puede ayudar a gestionar
esto.
</p>

<note>
Esto documento solamente tiene habla sobre <c>ifplugd</c>, pero hay
alternativas como <c>netplub</c>. <c>netplug</c> es una alternativa
ligera a <c>ifplugd</c>, pero confía en que tus controladores de red
del núcleo funcionen correctamente, cosa que muchas veces no es así.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>ifplugd</title>
<body>

<p>
<uri link="http://0pointer.de/lennart/projects/ifplugd/">ifplugd</uri> es un
demonio que arranca y para las interfaces de red cuando un cable se conecta o
se desconecta. También puede gestionar la detección asociándose a un punto de
acceso o cuando uno nuevo entra dentro del radio de detección.
</p>

<pre caption="Instalar ifplugd">
# <i>emerge sys-apps/ifplugd</i>
</pre>

<p>
La configuración de ifplugd es bastante clara. El archivo de configuración
se encuentra en <path>/etc/conf.d/net</path>. Ejecute <c>man ifplugd</c> para
obtener más detalles sobre las variables disponibles. Además, puede consultar
más ejemplos en
<path>/usr/share/doc/netifrc-*/net.example.bz2</path>.
</p>

<pre caption="Ejemplo de configuración de ifplug">
<comment>(Sustituya eth0 con la interfaz que quiera monitorizar)</comment>
ifplugd_eth0="..."

<comment>(Para monitorizar una interfaz wireless)</comment>
ifplugd_eth0="--api-mode=wlan"
</pre>

<p>
Además, para manejar múltiples conexiones de red, quizá quiera instalar una
herramienta que facilita el trabajo con múltiples configuraciones y servidores
DNS. Es realmente útil cuando se recibe la dirección IP via DHCP. Simplemente
instale <c>openresolv</c>.
</p>

<pre caption="Instalar openresolv">
# <i>emerge openresolv</i>
</pre>

<p>
Consulte <c>man resolvconf</c> para aprender más cosas sobre sus
características.
</p>

</body>
</section>
</sections>
