<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-net-wireless.xml,v 1.15 2013/12/18 20:11:31 nimiux Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<sections>

<abstract>
Las redes inalámbricas pueden ser truculentas. ¡Esperamos ponerlas a
funcionar!
</abstract>

<version>12</version>
<date>2013-12-17</date>

<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Las redes inalámbricas en Linux, normalmente se configuran de forma
fácil. Hay dos formas de realizar esta configuración: clientes
gráficos y la línea de comandos.
</p>

<p>
La forma <e>más fácil</e> es usar el cliente gráfico, una vea haya
instalado un entorno de escritorio. La mayoría de clientes gráficos,
como <uri link="http://wicd.sourceforge.net">wicd</uri> y <uri
link="http://www.gnome.org/projects/NetworkManager">NetworkManager</uri>,
son bastante autoexplicativos. Ofrecen una interfaz del tipo apuntar y
hacer clic que le conectan a una red en cuestión de segundos.
</p>

<note>
<c>wicd</c> ofrece una utilidad de línea de comandos <e>además</e> de
la interfaz gráfica principal. Puede obtenerla haciendo emerge de
<c>wicd</c> con el ajuste USE <c>ncurses</c> activado. Esta utilidad
<c>wicd-curses</c> es particularmente útil para aquéllos que no usan
un entrono de escritorio basado en gtk, pero quieren una herramienta
de línea de comandos fácil que no requiere configuración a mano de los
ficheros.
</note>

<p>
Sin embargo, si no quiere usar un cliente gráfico, puede configurar la
red inalámbrica con la línea de comandos, editando unos pocos ficheros
de configuración. Esto toma un poco más de tiempo, pero también
requiere de menos paquetes que descargar e instalar. Ya que los
clientes gráficos son en su mayoría autoexplicativos (con capturas de
pantalla útiles en sus páginas oficiales), nos centraremos en las
alternativas de línea de comandos.
</p>

<p>
Puede configurar una red inalámbrica usando la línea de comandos,
instalando <c>wireless-tools</c> o <c>wpa_supplicant</c>. Lo
importante a recordar es que puede configurar las redes locales de
forma global, no dependiendo de la interfaz.
</p>

<p>
La mejor opción es <c>wpa_supplicant</c>. Para un listado de los
controladores soportados, lea la <uri
link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">página de
wpa_supplicant</uri>. Además, actualmente, <c>wpa_supplicant</c> sólo
puede conectarse a SSIDs para los cuales haya sido configurado.
</p>

<p>
Los <c>wireless-tools</c> soportan casi todas las tarjetas y
controladores, pero no puede conectarse a PAs (puntos de acceso) con
WPA solamente. Si sus redes ofrecen únicamente cifrado WEP o están
completamente abiertas, puede que prefiera la simpleza de
<c>wireless-tools</c>.
</p>

<warn>
Actualmente el controlador <c>linux-wlan-ng</c> no está soportado por
baselayout. Esto es debido a que <c>linux-wlan-ng</c> tiene su propia
configuración que es completamente diferente a las demás. Se rumorea
que los desarrolladores de <c>linux-wlan-ng</c> están pensando en
cambiar su configuración a <c>wireless-tools</c>. Cuando esto suceda,
podremos utilizar <c>linux-wlan-ng</c> con baselayout.
</warn>

<p>
Algunas tarjetas inalámbricas están desactivadas por defecto. Para
activarlas, por favor, consulte la documentación de su hardware.
Algunas de estas tarjetas se pueden desbloquear mediante la aplicación
rfkill. Si es éste el caso, utilice "rfkill list" para ver las tarjetas
disponibles y "rfkill unblock &lt;index&gt;" para activar la
funcionalidad inalámbrica. En otro caso, puede que tenga que
desbloquear la tarjeta inalámbrica mediante un botón, conmutador o
combinación especial de teclas en su ordenador portátil.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>WPA Supplicant</title>
<body>

<p>
<uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">WPA Supplicant
</uri> es un paquete que le permite conectarse a puntos de acceso
habilitados con WPA.
</p>

<pre caption="Instalación de wpa_supplicant">
# <i>emerge net-wireless/wpa_supplicant</i>
</pre>

<impo>
Debe activar <c>CONFIG_PACKET</c> en su kernel para que funcione
<c>wpa_supplicant</c>. Intente ejecutar
<c>grep CONFIG_PACKET /usr/src/linux/.config</c> para comprobar si
lo tiene activado en su núcleo.
</impo>

<note>
Dependiendo de sus ajustes USE, <c>wpa_supplicant</c> puede instalar
una interfaz gráfica escrita en Qt4, que se integrará de forma
adecuada con KDE. Para obtenerla, ejecute <c>echo
"net-wireless/wpa_supplicant qt4" >> /etc/portage/package.use</c> como
root antes de hacer emerge de <c>wpa_supplicant</c>.
</note>

<p>
Ahora debemos configurar <path>/etc/conf.d/net</path> para elegir
<c>wpa_supplicant</c> sobre <c>wireless-tools</c> (si ambos están
instalados, <c>wireless-tools</c> será usado por defecto).
</p>

<pre caption="Configurar /etc/conf.d/net para wpa_supplicant">
<comment># Preferimos wpa_supplicant sobre wireless-tools</comment>
modules="wpa_supplicant"

<comment># Es importante decirle a wpa_supplicant cuál controlador
# debemos usar ya que todavía no adivina bien</comment>
wpa_supplicant_eth0="-Dmadwifi"
</pre>

<note>
Si está usando el controlador host-ap, hará falta colocar el interfaz
en modalidad gestión (<e>Managed mode</e>) antes de poder usarlo
correctamente con <c>wpa_supplicant</c>. Para esto puede usar
<e>iwconfig_eth0="mode managed"</e> en <c>/etc/conf.d/net</c>.
</note>

<p>
Eso fue sencillo, ¿verdad? Sin embargo, todavía nos queda configurar
<c>wpa_supplicant</c>, que es algo más difícil, dependiendo de cuán
seguros son los PAs a los cuales tratamos de conectarnos. A
continuación mostramos un ejemplo simplificado del archivo
<path>/etc/wpa_supplicant.conf.example</path>, parte del paquete
<c>wpa_supplicant</c>.
</p>

<pre caption="Un ejemplo de /etc/wpa_supplicant.conf">
<comment># No cambie la siguiente línea, a riesgo que no funcione</comment>
ctrl_interface=/var/run/wpa_supplicant

<comment># Asegúrese que sólo root puede leer la configuración de WPA</comment>
ctrl_interface_group=0

<comment># Permítale a wpa_supplicant encargarse del barrido y selección de los PA</comment>
ap_scan=1

<comment># Caso sencillo: WPA-PSK, PSK como contraseña-frase ASCII,
# permitir todas las encriptaciones válidas</comment>
network={
  ssid="sencillo"
  psk="contraseña-frase muy secreta"
  <comment># A mayor prioridad, más rápido nos conectaremos</comment>
  priority=5
}

<comment># Igual que el ejemplo anterior, pero barriendo por un SSID
# específico (para los PAs que rechazan transmitir el SSID)</comment>
network={
  ssid="segundo ssid"
  scan_ssid=1
  psk="contraseña-frase muy secreta"
  priority=2
}

<comment># Solamente estamos usando WPA-PSK. Se aceptada cualquier encriptación válida</comment>
network={
  ssid="ejemplo"
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-PSK
  pairwise=CCMP TKIP
  group=CCMP TKIP WEP104 WEP40
  psk=06b4be19da289f475aa46a33cb793029d4ab3db7a23ee92382eb0106c72ac7bb
  priority=2
}

<comment># Conexión sin encriptar (sin WPA, o IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="prueba-noencriptada"
  key_mgmt=NONE
}

<comment># Conexión con clave WEP compartida (sin WPA, o IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="prueba-estatica-wep"
  key_mgmt=NONE
  <comment># Claves entrecomilladas son ASCII</comment>
  wep_key0="abcde"
  <comment># Claves sin comillas en hexadecimal</comment>
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
}

<comment># Conexión con clave WEP compartida (sin WPA, o IEEE 802.1X)
# usando autentificación con clave compartida IEEE 802.11</comment>
network={
  ssid="prueba-estatica-wep2"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
  auth_alg=SHARED
}

<comment># Red IBSS/ad-hoc con WPA-None/TKIP</comment>
network={
  ssid="prueba adhoc"
  mode=1
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-NONE
  pairwise=NONE
  group=TKIP
  psk="contraseña-frase secreta"
}
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Wireless Tools</title>

<subsection>
<title>Configuración inicial y modo manejado</title>
<body>

<p>
Los <uri
link="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/Tools.html">
Wireless Tools</uri> proveen una manera genérica para configurar los
interfaces inalámbricos básicos hasta el nivel de seguridad
WEP. Aunque WEP es un sistema de seguridad débil, también es el más
prevalente.
</p>

<p>
La configuración de Wireless Tools es controlado por algunas variables
principales. El archivo ejemplo de configuración a continuación deberá
describir todo lo requerido. Algo para mantener presente es que
ninguna configuración significa "conectarse al punto de acceso sin
encriptación que tenga la señal más fuerte" - de manera que siempre
tratará de conectarse con lo que sea.
</p>

<pre caption="Instalar wireless-tools">
# <i>emerge net-wireless/wireless-tools</i>
</pre>

<note>
Aunque pueda almacenar su configuración inalámbrica en
<path>/etc/conf.d/wireless</path>, esta guía le recomienda hacerlo en
<path>/etc/conf.d/net</path>.
</note>

<impo>
<b>Hará falta</b> consultar la documentación acerca de <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">nombres de variables</uri>.
</impo>

<pre caption="Configuración ejemplo con iwconfig en /etc/conf.d/net">
<comment># Prefiera iwconfig sobre wpa_supplicant</comment>
modules="iwconfig"

<comment># Configure las claves WEP para los PAs ESSID1 y ESSID2</comment>
<comment># Pueden configurarse hasta 4 claves WEP, pero solo una puede
# estar activa a la vez, así que tenemos un índice por defecto
# de [1] para la clave [1] y luego otra vez para cambiar la clave activa a [1]
# Hacemos esto en caso que defina otros ESSIDs para usar claves WEP que no sean 1
#
# El prefijar la clave con s: significa que es una clave ASCII,
# porque sino es una clave HEX
#
# enc open especifica seguridad abierta (máxima seguridad)
# enc restricted especifica seguridad restringida (menos segura)</comment>
key_ESSID1="[1] s:suclaveaqui key [1] enc open"
key_ESSID2="[1] aaaa-bbbb-cccc-dd key [1] enc restricted"

<comment># Los ejemplos a continuación solo funcionan una vez que se
# haya barrido para los PAs disponibles.</comment>

<comment># A veces se registra más de un PA, así que hará falta definir
# un orden de preferencia para conectarse</comment>
preferred_aps="'ESSID1' 'ESSID2'"
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Afinamiento en la selección de puntos de acceso</title>
<body>

<p>
Puede agregar opciones adicionales para afinar la selección de puntos
de acceso, pero normalmente esto no hace falta.
</p>

<p>
Puede decidirse si conectarse solamente a PAs preferidos o no. Por
defecto, si falla todo lo configurado y nos podemos conectar a un PA
no encriptado, entonces se hará. Esto puede ser controlado con la
variable <c>associate_order</c> (orden asociado). Sigue una tabla de
valores y como estos ejercen este control.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Valor</th>
    <th>Descripción</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>any</c></ti>
    <ti>(cualquiera) Comportamiento por defecto</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>preferredonly</c></ti>
    <ti>(solo preferidos) Solamente nos conectaremos a PAs
    visibles en la lista de preferidos</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>forcepreferred</c></ti>
    <ti>(obligado a preferidos) Nos conectaremos obligatoriamente a los
    PAs en el orden preferido aunque no se encuentren en un barrido</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>forcepreferredonly</c></ti>
    <ti>(solamente preferidos obligados) No barrer buscando PAs
    - solo tratar de conectar a cada uno en orden</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>forceany</c></ti>
    <ti>(obligar a cualquiera) Igual que <c>forcepreferred</c> y además
    se conecta a cualquier otro disponible</ti>
  </tr>
</table>

<p>
Finalmente podemos hacer una lista negra de PAs (<c>blacklist_aps</c>)
y seleccionar un único PA (<c>unique_ap</c>). <c>blacklist_aps</c>
funciona de manera similar a <c>preferred_aps</c>. <c>unique_ap</c> es
un valor si o no (<c>yes</c> o <c>no</c>) que determina si un segundo
interfaz inalámbrico se puede conectar al mismo punto de acceso que el
primer interfaz.
</p>

<pre caption="Ejemplo de blacklist_aps y de unique_ap">
<comment># A veces nunca queremos conectarnos a algunos PAs</comment>
blacklist_aps="'ESSID3' 'ESSID4'"

<comment># Si tiene más de una tarjeta inalámbrica, puede determinar
# que cada interfaz se asocie al mismo PA o no
# Los valores son "yes" y "no"
# El valor por defecto es "yes"</comment>
unique_ap="yes"
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Modos Ad-Hoc y Master</title>
<body>

<p>
Si desea establecerse como un nodo Ad-Hoc al no lograr conectarse a
algún PA en modo manejado, puede hacerlo también.
</p>

<pre caption="Usar modo ad-hoc en caso de no conectar en modo manejado">
adhoc_essid_eth0="This Adhoc Node"
</pre>

<p>
Y ¿qué tal conectarse a redes Ad-Hoc o funcionar en modo Master para
convertirse en PA? ¡Aquí tenemos una configuración justo para eso! Tal
vez tenga que especificar alguna clave WEP como se muestra arriba.
</p>

<pre caption="Ejemplo de configuración ad-hoc/master">
<comment># Establezca el modo - que puede ser manejado (por defecto), ad-hoc o master
# No todos los manejadores soportan todos los modos</comment>
mode_eth0="ad-hoc"

<comment># Establezca el ESSID del interfaz
# En modo manejado, esto obliga el interfaz intentar conectarse al
# ESSID especificado solamente</comment>
essid_eth0="This Adhoc Node"

<comment># Usamos el canal 3 si no se establece otro</comment>
channel_eth0="9"
</pre>

<impo>
A continuación citamos la documentación wavelan de BSD encontrado en
<uri link="http://www.netbsd.org/Documentation/network/wavelan.html">
la documentación de NetBSD</uri> Existen 14 canales posibles; Se nos
informa que los canales 1-11 son legales para Norteamérica , los
canales 1-13 para la mayor parte de Europa, los canales 10-13 para
Francia y sólo el canal 14 para el Japón. En caso de duda, por favor
eche un vistazo a la documentación que acompaña la tarjeta o el
PA. Asegúrese que el canal que selecciona es el mismo del PA (o de la
otra tarjeta en caso de ser red ad-hoc). Para las tarjetas vendidas en
Norteamérica y la mayor parte de Europa, es el canal 3 por defecto; en
Francia el 11 y en el Japón es el 14.
</impo>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Solucionar problemas con Wireless Tools</title>
<body>

<p>
Existen más variables que sirven para ayudar a configurar y operar una
red inalámbrica por problemas ambientales o del manejador. Aquí
presentamos una tabla de otras cosas para intentar.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Variable</th>
    <th>Valor por defecto</th>
    <th>Descripción</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>iwconfig_eth0</c></ti>
    <ti/>
    <ti>Vea la página man de iwconfig para detalles acerca de qué
    enviar a <c>iwconfig</c></ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>iwpriv_eth0</c></ti>
    <ti/>
    <ti>Vea la página man de iwpriv para detalles acerca de qué enviar
    a <c>iwpriv</c></ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>sleep_scan_eth0</c></ti>
    <ti><c>0</c></ti>
    <ti>
      La cantidad en segundos a dormir antes de intentar un
      barrido. Esto hace falta cuando el manejador/firmware requiere
      de más tiempo para activarse antes de poder usarlos.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>sleep_associate_eth0</c></ti>
    <ti><c>5</c></ti>
    <ti>
      La cantidad en segundos a esperar para que el interfaz se asocie
      con el PA antes de continuar al siguiente.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>associate_test_eth0</c></ti>
    <ti><c>MAC</c></ti>
    <ti>
      Algunos manejadores no resetean la dirección MAC asociada a una
      inválida cuando pierden la señal o intentan asociarse.
      Algunos manejadores no resetean el nivel de calidad cuando
      pierden la señal o intentan asociarse.
      La configuraciones válidas son <c>MAC</c>, <c>quality</c> y <c>all</c>.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>scan_mode_eth0</c></ti>
    <ti/>
    <ti>
      Algunos manejadores tienen que hacer el barrido en modo ad-hoc,
      así que, si falla el barrido, intente configurar aquí como <c>ad-hoc</c>.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>iwpriv_scan_pre_eth0</c></ti>
    <ti/>
    <ti>
      Envía algunas órdenes <c>iwpriv</c> al interfaz antes del barrido.
      Consulte la página man de iwpriv para más detalles.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>iwpriv_scan_post_eth0</c></ti>
    <ti/>
    <ti>
      Envía algunas órdenes <c>iwpriv</c> al interfaz después del barrido.
      Vea la página man de iwpriv para más detalles.
    </ti>
  </tr>
</table>

</body>
</subsection>

</section>

<section>
<title>Definir la configuración de la red por ESSID</title>
<body>

<p>
A veces, se necesita una dirección IP estática cuando se conecta a un
<e>ESSID1</e> y cuando lo hace a <e>ESSID2</e>, se utiliza DHCP. De
hecho, casi todas las variables de módulo pueden cambiarse por
ESSID. A continuación mostramos cómo se hace.
</p>

<note>
Esto funciona sin importar si usa WPA Supplicant o Wireless Tools.
</note>

<impo>
<e>Necesitará</e> consultar la documentación <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">variable name</uri>.
</impo>

<pre caption="Reemplazar configuración de red por ESSID">
config_ESSID1="192.168.0.3/24 brd 192.168.0.255"
routes_ESSID1="default via 192.168.0.1"

config_ESSID2="dhcp"
fallback_ESSID2="192.168.3.4/24"
fallback_route_ESSID2="default via 192.168.3.1"

<comment># Podemos definir servidores DNS y otras cosas también</comment>
<comment># NOTA: DHCP reemplazará esta configuración a menos que se le indique que no debe hacerlo</comment>
dns_servers_ESSID1="192.168.0.1 192.168.0.2"
dns_domain_ESSID1="algun.dominio"
dns_search_domains_ESSID1="busque.eneste.dominio busque.enaquel.dominio"

<comment># Reemplace usando la dirección MAC del PA
# Esto es muy útil si usa distintas ubicaciones con el mismo ESSID</comment>
config_001122334455="dhcp"
dhcpcd_001122334455="-t 10"
dns_servers_001122334455="192.168.0.1 192.168.0.2"
</pre>

</body>
</section>
</sections>
