<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-net-modules.xml,v 1.20 2014/09/26 11:48:50 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<abstract>
Gentoo permite un trabajo flexible con la red - aquí explicamos como
escoger diferentes clientes DHCP, configurar la unión de interfaces,
hacer puentes, redes virtuales (VLANs) y más.
</abstract>

<version>15</version>
<date>2014-09-25</date>

<section>
<title>Módulos de Red</title>
<body>

<p>
Ahora tenemos soporte para guiones de red, lo cual significa que podemos
fácilmente añadir soporte para nuevos tipos de interfaces y módulos de
configuración mientras mantenemos la compatibilidad con los actuales.
</p>

<p>
Los módulos se cargan por defecto si el paquete que los requiere está instalado.
Si especifica un modulo aquí que no tiene su paquete instalado, entonces
obtendrá un error acerca del paquete que necesita instalar. Lo ideal sería
que solamente use la configuración con módulos si tiene dos o
más paquetes que proporcionen el mismo servicio y necesita marcar su
preferencia de uno sobre los otros.
</p>

<note>
Todas las configuraciones que aquí se comentan, son almacenadas en
<path>/etc/conf.d/net</path> a menos que se especifique lo contrario.
</note>

<pre caption="Preferencias en los módulos">
<comment># Preferir ifconfig sobre iproute2</comment>
modules="ifconfig"

<comment># También se puede especificar otros módulos para una interfaz
# En este caso preferimos a udhcpc sobre dhcpcd</comment>
modules_eth0="pump"

<comment># También podemos especificar módulos que no queremos utilizar -
# por ejemplo, puede querer utilizar un suplicante o linux-wlang-ng
# para controlar la configuración inalámbrica, pero querer seguir
# configurando la red por ESSID asociado.</comment>
modules="!iwconfig"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Manejadores de interfaces</title>
<body>

<p>
Proporcionamos dos manejadores de interfaces: <c>ifconfig</c> e
<c>iproute2</c>. Hará falta uno de estos para cualquier tipo de
configuración de red.
</p>

<p>
Por defecto se instala <c>ifconfig</c> (el paquete <c>net-tools</c> es
parte del perfil system). El paquete <c>iproute2</c> es más poderoso
y flexible, pero no se incluye por defecto.
</p>

<pre caption="Para instalar iproute2">
# <i>emerge sys-apps/iproute2</i>

<comment># Para preferir ifconfig sobre iproute2 si ambos están instalados y debido a que openrc
# utilizar iproute2, debe hacer:</comment>
modules="ifconfig"
</pre>

<p>
Ya que <c>ifconfig</c> e <c>iproute2</c> hacen cosas muy parecidas, nos
permitimos usar la misma configuración básica para ambos. Los ejemplos a
continuación funcionarán sin importar cuál módulo tenga instalado.
</p>

<pre caption="Ejemplos de ifconfig e iproute2">
config_eth0="192.168.0.2/24"
config_eth0="192.168.0.2 netmask 255.255.255.0"

<comment># También podemos especificar la dirección de difusión</comment>
config_eth0="192.168.0.2/24 brd 192.168.0.255"
config_eth0="192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 broadcast 192.168.0.255"
</pre>

</body>
</section>
<section id="dhcp">
<title>DHCP</title>
<body>

<p>
El DHCP es un medio para obtener información de red (dirección IP,
servidores DNS, puerta de enlace, etc) de un servidor DHCP. Si existe
un servidor DHCP en su red, apenas tendrá que decirle a cada cliente que
utilice DHCP y el servidor se encargará de configurar el resto. Por
supuesto, tendrá que configurar otras cosas la red inalámbrica, el
ppp, etc. u otros si hacen falta antes de poder utilizar DHCP.
</p>

<p>
DHCP puede ser proporcionado por: <c>dhclient</c>, <c>dhcpcd</c> o
<c>pump</c>. Cada módulo DHCP tiene sus propios pros y contras - aquí
tiene un pequeño resumen:
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Módulo DHCP</th>
    <th>Paquete</th>
    <th>Pros</th>
    <th>Contras</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>dhclient</c></ti>
    <ti><c>net-misc/dhcp</c></ti>
    <ti>
      Creado por la ISC, la misma gente que hacen el software dns BIND.
      Muy configurable
    </ti>
    <ti>
        Configuración excesivamente complicada, software bastante hinchado,
        no se puede obtener servidores NTP desde DHCP, no envía el nombre
        de host por defecto.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>dhcpcd</c></ti>
    <ti><c>net-misc/dhcpcd</c></ti>
    <ti>
      Durante largo tiempo ha sido la opción por defecto de Gentoo, no
      depende de herramientas externas, activamente desarrollada por
      Gentoo.
    </ti>
    <ti>
      Puede ser un poco lento a veces, no se convierte en demonio
      cuando el arrendamiento de la dirección es infinito.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>pump</c></ti>
    <ti><c>net-misc/pump</c></ti>
    <ti>
      Ligero, no depende de herramientas externas.
    </ti>
    <ti>
      Ya no es mantenido por los desarrolladores, no es fiable
      especialmente a través de modems, no se puede obtener
      servidores de NIS desde DHCP.
    </ti>
  </tr>
</table>

<p>
Si tiene más de un cliente DHCP instalado, hará falta
especificar cuál utilizar - sino, utilizaremos <c>dhcpcd</c> por
defecto, si está disponible.
</p>

<p>
Para enviar opciones específicas al módulo dhcp, utilizamos
<c>module_eth0="..."</c><e>(cambie "module" por el nombre del módulo dhcp
que vaya a utilizar - por ejemplo: <c>dhcpcd_eth0</c>)</e>.
</p>

<p>
Tratamos que el servicio DHCP sea relativamente agnóstico,
de manera que soportamos las siguientes órdenes usando la variable
<c>dhcp_eth0</c>. Por defecto no se configuran ninguno de ellos.
</p>

<ul>
  <li><c>release</c>- suelta la dirección IP para ser re-utilizada</li>
  <li><c>rnodns</c> - no sobre-escriba el <path>/etc/resolv.conf</path></li>
  <li><c>rnontp</c> - no sobre-escriba el <path>/etc/ntp.conf</path></li>
  <li><c>rnonis</c> - no sobre-escriba el <path>/etc/yp.conf</path></li>
</ul>

<pre caption="Ejemplo de configuración DHCP en /etc/conf.d/net">
<comment># Solamente necesita hacerlo si tiene más de un módulo
instalado</comment>
modules="dhcpcd"

config_eth0="dhcp"
dhcpcd_eth0="-t 10" <comment># Espera agotada (timeout) después de 10
segundos</comment>
dhcp_eth0="release nodns nontp nonis" <comment># Solamente obtenga la
dirección IP</comment>
</pre>

<note>
<c>dhcpcd</c> y <c>dpump</c> envían el nombre de máquina al servidor
DHCP por defecto así que no necesita especificarlo más.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>ADSL con PPPoE/PPPoA</title>
<body>

<p>
Primero necesitamos instalar el software ADSL.
</p>

<pre caption="Instalar el paquete rp-pppoe">
# <i>emerge net-dialup/ppp</i>
</pre>

<p>
Segundo, cree el guión de red PPP y el guión de red para la interfaz
ethernet que se utilizará con PPP:
</p>

<pre caption="Crear los guiones para PPP y ethernet">
# <i>ln -s /etc/init.d/net.lo /etc/init.d/net.ppp0</i>
# <i>ln -s /etc/init.d/net.lo /etc/init.d/net.eth0</i>
</pre>

<p>
Asegúrese de configurar <c>rc_depend_strict</c> a "YES" en
<path>/etc/conf.d/rc</path>.
</p>

<p>
Ahora necesitamos configurar <path>/etc/conf.d/net</path>.
</p>

<pre caption="Una configuración básica PPPoE">
config_eth0=null <comment>(Especifique su intefaz ethernet)</comment>
config_ppp0="ppp"
link_ppp0="eth0" <comment>(Especifique su interfaz ethernet)</comment>
plugins_ppp0="pppoe"
username_ppp0='user'
password_ppp0='password'
pppd_ppp0="
noauth
defaultroute
usepeerdns
holdoff 3
child-timeout 60
lcp-echo-interval 15
lcp-echo-failure 3
noaccomp noccp nobsdcomp nodeflate nopcomp novj novjccomp"

rc_need_ppp0="net.eth0"
</pre>

<p>
También puede configurar su password en <path>/etc/ppp/pap-secrets</path>.
</p>

<pre caption="Ejemplo /etc/ppp/pap-secrets">
<comment># Ojo: el * es importante</comment>
"nombre-usuario" * "contraseña"
</pre>

<p>
Si utiliza PPPoE con un modem USB necesitará instalar <c>br2684ctl</c>.
Por favor, lea <path>/usr/portage/net-dialup/speedtouch-usb/files/README</path>
para conseguir la información de cómo configurarlo adecuadamente.
</p>

<impo>
Por favor, lea con detenimiento la sección sobre ADSL y PPP en
<path>/usr/share/doc/netifrc-*/net.example.bz2</path>. Contiene
muchas explicaciones mucho más detalladas de las configuraciones que
su instalación PPP podría necesitar.
</impo>

</body>
</section>
<section id="apipa">
<title>APIPA Direccionamiento Privado Automático (Automatic Private IP Addressing)</title>
<body>

<p>
APIPA intenta encontrar una dirección libre en el rango
169.254.0.0-169.254.255.255 haciendo arping a direcciones aleatorias
en ese rango para el interfaz. Si no se obtiene respuesta, se asigna
esa dirección al interfaz.
</p>

<p>
Esto es útil solamente en redes donde no hay servidor DHCP y no hay
conexión directa al Internet y que todos los demás computadores
también usen APIPA.
</p>

<p>
Para soporte APIPA, haga emerge <c>net-misc/iputils</c>
o <c>net-analyzer/arping</c>.
</p>

<pre caption="Configuración de APIPA en /etc/conf.d/net">
<comment># Intentar DHCP primero - y si falla, entonces usar APIPA</comment>
config_eth0="dhcp"
fallback_eth0="apipa"

<comment># Usar únicamente APIPA</comment>
config_eth0="apipa"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Bonding</title>
<body>

<p>
Para unir enlaces con bonding/trunking haga emerge
<c>net-misc/ifenslave</c>.
</p>

<p>
El "Bonding" se utiliza para incrementar el ancho de banda de la red
o para mejorar la capacidad de recuperación ante fallos del hardware.
Si tiene dos interfaces de red en la misma red puede unirlas de modo que
sus aplicaciones solo vean un interfaz pero en realidad están usando ambas.
</p>

<p>
Hay varias formas de configurar el bonding. Algunas de ellas como
el modo 802.3ad LACP requieren un soporte y configuración adicionales
en el concentrador de la red. Para saber más de las opciones específicas
eche un vistazo a su copia de
<path>/usr/src/linux/Documentation/networking/bonding.txt</path>.
</p>

<p>
En primer lugar, elimine la configuración de las interfaces que
van a participar.
</p>

<pre caption="Eliminar la configuración de las interfaces en /etc/conf.d/net">
config_eth0="null"
config_eth1="null"
config_eth2="null"
</pre>

<p>
An continuación defina el bonding entre las interfaces:
</p>

<pre caption="Definir el bonding">
slaves_bond0="eth0 eth1 eth2"
config_bond0="192.168.100.4/24"
</pre>

<p>
Elimine los servicios <path>net.eth*</path> de los niveles
de ejecución, cree un servicio <path>net.bond0</path> y añádalo
al nivel de ejecución adecuado.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Puentes (soporte para 802.1d)</title>
<body>

<p>
Para soportar puentes, haga emerge <c>net-misc/bridge-utils</c>.
</p>

<p>
Los puentes se usan para unir redes. Por ejemplo, puede tener un
servidor conectando al internet vía modem ADSL y una tarjeta
inalámbrica para que otros computadores se conecten al
internet por medio del modem ADSL. Se puede crear un puente para unir
ambos interfaces.
</p>

<pre caption="Configurar un puente en /etc/conf.d/net">
<comment># Configure el puente - para más detalles vea "man brctl"</comment>
brctl_br0="setfd 0
sethello 2
stp on"

<comment># Para agregar puertos al puente br0</comment>
bridge_br0="eth0 eth1"

<comment># Hará falta configurar los puertos a valores nulos para no
iniciar dhcp</comment>
config_eth0="null"
config_eth1="null"

<comment># Finalmente, déle una dirección al puente - para esto puede usar DHCP también</comment>
config_br0="192.168.0.1/24"

<comment># Depend de eth0 y eth1 ya que pueden requerir configuración adicional</comment>
rc_need_br0="net.eth0 net.eth1"
}
</pre>

<impo>
Para usar algunas configuraciones de puente, tal vez tenga que
consultar la documentación de <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">Configuración por medio de
variables</uri>.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Dirección MAC</title>
<body>

<p>
Si lo requiere, también puede cambiar la dirección MAC de los
interfaces por medio del archivo de configuración de red.
</p>

<pre caption="Ejemplo de cambio de una dirección MAC">
<comment># Establecer una dirección MAC de un interfaz</comment>
mac_eth0="00:11:22:33:44:55"

<comment># Para cambiar aleatoriamente solo los últimos 3 bytes</comment>
mac_eth0="random-ending"

<comment># Para cambiar aleatoriamente entre tipos de conexión
# físicamente iguales (por ejemplo: fibra óptica, cobre, inalámbrica),
# para todos los proveedores</comment>
mac_eth0="random-samekind"

<comment># Para cambiar aleatoriamente entre cualquier tipo físico de
# conexión (por ejemplo fibra óptica, cobre, inalámbrica),
# para todos los proveedores</comment>
mac_eth0="random-anykind"

<comment># Generación completamente aleatoria -
# ADVERTENCIA: algunas direcciones MAC generadas de esta manera
# tal vez NO se comporten de la forma esperada</comment>
mac_eth0="random-full"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Haciendo túneles</title>
<body>

<p>
No se requiere hacer emerge de paquete alguno para túneles, ya que el
manejador del interfaz se encarga de esto.
</p>

<pre caption="Configuración de túneles en /etc/conf.d/net">
<comment># Para túneles GRE</comment>
iptunnel_vpn0="mode gre remote 207.170.82.1 key 0xffffffff ttl 255"

<comment># Para túneles IPIP</comment>
iptunnel_vpn0="mode ipip remote 207.170.82.2 ttl 255"

<comment># Para configurar el interfaz</comment>
config_vpn0="192.168.0.2 peer 192.168.1.1"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>VLAN (soporte para 802.1q)</title>
<body>

<p>
Para dar soporte a VLAN, asegúrese de que se ha instalado
<c>sys-apps/iproute2</c> y también que se utiliza iproute2
como módulo de configuración en lugar de ifconfig.
</p>

<p>
Las redes virtuales son un grupo de dispositivos de red que se
comportan como si estuviesen conectados a un solo segmento de red -
aunque no lo estén. Miembros de una VLAN solo pueden ver miembros de
la misma VLAN, aunque no compartan la misma red física.
</p>

<p>
Para configurar VLANs, en primer lugar especifique
los números de VLAN en <path>/etc/conf.d/net</path> del
siguiente modo:
</p>

<pre caption="Especificar los números VLAN">
lans_eth0="1 2"
</pre>

<p>
A continuación, configure el interfaz para cada VLAN:
</p>

<pre caption="Configurar la interface para cada VLAN">
config_eth0_1="172.16.3.1 netmask 255.255.254.0"
routes_eth0_1="default via 172.16.3.254"

config_eth0_2="172.16.2.1 netmask 255.255.254.0"
routes_eth0_2="default via 172.16.2.254"
</pre>

<p>
Las configuraciones específicas se VLAN se realizan con
<c>vconfig</c> del siguiente modo:
</p>

<pre caption="Configurar las VLANs">
vlan1_name="vlan1"
vlan1_ingress="2:6 3:5"
eth0_vlan1_egress="1:2"
</pre>

<impo>
Para usar algunas configuraciones de VLAN, tal vez haga falta
consultar la documentación de <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">Configuración por medio de
variables</uri>.
</impo>

</body>
</section>
</sections>
