<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-portage-configuration.xml,v 1.11 2013/12/18 20:21:53 nimiux Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Portage es completamente configurable por medio de diversas variables
que pueden ajustarse en un archivo de configuración o como variable de
entorno.
</abstract>

<version>3</version>
<date>2013-12-17</date>

<section>
<title>Configuración del sistema Portage</title>
<subsection>
<body>

<p>
Como hemos indicado previamente, Portage se puede configurar
mediante múltiples variables de entorno que se deben definir en
<path>/etc/portage/make.conf</path> o en uno de los subdirectorios
de <path>/etc/portage</path>. Por favor, eche un vistazo a las
páginas del manual de <path>make.conf</path> y
<path>portage</path> para obtener información detallada.
</p>

<pre caption="Leer las páginas del manual">
$ <i>man make.conf</i>
$ <i>man portage</i>
</pre>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Opciones al momento de construcción</title>
<subsection>
<title>Opciones de configuración y del compilador</title>
<body>

<p>
Cuando Portage construye las aplicaciones, pasa el contenido de las
siguientes variables al guión de compilación y configuración:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS &amp; CXXFLAGS define los parámetros deseados para la
    compilación de fuentes en C y C++.
  </li>
  <li>
    CHOST define la plataforma correspondiente a la máquina en la que
    se construye para el guión de configuración
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS se pasa a la orden <c>make</c> para definir el grado de
    paralelismo al compilar. Para más información acerca de sus
    opciones, vea la página man de <c>make</c>.
  </li>
</ul>

<p>
El parámetro USE también se usa al configurar y compilar, pero éste ha
sido explicado ampliamente en capítulos previos.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opciones al integrar</title>
<body>

<p>
Cuando Portage integra una versión más nueva de algún paquete de
software, también eliminará los archivos obsoletos de la versión
anterior del sistema. Portage otorga un tiempo de gracia de 5 segundos
al usuario antes de llevar esta tarea a cabo. Este tiempo se define
por medio de la variable CLEAN_DELAY.
</p>

<p>
Puede decirle a <c>emerge</c> que use ciertas opciones cada vez que
sea ejecutado configurando la variable EMERGE_DEFAULT_OPTS. algunas
opciones útiles podrían ser --ask, --verbose, --tree, etc.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Protección de los archivos de configuración</title>
<subsection>
<title>Ubicaciones protegidas por Portage</title>
<body>

<p>
Portage sobreescribe los archivos provistos por versiones más nuevas
de un paquete si estos no estan almacenados en un lugar
<e>protegido</e>. Estos lugares protegidos se definen con la
variable CONFIG_PROTECT y generalmente corresponden a rutas de archivos
de configuración. Este listado de directorios es delimitado con espacios en
blanco.
</p>

<p>
Los archivos de configuración nuevos que se escriban en rutas protegidas
lo serán con un nombre modificado y el usuario será advertido acerca de
su presencia.
</p>

<p>
Puede averiguar qué lugares están protegidos en la variable
CONFIG_PROTECT con la salida de la orden <c>emerge --info</c>:
</p>

<pre caption="Obtener información acerca del contenido de CONFIG_PROTECT">
$ <i>emerge --info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
Más información acerca de la protección de archivos de configuración
por Portage está disponible en la sección de archivos de configuración
(CONFIGURATION FILES) de la página man de <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Más información acerca de la protección de archivos de configuración">
$ <i>man emerge</i>
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Exclusión de directorios</title>
<body>

<p>
Para 'desproteger' ciertos subdirectorios en directorios protegidos,
use la variable CONFIG_PROTECT_MASK.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Opciones de descarga</title>
<subsection>
<title>Ubicaciones de servidores</title>
<body>

<p>
Cuando la información o datos no están disponibles en su sistema,
Portage los descargará de la Internet. Las ubicaciones de los
servidores para los canales de información y datos se definen mediante
los siguientes variables:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS define una lista de servidores que contienen código
    fuente (distfiles)
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST define un servidor en particular que contiene
    paquetes pre-compilados para su sistema
  </li>
</ul>

<p>
Un tercer parámetro involucra la ubicación del servidor rsync
utilizado al actualizar el árbol Portage. Esto se define en
el fichero <path>/etc/portage/repos.conf</path> (o en un
fichero dentro de ese directorio si se ha definido como tal):
</p>

<ul>
  <li>
    sync-type define el tipo de servidor y su valor por defecto es
    "rsync"
  </li>
  <li>
    sync-uri define un servidor en particular desde el que Portage
    obtiene el árbol
  </li>
</ul>

<p>
Las variables GENTOO_MIRRORS, sync-type y sync-uri se pueden
definir automáticamente mediante la orden <c>mirrorselect</c>.
Debe hacer <c>emerge mirrorselect</c> antes de usarla. Para más
información, vea la ayuda de mirrorselect en línea:
</p>

<pre caption="Más información acerca de mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Si su entorno requiere el uso de un servidor proxy, configure las
variables http_proxy, ftp_proxy y RSYNC_PROXY para declararlos.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Órdenes para descargar</title>
<body>

<p>
Cuando Portage requiera descargar fuentes, utiliza por defecto la
orden <c>wget</c>. Puede cambiar esto usando la variable
FETCHCOMMAND.
</p>

<p>
Portage puede continuar una descarga hecha en forma parcial. Usa
<c>wget</c> por defecto, pero puede cambiarlo usando la variable
RESUMECOMMAND.
</p>

<p>
Asegúrese que sus FETCHCOMMAND y RESUMECOMMAND guarde las fuentes en
la ubicación correcta. Al definir las variables debe usar \${URI} y
\${DISTDIR} para apuntar a la ubicación de las fuentes y la ubicación
del directorio distfiles respectivamente.
</p>

<p>
Puede definir manejadores específicos por protocolo con
FETCHCOMMAND_HTTP, FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP, RESUMECOMMAND_FTP, etc.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Configuración de rsync</title>
<body>

<p>
Aunque no se puede alterar la orden rsync usada para actualizar el
árbol Portage, podrá configurar algunas de las variables para
modificar su comportamiento:
</p>

<ul>
  <li>
    PORTAGE_RSYNC_OPTS configura un número de variables por defecto
    usadas durante la sincronización, separado por espacios en
    blanco. Estos no deberían ser cambiados a no ser que sepa
    <e>exactamente</e> lo que está haciendo. Note que ciertas opciones
    requeridas con obligatoriedad serán siempre usadas aunque
    PORTAGE_RSYNC_OPTS no tenga valor asignado.
  </li>
  <li>
    PORTAGE_RSYNC_EXTRA_OPTS puede ser usado para configurar opciones
    adicionales al sincronizar. Cada opción deberá ser separada con un
    espacio en blanco.
    <ul>
      <li>
        --timeout=&lt;number&gt;: define la cantidad de segundos que
        una conexión rsync puede permanecer sin que caduque. Esta
        variable tiene un valor por defecto 180, pero los usuarios con
        conexiones dialup o individuos con computadoras lentas podrían
        aumentar a 300 o más.
      </li>
      <li>
        --exclude-from=/etc/portage/rsync_excludes: Esto apunta a un
        archivo que lista los paquetes y/o categorías que rsync debe
        ignorar durante el proceso de actualización. En este caso,
        apunta a <path>/etc/portage/rsync_excludes</path>. Por favor
        lea <uri link="?part=3&amp;chap=5">Utilizando un subconjunto
        del árbol Portage</uri> para la sintaxis de este archivo.
      </li>
      <li>--quiet: Reduces output to the screen</li>
      <li>--verbose: Prints a complete filelist</li>
      <li>--progress: Displays a progress meter for each file</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    PORTAGE_RSYNC_RETRIES defines how many times rsync should try
    connecting to the mirror pointed to by the SYNC variable before
    bailing out. This variable defaults to 3.
  </li>
</ul>

<p>
For more information on these options and others, please read <c>man
rsync</c>.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Configuración de Gentoo</title>
<subsection>
<title>Selección de rama</title>
<body>

<p>
Puede escoger su rama por defecto a través de la variable
ACCEPT_KEYWORDS. El valor por defecto es la rama estable de su
plataforma. Para más información acerca de las ramas de Gentoo, vea el
capítulo siguiente.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Características de Portage</title>
<body>

<p>
Puede activar ciertas características de Portage por medio de la
variable FEATURES. Estas han sido discutidas en capítulos previos, por
ejemplo <uri link="?part=2&amp;chap=3">Características de Portage</uri>.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Comportamiento de Portage</title>
<subsection>
<title>Manejo de recursos</title>
<body>

<p>
Con la variable PORTAGE_NICENESS, puede aumentar o reducir el valor
"nice" con el que ejecuta Portage. El valor de la variable
PORTAGE_NICENESS se <e>suma</e> al valor "nice" actual.
</p>

<p>
Para más información acerca de valores "nice", vea la página man de nice:
</p>

<pre caption="Más información acerca de nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Comportamiento de la salida</title>
<body>

<p>
El valor de NOCOLOR, que por defecto es "falso", define si Portage
desactiva el uso de los colores en su salida.
</p>
</body>
</subsection>
</section>
</sections>
