<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-portage-diverttree.xml,v 1.11 2012/07/30 14:53:17 nimiux Exp $ -->

<sections>

<abstract>
"Divergiendo del árbol oficial" proporciona algunos trucos acerca de
como usar su propio árbol Portage, como sincronizar solo las
categorías que le interesa, inyección de paquetes y más.
</abstract>

<version>2</version>
<date>2012-07-24</date>

<section>
<title>Utilizando un subconjunto del árbol Portage</title>
<subsection>
<title>Excluyendo categorías/paquetes</title>
<body>

<p>
Puede realizar una actualización selectiva de ciertas
categorías/paquetes e ignorar el resto. Esto se realiza indicando
a <c>rsync</c> que excluya categorías/paquetes durante el
proceso <c>emerge --sync</c>.
</p>

<p>
Necesita introducir el nombre del archivo que contiene los patrones
para la variable <c>--exclude-from</c> de su
<path>/etc/portage/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Definir el archivo de exclusiones en /etc/portage/make.conf">
PORTAGE_RSYNC_EXTRA_OPTS="--exclude-from=/etc/portage/rsync_excludes"
</pre>

<pre caption="Excluir todos los juegos en /etc/portage/rsync_excludes">
games-*/*
</pre>

<p>
Recuerde que esto puede provocar ciertos problemas con las dependencias, ya
que paquetes nuevos y aceptados en su sistema pueden depender de otros
excluídos.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Añadiendo Ebuilds no oficiales</title>
<subsection>
<title>Definiendo un directorio extensión de Portage (overlay)</title>
<body>

<p>
Puede indicarle a Portage que utilice ebuilds que no están disponibles
oficialmente a través del árbol de Portage. Cree un nuevo directorio (por
ejemplo <path>/usr/local/portage</path>) en el cual guardará los ebuilds
procedentes de otras fuentes. Utilice la misma estructura de directorios
que tenemos en Portage.
</p>

<p>
Después defina la variable PORTDIR_OVERLAY en
<path>/etc/portage/make.conf</path> y haga que apunte al directorio
creado previamente. Cuando ahora utilice Portage, éste tendrá en cuenta
aquellos ebuilds para no eliminarlos/sobreescribirlos la próxima vez
que ejecute <c>emerge --sync</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Trabajando con varias extensiones (overlays)</title>
<body>

<p>
Para los usuarios que desarrollan en varias extensiones, probar los paquetes
antes de que lleguen al árbol de Portage o simplemente que quieren utilizar
ebuilds no oficiales procedentes de varias fuentes, el paquete
<c>app-portage/layman</c> incorpora <c>layman</c>, una herramienta
que ayudará a conservar las extensiones actualizadas.
</p>

<p>
En primer lugar, instale y configure <c>layman</c> como se muestra en
la <uri link="/proj/es/overlays/userguide.xml">Guía del Usuario de
Overlays de Gentoo</uri>, y añada los repositorios que desee con
<c>layman -a &lt;overlay-name&gt;</c>.
</p>

<p>
Suponiendo que tiene dos repositorios llamados <c>java</c> (para las
ebuilds en desarrollo) y <c>entapps</c> (para aplicaciones
desarrolladas en casa para su empresa). Puede actualizar estos
repositorios con la orden:
</p>

<pre caption="Usando layman para actualizar todos los repositorios">
# <i>layman -S</i>
</pre>

<p>
Para más información sobre el trabajo con extensiones, por favor, lea
<c>man layman</c> y la <uri link="/proj/es/overlays/userguide.xml">
Guía de usuario de layman/overlay</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Software no mantenido por Portage</title>
<subsection>
<title>Utilizando Portage con programas con auto-mantenidos</title>
<body>

<p>
En algunos casos querrá configurar, instalar y mantener programas por
sí mismo sin que Portage automatice el proceso, incluso aunque Portage
pueda suministrarle esos programas. Conocidos son los casos de las
fuentes del núcleo y los controladores de nvidia. Puede configurar
Portage para que conozca cuando un determinado paquete ha sido
instalado manualmente en el sistema. Este proceso recibe el nombre de
<e>inyectar</e> y está soportado por Portage a través del archivo
<path>/etc/portage/profile/package.provided</path>.
</p>

<p>
Por ejemplo, si quiere que Portage le informe sobre
<c>gentoo-sources-2.6.11.6</c> el cual ha sido instalado manualmente,
añada la siguiente línea a <path>/etc/portage/profile/package.provided</path>:
</p>

<pre caption="Línea de ejemplo para package.provided">
sys-kernel/gentoo-sources-2.6.11.6
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
