<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-portage-diverttree.xml,v 1.2 2005/02/19 19:21:36 yoswink Exp $ -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2004-10-21</date>

<section>
<title>Utilizando un subconjunto del árbol Portage</title>
<subsection>
<title>Excluyendo categorías/paquetes</title>
<body>

<p>
Puede realizar una actualización selectiva de ciertos categorías/paquetes e 
ignorar el resto. Esto se realiza a través indicando a <c>rsync</c> que 
excluya categorías/paquetes durante el proceso <c>emerge --sync</c>.
</p>

<p>
Por defecto, <c>rsync</c> comprueba el contenido de 
<path>/etc/portage/rsync_excludes</path> (si existe) el cual contiene 
las categorías o paquetes que <e>no</e> quiere que <c>rsync</c> 
actualice.
</p>

<p>
Recuerde que esto puede provocar ciertos problemas con las dependencias, ya 
que paquetes nuevos y aceptados en su sistema pueden depender de otros
excluidos.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Añadiendo Ebuilds no oficiales</title>
<subsection>
<title>Definiendo un directorio extensión de Portage</title>
<body>

<p>
Puede indicarle a Portage que utilice ebuilds que no están disponibles
oficialmente a través del árbol de Portage. Cree un nuevo directorio (por 
ejemplo <path>/usr/local/portage</path>) en el cual guardará los ebuilds
procedentes de otras fuentes. Utilice la misma estructura de directorios que
tenemos en Portage.
</p>

<p>
Después defina la variable PORTDIR_OVERLAY en <path>/etc/make.conf</path> 
y haga que apunte al directorio creado previamente. Cuando ahora utilice Portage, 
éste tendrá en cuenta aquellos ebuilds para no eliminarlos/sobreescribirlos la próxima
vez que ejecute <c>emerge --sync</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Software no mantenido por Portage</title>
<subsection>
<title>Utilizando Portage con programas con auto-mantenidos</title>
<body>

<p>
En algunos casos querrá configurar, instalar y mantener programas por 
sí mismo sin que Portage automatice el proceso, incluso aunque Portage
pueda suministrarle esos programas. Conocidos son los casos de las fuentes
del kernel y los controladores de nvdia. Puede configurar Portage para que
conozca cuando un determinado paquete ha sido instalado manualmente
en el sistema. Este proceso recibe el nombre de <e>inyectar</e> y está 
soportado por Portage a través del archivo 
<path>/etc/portage/profile/package.provided</path>.
</p>

<p>
Por ejemplo, si quiere que Portage le informe sobre 
<c>development-sources-2.6.8.1</c> el cual ha sido instalado manualmente, 
añada la siguiente línea a <path>/etc/portage/profile/package.provided</path>:
</p>

<pre caption="Línea de ejemplo para package.provided">
sys-kernel/development-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
