<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.13 2014/08/21 15:27:30 nimiux Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Gentoo permite el uso de software en distintos ramales, dependiendo de
su estabilidad o de su soporte por arquitectura. "Mezcla de ramales de
software" informa como estos estos pueden ser configurados y como
redefinir esta separación de manera individual.
</abstract>

<version>5</version>
<date>2014-08-17</date>

<section>
<title>Utilizando una sola rama</title>
<subsection>
<title>La rama estable</title>
<body>

<p>
La variable ACCEPT_KEYWORDS define que rama de programas va a utilizar
en su sistema. Como predeterminada figura la rama estable para su
arquitectura, por ejemplo <c>x86</c>.
</p>

<p>
Recomendamos que solamente utilice la rama estable. Sin embargo si no
le importa demasiado la estabilidad y quiere ayudar a Gentoo a través
del envío de informes de error a <uri>https://bugs.gentoo.org</uri>,
siga leyendo.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>La rama de pruebas</title>
<body>

<p>
Si quiere utilizar los programas más recientes, puede considerar
utilizar la rama de pruebas. Para que Portage utilice la rama de
pruebas, añada un ~ delante de su arquitectura.
</p>

<p>
La rama de pruebas es exactamente para eso - <e>pruebas</e>. Si un
paquete se encuentra en pruebas, eso significa que los desarrolladores
creen que funciona, pero no ha sido probado concienzudamente. Podría,
perfectamente, ser el primero en descubrir un error en el paquete, en
cuyo caso puede rellenar un <uri
link="https://bugs.gentoo.org">informe</uri> para ponerlo en
conocimiento de los desarrolladores.
</p>

<p>
Aunque se debe tener cuidado, se pueden experimentar problemas de
estabilidad, gestión del paquete imperfecta (por ejemplo dependencias
erróneas), actualizaciones demasiado frecuentes (que dan cómo
resultado múltiples compilaciones) o paquetes que no funcionan. Si no
se conoce cómo funciona Gentoo y como resolver los problemas,
recomendamos que se quede con la rama probada y estable.
</p>

<p>
Por ejemplo, para seleccionar la rama de pruebas en una arquitectura
x86, edite <path>/etc/portage/make.conf</path> y escriba:
</p>

<pre caption="Configurar la variables ACCEPT_KEYWORDS">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Si actualiza su sistema ahora, encontrará que <e>muchos</e> paquetes
serán actualizados. Tenga cuidado ya que: cuando haya actualizado su
sistema para emplear la rama inestable, normalmente no hay una manera
sencilla de volver a la rama estable (excepto mediante el empleo de
copias de seguridad, claro).
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Mezclando ramales estable con pruebas</title>
<subsection>
<title>La ubicación package.accept_keywords</title>
<body>

<p>
Puede pedirle a Portage que le permita utilizar la rama de pruebas
para algunos paquetes pero seguir utilizando la rama estable en el
resto del sistema. Para realizar esto, añada la categoría del paquete
y el nombre si quiere utilizar la rama de pruebas al fichero
<path>/etc/portage/package.accept_keywords</path>. Además podría crear un
directorio (con este mismo nombre) y situar allí el paquete en un
fichero. Por ejemplo, para utilizar la rama de pruebas con
<c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Configurar /etc/portage/package.accept_keywords para gnumeric">
app-office/gnumeric
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="versions">
<title>Probando versiones específicas</title>
<body>

<p>
Si quiere utilizar una versión específica de algún paquete de la rama
de pruebas pero no quiere que portage utiliza esa rama de pruebas para
las siguientes versiones, puede añadir la versión a
<path>package.accept_keywords</path>. En este caso se <e>debe</e> utilizar el
operador =. También puede introducir un rango de versiones con los
operadores &lt;=, &lt;, &gt; or &gt;= .
</p>

<p>
En cualquier caso, si añade información sobre una versión, <e>debe</e>
utilizar un operador. Si lo deja sin información sobre la versión, no
<e>puede</e> emplear un operador.
</p>

<p>
En el siguiente ejemplo indicamos a Portage que acepte
gnumeric-1.2.13:
</p>

<pre caption="Utilizar una versión específica de gnumeric">
=app-office/gnumeric-1.2.13
</pre>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Empleo de paquetes enmascarados</title>
<subsection>
<title>La ubicación package.unmask</title>
<body>


<impo>
Los desarrolladores de Gentoo <b>no</b> darán soporte al empleo de
estos archivos. Por favor, tenga cuidado cuando haga esto. Las
peticiones de soporte relacionadas con <c>package.unmask</c> y/o
<c>package.mask</c> no serán respondidas. Considérese advertido.
</impo>

<p>
Cuando un paquete ha sido enmascarado por los desarrolladores de
Gentoo y aún así desea utilizarlo a pesar de la razón que se menciona
en el fichero <path>package.mask</path> (situado por defecto en
<path>/usr/portage/profiles</path>), añada la versión deseada
(normalmente será exactamente la misma línea de
<path>profiles</path>) en el fichero
<path>/etc/portage/package.unmask</path> (o en un archivo dentro
de ese directorio, si es que es un directorio).
</p>

<p>
Por ejemplo, si <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> está enmascarado, puede
desenmascararlo añadiendo exactamente la misma línea en
<path>package.unmask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

<note>
Si una entrada en <path>/usr/portage/profiles/package.mask</path>
contiene un rango de versiones de paquete, necesitará desenmascarar
únicamente la versión o versiones que realmente necesita. Por favor,
lea la <uri link="#versions">sección previa</uri> para aprender
cómo especificar versiones en <path>package.unmask</path>.
</note>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>La ubicación package.mask</title>
<body>

<p>
Cuando no quiera que Portage instale un paquete en concreto o una
versión específica de un paquete en su sistema, puede enmascararlo
simplemente añadiendo la línea apropiada a
<path>/etc/portage/package.mask</path> (tanto si es un fichero como si
es un directorio y se hace en un fichero dentro de él).
</p>

<p>
Por ejemplo, si no quiere que Portage instale otras fuentes del núcleo
que no sean <c>gentoo-sources-2.6.8.1</c>, añada la siguiente línea a
<path>package.mask</path>:
</p>

<pre caption="ejemplo de /etc/portage/package.mask">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>
</body>
</subsection>
</section>
</sections>
