<?xml version = '1.0' encoding = 'UTF-8' ?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-portage-tools.xml,v 1.8 2010/10/06 08:17:04 nimiux Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Portage trae algunas herramientas adicionales que sirven para mejorar
su experiencia con Gentoo aún más. Siga adelante para descubrir como
usar dispatch-conf y otras herramientas.
</abstract>

<version>2</version>
<date>2010-10-04</date>

<section>

<title>dispatch-conf</title>
<body>

<p>
<c>dispatch-conf</c> es una herramienta diseñada para combinar los archivos
<path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path>. Los archivos
<path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path> son generados por Portage cuando intenta
sobreescribir un archivo en un directorio protegido por la variable
CONFIG_PROTECT.
</p>

<p>
Empleando <c>dispatch-conf</c>, se puede actualizar la configuración
mientras se registran todos los cambios realizados. <c>dispatch-conf</c> guarda
las diferencias entre las distintas configuraciones como parches utilizando
el sistema de control de versiones RCS. Esto implica que, si se comete un error
en la actualización de un archivo de configuración, se puede regresar a la
versión anterior del archivo en cualquier momento.
</p>

<p>
Cuando se utiliza <c>dispatch-conf</c>, se le puede indicar que deje el
archivo de configuración tal cual, que utilice la nueva configuración, que
permita editar la configuración actual o que combine los cambios
interactivamente. <c>dispatch-conf</c> además dispone de algunas
funcionalidades adicionales:
</p>

<ul>
  <li>
    Automáticamente actualizar el fichero de configuración si las
    actualizaciones solamente afectan a comentarios
  </li>
  <li>
    Automáticamente actualizar los ficheros de configuración que sólo difieren
    en la cantidad de espacios en blanco.
  </li>
</ul>

<p>
Hay que asegurarse de primero editar <path>/etc/dispatch-conf.conf</path> y
crear el directorio al que hace referencia la variable archive-dir.
</p>

<pre caption="Ejecutar dispatch-conf">
# <i>dispatch-conf</i>
</pre>

<p>
Cuando se ejecuta <c>dispatch-conf</c>, se procesan todos los ficheros de
configuración que cambian, uno por uno. Pulse <c>u</c> para actualizar
(reemplazar) el fichero actual por el nuevo y continuar con el siguiente.
Pulse <c>z</c> para omitir (borrar) el nuevo fichero de configuración y
continuar con el siguiente. Una vez que se hayan procesado todos los ficheros
, <c>dispatch-conf</c> terminará. También se puede pulsar <c>q</c> en
cualquier momento.
</p>

<p>
Para más información, consulte la página del manual de <c>dispatch-conf</c>.
Allí se detalla como combinar interactivamente los de configuración
actuales y los nuevos, editar nuevos archivos de configuración,
comprobar las diferencias entre archivos y mucho más.
</p>

<pre caption="Consultar la página del manual de dispatch-conf">
$ <i>man dispatch-conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>etc-update</title>
<body>

<p>
También se puede utilizar <c>etc-update</c> para instalar los ficheros
de configuración. No es tan simple como <c>dispatch-conf</c>, ni dispone
de tantas funcionalidades, pero proporciona un método de combinación
interactivo y también puede realizar actualizaciones triviales de
manera automática.
</p>

<p>
Sin embargo, al contrario que <c>dispatch-conf</c>, <c>etc-update</c>
<e>no</e> conserva las versiones antiguas de los archivos de configuración.
Una vez se ha actualizado el fichero, la versión anterior se habrá eliminado
de manera permanente. Ha de ser cuidadoso, ya que utilizar <c>etc-update</c>
es <e>sensiblemente</e> menos seguro que <c>dispatch-conf</c>.
</p>

<pre caption="Ejecutar etc-update" >
# <i>etc-update</i>
</pre>

<p>
Después de combinar los cambios sencillos, se presentará una lista con
los ficheros protegidos que tienen una actualización pendiente. Al final
se muestran las opciones posibles:
</p>

<pre caption="etc-update options" >
Por favor, seleccione el fichero a editar introduciendo el número correspondiente.
           (-1 para salir) (-3 para auto-combinar todos los ficheros restantes)
                           (-5 para auto-combinar SIN usar 'mv -i'):
</pre>

<p>
Si se indica <c>-1</c>, <c>etc-update</c> terminará y no continuará con el
resto. Si se introduce <c>-3</c> o <c>-5</c>, <e>todos</e> los ficheros de
configuración listados serán sobreescritos con las nuevas versiones. Por
tanto es muy importante seleccionar primero los ficheros de configuración
que no deben ser automáticamente actualizados. Esto se consigue simplemente
indicando el número que aparece a la izquierda del fichero de configuración.
</p>

<p>
Como ejemplo, seleccionamos el fichero de configuración
<path>/etc/pear.conf</path>:
</p>

<pre caption="Actualizar un fichero de configuración concreto" >
Comienzo de diferencias entre /etc/pear.conf y /etc/._cfg0000_pear.conf
<comment>[...]</comment>
Fin de diferencias entre /etc/pear.conf y /etc/._cfg0000_pear.conf
1) Reemplazar el original con la actualización
2) Borrar la actualización, manteniendo el original inalterado
3) Combinar interactivamente el original y la actualización
4) Mostrar de nuevo las diferencias
</pre>

<p>
Ahora puede ver las diferencias entre los dos ficheros. Si cree que el
fichero de configuración actualizado puede ser utilizado sin problemas,
indique <c>1</c>. Si cree que el fichero de configuración actualizado no
es necesario, o no proporciona ninguna información nueva o útil, indique
<c>2</c>. Si quiere actualizar su fichero de configuración actual de forma
interactiva, introduzca <c>3</c>.
</p>

<p>
Por ahora, no tiene sentido profundizar más sobre la actualización
interactiva. Para completarlo, listaremos los comandos que están
disponibles durante la combinación interactiva de ambos ficheros. Son
mostradas dos líneas (la original, y la nueva propuesta) y un punto
indicativo en el cual puede introducir uno de los comandos
siguientes:
</p>

<pre caption="Comandos disponibles en la combinación interactiva" >
ed:     Editar usando ambas versiones, cada una decorada con una cabecera.
eb:     Editar usando ambas versiones.
el:     Editar usando la versión de la izquierda.
er:     Editar usando la versión de la derecha.
e:      Editar una nueva versión.
l:      Usar la versión de la izquierda.
r:      Usar la versión de la derecha.
s:      Incluir las líneas comunes sin comentarios.
v:      Incluir las líneas comunes con comentarios.
q:      Salir.
</pre>

<p>
Cuando haya acabado de actualizar los ficheros de configuración importantes,
puede actualizar automáticamente el resto. <c>etc-update</c> acabará si no
encuentra más ficheros de configuración para actualizar.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>quickpkg</title>
<body>

<p>
Con <c>quickpkg</c> se pueden crear archivos de paquetes que ya han sido
instalados en el sistema. Estos archivos pueden usarse como paquetes
precompilados. Ejecutar <c>quickpkg</c> es sencillo: basta añadir los
nombres de los paquetes que se quiere archivar.
</p>

<p>
Por ejemplo, para archivar <c>curl</c>, <c>orage</c> y <c>procps</c>:
</p>

<pre caption="Ejemplo de uso de quickpkg" >
# <i>quickpkg curl orage procps</i>
</pre>

<p>
Los paquetes precompilados se almacenarán en <path>$PKGDIR</path>
(por defecto <path>/usr/portage/packages/</path>). Los paquetes
serán ubicados en <path>$PKGDIR/&lt;category&gt;</path>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
