<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-working-portage.xml,v 1.42 2014/08/21 15:27:30 nimiux Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Este capítulo explica los pasos "sencillos" que un usuario
definitivamente necesita saber para mantener el software en su
sistema.
</abstract>

<version>12</version>
<date>2014-08-17</date>

<section>
<title>Bienvenido a Portage</title>
<body>

<p>
Portage es probablemente la más importante innovación de Gentoo en la gestión
de software. Debido a su potente flexibilidad y una gran cantidad de
funcionalidades, es frecuentemente apreciado como la mejor herramienta de
gestión de software disponible para Linux.
</p>

<p>
Portage esta completamente escrito en
<uri link="http://www.python.org">Python</uri> y
<uri link="http://www.gnu.org/software/bash">Bash</uri> y, por tanto,
totalmente a la vista de los usuarios al ser ambos lenguajes interpretados.
</p>

<p>
La mayoría de usuarios trabajarán con Portage a través de la herramienta
<c>emerge</c>. Este capítulo no pretende duplicar la información disponible
en la página de man sobre emerge. Para una completa información sobre
las opciones de emerge, por favor, consulte la página del manual:
</p>

<pre caption="Leer la página del manual sobre emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>El árbol Portage</title>
<subsection>
<title>Ebuilds</title>
<body>

<p>
Cuando hablamos sobre paquetes, nos referimos normalmente a programas
software disponibles para los usuarios de Gentoo a través del árbol Portage.
El árbol Portage es una colección de <e>ebuilds</e>, archivos que contienen
toda la información que Portage necesita para mantener el software
(instalar, buscar, ...). Estos ebuilds residen por defecto en
<path>/usr/portage</path>.
</p>

<p>
Cuando se pida a Portage que ejecute alguna acción relacionada con los
programas, éste utilizará los ebuilds de su sistema como base. Por tanto, es
importante que actualice los ebuilds de su sistema para que Portage conozca el
nuevo software, actualizaciones de seguridad, etc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Actualizando el árbol Portage</title>
<body>

<p>
El árbol Portage se actualiza normalmente con <uri
link="http://rsync.samba.org">rsync</uri>, una utilidad rápida de
transferencia de archivos incremental. La actualización es muy sencilla,
ya que la orden <c>emerge</c> proporciona una interfaz para rsync:
</p>

<pre caption="Actualizar el árbol Portage">
# <i>emerge --sync</i>
</pre>

<p>
Si no es capaz de realizar rsync debido a restricciones de cortafuegos puede
actualizar su árbol Portage a través de nuestras tres imágenes de Portage
generadas diariamente. La herramienta <c>emerge-webrsync</c>
automáticamente comprueba e instala la última en su sistema.
</p>

<pre caption="Ejecutar emerge-webrsync">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

<p>
Una ventaja adicional de utilizar <c>emerge-webrsync</c> es que
permite al administrador descargar únicamente instantáneas del árbol
portage que están firmadas con la clave GPG del equipo de ingeniería
de versiones de Gentoo. Se puede encontrar más información sobre esto
en la sección <uri link="?part=2&amp;chap=3">Características de
Portage</uri> en
<uri link="?part=2&amp;chap=3#webrsync-gpg">Obteniendo instantáneas
validadas del árbol Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mantenimiento de Software</title>
<subsection>
<title>Buscar software</title>
<body>

<p>
Para buscar software utilizando el árbol de Portage, puede emplear
las funcionalidades de búsquedas propias de <c>emerge</c>. Por defecto,
<c>emerge --search</c> devuelve el nombre de los paquetes cuyo nombre
coincide (tanto total como parcialmente) con el término de búsqueda
introducido.
</p>

<p>
Por ejemplo, para buscar todos los paquetes que tengan "pdf" en su nombre:
</p>

<pre caption="Buscar paquetes cuyo nombre tenga pdf">
$ <i>emerge --search pdf</i>
</pre>

<p>
Si quiere buscar también en las descripciones puede utilizar la
opción <c>--searchdesc</c> (o <c>-S</c>).
</p>

<pre caption="Buscar paquetes relacionados con pdf">
$ <i>emerge --searchdesc pdf</i>
</pre>

<p>
Cuando eche un vistazo al resultado, notará que le proporciona mucha
información. Los campos son etiquetados claramente con lo cual
no entraremos en explicar sus significados.
</p>

<pre caption="Ejemplo de salida de emerge --search">
*  net-print/cups-pdf
      Latest version available: 1.5.2
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of downloaded files: 15 kB
      Homepage:    http://cip.physik.uni-wuerzburg.de/~vrbehr/cups-pdf/
      Description: Provides a virtual printer for CUPS to produce PDF files.
      License:     GPL-2
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalar Software</title>
<body>

<p>
Una vez que haya encontrado el nombre del software que necesite, puede
fácilmente instalarlo con <c>emerge</c>: simplemente añada el nombre
del paquete. Por ejemplo, para instalar <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Instalar gnumeric">
# <i>emerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
Muchas aplicaciones dependen unas de otras, esto implica que cualquier intento
de instalar un cierto paquete de software podría derivar en la instalación de
varias dependencias. No se preocupe. Portage maneja también las dependencias.
Si quiere conocer qué <e>instalará</e> Portage cuando le pida que instale un
cierto paquete, añada la opción <c>--pretend</c>. Por ejemplo:
</p>

<pre caption="Simular la instalación de gnumeric">
# <i>emerge --pretend gnumeric</i>
</pre>

<p>
Cuando le pida a Portage que instale un paquete, descargará las fuentes
necesarias desde Internet (si fuera necesario) y las guardará por defecto
en <path>/usr/portage/distfiles</path>. Después, el paquete será
descomprimido, compilado e instalado. Si quiere que portage solamente
descargue las fuentes sin instalarlas, añada la opción <c>--fetchonly</c> a
la orden <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Descargar el código fuente de gnumeric">
# <i>emerge --fetchonly gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Encontrar la documentación de un paquete instalado</title>
<body>

<p>
Muchos paquetes vienen con su propia documentación. Algunas veces, el
ajuste USE <c>doc</c> determina si la documentación debe instalarse o no.
Puede comprobar la existencia del ajuste USE <c>doc</c> con la orden
<c>emerge -vp &lt;nombre paquete&gt;</c>.
</p>

<pre caption="Comprobar la existencia del ajuste USE doc">
<comment>(alsa-lib es tan solo un ejemplo)</comment>
# <i>emerge -vp alsa-lib</i>
[ebuild  N    ] media-libs/alsa-lib-1.0.14_rc1  -debug +doc 698 kB
</pre>

<p>
La mejor manera de activar el ajuste USE <c>doc</c> es por paquete,
por medio de <path>/etc/portage/package.use</path>, de manera que solo
obtendrá la documentación para los paquetes que le
interesan. Activando este ajuste de manera global puede causar
problemas con dependencias circulares. Para más información, por favor
lea el capítulo acerca de los <uri link="?part=2&amp;chap=2">
Ajustes USE</uri>.
</p>

<p>
Una vez que el paquete está instalado, su documentación se encuentra
normalmente en un subdirectorio llamado igual que el paquete, bajo el
directorio <path>/usr/share/doc</path>. También puede obtener un listado
de todos los archivos instalados con la herramienta <c>equery</c> la
cual es parte del <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Gentoolkit/es">
paquete</uri> <c>app-portage/gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Localizar la documentación de un paquete">
# <i>ls -l /usr/share/doc/alsa-lib-1.0.14_rc1</i>
 total 28
 -rw-r--r--  1 root root  669 May 17 21:54 ChangeLog.gz
 -rw-r--r--  1 root root 9373 May 17 21:54 COPYING.gz
 drwxr-xr-x  2 root root 8560 May 17 21:54 html
 -rw-r--r--  1 root root  196 May 17 21:54 TODO.gz

 <comment>(Como alternativa, utilizamos equery para localizar los
 archivos que nos interesan:)</comment>
 # <i>equery files alsa-lib | less</i>
 media-libs/alsa-lib-1.0.14_rc1
 * Contents of media-libs/alsa-lib-1.0.14_rc1:
 /usr
 /usr/bin
 /usr/bin/alsalisp
 <comment>(Salida cortada)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Desinstalando Software</title>
<body>

<p>
Cuando quiera desinstalar un paquete software de su sistema, utilice
<c>emerge --unmerge</c>. Esto le indicará a Portage que desinstale
todos los archivos instalados por el paquete en su sistema <e>excepto</e>
los archivos de configuración de esa aplicación si la había modificado
después de la instalación. Esto le permite continuar trabajando con
los mismos archivos de configuración si alguna vez decide volver a
instalar la aplicación.
</p>

<p>
Sin embargo, hemos de tener algo <brite>muy en cuenta</brite>: Portage
<e>no</e> comprueba si el paquete que está intentando desinstalar es necesario
para algún otro. A pesar de esto, le avisará cuando quiera eliminar un paquete
importante que pueda romper su sistema si lo desinstala.
</p>

<pre caption="Desinstalar gnumeric del sistema">
# <i>emerge --unmerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
Cuando desinstala un paquete de su sistema, las dependencias de ese paquete
que se instalaron automáticamente cuando instaló el software, permanecerán.
Para hacer que Portage localice todas las dependencias que puede ser
eliminadas actualmente, utilice la funcionalidad de <c>emerge</c>
<c>--depclean</c>. Hablaremos de esto un poco más adelante.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Actualizando su Sistema</title>
<body>

<p>
Para mantener su sistema en perfecto estado (sin mencionar la instalación
de los últimas actualizaciones de seguridad) necesita actualizarlo
frecuentemente. Partiendo de que Portage solamente comprueba los ebuilds
en su árbol Portage, lo primero sería actualizar el propio árbol. Cuando
tenga el árbol Portage actualizado, puede actualizar su sistema con
<c>emerge --update @world</c>. En el siguiente ejemplo, además hemos
utilizado la opción <c>--ask</c> que le indica a Portage que muestre la
lista de paquetes que quiere actualizar y pregunte si se quiere
continuar:
</p>

<pre caption="Actualizar su sistema">
# <i>emerge --update --ask @world</i>
</pre>

<p>
Portage buscará entonces las nuevas versiones de las aplicaciones que
<e>explícitamente</e> haya instalado (las listadas
en <path>/var/lib/portage/world</path>), sin embargo, no revisa
minuciosamente sus dependencias. Si desea actualizar también esas
dependencias, añada la opción <c>--deep</c>:
</p>

<pre caption="Actualizar su sistema incluyendo las dependencias">
# <i>emerge --update --deep @world</i>
</pre>

<p>
Aunque esto no indica <e>todos los paquetes</e>: algunos paquetes de
su sistema son necesarios durante los procesos de compilación y
construcción de los paquetes, pero, una vez que los paquetes se han
instalado, estas dependencias ya no se necesitan. Portage denomina
a éstas <e>dependencias de construcción</e> (build dependencies).
Para incluirlas en un ciclo de actualización, añada
<c>--with-bdeps=y</c>:
</p>

<pre caption="Actualizar su sistema completamente">
# <i>emerge --update --deep --with-bdeps=y @world</i>
</pre>

<p>
Ya que las actualizaciones de seguridad también afectan a paquetes
que no han sido explícitamente instalados en el sistema (pero que
son dependencias de otros programas), es recomendable ejecutar
la orden de arriba de vez en cuando.
</p>

<p>
Si ha cambiado últimamente alguno de sus
<uri link="?part=2&amp;chap=2">ajustes USE</uri> quizá quiera
añadir también <c>--newuse</c>. Portage comprobará si los cambios
requieren la instalación de nuevos paquetes o la recompilación de los
existentes:
</p>

<pre caption="Realizar una actualización completa">
# <i>emerge --update --deep --with-bdeps=y --newuse @world</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Meta-paquetes</title>
<body>

<p>
Algunos paquetes del árbol Portage no tienen contenido real pero son
utilizados para instalar un conjunto de paquetes. Por ejemplo, el paquete
<c>kde-meta</c> instalará un entorno KDE completo en su sistema incluyendo
varios paquetes relacionados con KDE y también sus dependencias.
</p>

<p>
Si quiere desinstalar dicho paquete de su sistema, ejecutando <c>emerge
--unmerge</c> sobre el paquete no tendrá efecto total ya que las
dependencias permanecerán en su sistema.
</p>

<p>
Portage tiene la funcionalidad de eliminar las dependencias huérfanas, pero
la disponibilidad de software necesita que primero actualice completamente
su sistema, incluyendo los nuevos cambios que ha aplicado si actualizó
los ajustes USE. Después de esto, puede ejecutar <c>emerge --depclean</c>
para eliminar las dependencias huérfanas. Cuando haya terminado, necesitará
reconstruir las aplicaciones que estuvieran enlazadas dinámicamente a las que
acaban de ser eliminadas pero no son necesarias.
</p>

<p>
Todo esto se lleva a cabo a través de tres órdenes:
</p>

<pre caption="Desinstalar dependencias huérfanas">
# <i>emerge --update --deep --newuse @world</i>
# <i>emerge --depclean</i>
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
<c>revdep-rebuild</c> es parte del paquete <c>gentoolkit</c>; no olvide
instalarlo primero:
</p>

<pre caption="Instalar el paquete gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="license">
<title>Licencias</title>
<subsection>
<body>

<p>
A partir de la versión 2.1.7 de Portage, puede aceptar o rechazar la
instalación de software basada en esta licencia. Todos los paquetes del
árbol contienen una entrada <c>LICENSE</c> en sus ebuilds. Ejecutando
<c>emerge --search nombredepaquete</c> le mostrará la licencia del paquete.
</p>

<p>
Por defecto Portage permite todas las licencias, excepto Acuerdos Finales
de la Licencia de Usuario (End User License Agreements o EULAs) que
requieren la lectura y firma de un acuerdo de aceptación.
</p>

<p>
La variable que controla las licencias permitidas es
<c>ACCEPT_LICENSE</c>, la cual se puede ajustar en
<path>/etc/portage/make.conf</path>. En el siguiente ejemplo,
se muestra este valor por defecto:
</p>

<pre caption="Ajustar ACCEPT_LICENSE en /etc/portage/make.conf">
ACCEPT_LICENSE="* -@EULA"
</pre>

<p>
Con esta configuración, los paquetes que requieren interacción durante
la instalación para aprobar su EULA <e>no se podrán</e> instalar.
Los paquetes sin una EULA <e>se podrán</e> instalar.
</p>

<p>
Puede ajustar <c>ACCEPT_LICENSE</c> globalmente en
<path>/etc/portage/make.conf</path>, o puede especificarlo en de forma
que afecte a solo un paquete en
<path>/etc/portage/package.license</path>.
</p>

<p>
Por ejemplo, si quiere permitir la licencia <c>truecrypt-2.7</c> para
<c>app-crypt/truecrypt</c>, añada lo siguiente a
<path>/etc/portage/package.license</path>:
</p>

<pre caption="Especificando una licencia truecrypt en package.license">
app-crypt/truecrypt truecrypt-2.7
</pre>

<p>
Esto permite la instalación de versiones de truecrypt que tengan la
licencia <c>truecrypt-2.7</c>, pero no versiones con la licencia
<c>truecrypt-2.8</c>.
</p>

<impo>
Las licencias se almacenan en <path>/usr/portage/licenses</path>, y
los grupos de licencias se guardan en
<path>/usr/portage/profiles/license_groups</path>. La primera entrada
de cada línea en letras MAYÚSCULAS, es el nombre del grupo de
licencias, y cada entrada detrás de ésta es una licencia individual.
</impo>

<p>
Los grupos de licencias definidos en <c>ACCEPT_LICENSE</c> se prefijan
con un el símbolo <b>@</b>. Un ajuste que se demanda frecuentemente
es el de permitir únicamente la instalación de software y documentación
libres. Para conseguir esto, se pueden eliminar todas las licencias
aceptadas (mediante <c>-*</c>) y a continuación permitir solo las
licencias en el grupo <c>FREE</c>, tal y como se muestra a continuación:
</p>

<pre caption="Permitir únicamente las licencias de software y documentación libres en /etc/portage/make.conf">
ACCEPT_LICENSE="-* @FREE"
</pre>

<p>
En este caso, "free" está definido por la <uri
link="http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html">FSF</uri> y la <uri
link="http://www.opensource.org/docs/osd">OSI</uri>. Cualquier paquete
cuya licencia no se ajuste a estos requisitos no se podrá instalar
en su sistema.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Cuando Portage se queja...</title>
<subsection>
<title>Sobre SLOTs, paquetes virtuales, ramas, arquitecturas y perfiles</title>
<body>

<p>
Como mencionamos anteriormente, Portage es muy potente y soporta muchas
características de las que carecen otras herramientas de gestión de
software. Para comprender esto, explicaremos unos cuantos aspectos de
Portage sin profundizar demasiado en los detalles.
</p>

<p>
Con Portage, diferentes versiones de un mismo paquete pueden coexistir en
un sistema. Mientras otras distribuciones tienden a renombrar el paquete con
sus versiones (por ejemplo <c>freetype</c> and <c>freetype2</c>). Portage
usa una tecnología llamada <e>SLOT</e>s (ranuras). Un ebuild declara un
cierto SLOT para su versión. Ebuilds con diferentes SLOTs pueden coexistir
en el mismo sistema. Por ejemplo, el paquete <c>freetype</c> tiene ebuilds
con <c>SLOT="1"</c> y <c>SLOT="2"</c>.
</p>

<p>
También existen paquetes que proporcionan la misma funcionalidad pero
están implementados de maneras distintas. Por ejemplo, <c>metalogd</c>,
<c>sysklogd</c> y <c>syslog-ng</c> son todos paquetes de registro del
sistema. Aplicaciones que necesitan la disponibilidad de un "registrador
del sistema" no pueden depender, por ejemplo, de <c>metalogd</c>, ya que
el resto de registradores del sistema son igualmente válidos. Portage
permite <e>virtuals</e>: cada paquete de registro del sistema se lista
como una dependencia "exclusiva" del servicio de registro en el paquete
virtual <c>logger</c> de la categoría <c>virtual</c>, de esta forma las
aplicaciones pueden depender del paquete <c>virtual/logger</c>. Cuando
se instala el paquete, se obtendrá el primer paquete de registro
mencionado, a menos que ya se haya instalado previamente un paquete que
ofrezca el servicio (en este caso, la dependencia virtual ya está
satisfecha).
</p>

<p>
Los programas en el árbol Portage puede residir en diferentes ramas. Por
defecto, su sistema solamente acepta paquetes que Gentoo considera estables. La
mayoría de los paquetes nuevos, cuando son aceptados, ingresan en la rama
inestable. Esto implica que necesitan hacerse más pruebas antes de marcarlo
como estable. Aunque puede ver los ebuilds de ese software en su árbol de
Portage, Portage no los actualizará hasta que sean marcados como estables.
</p>

<p>
Algunos programas solo están disponibles para unas pocas arquitecturas. O los
programas no funcionan en otras arquitecturas, o necesitan más pruebas, o el
desarrollador que añade el programa a Portage no es capaz de verificar si el
paquete funciona en diferentes arquitecturas.
</p>

<p>
Cada instalación de Gentoo adhiere un cierto <c>perfil</c> el cual contiene,
entre otra información, la lista de paquetes necesarios para que el sistema
funcione normalmente.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="blocked">
<title>Paquetes bloqueados</title>
<body>

<pre caption="Aviso de Portage sobre paquetes bloqueados (con --pretend)">
[blocks B     ] mail-mta/ssmtp (is blocking mail-mta/postfix-2.2.2-r1)
</pre>

<pre caption="Aviso de Portage sobre paquetes bloqueados (sin --pretend)">
!!! Error: the mail-mta/postfix package conflicts with another package.
!!!        both can't be installed on the same system together.
!!!        Please use 'emerge --pretend' to determine blockers.
</pre>

<p>
Los Ebuilds contienen campos específicos que informan a Portage sobre sus
dependencias. Hay dos posibles dependencias: dependencias de compilación,
declaradas en <c>DEPEND</c> y dependencias en tiempo de ejecución,
declaradas en <c>RDEPEND</c>. Cuando una de estas dependencias
marca explícitamente un paquete o paquete virtual como <e>no</e> compatible,
se dispara un bloqueo.
</p>

<p>
Aunque las versiones recientes de Portage son lo suficientemente
inteligentes para resolver los bloqueos de menor importancia sin necesidad
de la intervención del usuario, ocasionalmente necesitará resolverlo a mano
como se explica abajo.
</p>

<p>
Para solucionar un bloqueo, puede elegir no instalar el paquete o desinstalar
primero el paquete conflictivo. En el ejemplo anterior, puedes optar por no
instalar <c>postfix</c> o eliminar primero <c>ssmtp</c>.
</p>

<p>
También puede ocurrir que vea los paquetes en conflicto con operadores
lógicos concretos, como por ejemplo
<b>&lt;</b>media-video/mplayer-1.0_rc1-r2. En este caso, actualizar
a la versión más reciente del paquete bloqueante debería eliminar el
bloqueo.
</p>

<p>
También es posible que dos paquetes que aún no se han instalado se estén
bloqueando mutuamente. En este caso (poco frecuente), se debería investigar
por que necesitamos instalar ambos. En la mayoría de los casos se puede
realizar con uno solo de los paquetes. Si no, por favor envíe un informe de
error al <uri link="https://bugs.gentoo.org">sistema de seguimiento de
errores de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="masked">
<title>Paquetes enmascarados (masked)</title>
<body>

<pre caption="Aviso de Portage sobre paquetes enmascarados">
!!! all ebuilds that could satisfy "bootsplash" have been masked.
</pre>

<pre caption="Aviso de Portage sobre paquetes enmascarados - razón">
!!! possible candidates are:

- gnome-base/gnome-2.8.0_pre1 (masked by: <i>~x86 keyword</i>)
- lm-sensors/lm-sensors-2.8.7 (masked by: <i>-sparc keyword</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.4.20040808 (masked by: <i>-* keyword</i>)
- dev-util/cvsd-1.0.2 (masked by: <i>missing keyword</i>)
- games-fps/unreal-tournament-451 (masked by: <i>package.mask</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.2-r11 (masked by: <i>profile</i>)
- net-im/skype-2.1.0.81 (masked by: skype-eula <i>license</i>(s))
</pre>

<p>
Cuando quiera instalar un paquete que no está disponible para su sistema,
recibirá un error de enmascaramiento. Debería probar a instalar una
aplicación distinta que este disponible para su sistema o esperar hasta
que el paquete este disponible. Siempre hay una razón para que un paquete
esté enmascarado:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>~arch keyword</b> implica que  la aplicación no esta probada lo
    suficiente para ser parte de la rama estable. Espere unos cuantos días
    o semanas y vuelva a intentarlo.
  </li>
  <li>
    <b>-arch keyword</b> o <b>-* keyword</b> implica que la aplicación
    no funciona en su arquitectura. Si cree que el paquete funcionará, cree
    un bug en nuestro sitio web
    <uri link="https://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>.
  </li>
  <li>
    <b>missing keyword</b> indica que la aplicación aún no ha sido probada
    para su arquitectura. Pida al correspondiente equipo de arquitectura que
    pruebe el paquete o pruébelo por ellos e informe de su experiencia en
    nuestro sitio web <uri link="https://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>.
  </li>
  <li>
    <b>package.mask</b> implica que el paquete se ha encontrado corrupto,
    inestable o peor y ha sido marcada deliberadamente para que no se use.
  </li>
  <li>
    <b>profile</b> implica que el paquete no está disponible para su perfil.
    La aplicación podría romper su sistema si la instala o no es compatible
    con el perfil que está usando.
  </li>
  <li>
    <b>license</b> significa que la licencia del paquete no es compatible
    con su ajuste <c>ACCEPT_LICENSE</c>. Debe permitir explícitamente su
    licencia o grupo de licencias ajustándolo en
    <path>/etc/portage/make.conf</path> o en
    <path>/etc/portage/package.license</path>. Consulte <uri
    link="#license">Licencias</uri> para aprender cómo se gestionan las
    licencias.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="USEdependency">
<title>Cambios necesarios en los ajustes USE</title>
<body>

<pre caption="Advertencia de Portage acerca de cambios requeridos en los ajustes USE">
The following USE changes are necessary to proceed:
#required by app-text/happypackage-2.0, required by happypackage (argument)
>=app-text/feelings-1.0.0 test
</pre>

<p>
También puede que se muestre el siguiente mensaje de error, si no se ha
habilitado <c>--autounmask</c>:
</p>

<pre caption="Error de Portage acerca de cambios requeridos en los ajustes USE">
emerge: there are no ebuilds built with USE flags to satisfy "app-text/feelings[test]".
!!! One of the following packages is required to complete your request:
- app-text/feelings-1.0.0 (Change USE: +test)
(dependency required by "app-text/happypackage-2.0" [ebuild])
(dependency required by "happypackage" [argument])
</pre>

<p>
Esta advertencia y error suceden cuando se quiere instalar un paquete
que no solo depende de otro paquete, sino que requiere que ese paquete
se haya construido con un ajuste USE en particular (o un conjunto de
ajustes USE). En el ejemplo dado, el paquete <c>app-text/feelings</c>
necesita construirse con <c>USE="test"</c>, sin embargo, este ajuste
USE no está habilitado en el sistema.
</p>

<p>
Para resolver esta situación, puede añadir el ajuste USE requerido a
sus ajustes globales en <path>/etc/portage/make.conf</path>, o
definirlo específicamente para el paquete en
<path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="missingdependencies">
<title>Dependencias perdidas</title>
<body>

<pre caption="Aviso de Portage sobre dependencias perdidas">
emerge: there are no ebuilds to satisfy "&gt;=sys-devel/gcc-3-4.2-r4".

!!! Problem with ebuild sys-devel/gcc-3.4.2-r2
!!! Possibly a DEPEND/*DEPEND problem.
</pre>

<p>
La aplicación que está tratando instalar depende de otro paquete que no
esta disponible para su sistema. Por favor, compruebe <uri
link="https://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> para ver si el problema
se conoce o no, en este caso informe de ello. A menos que este mezclando
ramas esto no debería ocurrir y lo consideraremos un error.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="ambiguousebuild">
<title>Nombre ambiguo del Ebuild</title>
<body>

<pre caption="Aviso de Portage sobre nombre ambiguos en ebuild">
[ Results for search key : listen ]
[ Applications found : 2 ]

*  dev-tinyos/listen [ Masked ]
      Latest version available: 1.1.15
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of files: 10,032 kB
      Homepage:      http://www.tinyos.net/
      Description:   Raw listen for TinyOS
      License:       BSD

*  media-sound/listen [ Masked ]
      Latest version available: 0.6.3
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of files: 859 kB
      Homepage:      http://www.listen-project.org
      Description:   A Music player and management for GNOME
      License:       GPL-2

!!! The short ebuild name "listen" is ambiguous. Please specify
!!! one of the above fully-qualified ebuild names instead.
</pre>

<p>
La aplicación que quiere instalar tiene un nombre que corresponde con más de
un paquete. Necesita aportar también el nombre de la categoría. Portage le
informará de los posibles casos entre los que puede elegir.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="circulardependencies">
<title>Dependencias Circulares</title>
<body>

<pre caption="Aviso de Portage sobre dependencias circulares">
!!! Error: circular dependencies:

ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2 depends on ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1
ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1 depends on ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2
</pre>

<p>
Dos (o más) paquetes que quiere instalar dependen uno de otro y, por tanto,
no pueden instalarse. Esto casi siempre se considera un error en el árbol
Portage. Por favor, vuelva a sincronizar después de un tiempo e inténtelo de
nuevo. También puede comprobar  <uri
link="https://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> para saber si se tiene
conocimiento sobre el tema o si no, en cuyo caso informe sobre ello.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="fetchfailed">
<title>Fallo en la descarga</title>
<body>

<pre caption="Aviso de Portage sobre un fallo en la descarga">
!!! Fetch failed for sys-libs/ncurses-5.4-r5, continuing...
<comment>(...)</comment>
!!! Some fetch errors were encountered.  Please see above for details.
</pre>

<p>
Portage no es capaz de descargar las fuentes para una aplicación específica y
tratará de continuar instalando el resto de aplicaciones (si es posible). Este
fallo puede deberse a que un servidor réplica no esta bien sincronizado o a que
el ebuild apunta a una localización incorrecta. El servidor donde residen las
fuentes podría estar caído por alguna razón.
</p>

<p>
Pruebe después de una hora y vea si el problema persiste.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="profileprotect">
<title>Protección del Perfil de Sistema</title>
<body>

<pre caption="Aviso de Portage sobre un paquete protegido por perfil">
!!! Trying to unmerge package(s) in system profile. 'sys-apps/portage'
!!! This could be damaging to your system.
</pre>

<p>
Está intentando eliminar un paquete que es parte del fundamental de su sistema.
Éste se haya en su perfil y es necesario, por tanto, no debería ser eliminado
del sistema.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="digesterror">
<title>Errores en la verificación del digest</title>
<body>

<p>
A veces, al intentar hacer emerge a un paquete, éste fallará, con el
siguiente mensaje:
</p>

<pre caption="Falla en la suma de control">
&gt;&gt;&gt; checking ebuild checksums
</pre>

<p>
Esta es una señal que hay algún problema con el árbol Portage -- muchas
veces esto es porque un desarrollador ha cometido una equivocación al
ingresar un paquete en el árbol.
</p>

<p>
Cuando falla la verificación del digest, <e>no</e> intente
recalcularlo. El ejecutar <c>ebuild foo manifest</c> no va a resolver el
problema; seguramente ¡lo empeorará!
</p>

<p>
En lugar de esto, espere una o dos hora que el árbol estabilice. Es probable
que el error haya sido detectado enseguida, pero podrá tomar algún tiempo
para que propague la corrección al árbol Portage. Mientras espera,
revise <uri link="https://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri> a ver si
alguien ha reportado el problema, si no, siga adelante y archive un
"bug" reportando el paquete roto.
</p>

<p>
Una vez que compruebe que el error ha sido reparado, tal vez quiera
re-sincronizar para recoger la suma de control reparada.
</p>

<impo>
¡Esto <e>no</e> implica que vaya re-sincronizar su árbol Portage
múltiples veces! Tal como se establece en la directriz de rsync (al
ejecutar <c>emerge --sync</c>), los usuarios que sincronicen con
demasiada frecuencia ¡serán bloqueados! De hecho, es mejor esperar a su
próxima sincronización programada para no sobrecargar los servidores
rsync.
</impo>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
