<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-working-features.xml,v 1.3 2004/11/29 16:16:25 chiguire Exp $ -->

<sections>

<version>1.23</version>
<date>2004-11-26</date>

<section>
<title>Características del Portage</title>
<body>

<p>
Portage tiene varias características adicionales que hacen de su experiencia
con Gentoo algo mucho mejor. Muchas de estas características residen en 
ciertas herramientas software que mejoran el rendimiento, la estabilidad, la
seguridad, ...
</p>

<p>
Para activar o desactivar ciertas características de Portage necesita editar
la variable <c>FEATURES</c> del archivo <path>/etc/make.conf</path>.
En algunos casos necesita además instalar la herramienta que implementa
la característica.
</p>

<p>
No todas las características que soporta Portage están aquí reflejadas.
Para una consulta completa por favor revise la página de la ayuda referente
a <path>make.conf</path> 
</p>

<pre caption="Consultando la página de ayuda sobre make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

<p>
Para conocer que características están siendo utilizadas por defecto, ejecute
<c>emerge info</c> y busque la variable FEATURES o utilice grep:
</p>

<pre caption="Conociendo que características están configuradas">
$ <i>emerge info | grep FEATURES</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Compilación Distribuida</title>
<subsection>
<title>Usando distcc</title>
<body>

<p>
<c>distcc</c> es un programa para distribuir un trabajo de compilación a través 
de muchas, no necesariamente idénticas, máquinas en una red. Los clientes de
<c>distcc</c> envían toda la información necesaria a los servidores DistCC
disponibles (corriendo <c>distccd</c>) así pueden compilar trozos de código
fuente para el cliente. El resultado final, es un tiempo de compilación más
rápido.
</p>

<p>
Puede encontrar información mas detallada sobre <c>distcc</c> (e información de
como tenerlo funcionando sobre Gentoo) en nuestra <uri 
link="/doc/es/distcc.xml">Documentación Gentoo de Distcc</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalando distcc</title>
<body>

<p>
Distcc se distribuye con un monitor gráfico para monitorizar las tareas que su
computador está enviando para compilar. Si usa Gnome entonces ponga 'gnome' en
su configuración <c>USE</c>. De todas formas, si no usa Gnome pero sigue
deseando disponer de un monitor, entonces debería poner 'gtk' en su
configuración <c>USE</c>.
</p>

<pre caption="Instalando distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activando el soporte en el Portage</title>
<body>

<p>
Añada <c>distcc</c> a la variable FEATURES dentro de 
<path>/etc/make.conf</path>. Hecho esto, edite la variable <c>MAKEOPTS</c> 
a sus necesidades. Una pauta conocida para configurarla es poner <c>-jX</c> con 
<c>X</c> representando el número de CPUs que ejecutan <c>distccd</c> 
(incluyendo el host local) más uno, pero quizá obtenga mejores resultados 
con otros números.
</p>

<p>
Ahora ejecute <c>distcc-config</c> y cree una lista de los servidores distcc
disponibles. Para un ejemplo simple, supondremos que los servidores DistCC son
192.168.1.102 (el host local), 192.168.1.103 y <c>192.168.1.104</c> 
(los dos hosts "remotos"):
</p>

<pre caption="Configurando distcc para usar los tres servidores DistCC
disponibles">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Por supuesto, no se olvide de ejecutar también el demonio <c>distccd</c>:
</p>

<pre caption="Arrancando el demonio distcc">
# <i>rc-update add distccd default</i>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Compilación utiliizando caché</title>
<subsection>
<title>A cerca de ccache</title>
<body>

<p>
<c>ccache</c> es un caché de compilación rápida. Cuando compila un programa,
puede cachear resultados intermedios, de forma que, si usted recompilara el
mismo programa, el tiempo de compilación se reduciría ampliamente. En las
aplicaciones comunes, esto puede significar un aumento de velocidad entre 5 y
10 veces.
</p>

<p>
Si esta interesado en los pros y contras de <c>ccache</c>, por favor visite la
<uri link="http://ccache.samba.org">página web de ccache</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalando ccache</title>
<body>

<p>
Para instalar <c>ccache</c>, ejecute <c>emerge ccache</c>:
</p>

<pre caption="Instalando ccache">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activando el Soporte en el Portage</title>
<body>

<p>
Primero, edite el <path>/etc/make.conf</path> y añada a la variable
<c>FEATURES</c> la palabra clave <c>ccache</c>. A continuación,
añada una nueva variable llamada CCACHE_SIZE y dele el valor de "2G":
</p>

<pre caption="Editando CCACHE_SIZE en /etc/make.conf">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
Para comprobar si ccache funciona, pídale a ccache que te muestre 
las estadísticas:
</p>

<pre caption="Viendo las estadísticas de ccache">
# <i>ccache -s</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utilizando ccache para compilaciones de C sin relación con Portage</title>
<body>

<p>
Si quiere utilizar ccache para compilaciones que no tengan que ver con Portage, 
añada <path>/usr/lib/ccache/bin</path> al principio de su variable PATH
(antes de <path>/usr/bin</path>). Esto puede llevarse a cabo editando
<path>/etc/profile</path>:
</p>

<pre caption="Editando /etc/profile">
PATH="<i>/usr/lib/ccache/bin</i>:${PATH}"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Soporte para Paquetes Binarios</title>
<subsection>
<title>Creando paquetes binarios</title>
<body>

<p>
Portage soporta la instalación de paquetes precompilados. A pesar de que 
Gentoo no proporciona paquetes precompilados por sí mismo (excepto para
las imágenes GRP) Portage puede estar funcionando perfectamente con paquetes
precompilados.
</p>

<p>
Para crear un paquete precompilado puede utilizar <c>quickpkg</c> si el paquete 
está instado en su sistema, o <c>emerge</c> con las opciones <c>--buildpkg</c> o
<c>--buildpkgonly</c>.
</p>

<p>
Si quiere que Portage cree paquetes precompilados de cada paquete individual 
que instale, añada <c>buildpkg</c> a la variable FEATURES.
</p>

<p>
Puede encontrar mayor soporte para la creación de conjuntos de paquetes 
precompilados con<c>catalyst</c>. Para más información sobre catalyst, por
favor lea <uri link="/proj/en/releng/catalyst/reference.xml">Manual de Referencia 
de Catalyst</uri> y la <uri link="/proj/en/releng/catalyst/catalyst-howto.xml">
Guía de Catalyst </uri> (en inglés ambos documentos). 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalando Paquetes Precompilados</title>
<body>

<p>
A pesar de que Gentoo no proporciona uno, puede crear un repositorio central
donde almacene paquetes precompilados. Si quiere utilizar este repositorio,
necesita que Portage lo conozca a través de la variable PORTAGE_BINHOST
que debe apuntar al repositorio. Por ejemplo, si los paquetes precompilados 
están en ftp://buildhost/gentoo:
</p>

<pre caption="Configurando PORTAGE_BINHOST en /etc/make.conf">
PORTAGE_BINHOST="ftp://buildhost/gentoo"
</pre>

<p>
Cuando quiera instalar un paquete precompilado, añada la opción 
<c>--getbinpkg</c> al comando emerge junto a  la opción <c>--usepkg</c>.
La primera le indica a emerge que descargue el paquete precompilado
del servidor definido previamente, mientras que el segundo indica a emerge
que intente instalar el paquete precompilado antes de buscar el código fuente
y compilarlo.
</p>

<p>
Por ejemplo, para instalar <c>gnumeric</c> a través de paquetes precompilados:
</p>

<pre caption="Instalando el paquete precompilado gnumeric">
# <i>emerge --usepkg --getbinpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Más información sobre las opciones para utilizar paquetes precompilados con 
emerge puede consultarse en la página de la ayuda:
</p>

<pre caption="Leyendo la página de ayuda sobre emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>
</body>
</subsection>
</section>
</sections>
