<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5-->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/hb-working-features.xml,v 1.27 2014/04/15 21:13:07 nimiux Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Descubra las características de Portage, como el soporte para la
compilación distribuida, ccache y más.
</abstract>

<version>13</version>
<date>2014-04-12</date>

<section>
<title>Características de Portage</title>
<body>

<p>
Portage tiene varias características adicionales que hacen de su
experiencia con Gentoo algo mucho mejor. Muchas de estas
características residen en ciertas herramientas software que mejoran
el rendimiento, la estabilidad, la seguridad, ...
</p>

<p>
Para activar o desactivar ciertas características de Portage
necesita editar la variable <c>FEATURES</c> del archivo
<path>/etc/portage/make.conf</path>. Esta variable contiene una lista
con las palabras clave de cada característica separadas por un
espacio en blanco. En algunos casos necesita además instalar la
herramienta que implementa la característica.
</p>

<p>
No todas las características que soporta Portage están aquí reflejadas.
Para una consulta completa por favor revise la página de la ayuda
referente a <path>make.conf</path>
</p>

<pre caption="Consultar la página de ayuda sobre make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

<p>
Para conocer qué características están siendo utilizadas por defecto, ejecute
<c>emerge --info</c> y busque la variable FEATURES o utilice grep:
</p>

<pre caption="Conocer qué características están definidas">
$ <i>emerge --info | grep ^FEATURES=</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Compilación Distribuida</title>
<subsection>
<title>Usar distcc</title>
<body>

<p>
<c>distcc</c> es un programa para distribuir un trabajo de compilación a
través de muchas, no necesariamente idénticas, máquinas en una red. Los
clientes de <c>distcc</c> envían toda la información necesaria a los
servidores DistCC disponibles (corriendo <c>distccd</c>) así pueden compilar
trozos de código fuente para el cliente. El resultado final, es un tiempo de
compilación más rápido.
</p>

<p>
Puede encontrar información más detallada sobre <c>distcc</c> (e
información de como tenerlo funcionando sobre Gentoo) en nuestra <uri
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Distcc/es">Documentación Gentoo
sobre Distcc</uri>.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Instalar distcc</title>
<body>

<p>
Distcc se distribuye con un monitor gráfico para monitorizar las tareas que su
computador está enviando para compilar. Si usa Gnome entonces ponga 'gnome' en
su configuración <c>USE</c>. De todas formas, si no usa Gnome pero sigue
deseando disponer de un monitor, entonces debería poner 'gtk' en su
configuración <c>USE</c>.
</p>

<pre caption="Instalar distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Activar el soporte en Portage</title>
<body>

<p>
Añada <c>distcc</c> a la variable FEATURES dentro de
<path>/etc/portage/make.conf</path>. Hecho esto, edite la variable
<c>MAKEOPTS</c> conforme a sus necesidades. Una pauta conocida para
configurarla es poner <c>-jX</c> con <c>X</c> representando el número
de CPUs que ejecutan <c>distccd</c> (incluyendo la máquina local) más
uno, pero quizá obtenga mejores resultados con otros números.
</p>

<p>
Ahora ejecute <c>distcc-config</c> y cree una lista de los servidores distcc
disponibles. Para un ejemplo simple, supondremos que los servidores DistCC son
192.168.1.102 (el host local), 192.168.1.103 y <c>192.168.1.104</c>
(los dos hosts "remotos"):
</p>

<pre caption="Configurar distcc para usar los tres servidores DistCC
disponibles">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Por supuesto, no se olvide ejecutar también el demonio <c>distccd</c>:
</p>

<pre caption="Arrancar el demonio distcc">
# <i>rc-update add distccd default</i>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Compilación utilizando caché</title>
<subsection>
<title>Acerca de ccache</title>
<body>

<p>
<c>ccache</c> es un caché de compilación rápida. Cuando compila un programa,
puede cachear resultados intermedios, de forma que, si recompila el mismo
programa, el tiempo de compilación se reducirá ampliamente. La primera
vez que se ejecuta ccache, ésta será más lenta que una compilación normal.
Recompilaciones posteriores deberían ser más rápidas. La herramienta
ccache solo es útil si va a recompilar la misma aplicación muchas veces;
por lo tanto en la mayoría de los casos es útil únicamente para los
desarrolladores de software.
</p>

<p>
Si esta interesado en los pros y los contras de <c>ccache</c>, por favor
visite la <uri link="http://ccache.samba.org">página web de ccache</uri>.
</p>

<warn>
<c>ccache</c> puede causar numerosos fallos de compilación. Algunas
veces ccache mantendrá objetos con código obsoleto o ficheros corruptos
que pueden llevar a que no se pueda hacer emerge de ciertos paquetes.
Si esto ocurre (Si obtiene errores como "File not recognized: File
truncated"), intente recompilar la aplicación con ccache deshabilitado
(<c>FEATURES="-ccache"</c> en <path>/etc/portage/make.conf</path>)
<e>antes</e> de informar de una incidencia bug. A menos que esté
realizando trabajo de desarrollo, <e>no active ccache</e>.
</warn>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Instalar ccache</title>
<body>

<p>
Para instalar <c>ccache</c>, ejecute <c>emerge ccache</c>:
</p>

<pre caption="Instalar ccache">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Activar el Soporte en Portage</title>
<body>

<p>
Primero, edite el fichero <path>/etc/portage/make.conf</path> y añada
a la variable <c>FEATURES</c> la palabra clave <c>ccache</c>. A
continuación, añada una nueva variable llamada CCACHE_SIZE y dele el
valor "2G":
</p>

<pre caption="Editar CCACHE_SIZE en /etc/portage/make.conf">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
Para comprobar si ccache funciona, pídale a ccache que te muestre
las estadísticas. Ya que Portage utiliza un directorio diferente para
guardar los datos, se necesita fijar la variable <c>CCACHE_DIR</c> para
reflejar esto:
</p>

<pre caption="Observar las estadísticas de ccache">
# <i>CCACHE_DIR="/var/tmp/ccache" ccache -s</i>
</pre>

<p>
La ruta <path>/var/tmp/ccache</path> es el directorio por defecto que
emplea Portage para ccache; si quiere cambiar esta variable, configure
<c>CCACHE_DIR</c> en <path>/etc/portage/make.conf</path>.
</p>

<p>
Sin embargo, si ejecuta <c>ccache</c>, empleará como directorio por defecto
<path>${HOME}/.ccache</path>, que es la razón por la cual necesita configurar
la variable <c>CCACHE_DIR</c> cuando se le pide a Portage que muestre las
estadísticas de ccache.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Utilizar ccache para compilaciones de C sin relación con Portage</title>
<body>

<p>
Si quiere utilizar ccache para compilaciones que no tengan que ver con Portage,
añada <path>/usr/lib/ccache/bin</path> al principio de su variable PATH
(antes de <path>/usr/bin</path>). Esto puede llevarse a cabo editando
el fichero <path>.bash_profile</path> de su directorio home de usuario.
<path>.bash_profile</path> es una de las maneras de definir las variables PATH.
</p>

<pre caption="Editar .bash_profile">
PATH="<i>/usr/lib/ccache/bin</i>:/opt/bin:${PATH}"
</pre>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Soporte para Paquetes Binarios</title>
<subsection>
<title>Crear paquetes binarios</title>
<body>

<p>
Portage soporta la instalación de paquetes precompilados. A pesar de que
Gentoo no proporciona paquetes precompilados por sí mismo, Portage puede
funcionar perfectamente con paquetes precompilados.
</p>

<p>
Para crear un paquete precompilado puede utilizar <c>quickpkg</c> si el paquete
está instado en su sistema, o <c>emerge</c> con las opciones <c>--buildpkg</c>
o <c>--buildpkgonly</c>.
</p>

<p>
Si quiere que Portage cree paquetes precompilados de cada paquete individual
que instale, añada <c>buildpkg</c> a la variable FEATURES.
</p>

<p>
Puede encontrar mayor soporte para la creación de conjuntos de paquetes
precompilados con <c>catalyst</c>. Para más información sobre catalyst,
por favor lea las <uri link="/proj/es/releng/catalyst/faq.xml">
Preguntas frecuentes sobre Catalyst</uri> (en inglés).
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Instalar Paquetes Precompilados</title>
<body>

<p>
A pesar de que Gentoo no proporciona uno, puede crear un repositorio central
donde almacene paquetes precompilados. Si quiere utilizar este repositorio,
necesita que Portage lo conozca a través de la variable PORTAGE_BINHOST
que debe apuntar al repositorio. Por ejemplo, si los paquetes precompilados
están en ftp://buildhost/gentoo:
</p>

<pre caption="Configurar PORTAGE_BINHOST en /etc/portage/make.conf">
PORTAGE_BINHOST="ftp://buildhost/gentoo"
</pre>

<p>
Cuando quiera instalar un paquete precompilado, añada la opción
<c>--getbinpkg</c> a la orden emerge junto a  la opción <c>--usepkg</c>.
La primera le indica a emerge que descargue el paquete precompilado
del servidor definido previamente, mientras que el segundo indica a emerge
que intente instalar el paquete precompilado antes de buscar el código fuente
y compilarlo.
</p>

<p>
Por ejemplo, para instalar <c>gnumeric</c> a través de paquetes precompilados:
</p>

<pre caption="Instalar el paquete precompilado gnumeric">
# <i>emerge --usepkg --getbinpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Más información sobre las opciones para utilizar paquetes precompilados con
emerge puede consultarse en la página de la ayuda:
</p>

<pre caption="Leer la página de ayuda sobre emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Descargar los Ficheros</title>
<subsection>
<title>Parallel fetch</title>
<body>

<p>
Al hacer emerge a una serie de paquetes, Portage puede obtener las
fuentes para el siguiente paquete en el lista aún mientras está
compilando otro paquete, acortando los tiempos de instalación. Para
hacer uso de esta opción agregue "parallel-fetch" a su variable
FEATURES. Observe que está activada por defecto de modo que no
necesitaría activarla explícitamente.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Userfetch</title>
<body>

<p>
Cuando Portage se ejecuta por el usuario root, FEATURES="userfetch"
permitirá que Portage ejecute sin los privilegios de superusuario
mientras obtiene las fuentes. Este es una pequeña mejora en la
seguridad.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

<section id="webrsync-gpg">
<title>Obtener instantáneas validadas del árbol Portage</title>
<body>

<p>
Como administrador, puede optar por actualizar únicamente su árbol
Portage local con una instantánea del árbol validada criptográficamente
tal y como publica el equipo de infraestructura de Gentoo. Con esto
se asegura que ningún otro servidor réplica falso está añadiendo
código no deseado u otros paquete en el árbol que está descargando.
</p>

<p>
Para configurar Portage, en primer lugar cree un almacén de confianza
en el cual pueda descargar y aceptar las claves del equipo de
infraestructura de Gentoo responsable del firmado de las instantáneas
del árbol Portage. Desde luego, si lo desea puede validar esta clave
GPG tal y como muestran <uri
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/GnuPG#Importing_keys">estas
instrucciones </uri> (por ejemplo comprobar la huella digital). Puede
encontrar una lista de las claves GPG usadas por el equipo de
ingeniería de lanzamientos en su <uri link="/proj/en/releng/index.xml">
página de proyecto</uri>.
</p>

<pre caption="Crear un almacén de confianza para Portage">
# <i>mkdir -p /etc/portage/gpg</i>
# <i>chmod 0700 /etc/portage/gpg</i>
<comment>(... Sustituya las claves con las mencionadas en el sitio del
proyecto de ingeniería de lanzamientos ...)</comment>
# <i>gpg --homedir /etc/portage/gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 0xDB6B8C1F96D8BF6D</i>
# <i>gpg --homedir /etc/portage/gpg --edit-key 0xDB6B8C1F96D8BF6D trust</i>
</pre>

<p>
A continuación, edite el fichero <path>/etc/portage/make.conf</path>
y active el soporte para la validación de las instantáneas del árbol
Portage firmadas (usando <c>FEATURES="webrsync-gpg"</c>) y deshabilite
la actualización del árbol Portage usando el método común
<c>emerge --sync</c>.
</p>

<pre caption="Actualizar make.conf">
FEATURES="webrsync-gpg"
PORTAGE_GPG_DIR="/etc/portage/gpg"
</pre>

<pre caption="Actualizar repos.conf">
<comment># Asegúrese de que sync-type y sync-uri están comentadas</comment>
# sync-type = rsync
# sync-uri = ...
</pre>

<p>
Eso es todo. La próxima vez que ejecute <c>emerge-webrsync</c>, únicamente
las instantáneas con una firma válida se expandirán en su sistema de
ficheros.
</p>
</body>
</section>
</sections>
