<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/index.xml,v 1.1 2004/02/05 19:14:50 chiguire Exp $ -->

<guide>
<title>Handbook Gentoo</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<author title="Editor-Es">
  <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>
<author title="Followup Editor-Es">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="jyuste09@iespana.es">Julián Yuste</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="enrique@barbeito.org">Enrique Barbeito García</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="raharu@raharu.org">Gerard Lledó</mail>
</author>


<abstract>
El Handbook Gentoo es un esfuerzo para centralizar la documentación en
un manual coherente. La información que no pueda ser insertada de esta
manera, no será tomada en cuenta.
</abstract>

<version>0.1</version>
<date>5 de febrero, 2004</date>
<license/>

<chapter>
<title>El esfuerzo denominado Handbook Gentoo</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Bienvenidos a la página del Handbook Gentoo, que dará alguna
explicación acerca del <uri link="handbook.xml">Handbook Gentoo</uri>
para responder la mayoría de las preguntas con respecto este
manual. Hablaremos acerca de las ideas detrás del mismo, su estado
actual, planes futuros y cómo manejar los reportes de error, etc.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ver el Handbook</title>
<section>
<body>

<p>
Actualmente sólamente tenemos el handbook en un formato accesible
en línea. Estamos trabajando en una versión PDF.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Formato</th>
  <th>Descrición</th>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="handbook.xml">HTML</uri></ti>
  <ti>Perfecto para ver en línea</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información acerca del handbook</title>
<section>
<title>Finalidad</title>
<body>

<p>
El propósito del Handbook Gentoo es crear un documento coherente que
describa todos los aspectos posibles de Gentoo Linux. Combina las
guías existentes en un manual consistente, de manera que el mismo
documento sea usado para todas las arquitecturas posibles, todos los
tipos de instalación y todos los usuarios. Esto no solo hace que esta
información sea más fácil de mantener, sino que el usuario puede
percatarse que las diferencias son pocas y que las demás arquitecturas
no sean vistas como entidades separadas.
</p>

<p>
También nos permite tratar puntos difíciles y dar mayor cantidad de
ejemplos. Además, como ya no estamos forzados a escribir toda la
documentación en una sola página, ésta se puede leer con mayor fluidez.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Estado actual</title>
<body>

<p>
Actualmente, la segunda parte de <uri
link="handbook.xml?part=2">Trabajando con Gentoo</uri> está concluida
y oficialmente disponible. Esta parte contiene información específica
inherente a todos los tópicos de Gentoo, como Portage (incluye el comando
<c>emerge</c>), variables USE, guiones de inicio y variables de entorno.
</p>

<p>
If you are interested in the development of the Handbook, please use <mail
link="gentoo-doc@gentoo.org">the gentoo-doc mailinglist</mail> for all feedback,
or mail <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail> directly.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>El futuro</title>
<body>

<p>
El <uri link="/proj/en/desktop">Proyecto de Escritorio Gentoo</uri>
está evaluando la re-redacción del <uri
link="/doc/en/desktop.xml">Guía de Configuración del Escritorio</uri>
para empalmar perfectamente con el Handbook Gentoo. Por los momentos
no hay más información disponible, sin embargo los interesados
pueden contactar a <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
o la lista de correo de <mail link="gentoo-doc@gentoo.org">documentación Gentoo</mail>.
</p>

<p>
Varios desarrolladores están trabajando en partes específicas de
Gentoo (ebuilds, e-classes, etc.). Actualmente no hay más información
al respecto, sin embargo los interesados pueden contactar a <mail
link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Reportando errores y peticiones para mejoras</title>
<body>

<p>
Si encuentra un "bug" o error en el Handbook, por favor visite <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Linux Bugzilla</uri> e ingrese un
reporte de <e>Docs-user</e>, para el componente <e>Handbook</e>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Preguntas de uso frecuente (PUF)</title>
<section>
<title>¿Porqué están agrupando todo?</title>
<body>

<p>
La situación previa, donde cada arquitectura tenía su propia guía de
instalación se mostraba casi imposible para manejar con claridad. Como
la arquitectura x86 es la más usada, es la más activamente
desarrollada. Las guías para las demás arquitecturas han estado
rezagadas en este sentido, ya que las actualizaciones hechas a la guía x86
no se incorporaban, disminuyendo así su utilidad.
</p>

<p>
Al agrupar las instrucciones, cada actualización se propaga a las
guías de las demás arquitecturas. Esto es necesario porque solo una
pequeña porción de las instrucciones son distintas: <e>arranque</e>,
<e>particionamiento</e>, <e>kernel</e> y <e>gestor de arranque</e>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>¿No se puede mágicamente tener un Handbook creado dinámicamente
para cada escogencia?</title>
<body>

<p>
Todo es posible, pero hemos optado no hacerlo por varios motivos.
</p>

<p>
El <b>mantenimiento</b> de la guía sería más difícil. No solo
tendríamos que cotejar ciertos reportes de error contra ciertas
decisiones (pocos reportes de error nos dirían qué se ha escogido
anteriormente) pero se haría mucho más difícil escribir la guía
fluidamente, poniendo mucha atención a cada línea en el handbook, la
consistencia, etc.
</p>

<p>
Aunque actualmente tenemos solamente una versión en línea, <b>otros
formatos</b> están siendo desarrollados, como PDF. Si creáramos PDFs
para cada arquitectura y cada opción, tendríamos que producir una gran
cantidad de documentos con pocas secciones de diferencia. Sería una
pérdida de recursos :).
</p>

<p>
Las opciones que escoja un usuario se hacen en <b>distintos
lugares</b>. Esto haría más difícil que el usuario imprima el handbook
-- de forma que tendríamos que informar al usuario de todas las
opciones posibles antes que comience, probablemente asustándolo en el
proceso.
</p>

<p>
La parte acerca de la "Instalación de Gentoo" <b> no es la única
parte</b> del Handbook Gentoo. Es la primera, pero las siguientes son
independientes respecto a las opciones escogidas por el usuario. El
crear dinámicamente el handbook sólo por las instrucciones de
instalación sería demasiado.</p>

<p>
El no separar las instrucciones para cada opción posible, permite que
el usuario vea los resultados de otras opciones con facilidad,
ofreciendole <b>una mejor perspectiva de las instrucciones de
instalación</b>: aunque escoja, por ejemplo, un stage3, estará
fácilmente informado acerca de qué hace el stage2 o el stage1. El no
esconder estas instrucciones es algo bueno.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>No estoy de acuerdo con ...</title>
<body>

<p>
Le agradecemos que por favor <uri
link="http://bugs.gentoo.org">reporte</uri> su idea, ya que el no
estanr de acuerdo y no suministrar ideas constructivas no ayuda la
situación. La documentación se hace para la comunidad, por lo que la
retro-alimentación por parte de la comunidad es muy apreciada.
</p>

<p>
Es de notar que la mayoría de las decisiones hechas en el proceso de
desarrollar documentación se realizan por consenso. Como es
<e>imposible</e> escribir o estructurar documentación de una manera
que satisfaga a todos, a veces debemos aceptar un "no" como
respuesta si creemos que la implementación actual beneficia a la gran
mayoría de personas.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
