<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-alpha-medium.xml,v 1.1 2006/09/16 21:37:50 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sebelum kita mulai, pertama-tama mari kita tuliskan kebutuhan hardware
yang anda perlukan untuk menginstal Gentoo dengan sukses di komputer anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kebutuhan Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>
  Silahkan periksa di <uri
  link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">FAQ Alpha/Linux</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memory</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Diskspace</th>
  <ti>1.5 GB (belum termasuk swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap space</th>
  <ti>Paling sedikit 256 MB</ti>
</tr>
</table>
  
</body>
</subsection>
</section>

<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml kecuali CD Instalasi Universal
      tambah s/x86/alpha -->
<!-- START -->
<section>
<title>CD Instalasi Universal Gentoo</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux dapat diinstal dengan sebuah file tarbal <e>stage3</e>. Tarbal ini
merupakan sebuah arsip yang berisi lingkungan minimal yang dapat anda gunakan
untuk menginstal Gentoo Linux dengan sukses pada sistem anda.
</p>

<p>
Instalasi dengan stage1 atau stage2 tidak didokumentasikan di Buku Pegangan
gentoo - silakan baca <uri link="/doc/en/faq.xml#stage12">FAQ Gentoo</uri>
untuk informasi tentang hal ini.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD Instalasi Universal Gentoo</title>
<body>

<p>
<e>CD Instalasi Gentoo</e>  adalah CD bootable yang berisi lingkungan
pendukung Gentoo. Anda dapat mem-boot Linux dari CD tersebut. Sewaktu
proses boot berlangsung, hardware anda akan dideteksi dan driver-driver
yang bersangkutan akan diload. CD tersebut di-maintain oleh
para developer Gentoo.
</p>

<p>
Kedua CD Instalasi yang kami sediakan saat ini adalah:
</p>

<ul>
  <li>
    CD Instalasi Universal Gentoo, CD bootable yang memiliki kemampuan sama
    seperti CD Instalasi Minimal, Sebagai tambahan, CD ini berisi beberapa
    tarbal stage3 (teroptimasi untuk setiap subarsitektur).
  </li>
  <li>
    CD Instalasi Minimal Gentoo, ramping, tanpa basa-basi, CD bootable
    yang kegunaan utamanya adalah untuk mem-boot sistem, menyiapkan jaringan,
    dan kemudian melanjutkan instalasi Gentoo.
  </li>

</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Download, Burn dan Boot CD Instalasi Gentoo</title>
<subsection>
<title>Download dan Burn CD Instalasi</title>
<body>

<p>
Anda dapat mendownload CD Instalasi (dan, jika anda mau, CD Paket juga) dari
salah satu <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> kami. CD Instalasi
berada di direktori <path>releases/alpha/2006.1/installcd</path>
</p>

<p>
Di dalam direktori tersebut, anda akan menemukan file-file ISO. File-file
tersebut merupakan imej CD penuh yang dapat anda tuliskan ke sebuah CD-R.
</p>

<p>
Setelah mendownload file tersebut, anda dapat memastikan apakah hasil download
anda rusak atau tidak.
</p>

<ul>
  <li>
    Anda dapat memeriksa MD5 checksum-nya dan bandingkan dengan MD5 checksum
    yang kami sediakan (mis.dengan utilitas <c>md5sum</c> di Linux/Unix atau
    <uri  link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> untuk Windows).
    Memeriksa MD5 checksum pada Mac OS X dijelaskan di <uri
    link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml#doc_chap1">FAQ PPC Gentoo</uri>.
  </li>
  <li>
    Anda dapat memastikan tanda kriptografi yang kami sediakan. Tetapi anda
    perlu mengambil kunci publik yang kami gunakan sebelum melanjutkan.
  </li>
</ul>

<p>
Untuk mendapatkan kunci publik kami dengan aplikasi GnuPG, jalankan perintah
berikut:
</p>

<pre caption="Mendapatkan kunci publik">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 0x17072058</i>
</pre>

<p>
Sekarang, pastikan tandanya:
</p>

<pre caption="Memastikan tanda kriptografi">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Untuk mem-burn file ISO yang telah didownload, anda harus menggunakan
metode raw-burning. Bagaimana caranya tergantung terhadap program
yang anda gunakan. Kami akan mendiskusikan <c>cdrecord</c> dan <c>K3B</c>
di sini; informasi lebih lanjut dapat ditemui di <uri
link="/doc/en/faq.xml#isoburning">FAQ Gentoo</uri> kami.
</p>

<ul>
  <li>
    Dengan cdrecord, anda hanya perlu mengetikkan <c>cdrecord
    dev=/dev/hdc &lt;file iso yang baru di-download&gt;</c> (gantikan
    <path>/dev/hdc</path> dengan CD-RW drive anda).
  </li>
  <li>
    Dengan K3B, pilih <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Lalu, anda dapat mencari file ISO anda di bagian "Image to Burn". Terakhir,
    klik <c>Start</c>.
  </li>
</ul>
  
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Boot CD Instalasi Universal</title>
<body>

<p>
Sewaktu Alpha anda dinyalakan, hal pertama yang dijalankan adalah
firmware. Firmware hampir sama dengan BIOS di sistem PC. Terdapat dua
jenis firmware di sistem Alpha: SRM (<e>Systems Reference Manual</e>)
dan ARC (<e>Advanced Risc Console</e>).
</p>

<p>
SRM didasarkan pada spesifikasi Alpha Console Subsystem, yang menyediakan
lingkungan operasi bagi OpenVMS, Tru64 UNIX, dan sistem operasi Linux. ARM
didasarkan pada spesifikasi Advanced Risc Computing (ARC), yang menyediakan
lingkungan operasi bagi Windows NT. Anda dapat menemukan <uri
link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">panduan lengkap</uri> tentang
menggunakan SRM di website Linux Alpha.
</p>

<p>
Jika sistem Alpha anda mendukung kedua SRC dan ARC (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS),
anda harus mengikuti <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">intruksi
ini</uri> untuk beralih ke SRM. Jika sistem anda telah menggunakan SRM, anda
telah siap. Jika sistem anda hanya dapat menggunakan ARC (Ruffian, nautilus,
xl, dll.), anda perlu memilih <c>MILO</c> nantinya sewaktu kita membicarakan
tentang bootloader.
</p>

<p>
Sekarang, untuk boot CD Instalasi Alpha, masukkan CD-ROM ke drivenya dan
reboot sistem anda. Anda dapat menggunakan SRM untuk boot dari CD Instalasi.
Jika anda tidak dapat melakukan hal tersebut, anda harus menggunakan
<c>MILO</c>. Jika anda tidak memiliki <c>MILO</c> terinstal, gunakan
salah satu imej <c>MILO</c> precompiled yang tersedia di <uri
link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">website taviso</uri>.
</p>

 <p>
Rilis Ini juga berisi dua entri bagi anda yang ingin menggunakan konsole serial
selama instalasi, seperti komputer tanpa keyboard dan monitor. Imej yang satu
dapat anda gunakan untuk boot kernel 2.6 menggunakan konsol serial, sedangkan
yang lainnya dengan kernel 2.4.
</p>

<pre caption="Boot CD-ROM menggunakan SRM">
<comment>(Tampilkan perangkat drive yang tersedia)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>show device</i>
dkb0.0.1.4.0        DKB0       TOSHIBA CDROM
<comment>(...)</comment>)
<comment>(Gantikan dkb0 dengan CD-ROM drive anda)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 0</i>
<comment>Untuk boot kernel 2.4 gunakan:</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb -flags 1</i>
<comment>(Jika anda memerlukan dukungan kondol serial)</comment>
<comment>Untuk boot kernel 2.6 dengan dukungan konsol serial, gunakan:</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 2</i>
<comment>Untuk boot kernel 2.4 dengan dukungan konsol serial, gunakan:</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 3</i>
</pre>

<pre caption="Booting a CD-ROM using MILO">
<comment>(Gantikan hdb dengan CD-ROM drive anda)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.6 initrd=/boot/gentoo_2_6.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
<comment>Untuk boot kernel 2.4 gunakan:</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.4 initrd=/boot/gentoo_2_4.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
<comment>(Jika anda memerlukan dukungan kondol serial)</comment>
<comment>Untuk boot kernel 2.6 dengan dukungan konsol serial, gunakan:</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.6 initrd=/boot/gentoo_2_6.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs console=ttyS0 cdroot</i>
<comment>Untuk boot kernel 2.4 dengan dukungan konsol serial, gunakan:</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.4 initrd=/boot/gentoo_2_4.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs console=ttyS0 cdroot</i>
</pre>

<p>
Anda akan menemui prompt root ("#") di konsol anda dan dapat berpindah
konsol dengan menekan Alt-F2, Alt-F3 dan Alt-F4. Kembalilah ke konsol
pertama anda dengan menekan Alt-F1.
</p>

<p>
Sekarang, lanjutkan dengan <uri link="#hardware">Konfigurasi
Hardware Tambahan</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfigurasi Hardware Tambahan</title>
<body>

<p>
Sewaktu CD Instalasi boot, CD tersebut mencoba untuk mendeteksi semua perangkat
anda dan me-load modul-modul kernel yang tepat untuk mendukung hardware anda.
Di kebanyakan kasus, proses tersebut bekerja dengan bagus. Tetapi, di beberapa
kasus, proses tersebut mungkin tidak meload modul kernel yang anda butuhkan
secara otomatis. Jika proses autodeteksi perangkat PCI melewatkan beberapa
hardware di sistem anda, anda harus meload modul kernel tersebut secara manual.
</p>

<p>
Di contoh berikut ini, kita akan mencoba meload modul <c>8139too</c>
(dukungan bagi beberapa jenis perangkat network):
</p>

<pre caption="Load modul kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Jika anda memerlukan dukungan PCMCIA, anda harus menjalankan skrip init
<c>pcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Menjalankan skrip init PCMCIA">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Tweak Performa Hard Disk</title>
<body>

<p>
Jika anda adalah pengguna advance, anda mungkin ingin men-tweak performa
harddisk IDE anda menggunakan <c>hdparm</c>. Anda dapat memeriksa performa
harddisk anda dengan opsi <c>-tT</c> (jalankan beberapa kali untuk mendapatkan
nilai yang lebih tepat):
</p>

<pre caption="Memeriksa performa harddisk">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Untuk men-tweak, anda dapat menggunakan salah satu contoh berikut (atau coba
sendiri) yang menggunakan <path>/dev/hda</path> sebagai harddisk (gantikan
dengan disk anda):
</p>

<pre caption="Tweak performa hard disk">
<comment>Aktifkan DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktifkan DMA + Opsi peningkat performa yang aman:</comment>   # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opsional: User Account</title>
<body>

<p>
Jika anda berencana untuk memberikan orang lain akses ke lingkungan instalasi
anda atau ingin chat menggunakan <c>irssi</c> tanpa akses root (untuk alasan
keamanan), anda perlu menciptakan account user yang diperlukan dan mengubah
password root.
</p>

<p>
Untuk mengubah password root, gunakan perintah <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Mengganti password root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Masukkan password baru anda)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ketikkan sekali lagi password anda)</comment>
</pre>

<p>
Untuk membuat sebuah account, pertama-tama kita masukkan identitasnya, diikuti
oleh sebuah password. Kita dapat menggunakan perintah <c>useradd</c> dan
<c>passwd</c>. Di contoh berikut, kita akan membuat sebuah account user
bernama &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Membuat sebuah account user">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Masukkan password john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Masukkan lagi password john)</comment>
</pre>

<p>
Anda dapat mengubah user id anda dari root menjadi user yang baru dibuat
menggunakan perintah <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Mengubah user id">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Membaca Dokumentasi sewaktu Instalasi</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin membaca Buku Panduan Gentoo (dari CD ataupun online) sewaktu
instalasi, pastikan anda telah membuat sebuah account user (baca <uri
link="#useraccounts">Opsional: User Account</uri>). Lalu tekan <c>Alt-F2</c>
untuk masuk ke terminal baru dan log in.
</p>

<p>
Jika anda ingin membaca dokumentasi di CD, anda dapat langsung menjalankan
<c>lynx</c> untuk membacanya:
</p>

<pre caption="Membaca dokumentasi di CD">
# <i>lynx /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Bagaimanapun juga, kami menganjurkan anda menggunakan Buku Panduan Gentoo
online karena versi online lebih baru daripada versi di CD. Anda dapat
membacanya menggunakan <c>lynx</c> juga, tetapi hanya setelah anda
menyelesaikan bab <e>Konfigurasi Jaringan (Internet) Anda</e> (jika tidak,
anda tidak akan dapat terhubung ke internet untuk membaca dokumen):
</p>

<pre caption="Membaca Dokumentasi online">
# <i>lynx http://www.gentoo.org/doc/id/handbook/handbook-alpha.xml</i>
</pre>

 <p>
Anda dapat kembali ke terminal awal dengan menekan <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Jalankan Daemon SSH</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin memperbolehkan user lain mengakses komputer anda sewaktu proses
instalasi Gentoo (mungkin user tersebut akan membantu anda menginstal Gentoo,
ataupun melakukannya untuk anda), anda perlu membuat sebuah account bagi dia,
atau memberitahukan password root anda ke dia (<e>lakukan</e> jika anda
<b>benar-benar percaya</b> user tersebut).
</p>

<p>
Untuk menjalankan daemon SSH, jalankan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Jalankan daemon SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Untuk dapat menggunakan sshd, anda pertama perlu mensetup jaringan anda.
Lanjutkan dengan bab berikutnya tentang <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Konfigurasi Jaringan Anda</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
