<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-config.xml,v 1.1 2006/09/16 21:37:50 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Informasi Filesystem</title>
<subsection>
<title>Apakah fstab itu?</title>
<body>

<p>
Di Linux, semua partisi-partisi yang digunakan di sistem harus terdaftar di
<path>/etc/fstab</path>. File ini berisi mountpoin-mountpoin dari semua
partisi-partisi tersebut (yang dapat ditemui di struktur filesystem),
bagaimana cara partisi tersebut dimount dan dengan opsi-opsi khusus apa
(otomatis atau tidak, dapatkah user me-mount, dll.).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan /etc/fstab</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> menggunakan sebuah sintaks khusus. Setiap baris
memiliki 6 bagian, yang dipisahkan oleh spasi (spasi, tab, atau keduanya).
Setiap bagian memiliki artinya tersendiri:
</p>

<ul>
<li>
  Bagian pertama menunjukkan <b>partisi</b> yang dijelaskan (path ke file
  device tersebut)
</li>
<li>
  Bagian ke dua menunjukkan <b>mountpoin</b> tempat partisi tersebut
  di-mount
</li>
<li>
  Bagian ke tiga menunjukkan <b>filesystem</b> yang digunakan oleh partisi
  tersebut
</li>
<li>
  Bagian ke empat menunjukkan <b>opsi mount</b> yang digunakan oleh
  <c>mount</c> ketika me-mount partisi tersebut. Karena setiap filesystem
  memiliki opsi-opsi mount mereka tersendiri, anda dianjurkan untuk membaca
  manual mount (<c>man mount</c>) untuk mendapatkan daftar yang lengkap.
  Opsi-opsi mount dipisahkan oleh koma.
</li>
<li>
  Bagian ke lima digunakan oleh <c>dump</c> untuk menentukan apakah sebuah
  partisi perlu di-<b>dump</b> atau tidak. Pada umumnya, anda dapat mengisi
  bagian ini dengan <c>0</c> (nol)
</li>
<li>
  Bagian ke enam digunakan oleh <c>fsck</c> untuk menentukan urutan dari
  filesystem yang akan <b>diperiksa</b> jika sistem tidak di shut down dengan
  benar. Filesystem root seharusnya berisi angka <c>1</c> dan sisanya berisi
  angka <c>2</c> (atau <c>0</c> jika pemeriksaan filesystem tidak diperlukan)
</li>
</ul>

<impo>
File <path>/etc/fstab</path> default yang disediakan oleh Gentoo <e>bukanlah
file fstab yang benar</e>, menciptakan file <path>/etc/fstab</path> anda
sendiri:
</impo>

<pre caption="Membuka /etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<p>
Marilah kita lihat cara menulis opsi-opsi untuk partisi <path>/boot</path>.
Jika arsitektur anda tidak memerlukan partisi <path>/boot</path> terpisah
(seperti komputer PowerPC Apple) atau anda telah memutuskan untuk tidak
menciptakannya, maka jangan tambahkan baris boot pada fstab anda. Partisi
Bootsrap Apple bukan merupakan partisi <path>/boot</path>.
</p>

<p>
Di contoh partisi x86 kita, <path>/boot</path> adalah partisi
<path>/dev/hda1</path> dengan <c>ext2</c> sebagai filesystem. Partisi ini
perlu diperiksa sewaktu proses boot, jadi kita isi dengan:
</p>

<pre caption="Sebuah contoh baris /boot di /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults      1 2
</pre>

<p>
Beberapa pengguna tidak ingin partisi <path>/boot</path> mereka di-mount
secara otomatis untuk meningkatkan keamanan sistem mereka. Pengguna
tersebut sebaiknya menggantikan <c>defaults</c> dengan <c>noauto</c>.
Hal ini berarti anda perlu me-mount partisi ini secara manual setiap kali
anda ingin menggunakannya.
</p>

<p>
Untuk meningkatkan performa, kebanyakan pengguna mungkin ingin menambahkan
opsi <c>noatime</c> sebagai opsi mount, yang akan menghasilkan sistem yang
lebih kencang karena waktu akses tidak didaftarkan (biasanya anda memang
tidak membutuhkannya).
</p>

<pre caption="Contoh baris /boot yang telah ditingkatkan pada /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime    1 2
</pre>

<p>
Jika anda melanjutkan dengan contoh ini, pada akhirnya anda akan memiliki tiga
baris (untuk <path>/boot</path>, <path>/</path> dan partisi swap):
</p>

<pre caption="Tiga baris /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime  1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1
</pre>

<p>
Untuk menyelesaikan, anda perlu menambahkan sebuah aturan untuk
<path>/proc</path>, <c>tmpfs</c> (diperlukan) dan untuk drive CD-ROM anda,
(tentunya, ditambah dengan partisi lain jika anda memilikinya):
</p>

<pre caption="Contoh /etc/fstab lengkap">
/dev/hda1   /boot        ext2    defaults,noatime     1 2
/dev/hda2   none         swap    sw                   0 0
/dev/hda3   /            ext3    noatime              0 1

none        /proc        proc    defaults             0 0
none        /dev/shm     tmpfs   nodev,nosuid,noexec  0 0

/dev/cdrom  /mnt/cdrom   auto    noauto,user          0 0
</pre>

<p>
Opsi <c>auto</c> membuat <c>mount</c> menebak filesystem (direkomendasikan
untuk media yang dapat dipindah-pindah karena mereka dapat dibuat menggunakan
berbagai filesystem) dan opsi <c>user</c> membiarkan user non-root me-mount CD.
</p>

<p>
Gunakan contoh di atas untuk menciptakan <path>/etc/fstab</path> anda sendiri.
Jika anda menggunakan <b>SPARC</b>, anda juga perlu menambahkan baris berikut
ini ke <path>/etc/fstab</path> anda:
</p>

<pre caption="Menambahkan filesystem openprom ke /etc/fstab">
none        /proc/openprom  openpromfs    defaults      0 0
</pre>

<p>
Periksa kembali file <path>/etc/fstab</path> anda, simpan dan keluarlah
untuk melanjutkan ke bagian selanjutnya.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Informasi Jaringan</title>
<subsection>
<title>Hostname, Domainname, dll.</title>
<body>

<p>
Salah satu pilihan yang harus dibuat oleh pengguna adalah memberi nama PC
mereka. Hal ini tampaknya mudah, tetapi <e>banyak</e> pengguna menemui
kesulitan untuk mencari sebuah nama yang tepat bagi komputer mereka. Untuk
mempersingkat waktu, nama yang anda pilih dapat diubah-ubah nantinya. Anda
dapat saja memberi nama sistem anda <c>tux</c> dan nama domainnya
<c>homenetwork</c>.
</p>

<p>
Kami menggunakan nama-nama tersebut pada contoh berikut ini. Pertama kita
set hostname:
</p>

<pre caption="Set hostname">
# <i>nano -w /etc/conf.d/hostname</i>

<comment>(Set variabel HOSTNAME dengan nama host anda)</comment>
HOSTNAME="<i>tux</i>"
</pre>

<p>
Kemudian kita set domainname:
</p>

<pre caption="Set domainname">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>

<comment>(Set variabel dns_domain dengan nama domain anda)</comment>
dns_domain_lo="<i>homenetwork</i>"
</pre>

<p>
Jika anda memiliki domain NIS (jika anda tidak mengetahuinya berarti anda
tidak memiliki), anda juga perlu mendefinisikannya:
</p>

<pre caption="Set domainname NIS">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>

<comment>(Set variabel nis_domain dengan nama domain NIS anda)</comment>
nis_domain_lo="<i>my-nisdomain</i>"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mengkonfigurasi Jaringan Anda</title>
<body>

<p>
Sebelum anda merasa "Hey, kita telah melakukannya", anda seharusnya ingat
bahwa jaringan yang kita set up di awal proses instalasi Gentoo ditujukan
untuk instalasi. Sekarang, anda akan mengkonfigurasi jaringan untuk sistem
Gentoo anda secara permanen.
</p>

<note>
Penjelasan lebih rinci tentang jaringan, termasuk topik-topik lanjutan seperti
bonding, bridging, 802.1Q VLANs atau jaringan nirkabel (wireless) terdapat di
seksi <uri link="?part=4">Konfigurasi Jaringan Gentoo</uri>.
</note>

<p>
Seluruh informasi jaringan dikumpulkan di file <path>/etc/conf.d/net</path>.
File tersebut menggunakan sintaks yang mudah tapi tidak mudah dimengerti
jika anda tidak tahu cara men-setup jaringan secara manual. Tidak usah takut,
kami akan menjelaskan semuanya. Contoh-contoh yang diberi komentar untuk
berbagai macam konfigurasi terdapat di <path>/etc/conf.d/net.example</path>.
</p>

<p>
DHCP digunakan secara default dan tidak membutuhkan konfigurasi lanjutan.
</p>

<p>
Jika anda perlu  mengkonfigurasi jaringan anda karena harus menggunakan opsi
khusus DHCP tau karena anda tidak menggunakan DHCP sama sekali, bukalah file
<path>/etc/conf.d/net</path> menggunakan editor favorit anda
(<c>nano</c> di contoh ini):
</p>

<pre caption="Membuka file /etc/conf.d/net untuk perubahan">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>

<p>
Anda akan melihat file berikut ini:
</p>

<pre caption="Default /etc/conf.d/net">
  # This blank configuration will automatically use DHCP for any net.*
  # scripts in /etc/init.d.  To create a more complete configuration,
  # please review /etc/conf.d/net.example and save your configuration
  # in /etc/conf.d/net (this file :]!).
</pre>

<p>
Untuk memasukkan IP address, netmask dan gateway, anda perlu mengeset
<c>config_eth0</c> dan <c>routes_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Mengeset informasi IP untuk eth0 secara manual">
  config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 brd 192.168.0.255" )
  routes_eth0=( "default gw 192.168.0.1" )
</pre>

<p>
Untuk menggunakan DHCP dan opsi khusus DHCP, masukkan <c>config_eth0</c> dan
<c>dhcp_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Mendapatkan sebuah IP address untuk eth0 secara otomatis">
  config_eth0=( "dhcp" )
  dhcp_eth0="nodns nontp nonis"
</pre>

<p>
Silahkan baca <path>/etc/conf.d/net.example</path> untuk mendapatkan daftar
opsi yang tersedia
</p>

<p>
Jika anda memiliki beberapa interface jaringan, ulangi langkah-langkah di atas
untuk <c>config_eth1</c>, <c>config_eth2</c>, dll.
</p>

<p>
Sekarang simpan konfigurasi tadi kemudian keluar.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menjalankan Networking Otomatis ketika Boot</title>
<body>

<p>
Agar interface jaringan anda diaktifkan ketika boot, anda perlu menambahkannya
ke runlevel default. Jika anda memiliki interface PCMCIA anda harus melangkahi
bagian ini karena interface PCMCIA akan dijalankan oleh skrip init PCMCIA.
</p>

<pre caption="Menambahkan net.eth0 ke runlevel default">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Jika anda memiliki beberapa interface network, anda perlu menciptakan
skrip init <path>net.eth1</path>, <path>net.eth2</path> dll, yang sesuai.
Anda dapat menggunakan <c>ln</c> untuk melakukan ini:
</p>

<pre caption="Menciptakan skrip init tambahan">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth1</i>
# <i>rc-update add net.eth1 default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menulis Informasi Jaringan</title>
<body>

<p>
Sekarang anda perlu menginformasikan Linux tentang jaringan anda. Ini
didefeinisikan di file <path>/etc/hosts</path> dan membantu dalam resolusi
hostname ke alamat IP dari host yang tidak dapat diresolusi oleh nameserver
anda. Anda perlu mencantumkan sistem anda. Anda juga mungkin ingin
mencantumkan sistem lain yang ada di jaringan anda jika anda ingin mensetup
sistem DNS internal anda.
</p>

<pre caption="Membuka file /etc/hosts">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="Mengisi informasi jaringan">
<comment>(Baris ini mencantumkan sistem yang sekarang)</comment>
127.0.0.1     tux.homenetwork tux localhost

<comment>(Cantumkan sistem-sistem lain yang ada di jaringan anda,
semuanya harus memiliki IP tetap (static) untuk dicantumkan dengan cara
seperti ini.)</comment>
192.168.0.5   jenny.homenetwork jenny
192.168.0.6   benny.homenetwork benny
</pre>

<p>
Simpan dan keluarlah dari editor untuk melanjutkan
</p>

<p>
Jika anda tidak memiliki PCMCIA, anda dapat melanjutkan ke <uri
link="#doc_chap3">Informasi Sistem</uri>. Pengguna PCMCIA sebaiknya
membaca bagian berikutnya tentang PCMCIA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Membuat PCMCIA Berfungsi</title>
<body>

<note>
<c>pcmcia-cs</c> hanya tersedia untuk platform x86, amd64 dan ppc.
</note>

<p>
Pengguna PCMCIA pertama-tama harus menginstal paket <c>pcmcia-cs</c>.
Termasuk juga pengguna yang ingin menggunakan kernel 2.6 (walaupun mereka
tidak akan menggunakan driver-driver PCMCIA dari paket ini). Flag
<c>USE="-X"</c> diperlukan untuk menghindari xorg-x11 diinstal pada saat ini:
</p>

<pre caption="Menginstal pcmcia-cs">
# <i>USE="-X" emerge pcmcia-cs</i>
</pre>

<p>
Setelah <c>pcmcia-cs</c> terinstal, tambahkan <c>pcmcia</c> ke runlevel
<e>default</e>:
</p>

<pre caption="Menambahkan pcmcia ke runlevel default">
# <i>rc-update add pcmcia default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Informasi Sistem</title>
<subsection>
<title>Password Root</title>
<body>

<p>
Pertama-tama, kita set password root dengan mengetik:
</p>

<pre caption="Set password root">
# <i>passwd</i>
</pre>

<p>
Jika anda ingin root dapat login melalui konsol serial, tambahkan
<c>tts/0</c> ke <path>/etc/securetty</path>:
</p>

<pre caption="Menambahkan tts/0 ke /etc/securetty">
# <i>echo "tts/0" &gt;&gt; /etc/securetty</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Informasi Sistem</title>
<body>

<p>
Gentoo menggunakan file <path>/etc/rc.conf</path> untuk konfigurasi umum
sistem. Bukalah file <path>/etc/rc.conf</path> dan nikmati semua
komentar-komentar di file tersebut :-)
</p>

<pre caption="Membuka /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Setelah anda selesai mengkonfigurasi <path>/etc/rc.conf</path>, simpanlah
kemudian keluar.
</p>

<p>
Seperti yang dapat anda lihat, file ini berisi banyak komentar-komentar yang
membantu anda dalam men-setup variabel-variabel konfigurasi penting. Anda
dapat mengkonfigurasi sistem anda untuk menggunakan unicode dan memilih editor
default dan display manager (seperti gdm atau kdm).
</p>

<p>
Gentoo menggunakan <path>/etc/conf.d/keymaps</path> untuk menangani konfigurasi
keyboard. Editlah file ini untuk mengkonfigurasi keyboard anda.
</p>

<pre caption="Membuka /etc/conf.d/keymaps">
# <i>nano -w /etc/conf.d/keymaps</i>
</pre>

<p>
Perhatikan dengan baik variabel <c>KEYMAP</c>: jika anda memilih <c>KEYMAP</c>
yang salah, anda akan mendapatkan tampilan yang aneh sewaktu anda mengetik
di keyboard anda.
</p>

<note>
Pengguna sistem <b>SPARC</b> dan clone <b>SPARC</b> harus memilih keymap khusus
sparc model lama jika menggunakan kernel 2.4. Tetapi jika menggunakan kernel
2.6 (yang merupakan default), anda dapat memilih antara keymap i386 model PC
(seperti "us"). <b>PPC</b> menggunakan keymap x86 pada kebanyakan sistem.
Pengguna yang ingin menggunakan keymap ADB ketika boot harus mengaktifkan
pengiriman keycode ADB pada kernelnya dan harus mengeset sebuah keymap mac/ppc
di <path>/etc/conf.d/keymaps</path>.
</note>

<p>
Setelah anda selesai mengkonfigurasi <path>/etc/conf.d/keymaps</path>,
simpanlah kemudian keluar.
</p>

<p>
Gentoo menggunakan <path>/etc/conf.d/clock</path> untuk mengatur opsi jam
(clock). Editlah file ini menurut kebutuhan anda.
</p>

<pre caption="Membuka /etc/conf.d/clock">
# <i>nano -w /etc/conf.d/clock</i>
</pre>

<p>
Jika jam hardware anda tidak menggunakan UTC, anda perlu menambahkan
<c>CLOCK="local"</c> di file ini. Jika tidak, anda akan melihat jam yang tidak
stabil.
</p>

<p>
Setelah anda selesai mengkonfigurasi <path>/etc/conf.d/clock</path>, simpanlah
kemudian keluar.
</p>

<p>
Silakan lanjutkan dengan <uri link="?part=1&amp;chap=9">Menginstal Utilitas
Sistem yang Diperlukan</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mengkonfigurasi Konsol</title>
<body>

<note>
Seksi berikut ini hanya untuk platform PPC64 IBM.
</note>

<p>
Jika anda menggunakan sebuah konsol virtual, anda harus menghapus beberapa
baris komentar di <path>/etc/inittab</path> agar virtual konsol bisa
mengeluarkan prompt login.
</p>

<pre caption="Mengaktifkan dukungan hvc atau hvsi di /etc/inittab">
hvc0:12345:respawn:/sbin/agetty -L 9600 hvc0
hvsi:12345:respawn:/sbin/agetty -L 19200 hvsi0
</pre>

<p>
Anda juga harus menggunakan waktu ini untuk memeriksa apakah konsol yang benar
telah tercantum di <path>/etc/securetty</path>.
</p>

<p>
Sekarang anda dapat melanjutkan dengan <uri link="?part=1&amp;chap=9">Menginstal
Utilitas Sistem yang Diperlukan</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
