<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-system.xml,v 1.2 2006/10/16 10:52:24 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>7.1</version>
<date>2006-10-08</date>

<section>
<title>Chroot</title>
<subsection>
<title>Mount Filesystem /proc dan /dev</title>
<body>

<p>
Mount filesystem <path>/proc</path> ke <path>/mnt/gentoo/proc</path> agar
proses instalasi dapat menggunakan informasi dari kernel walaupun berada di
lingkungan chroot, kemudian mount-bind filesystem <path>/dev</path>.
</p>

<pre caption="Mount /proc dan /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Copy Informasi DNS</title>
<body>

<p>
Satu hal yang masih harus dilakukan sebelum kita memasuki lingkungan baru
adalah meng-copy informasi DNS di file <path>/etc/resolv.conf</path>. Anda
perlu melakukan langkah ini untuk memastikan koneksi jaringan anda tetap
berfungsi setelah memasuki lingkungan baru. File <path>/etc/resolv.conf</path>
mengandung nameserver-nameserver untuk jaringan anda.
</p>

<pre caption="Copy Informasi DNS">
<comment>(Opsi "-L" diperlukan untuk memastikan kita tidak meng-copy link simbolik)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Memasuki Lingkungan Baru</title>
<body>

<p>
Setelah semua partisi tercipta dan lingkungan dasar terinstal, sekarang
saatnya untuk memasuki lingkungan instalasi baru kita dengan melakukan
<e>chroot</e> ke dalamnya. Artinya, kita berpindah tempat dari lingkungan
instalasi kita saat ini ke sistem instalasi anda (yaitu partisi-partisi
yang baru diciptakan).
</p>

<p>
Proses chroot ini dilakukan dalam tiga langkah. Pertama, kita akan memindahkan
root dari <path>/</path> (di media instalasi) ke <path>/mnt/gentoo</path>
(di partisi anda) menggunakan perintah <c>chroot</c>. Lalu, kita akan
menciptakan sebuah lingkungan baru menggunakan perintah <c>env-update</c>,
yang akan menciptakan variabel-variabel lingkungan. Terakhir, kita akan
me-load variabel-variabel tersebut menggunakan perintah <c>source</c>.
</p>

<pre caption = "Melakukan chroot ke lingkungan baru">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Selamat! Anda sekarang berada di lingkungan Gentoo Linux anda. Tentu saja,
ini masih jauh dari selesai, karena itu proses instalasi masih memiliki
beberapa bagian lagi :-)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan cache Portage</title>
<body>

<p>
Anda telah menginstal pohon Portage, namun anda sekarang harus membangun cache
Portage untuk mempercepat proses emerge yang nanti akan kita lakukan.
<c>emerge --metadata</c> akan melakukannya untuk anda.
</p>

<pre caption="Menciptakan cache Portage">
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="configure_USE">
<title>Mengkonfigurasi variabel USE</title>
<subsection>
<title>Apakah variabel USE?</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> merupakan salah satu variabel yang paling mengagumkan yang
disediakan oleh Gentoo untuk para penggunanya. Beberapa program dapat
dikompilasi dengan atau tanpa dukungan tambahan terhadap beberapa hal.
Sebagai contoh, beberapa program dapat dikompilasi dengan dukungan gtk, atau
dengan dukungan qt. Program-program lainnya dapat dikompilasi dengan atau
tanpa dukungan SSL. Beberapa program bahkan dapat dikompilasi dengan dukungan
framebuffer (svgalib) sebagai ganti X11 (X-server).
</p>

<p>
Kebanyakan distro linux mengkompilasi paket-paket mereka dengan dukungan
sebanyak mungkin, sehingga meningkatkan ukuran program dan waktu yang
diperlukan untuk menjalankan program tersebut, dan juga banyak sekali
dependency yang diperlukan. Dengan Gentoo, anda dapat mendefenisikan
opsi-opsi apa saja yang harus dikompilasi di sebuah paket. Di sinilah
variabel <c>USE</c> berperan penting.
</p>

<p>
Di variabel <c>USE</c>, anda mendefenisikan keyword-keyword yang tertuju
ke opsi kompilasi. Sebagai contoh, <e>ssl</e> akan mengkompilasi dukungan
ssl ke program yang mendukungnya. <e>-X</e> akan menonaktifkan dukungan
X-server (perhatikan tanda minus di depannya). <e>gnome gtk -kde -qt3 -qt4</e>
akan mengkompilasi program-program anda dengan dukungan gnome (dan gtk), tanpa
dukungan kde (dan qt), sehingga sistem anda akan lebih ramping untuk GNOME.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Memodifikasi Variabel USE</title>
<body>

<warn>
Jangan memodifikasi variabel USE jika anda berencana untuk menggunakan paket
prebuilt kami (set GRP). Anda dapat memodifikasi variabel USE setelah
menginstal paket-paket yang anda inginkan.
</warn>

<p>
Setting-setting <c>USE</c> default disimpan di file
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>. Apa yang anda simpan di file
<path>/etc/make.conf</path> dikalkulasi terhadap setting default. Jika anda
menambahkan sebuah keyword ke setting <c>USE</c>, keyword tersebut akan
ditambahkan ke daftar default. Jika anda menghapus sebuah keyword dari setting
<c>USE</c> (dengan menambahkan tanda minus di depannya), keyword tersebut
akan dihapus dari daftar default (tentu saja, jika sebelumnya keyword tersebut
berada di daftar default). <e>Jangan pernah</e> mengubah sesuatu di dalam
direktori <path>/etc/make.profile</path>; isi direktori tersebut ditimpa
setiap kali anda mengupdate Portage!
</p>

<p>
Deskripsi variabel <c>USE</c> yang lengkap dapat ditemukan di bagian dua
Buku Panduan Gentoo, <uri link="?part=2&amp;chap=2">Flag USE</uri>.
Deskripsi lengkap tentang flag-flag USE yang tersedia dapat ditemukan di
sistem anda di file <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<pre caption="Melihat flag-flag USE yang tersedia">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Anda dapat men-skrol menggunakan tanda panah, keluar dengan
menekan 'q')</comment>
</pre>

<p>
Sebagai contoh, kita akan melihat setting <c>USE</c> untuk sistem berbasis
KDE dengan dukungan DVD, ALSA dan CD-Recording:
</p>

<pre caption="Membuka file /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Setting USE">
USE="-gtk -gnome qt3 qt4 kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
