<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-gli-dialog.xml,v 1.2 2006/12/21 12:06:02 neysx Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>2.1</version>
<date>2006-11-01</date>

<section>
<title>Selamat Datang</title>
<subsection>
<title>Sebelum Anda Memulai</title>
<body>

<p>
Setelah anda boot LiveCD Installer Gentoo Linux, desktop grafis akan dicoba
untuk di-load. Jika gagal, anda akan mendapatkan prompt baris perintah. Untuk
meluncurkan installer, ketikkan:
</p>

<pre caption="Meluncurkan installer">
# <i>installer</i>
</pre>

<p>
Setelah installer selesai di-load, anda akan disambut dengan layar selamat
datang. Layar ini memberikan pendahuluan yang mudah dimengerti untuk
melanjutkan proses instalasi Gentoo di komputer anda. Bacalah setiap opsi
dengan cermat. Terdapat bantuan terinci untuk setiap langkah instalasi pada
bagian atas layar. Kami anjurkan anda untuk selalu membaca bantuan yang
disediakan sebelum menentukan pilihan. Catat bahwa anda dapat menyimpan
progres konfigurasi anda kapan saja selama proses instalasi berlangsung jika
anda ingin melanjutkannya nanti. Gunakan tombol <c>Tab</c> (pada keyboard anda)
untuk berpindah menu pada layar lalu tekan <c>Enter</c> untuk menjalankannya.
</p>

<p>
Terdapat dua tipe modus instalasi yang tersedia. Pilih <c>Networkless</c>
untuk memulai instalasi Gentoo Linux.
</p>

<note>
Memilih <c>Networkless</c> akan mengakibatkan beberapa opsi konfigurasi nantinya
tidak tersedia. Lanjutkan saja ke layar berikutnya.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Konfigurasi Pra-Instalasi</title>
<subsection>
<title>Opsional: Konfigurasi Jaringan Manual</title>
<body>

<p>
Walaupun anda akan melakukan instalasi tanpa koneksi internet, anda dapat
men-setup koneksi ke jaringan lokal (LAN) anda, kalau-kalau anda ingin
menginstal Gentoo dari komputer lain di dalam LAN anda.
</p>

<p>
Jika anda ingin mengaktifkan akses SSH ke komputer anda (untuk instalasi dari
jauh), anda perlu menjalankan <c>sshd</c> dan menentukan password root.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Load Modul Kernel Tambahan</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin me-load modul kernel tambahan untuk mendukung perangkat anda,
masukkan nama-namanya, dipisahkan dengan spasi.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partisi</title>
<subsection>
<title>Menyiapkan disk</title>
<body>

<p>
Untuk menginstal Gentoo pada komputer anda, anda perlu mempersiapkan harddisk
anda. Layar <c>Partisi</c> akan menampilkan daftar harddisk yang telah
terdeteksi dan anda dapat memilih filesystem yang ingin anda gunakan pada
partisi anda. Memilih <c>Clear partitions</c> akan menghapus seluruh partisi
yang telah ada pada harddisk anda, maka berhati-hatilah dengan pilihan ini!
Anda juga dapat mengubah ukuran beberapa tipe partisi.
</p>

<p>
Jika anda memutuskan untuk memilih <c>Recommended layout</c>, installer akan
menciptakan tiga partisi: 100MB untuk <path>/boot</path>, partisi
<path>/swap</path> dengan ukuran 512MB, dan sisanya untuk partisi root
<path>/</path>. Jika anda memiliki ruang sisa yang belum di-partisi lebih dari
4GB, maka "Recommended layout" akan mengkonfigurasi partisi anda secara
otomatis tanpa merusak data apapun pada partisi yang telah ada.
</p>

<warn>
Seperti halnya aplikasi partisi lainnya, anda perlu mem-backup sistem anda
sebelum merubah tabel partisi, karena bug yang ada dapat mengakibatkan
kerusakan data.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Mount Jaringan</title>
<subsection>
<title>Opsional: Mendefinisikan Mount Jaringan</title>
<body>

<p>
Pada layar ini anda dapat men-setup dan menggunaan mount jaringan yang telah
ada selama dan setelah instalasi. Untuk saat ini, hanya NFS yang didukung.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<!-- removed per codeman's suggestion on IRC; selecting "Networkless at
beginning makes these options unavailable

<section>
<title>Stage Selection</title>
<subsection>
<title>Dynamic stage generation</title>
<body>

<p>
Since you are performing an installation <e>without</e> an internet connection,
you <e>must</e> select <c>3+GRP</c> from the stage options present. Then, on the next
screen, select <c>Create from CD</c>. Everything you need to build your system will
then be generated from the files on the LiveCD.
</p>

<warn>
Do <e>not</e> select any options other than those specified above when you are
installing without an internet connection.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Portage Tree</title>
<subsection>
<title>Obtaining a Portage tree</title>
<body>

<p>
You must choose <c>Snapshot</c> on this screen. The installer will automatically
install a Portage tree from the LiveCD once you select Snapshot; you do not
need to specify a snapshot URI.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

-->

<section>
<title>make.conf</title>
<subsection>
<title>Flag-flag USE</title>
<body>

<p>
Karena anda melakukan instalasi GRP/tanpa jaringan, anda tidak akan diizinkan
untuk mengganti flag-flag USE sebelum instalasi. Tetapi, anda bebas mengatur
flag-flag USE anda di <path>/etc/make.conf</path> setelah anda masuk ke sistem
anda nanti.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS</title>
<body>

<p>
Pilih tipe prosesor anda di seksi CFLAGS bersama opsi optimasi yang anda
inginkan, seperti <c>-O2</c> dan <c>-pipe</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fitur-fitur</title>
<body>

<p>
Pilihan-pilihan lain yang mungkin ingin anda set untuk penggunaan selanjutnya
harus anda pilih sekarang. Bacalah FEATURES yang tersedia lalu tentukan pilihan
anda.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Source Kernel</title>
<subsection>
<title>Menggunakan Kernel LiveCD</title>
<body>

<p>
Anda harus menggunakan kernel yang tersedia di LiveCD untuk instalasi
GRP/tanpa jaringan. Kernel ini merupakan kernel <c>gentoo-sources</c> yang
telah dikompilasi oleh <c>genkernel</c>, utilitas kompilasi kernel otomatis
Gentoo, yang akan memberikan anda kernel dengan kemampuan deteksi dan
konfigurasi hardware otomatis ketika boot.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Bootloader</title>
<subsection>
<title>Menentukan Pilihan Anda</title>
<body>

<p>
Pada layar ini anda dapat memilih bootloader. Kemudian pilih device boot anda
dan tentukan opsi boot tambahan lainnya (opsional).
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Zona Waktu</title>
<subsection>
<title>Pilih Zona Waktu Anda</title>
<body>

<p>
Bacalah daftar wilayah yang tampil lalu pilih yang paling dekat lokasi anda.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Jaringan</title>
<subsection>
<title>Menambahkan Perangkat Jaringan</title>
<body>

<p>
Pada layar ini anda dapat mengkonfigurasi berbagai perangkat jaringan yang
terdeteksi di sistem anda. Bacalah semua opsi dengan cermat.
</p>

<p>
Layar selanjutnya akan memberikan anda pilihan antara konfigurasi DHCP dan IP
address manual. Ketika perangkat jaringan anda telah dikonfigurasi dengan
benar, anda perlu membuat nama host untuk sistem anda. Anda boleh juga
menentukan domainname dan informasi server DNS jika diperlukan.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Paket-paket Tambahan</title>
<subsection>
<title>Opsional: Menginstal Paket-paket Tambahan</title>
<body>

<p>
LiveCD berisi banyak paket prebuilt. Jika anda ingin menginstalnya, pilih
kotak yang sesuai.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Servis Startup</title>
<subsection>
<body>

<p>
Pada layar ini anda dapat memilih berbagai servis yang akan di-load ketika
sistem anda boot. Bacalah pilihan-pilihan yang ada bersama penjelasannya
dengan cermat, lalu pilih servis yang anda inginkan. Misalnya, jika anda telah
menginstal <c>xorg-x11</c> dan anda ingin langsung masuk ke desktop grafis,
maka anda perlu memilih "xdm" dari daftar.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Setting Lain</title>
<subsection>
<title>Pilihan-pilihan Lain</title>
<body>

<p>
Sekarang anda dapat mengubah berbagai setting, termasuk layout keyboard,
pengatur tampilan grafis, editor default, dan memilih antara UTC atau waktu
lokal untuk jam hardware anda.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>User</title>
<subsection>
<title>Menambahkan user dan grup</title>
<body>

<p>
Pertama tentukan password root untuk administrator sistem (user <e>root</e>).
</p>

<p>
Kami <e>sangat</e> menganjurkan anda untuk menbuat sebuah user biasa untuk
penggunaan sehari-hari. Bekerja sebagai root pada setiap saat sangatlah
<e>berbahaya</e> dan harus dihindari! Buatlah user-user anda, tentukan
passwordnya masing-masing, lalu tambahkan mereka ke grup yang diperlukan.
Anda juga boleh mengubah direktori home mereka, memilih shell login dan
menambahkan komentar lain.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Review</title>
<subsection>
<title>Merampungkan</title>
<body>

<p>
Harap periksa kembali setiap langkah dari proses instalasi dan pastikan agar
sistem anda telah terkonfigurasi dengan benar. Ketika anda telah selesai
memeriksa, anda boleh menyimpan progres anda lalu keluar, atau pilih
<c>Install</c> untuk memulai instalasi Gentoo.
</p>

<p>
Installer akan memberi tahu anda ketika instalasi selesai. Installer kemudian
akan kembali ke prompt perintah. Untuk reboot, ketik:
</p>

<pre caption="Reboot">
# <i>shutdown -r now</i>
</pre>

<p>
Selamat, sekarang sistem anda telah lengkap! Lanjutkan dengan<uri
link="?part=1&amp;chap=5">Kemanakah setelah ini?</uri> untuk belajar lebih
jauh lagi tentang Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!--
Steps of the dialog:
(pre): type installer at the prompt to begin the dialog
1. Partitioning
(note: we absolutely must include partitioning info here; gli-dialog refers
users to the partitioning info in the gentoo handbook! note that the gtkfe
installer already has this partition info in its graphical help screens)

2. Network mounts
3. Stage Selection
4. kernel sources
5. bootloader
6. timezone
7. network interface selection/configuration (inc. dhcp/static-manual)
8. hostname/domainname/dns
9. Optional: install additional packages
10. set root password
11. add user, set passwords/groups
12. review
(post) finishes, drops to prompt: shutdown -r now
-->
