<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-ppc-disk.xml,v 1.1 2006/09/26 10:48:07 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Pengenalan ke Block Device</title>
<subsection>
<title>Block Devices</title>
<body>

<p>
Kita akan melihat lebih dalam tentang aspek disk di Gentoo Linux
dan linux pada umumnya, termasuk filesystem Linux, partisi dan block device.
Lalu, setelah anda mulai mengenal disk dan filesystem luar dan dalam, anda
akan dipandu dalam proses set up partisi dan filesystem untuk instalasi
Gentoo Linux anda.
</p>

<p>
Pertama-tama, kami akan memperkenalkan <e>block device</e>. Block device yang
paling dikenal mungkin adalah device yang menunjukkan drive IDE pertama anda
di sistem Linux, bernama <path>/dev/hda</path>. Jika sistem anda menggunakan
drive SCSI, FireWire, USB atau SATA, maka drive pertama anda akan bernama
<path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Block device di atas menunjukkan sebuah interface abstrak ke disk.
Program-program dapat menggunakan block device tersebut untuk berinteraksi
dengan disk anda tanpa perlu khawatir apakah drive anda adalah IDE, SCSI,
atau yang lain. Program-program dapat dengan mudah menuliskan data ke disk
sebagai susunan blok-blok 512 byte yang dapat diakses secara acak.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partisi</title>
<body>

<p>
Walaupun secara teori anda dapat menggunakan seluruh disk anda untuk sistem
Linux anda, hal ini hampir tidak pernah diterapkan. Tetapi, block device disk
anda dipisah-pisahkan lagi menjadi block device yang lebih kecil, yang lebih
mudah ditangani. Pada kebanyakan sistem, block device kecil tersebut dikenal
sebagai <e>partisi</e>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Merancang sebuah Skema Partisi</title>
<subsection>
<title>Skema Partisi Default</title>
<body>

<p>
Jika anda tidak tertarik untuk merancang sebuah skema partisi anda sendiri
bagi sistem anda, anda dapat menggunakan skema partisi yang kami
gunakan di seluruh buku ini:
</p>

<note>
Jika anda menggunakan komputer OldWorld, anda perlu tetap meyimpan MacOS.
Layout ini menganggap MacOS terinstal pada driver yang lain.
</note>

<table>
<tr>
  <th>Partisi NewWorld</th>
  <th>Partisi OldWorld</th>
  <th>Partiso Pegasos</th>
  <th>Partisi RS/6000</th>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Ukuran</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti>(Tidak terpakai)</ti>
  <ti>(Tidak terpakai)</ti>
  <ti>(Map Pasrtisi)</ti>
  <ti>32k</ti>
  <ti>Apple_partition_map</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda2</path></ti>
  <ti>(Tidak diperlukan)</ti>
  <ti>(Tidak terpakai)</ti>
  <ti>(Tidak terpakai)</ti>
  <ti>(bootstrap)</ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Apple_Bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>(Tidak terpakai)</ti>
  <ti>(Tidak terpakai)</ti>
  <ti>(Tidak terpakai)</ti>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>(PReP Boot)</ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Type 0x41</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>(Tidak terpakai)</ti>
  <ti><path>/dev/hda2</path> (Jika menggunakan quik)</ti>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti>(Tidak terpakai)</ti>
  <ti>ext2</ti>
  <ti>32MB</ti>
  <ti>Partisi boot</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda3</path></ti>
  <ti><path>/dev/hda2</path>(<path>/dev/hda3</path> jika menggunakan quik)</ti>
  <ti><path>/dev/hda2</path></ti>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>(swap)</ti>
  <ti>512M</ti>
  <ti>Partisi swap, Type 0x82</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda4</path></ti>
  <ti><path>/dev/hda3</path> (<path>/dev/hda4</path> jika menggunakan quik)</ti>
  <ti><path>/dev/hda3</path></ti>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>ext3, xfs</ti>
  <ti>Sisa disk</ti>
  <ti>Partisi root, Type 0x83</ti>
</tr>
</table>

<note>
Ada beberapa partisi yang dinamakan: <path>Apple_Driver63, Apple_Driver_ATA,
Apple_FWDriver, Apple_Driver_IOKit, Apple_Patches</path>. Jika anda tidak
berencana untuk menggunakan MacOS 9, anda boleh menghapusnya, karena MacOS X
dan Linux tidak membutuhkan partisi-partisi tersebut. Untuk menghapusnya, anda
dapat menggunakan parted atau menghapus seluruh partisi pada disk dengan
menginisialisasi map partisi.
</note>

<warn>
<c>parted</c> dapat merubah ukuran partisi, termasuk HFS+. Sayangnya,
filesystem HFS+ terjournal tidak dapat dirubah ukurannya, untuk itu nonaktifkan
journalisasi di MacOS X sebelum mer-resize. Ingat bahwa me-resize partisi
adalah proses yang berbahaya, tanggung resiko anda sendiri! Pastikan untuk
selalu membuat cadangan data sebelum melakukan resize!
</warn>

<p>
Jika anda tertarik untuk mengetahui seberapa besar sebuah partisi harusnya,
atau tentang berapa banyak partisi yang anda perlukan, baca terus seksi
selanjutnya. Jika tidak, lanjutkan dengan <uri link="#mac-fdisk"> Default:
Menggunakan mac-fdisk (Apple) untuk mem-partisi Disk anda </uri> atau <uri
link="#parted">Alternatif: Menggunakan parted (IBM/Pegasos) untuk mem-partisi
Disk anda</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Berapa Banyak dan Berapa Besar?</title>
<body>

<p>
Jumlah partisi sangat tergantung ke lingkungan anda. Sebagai contoh, jika
anda memiliki banyak pengguna (user), anda mungkin sekali ingin menciptakan
partisi <path>/home</path> yang terpisah untuk meningkatkan keamanan dan proses
backup semakin mudah. Jika anda menginstal Gentoo sebagai server mail, partisi
<path>/var</path> anda sebaiknya dipisahkan karena mail-mail anda disimpan di
partisi <path>/var</path>. Pilihan filesystem yang tepat juga dapat meningkatkan
performa. Server-server game sebaiknya memiliki partisi <path>/opt</path> yang
terpisah karena kebanyakan server game diinstal di partisi tersebut. Alasan
utamanya juga sama dengan partisi <path>/home</path>: keamanan dan backup. Anda
pasti ingin menjaga <path>/usr</path> agar tetap luas: bukan hanya karena
partisi ini menampung hampir semua aplikasi, tapi pohon Portage saja memerlukan
space 500MB, belum termasuk berbagai macam paket source yang disimpan
di dalamnya.
</p>

<p>
Seperti yang anda lihat, jumlah partisi sangat tergantung kepada tujuan
anda. Partisi-partisi yang terpisah memiliki beberapa keuntungan:
</p>

<ul>
  <li>
    Anda dapat memilih filesystem yang paling tepat untuk setiap partisi
  </li>
  <li>
    Seluruh sistem anda tidak akan kehabisan space jika sebuah aplikasi
    secara terus-menerus menulis file-file ke sebuah partisi.
  </li>
  <li>
    Waktu untuk memeriksa filesystem lebih cepat, karena beberapa pemeriksaan
    dapat dijalankan secara bersamaan (walaupun keuntungan ini lebih dirasakan
    oleh multi-disk daripada multi-partisi)
  </li>
  <li>
    Keamanan dapat ditingkatkan dengan me-mount beberapa partisi read-only,
    nosuid (setuid bit diabaikan), noexec (executable bit diabaikan), dll.
  </li>
</ul>

<p>
Walaupun begitu, multi-partisi memiliki satu kelemahan utama: jika tidak
dikonfigurasi dengan benar, anda akan berakhir dengan sistem yang memiliki
banyak space di satu partisi dan kekurangan space di partisi yang lain. Untuk
sistem SCSI dan SATA, terdapat batas partisi sebanyak 15.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="mac-fdisk">
<title>Default: Menggunakan mac-fdisk (Apple) untuk mem-partisi Disk anda</title>
<body>

<p>
Sekarang, ciptakan partisi anda dengan <c>mac-fdisk</c>:
</p>

<pre caption="Menjalankan mac-fdisk">
# <i>mac-fdisk /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Pertama, hapus partisi anda untuk memberikan ruang bagi partisi Linux anda.
Gunakan <c>d</c> di <c>mac-fdisk</c> untuk menghapus partisi-partisi tersebut.
Anda akan ditanyakan tentang nomor partisi yang ingin anda hapus. Partisi
pertama ada komputer NewWorld (Apple_partition_map) tidak dapat dihapus.
</p>

<p>
Kemudian, ciptakan sebuah partisi <e>Apple_Bootstrap</e> dengan menggunakan
<c>b</c>. Anda akan ditanyakan tentang blok awal. Masukkan nomor partisi
kosong pertama anda diikuti dengan <c>p</c>. Misalnya <c>2p</c>.
</p>

<note>
Partisi ini <e>bukan</e> merupakan sebuah partisi <path>/boot</path>. Partisi
ini sama sekali tidak digunakan oleh Linux; anda tidak perlu menempatkan
filesystem apapun anda anda tidak boleh me-mount partisi ini. Pengguna Apple
tidak memerlukan partisi tambahan untuk <path>/boot</path>.
</note>

<p>
Sekarang ciptakan sebuah partisi swap dengan menekan <c>c</c>. <c>mac-fdisk</c>
akan menanyakan tentang blok awal partisi ini. Karena kita telah menggunakan
<c>2</c> sebelumnya untuk menciptakan partisi Apple_Bootstrap, anda sekarang
harus memasukkan <c>3p</c>. Ketika anda ditanyakan tentang ukuran, masukkan
<c>512M</c> (atau berapapun yang anda inginkan -- 512 sangat dianjurkan).
Ketika ditanyakan tentang nama, masukkan <c>swap</c> (harus).
</p>

<p>
Untuk menciptakan partisi root, tekan <c>c</c> diikuti dengan <c>4p</c> untuk
memilih blok pertama partisi root. Ketika ditanyakan tentang ukuran, masukkan
<c>4p</c> lagi. <c>mac-fdisk</c> akan menganggapnya sebagai "Gunakan seluruh
ruang kosong yang tersedia". Ketika ditanyakan tentang nama, masukkan
<c>root</c> (harus).
</p>

<p>
Terakhir, simpan tabel partisi pada disk dengan menekan <c>w</c> dan <c>q</c>
untuk keluar dari <c>mac-fdisk</c>.
</p>

<note>
Pastikan agar semuanya telah benar, anda harus menjalankan <c>mac-fdisk</c>
sekali lagi dan periksa apakah semua partisi ada. Jika anda tidak melihat
partisi yang telah anda ciptakan atau perubahan yang telah anda lakukan, anda
perlu menginisialisasi ulang partisi-partisi anda dengan menekan "i" di
<c>mac-fdisk</c>. Catat bahwa hal ini akan menciptakan kembali map partisi
dan menghapus seluruh partisi anda..
</note>

<p>
Sekarang setelah partisi-partisi anda tercipta, anda dapat melanjutkan ke
<uri link="#filesystems">Menciptakan Filesystem</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="parted">
<title>Menggunakan parted (untuk Pegasos) untuk mempartisi Disk anda</title>
<body>

<p>
<c>parted</c>, Partition Editor, sekarang dapat menangani partisi HFS+ yang
digunakan oleh Mac OS dan Mac OS X. Dengan utilitas ini, anda dapat me-resize
partisi Mac anda dan meciptakan ruang untuk partisi Linux. Bagaimanapun juga,
contoh berikut ini hanya menjelaskan partisi pada komputer Pegasos.
</p>

<p>
Untuk memulai, mari kita jalankan <c>parted</c>:
</p>

<pre caption="Menjalankan parted">
# <i>parted /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Jika drive anda belum di-partisi, jalankan <c>mklabel amiga</c> untuk
menciptakan sebuah disklabel.
</p>

<p>
Anda dapat mengetikkan <c>print</c> kapan saja untuk menampilkan tabel partisi
saat ini. Jika anda berubah pikiran atau melakukan kesalahan, anda dapat
menekan <c>Ctrl-c</c> untuk menutup parted.
</p>

<p>
Jika anda berniat untuk menginstal MorphOS pada komputer Pegasos anda, ciptakan
sebuah filesystem affs1 dengan nama "BI0" (BI nol) pada awal drive. 32MB sudah
lebih dari cukup untuk menyimpan kernel MorphOS. Jika anda memiliki Pegasos I
atau berniat untuk menggunakan reiserfs atau xfs, anda juga perlu meletakkan
kernel Linux anda pada partisi ini (Pegasos II hanya dapat boot dari partisi
ext2/3 atau affs1). Untuk menciptakan partisi ini, jalankan <c>mkpart primary
affs1 START END</c> dimana <c>START</c> dan <c>END</c> harus digantikan dengan
jumlah megabyte (mis.<c>0 32</c> akan menciptakan sebuah partisi dengan ukuran
32 MB mulai dari 0MB sampai 32MB).
</p>

<p>
Anda perlu menciptakan dua partisi untuk Linux, satu untuk filesystem root bagi
seluruh file-file program anda dll, satu lagi untuk swap. Untuk menciptakan
filesystem root, pertama anda harus menentukan filesystem yang akan anda
gunakan. Pilihan anda adalah ext2, ext3, reiserfs dan xfs. Kecuali anda yakin
dengan apa yang sedang anda lakukan, gunakan ext3. Jalankan <c>mkpart primary
ext3 START END</c> untuk menciptakan partisi ext3. Jangan lupa gantikan
<c>START</c> dan <c>END</c> dengan megabyte awal dan akhir.
</p>

<p>
Pada umumnya anda dianjurkan untuk menciptakan sebuah partisi swap dengan
ukuran yang sama dengan jumlah RAM dikali dua. Partisi swap dengan ukuran kecil
biasanya sudah cukup, kecuali anda berniat untuk menjalankan banyak aplikasi
pada waktu yang bersamaan (dianjurkan paling tidak 512MB). Untuk menciptakan
partisi swap, jalankan <c>mkpart primary linux-swap START END</c>.
</p>

<p>
Catat nomor-nomor minor partisi karena akan diperlukan nanti pada proses
instalasi. Untuk menampilan nomor-nomor minor, jalankan <c>print</c>. Drive
anda diakses sebagai <path>/dev/hdaX</path> dimana X digantikan dengan nomor
minor partisi.
</p>

<p>
Jika anda sudah selesai dengan parted, ketik <c>quit</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Menciptakan Filesystem</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Setelah semua partisi anda diciptakan, sekarang saatnya untuk menaruh
filesystem di partisi tersebut. Jika anda tidak perduli filesystem apa yang
ingin dipilih dan puas dengan apa yang kami gunakan di buku panduan ini,
lanjutkan ke <uri link="#filesystems-apply">Menciptakan Filesystem di sebuah
  Partisi</uri>. Jika tidak, baca terus untuk mengetahui filesystem-filesystem
yang tersedia...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Filesystem?</title>
<body>

<p>
Beberapa filesystem tersedia. ext2, ext3, ReiserFS dan XFS ditemukan stabil
di arsitektur PPC.
</p>

<p>
<b>ext2</b> adalah filesystem yang asli dan telah dicoba/dipakai tetapi tidak
memiliki journal metadata, yang berarti waktu yang diperlukan untuk memeriksa
filesystem ext2 kadang bisa sangat lama. Saat ini telah ada beberapa filesystem
journal generasi baru yang dapat diperiksa konsistensinya dengan cepat
dan karena itu lebih dipilih daripada partisi non-journal. Journal filesystem
menghindari waktu tunda sewaktu anda boot dari sistem dimana filesystem
anda kebetulan berada pada saat inkonsisten.
</p>

<p>
<b>ext3</b> adalah filesystem ext2 versi journal, memiliki journal metadata
untuk pemulihan sistem yang cepat dan juga beberapa tambahan modus journal
seperti journal data terstruktur dan data penuh. ext3 adalah filesystem yang
sangat bagus dan dapat dihandalkan.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> adalah filesystem berbasis B*-tree yang memiliki performa
keseluruhan yang bagus dan performanya melebihi ext2 dan ext3 pada saat
menangani file kecil (file yang besarnya kurang dari 4k), sering kali melebihi
dalam faktor 10x-15x. ReiserFS juga berskala sangat bagus dan memiliki journal
metadata. Setelah kernel 2.4.18+, ReiserFS telah mapan dan bagus
untuk pemakaian umum atau kasus khusus seperti pembuatan filesystem yang
besar, penggunaan file kecil yang banyak, file yang besar, dan directory yang
mengandung puluhan ribu file.
</p>

<p>
<b>XFS</b> adalah filesystem dengan journal metadata yang datang dengan
fungsi fungsi mapan dan teroptimasi untuk skalabilitas. Kami hanya
merekomendasikan anda menggunakan filesystem ini pada system Linux
dengan disk SCSI kelas atas dan/atau disk fibre serta power supply yang tidak
pernah terputus. Karena XFS meng-cache data yang lewat dengan agresif ke
dalam RAM, data-data mungkin hilang pada saat program yang tidak didisain
dengan benar (program-program yang tidak mengambil langkah yang aman
sewaktu menulis ke disk, dan ada beberapa program seperti itu) berjalan dan
sistem tiba-tiba mati.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Menciptakan Filesystem di sebuah Partisi</title>
<body>

<p>
Untuk menciptakan filesystem di sebuah partisi, anda dapat menggunakan
beberapa utilitas yang tersedia untuk setiap filesystem:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Perintah</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mkfs.ext2</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mkfs.ext3</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkfs.reiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Sebagai contoh, untuk menciptakan filesystem ext3 pada partisi root,
(<path>/dev/hda4</path> pada contoh kita), anda perlu menjalankan:
</p>

<pre caption="Menciptakan filesystem di partisi">
# <i>mkfs.ext3 /dev/hda4</i>
</pre>

<p>
Sekarang ciptakan filesystem pada partisi-partisi baru anda.
</p>

<note>
Pada Pegasos II, partisi anda yang menampung kernel harus berupa ext2 atau
ext3. Komputer NewWorld bisa boot dari partisi ext2, ext3, XFS, ReiserFS atau
bahkan HFS/HFS+. Pada komputer OldWorld yang boot dengan BootX, kernel harus
diletakkan di partisi HFS, tapi hal ini akan kita selesaikan ketika
mengkonfigurasi bootloader.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mengaktifkan Partisi Swap</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> merupakan perintah untuk menciptakan partisi swap:
</p>

<pre caption="Menciptakan partisi swap">
# <i>mkswap /dev/hda3</i>
</pre>

<p>
Untuk mengaktifkan partisi swap, gunakan <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Mengaktifkan partisi swap">
# <i>swapon /dev/hda3</i>
</pre>

<p>
Ciptakan dan aktifkan swap seperti contoh di atas.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mount</title>
<body>

<p>
Setelah partisi-partisi anda memiliki filesystemnya masing-masing, sekarang
saatnya untuk me-mount partisi-partisi tersebut. Gunakan perintah <c>mount</c>.
Sebagai contoh, kita akan menciptakan sebuah mount-point dan mount partisi root.
</p>

<pre caption="Mount partisi">
# <i>mkdir /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda4 /mnt/gentoo</i>
</pre>

<note>
Jika anda ingin <path>/tmp</path> anda diletakkan di partisi yang terpisah,
pastikan untuk mengubah permission-nya setelah proses mount: <c>chmod 1777
/mnt/gentoo/tmp</c>. Hal ini juga berlaku untuk <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Kita juga perlu me-mount filesystem proc (penghubung kernel virtual) di
<path>/proc</path>. Tetapi, pertama kita perlu menaruh file-file kita di
partisi.
</p>

<p>
Lanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=5">Menginstal File-file
Instalasi Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
