<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-install-alpha-disk.xml,v 1.1 2006/09/16 21:37:50 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Pengenalan ke Block Device</title>
<subsection>
<title>Block Device</title>
<body>

<p>
Kita akan melihat lebih dalam tentang aspek disk di Gentoo Linux
dan linux pada umumnya, termasuk filesystem Linux, partisi dan block device.
Lalu, setelah anda mulai mengenal disk dan filesystem luar dan dalam, anda
akan dipandu dalam proses set up partisi dan filesystem untuk instalasi
Gentoo Linux anda.
</p>

<p>
Pertama-tama, kami akan memperkenalkan <e>block device</e>. Block device yang
paling dikenal mungkin adalah device yang menunjukkan drive SCSI pertama anda
di sistem Linux, bernama <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Block device di atas menunjukkan sebuah interface abstrak ke disk.
Program-program dapat menggunakan block device tersebut untuk berinteraksi
dengan disk anda tanpa perlu khawatir apakah drive anda adalah IDE, SCSI,
atau yang lain. Program-program dapat dengan mudah menuliskan data ke disk
sebagai susunan blok-blok 512 byte yang dapat diakses secara acak.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Slice</title>
<body>

<p>
Walaupun secara teori anda dapat menggunakan seluruh disk anda untuk
sistem Linux anda, hal ini hampir tidak pernah diterapkan. Tetapi,
block device disk anda dipisah-pisahkan lagi menjadi block device yang
lebih kecil, yang lebih mudah ditangani. Pada sistem Alpha, block
device kecil tersebut dikenal sebagai <e>slice</e>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Merancang sebuah Skema Partisi</title>
<subsection>
<title>Skema Partisi Default</title>
<body>

<p>
Sebagai contoh, kami menggunakan tabel slice berikut:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Slice</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Slice swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>Slice root</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Disk penuh (diperlukan)</ti>
</tr>
</table>

<p>
Jika anda tertarik untuk mengetahui seberapa besar sebuah partisi harusnya,
atau tentang berapa banyak partisi (atau volume) yang anda perlukan, baca terus
seksi selanjutnya. Jika tidak, lanjutkan ke <uri link="#fdisk">Menggunakan
fdisk untuk mem-partisi disk anda (hanya untuk SRM)</uri> atau <uri
link="#fdisk_ARC">Menggunakan fdisk untuk mem-partisi disk anda (hanya untuk
ARC/AlphaBIOS</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Berapa Banyak dan Berapa Besar?</title>
<body>

<p>
Jumlah partisi sangat tergantung ke lingkungan anda. Sebagai contoh, jika
anda memiliki banyak pengguna (user), anda mungkin sekali ingin menciptakan
partisi <path>/home</path> yang terpisah untuk meningkatkan keamanan
dan proses backup semakin mudah. Jika anda menginstal Gentoo sebagai
server mail, partisi <path>/var</path> anda sebaiknya dipisahkan karena
mail-mail anda disimpan di partisi <path>/var</path>. Pilihan filesystem
yang tepat juga dapat meningkatkan performa. Server-server game sebaiknya
memiliki partisi <path>/opt</path> yang terpisah karena kebanyakan server
game diinstal di partisi tersebut. Alasan utamanya juga sama dengan partisi
<path>/home</path>: keamanan dan backup. Anda pasti ingin menjaga
<path>/usr</path> agar tetap luas: bukan hanya karena partisi ini menampung
hampir semua aplikasi, tapi pohon Portage saja memerlukan space 500MB, belum
termasuk berbagai macam paket source yang disimpan di dalamnya.
</p>

<p>
Seperti yang anda lihat, jumlah partisi sangat tergantung kepada tujuan
anda. Partisi-partisi yang terpisah memiliki beberapa keuntungan:
</p>

<ul>
<li>
  Anda dapat memilih filesystem yang paling tepat untuk setiap partisi
</li>
<li>
  Seluruh sistem anda tidak akan kehabisan space jika sebuah aplikasi
  secara terus-menerus menulis file-file ke sebuah partisi.
</li>
<li>
  Waktu untuk memeriksa filesystem lebih cepat, karena beberapa pemeriksaan
  dapat dijalankan secara bersamaan (walaupun keuntungan ini lebih dirasakan
  oleh multi-disk daripada multi-partisi)
</li>
<li>
  Keamanan dapat ditingkatkan dengan me-mount beberapa partisi read-only,
  nosuid (setuid bit diabaikan), noexec (executable bit diabaikan), dll.
</li>
</ul>

<p>
Walaupun begitu, multi-partisi memiliki satu kelemahan utama: jika tidak
dikonfigurasi dengan benar, anda akan berakhir dengan sistem yang memiliki
banyak space di satu partisi dan kekurangan space di partisi yang lain.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="fdisk_SRM">
<title>Menggunakan fdisk untuk Mem-partisi Disk anda</title>
<subsection>
<body>

<p>
Bagian berikut ini menjelaskan cara menciptakan contoh tabel slice seperti
yang dijabarkan sebelumnya, yaitu:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Slice</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Slice swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>Slice root</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Disk penuh (diperlukan)</ti>
</tr>
</table>

<p>
Gantilah skema slice sesuka anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mencari tahu Disk yang Tersedia</title>
<body>

<p>
Untuk mencari tahu disk apa yang anda jalankan, gunakan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Mencari tahu disk yang tersedia">
# <i>dmesg | grep 'drive$'</i>        <comment>(Untuk disk IDE)</comment>
# <i>dmesg | grep 'scsi'</i>          <comment>(Untuk disk SCSI)</comment>
</pre>

<p>
Dari tampilan tersebut, anda dapat mengetahui disk apa yang terdeteksi
dan nama <path>/dev</path>-nya. Di bagian selanjutnya, kami anggap
disk tersebut merupakan disk SCSI di <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Sekarang jalankan <c>fdisk</c>:
</p>

<pre caption="Menjalankan fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menghapus Semua Slice</title>
<body>

<p>
Jika harddrive anda benar-benar kosong, maka anda perlu menciptakan
sebuah disklabel BSD dahulu.
</p>

<pre caption="Menciptakan disklabel BSD">
Command (m for help): <i>b</i>
/dev/sda contains no disklabel.
Do you want to create a disklabel? (y/n) <i>y</i>
<comment>Beberapa informasi tentang drive akan ditampilkan di sini</comment>
3 partitions:
#       start       end      size     fstype   [fsize bsize   cpg]

  c:        1      5290*     5289*    unused        0     0
</pre>

<p>
Kita mulai dengan menghapus semua slice <e>kecuali</e> slice 'c' (dibutuhkan
ketika menggunakan disklabel BSD). Berikut ini adalah cara menghapus sebuah
slice (di contoh ini, kita menggunakan 'a'). Ulangi proses tersebut untuk
menghapus semua slice yang lain (kecuali slice 'c').
</p>

<p>
Ketik <c>p</c> untuk menampilkan semua slice yang telah ada, <c>d</c>
untuk menghapus sebuah slice.
</p>

<pre caption="Menghapus sebuah slice">
BSD disklabel command (m for help): <i>p</i>

8 partitions:
#       start       end      size     fstype   [fsize bsize   cpg]
  a:        1       235*      234*    4.2BSD     1024  8192    16
  b:      235*      469*      234*      swap
  c:        1      5290*     5289*    unused        0     0
  d:      469*     2076*     1607*    unused        0     0
  e:     2076*     3683*     1607*    unused        0     0
  f:     3683*     5290*     1607*    unused        0     0
  g:      469*     1749*     1280     4.2BSD     1024  8192    16
  h:     1749*     5290*     3541*    unused        0     0

BSD disklabel command (m for help): <i>d</i>
Partition (a-h): <i>a</i>
</pre>

<p>
Setelah mengulangi proses ini untuk seluruh slice, tampilan tabel slice anda
akan tampak seperti ini:
</p>

<pre caption="Menampilkan sebuah tabel kosong">
BSD disklabel command (m for help): <i>p</i>

3 partitions:
#       start       end      size     fstype   [fsize bsize   cpg]
  c:        1      5290*     5289*    unused        0     0
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan Slice Swap</title>
<body>

<p>
Pada sistem berbasis Alpha, anda tidak perlu menciptakan partisi boot yang
terpisah. Tetapi, silinder pertama tidak dapat digunakan karena imej
<c>aboot</c> akan disimpan di sini.
</p>

<p>
Kita akan menciptakan sebuah slice swap yang dimulai dari silinder ketiga,
sebesar 1 GB. Ketik <c>n</c> untuk menciptakan sebuah slice baru. Lalu,
kita akan mengubah tipe-nya menjadi <c>1</c> (satu), yaitu <e>swap</e>.
</p>

<pre caption="Menciptakan slice swap">
BSD disklabel command (m for help): <i>n</i>
Partition (a-p): <i>a</i>
First cylinder (1-5290, default 1): <i>3</i>
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (3-5290, default 5290): <i>+1024M</i>

BSD disklabel command (m for help): <i>t</i>
Partition (a-c): <i>a</i>
Hex code (type L to list codes): <i>1</i>
</pre>

<p>
Setelah anda menyelesaikan langkah-langkah di atas, anda seharusnya akan
melihat tabel slice seperti berikut:
</p>

<pre caption="Tabel slice setelah slice swap diciptakan">
BSD disklabel command (m for help): <i>p</i>

3 partitions:
#       start       end      size     fstype   [fsize bsize   cpg]
  a:        3      1003      1001       swap
  c:        1      5290*     5289*    unused        0     0
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan Slice Root</title>
<body>

<p>
Sekarang kita akan menciptakan slice root, yang dimulai dari silinder pertama
<e>setelah</e> slice swap. Gunakan <c>p</c>  untuk melihat di silinder mana
slice swap berakhir. Di contoh kita, slice swap berakhir di silinder 1003, jadi
partisi root kita akan dimulai dari silinder 1004.
</p>

<p>
Masalah lain adalah terdapat bug di program <c>fdisk</c> yang membuat
program <c>fdisk</c> berpikir kalau silinder yang tersedia satu silinder di
atas nomor silinder yang sebenarnya. Dengan kata lain, sewaktu anda ditanya
silinder terakhir, kurangi satu nomor silinder tersebut (di contoh ini: 5290).
</p>

<p>
Setelah slice tersebut diciptakan, kita akan mengganti tipenya menjadi
<c>8</c>, untuk <e>ext2</e>.
</p>

<pre caption="Menciptakan slice root">
D disklabel command (m for help): <i>n</i>
Partition (a-p): <i>b</i>
First cylinder (1-5290, default 1): <i>1004</i>
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (1004-5290, default 5290): <i>5289</i>

BSD disklabel command (m for help): <i>t</i>
Partition (a-c): <i>b</i>
Hex code (type L to list codes): <i>8</i>
</pre>

<p>
Tabel slice anda sekarang akan tampak seperti berikut:
</p>

<pre caption="Menampilkan tabel slice">
BSD disklabel command (m for help): <i>p</i>

3 partitions:
#       start       end      size     fstype   [fsize bsize   cpg]
  a:        3      1003      1001       swap
  b:     1004      5289      4286       ext2
  c:        1      5290*     5289*    unused        0     0
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Simpan Tabel Slice dan Keluar</title>
<body>

<p>
Simpanlah tabel slice anda dengan mengetikkan <c>w</c> di <c>fdisk</c>.
</p>

<pre caption="Simpan dan keluar dari fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Sekarang setelah slice-slice anda diciptakan, anda dapat melanjutkan ke
<uri link="#filesystems">Menciptakan Filesystem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="fdisk_ARC">
<title>Menggunakan fdisk untuk mem-partisi Disk anda (hanya ARC/AlphaBIOS only)</title>
<subsection>
<body>

<p>
Bagian berikut ini akan menjelaskan cara mem-partisi disk dengan layout yang
mirip yang telah dijelaskan sebelumnya, yaitu:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partisi</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Partisi boot</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>Swap partition</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Partisi root </ti>
</tr>
</table>

<p>
Gantilah layout partisi sesuai dengan kesukaan anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mencari tahu Disk yang Tersedia</title>
<body>

<p>
Untuk mencari tahu disk apa yang anda jalankan, gunakan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Identifying available disks">
# <i>dmesg | grep 'drive$'</i>        <comment>(Untuk disk IDE)</comment>
# <i>dmesg | grep 'scsi'</i>          <comment>(Untuk disk SCSI)</comment>
</pre>

<p>
Dari tampilan tersebut, anda dapat mengetahui disk apa yang terdeteksi
dan nama <path>/dev</path>-nya. Di bagian selanjutnya, kami anggap
disk tersebut merupakan disk SCSI di <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Sekarang jalankan <c>fdisk</c>:
</p>

<pre caption="Menjlankan fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menghapus Semua Partisi</title>
<body>

<p>
Jika harddrive anda benar-benar kosong, maka anda perlu menciptakan
sebuah disklabel DOS dahulu.
</p>

<pre caption="Menciptakan disklabel DOS">
Command (m for help): <i>o</i>
Building a new DOS disklabel.
</pre>

<p>
Kita mulai dengan menhapus semua partisi. Berikut ini cara menghapus sebuah
partisi (pada contoh ini kita menggunakan '1'). Ulangi langkah ini untuk
menghapus semua partisi lain.
</p>

<p>
Ketik <c>p</c> untuk menampilkan semua partisi yang telah ada, lalu <c>d</c>
untuk menghapus sebuah partisi.
</p>

<pre caption="Menghapus sebuah partisi">
command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 9150 MB, 9150996480 bytes
64 heads, 32 sectors/track, 8727 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 = 1048576 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1         478      489456   83  Linux
/dev/sda2             479        8727     8446976    5  Extended
/dev/sda5             479        1433      977904   83  Linux Swap
/dev/sda6            1434        8727     7469040   83  Linux

command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-6): <i>1</i>
</pre>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan partisi boot</title>
<body>

<p>
Pada sistem Alpha yang menggunakan MILO untuk boot, kita harus membuat sebuah
partisi boot vfat kecil.
</p>

<pre caption="Menciptakan partisi boot">
Command (m for help): <i>n</i>
Command action
  e   extended
  p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
First cylinder (1-8727, default 1): <i>1</i>
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (1-8727, default 8727): <i>+16M</i>

Command (m for help): <i>t</i>
Selected partition 1
Hex code (type L to list codes): <i>6</i>
Changed system type of partition 1 to 6 (FAT16)
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan Partisi Swap</title>
<body>

<p>
Kita akan menciptakan sebuah partisi swap dimulai dari silinder ketiga,
dengan ukuran 1 GB. Ketik <c>n</c> untuk membuat sebuah partisi baru.
</p>

<pre caption="Menciptakan Partisi Swap">
Command (m for help): <i>n</i>
Command action
  e   extended
  p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>2</i>
First cylinder (17-8727, default 17): <i>17</i>
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (17-8727, default 8727): <i>+1000M</i>

Command (m for help): <i>t</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
Hex code (type L to list codes): <i>82</i>
Changed system type of partition 2 to 82 (Linux swap)
</pre>

<p>
Setelah anda menyelesaikan langkah-langkah di atas, anda seharusnya akan
melihat tabel slice seperti berikut:
</p>

<pre caption="Tabel partisi setelah partisi swap diciptakan">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 9150 MB, 9150996480 bytes
64 heads, 32 sectors/track, 8727 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 = 1048576 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1          16       16368    6  FAT16
/dev/sda2              17         971      977920   82  Linux swap
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menciptakan Partisi Root</title>
<body>

<p>
Sekarang kita akan menciptakan partisi root. Ketik lagi perintah <c>n</c>.
</p>

<pre caption="Menciptakan Partisi Root">
Command (m for help): <i>n</i>
Command action
  e   extended
  p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>3</i>
First cylinder (972-8727, default 972): <i>972</i>
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (972-8727, default 8727): <i>8727</i>
</pre>

<p>
Tabel partisi anda sekarang akan tampak seperti berikut:
</p>

<pre caption="Tabel partisi setelah partisi root diciptakan">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 9150 MB, 9150996480 bytes
64 heads, 32 sectors/track, 8727 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 = 1048576 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1          16       16368    6  FAT16
/dev/sda2              17         971      977920   82  Linux swap
/dev/sda3             972        8727     7942144   83  Linux
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Simpan Tabel Partisi dan Keluar</title>
<body>

<p>
Simpanlah tabel slice anda dengan mengetikkan <c>w</c> di <c>fdisk</c>.
</p>

<pre caption="Simpan dan keluar dari fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Sekarang setelah partisi-partisi anda diciptakan, anda dapat melanjutkan ke
<uri link="#filesystems">Menciptakan Filesystem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Menciptakan Filesystem</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Setelah semua partisi anda diciptakan, sekarang saatnya untuk menaruh
filesystem di partisi tersebut. Jika anda tidak perduli filesystem apa yang
ingin dipilih dan puas dengan apa yang kami gunakan di buku panduan ini,
lanjutkan ke <uri link="#filesystems-apply">Menciptakan Filesystem di sebuah
Partisi</uri>. Jika tidak, baca terus untuk mengetahui filesystem-filesystem
yang tersedia...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Filesystem?</title>
<body>

<p>
Ada beberapa filesystem yang tersedia. Beberapa filesystem tersebut
ditemukan stabil di arsitektur Alpha.
</p>

<note>
<c>aboot</c> hany mendukung booting dari partisi <b>ext2</b> and <b>ext3</b>.
</note>

<p>
<b>ext2</b> adalah filesystem yang asli dan telah dicoba/dipakai tetapi tidak
memiliki journal metadata, yang berarti waktu yang diperlukan untuk memeriksa
filesystem ext2 kadang bisa sangat lama. Saat ini telah ada beberapa filesystem
journal generasi baru yang dapat diperiksa konsistensinya dengan cepat
dan karena itu lebih dipilih daripada partisi non-journal. Journal filesystem
menghindari waktu tunda sewaktu anda boot dari sistem dimana filesystem
anda kebetulan berada pada saat inkonsisten.
</p>

<p>
<b>ext3</b> adalah filesystem ext2 versi journal, memiliki journal metadata
untuk pemulihan sistem yang cepat dan juga beberapa tambahan modus journal
seperti journal data terstruktur dan data penuh. ext3 adalah filesystem yang
sangat bagus dan dapat dihandalkan.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> adalah filesystem berbasis B*-tree yang memiliki performa
keseluruhan yang bagus dan performanya melebihi ext2 dan ext3 pada saat
menangani file kecil (file yang besarnya kurang dari 4k), sering kali melebihi
dalam faktor 10x-15x. ReiserFS juga berskala sangat bagus dan memiliki journal
metadata. Setelah kernel 2.4.18+, ReiserFS telah mapan dan bagus
untuk pemakaian umum atau kasus khusus seperti pembuatan filesystem yang
besar, penggunaan file kecil yang banyak, file yang besar, dan directory yang
mengandung puluhan ribu file.
</p>

<p>
<b>XFS</b> adalah filesystem dengan journal metadata yang datang dengan
fungsi fungsi mapan dan teroptimasi untuk skalabilitas. Kami hanya
merekomendasikan anda menggunakan filesystem ini pada system Linux
dengan disk SCSI kelas atas dan/atau disk fibre serta power supply yang tidak
pernah terputus. Karena XFS meng-cache data yang lewat dengan agresif ke
dalam RAM, data-data mungkin hilang pada saat program yang tidak dirancang
dengan benar (program-program yang tidak mengambil langkah yang aman
sewaktu menulis ke disk, dan ada beberapa program seperti itu) berjalan dan
sistem tiba-tiba mati.
</p>

<p>
<b>JFS</b> adalah filesystem journal dengan performa tinggi dari IBM.
Filesystem ini baru-baru ini menjadi filesystem yang siap pakai, dan sampai
saat ini banyak banyak record tentang filesystem ini jadi kami tidak dapat
berkomentar apakah filesystem ini bagus atau tidak dalam hal stabilitas, dll.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Menciptakan Filesystem di sebuah Partisi</title>
<body>

<p>
Untuk menciptakan filesystem di sebuah partisi, anda dapat menggunakan
beberapa utilitas yang tersedia untuk setiap filesystem:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Perintah</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Sebagai contoh, untuk menciptakan filesystem ext3 di partisi root
(<path>/dev/sda2</path> di contoh kita), anda perlu menjalankan:
</p>

<pre caption="Menciptakan filesystem di partisi">
# <i>mke2fs -j /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Sekarang ciptakan filesystem di seluruh partisi-partisi anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mengaktifkan Partisi Swap</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> merupakan perintah untuk menciptakan partisi swap:
</p>

<pre caption="Menciptakan partisi swap">
# <i>mkswap /dev/sda1</i>
</pre>

<p>
Untuk mengaktifkan partisi swap, gunakan <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Mengaktifkan partisi swap">
# <i>swapon /dev/sda1</i>
</pre>

<p>
Ciptakan dan aktifkan swap sekarang.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mount</title>
<body>

<p>
Setelah partisi-partisi anda memiliki filesystemnya masing-masing, sekarang
saatnya untuk me-mount partisi-partisi tersebut. Gunakan perintah <c>mount</c>.
Ingat untuk menciptakan direktori-direktori mount yang diperlukan untuk setiap
partisi anda. Sebagai contoh, kita akan me-mount partisi root dan boot:
</p>

<pre caption="Mount partisi">
# <i>mount /dev/sda2 /mnt/gentoo</i>
</pre>

<note>
Jika anda ingin <path>/tmp</path> anda diletakkan di partisi yang terpisah,
pastikan untuk mengubah permission-nya setelah proses mount: <c>chmod 1777
/mnt/gentoo/tmp</c>. Hal ini juga berlaku untuk <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Kita juga perlu me-mount filesystem proc (penghubung kernel virtual) di
<path>/proc</path>. Tetapi, pertama kita perlu menaruh file-file kita di
partisi.
</p>

<p>
Lanjutkan ke <uri link="?part=1&amp;chap=5">Menginstal File-file
Instalasi Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
