<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<mainpage id="about">
<title>À propos de Gentoo Linux</title>
<author title="Author"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail></author>
<author title="Translator"><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail></author>
<version>1.0.8</version><!--rev 1.13-->
<date>6 août 2003</date>

<chapter>
<section>
<title>Gentoo Linux... le poster</title>
<body>
		<fig link="http://www.ibiblio.org/web-gentoo/images/poster.jpg"/>
		<br/>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux en quelques lignes</title>
<body>

<p>Gentoo Linux est une variante de Linux qui peut être optimisée
automatiquement et paramétrée pour répondre à tout usage ou besoin spécifique.
Ses performances extrêmes, ses possibilités d'adaptation et sa grande communauté
d'utilisateurs et de développeurs sont les principales caractéristiques de Gentoo..  </p>

<p>L'outil Portage peut faire de Gentoo Linux un serveur sécurisé idéal, une
station de développement ou de bureautique professionnelle, une console de jeux,
une solution embarquée ou autre, vous décidez de ce que vous voulez en faire.
Grâce à ses multiples possibilités d'adaptation, nous appelons Gentoo Linux
une <b>méta</b>distribution.  </p>


</body>
</section>
<section>
<title>Portage</title>
<body>

<p>L'outil <b>Portage</b>, le coeur de Gentoo Linux, remplit plusieurs fonctions
élémentaires.</p><p>D'une part, Portage est le système de <i>distribution des logiciels</i>.
Pour mettre la liste des logiciels disponibles dans Gentoo à jour, la simple commande
<c>emerge sync</c> suffit. Celle-ci provoque la mise à jour de votre arborescence
Portage via Internet. Cette arborescence contient la liste de tous les scripts
que Portage peut utiliser pour installer les logiciels, parfois aussi appelés paquets.
Il y a actuellement plus de <uri link="/dyn/pkgs/index.xml">4000 paquets</uri> dans
notre arborescence et celle-ci croît de jour en jour.  </p>

<p>D'autre part, Portage est aussi un système de <i>compilation et d'installation de 
paquets</i>. Pour installer un logiciel, il suffit d'entrer la commande 
<c>emerge nom_du_paquet</c> et Portage construit une version sur mesure optimisée
pour votre matériel en activant les options que vous aurez préalablement sélectionnées
et <e>sans</e> les options dont vous ne voulez pas.  </p>

<p>Enfin, Portage maintient votre <i>système à jour</i>. La seule commande <c>emerge -u
world</c> effectue automatiquement la mise à jour des paquets que <i>vous</i> avez 
sélectionnés.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo Linux 1.4</title>
<body>
	
<p>Puisque Portage maintient votre système à jour comme vous l'entendez,
les utilisateurs qui connaissent déjà Gentoo ne prêtent pas attention
aux numéros de version de Gentoo. La commande <c>emerge sync</c> garantit
que les versions les plus à jour des logiciels sont disponibles. Avec Gentoo, il ne faut pas 
attendre des mois avant qu'une nouvelle version ne soit distribuée, les
mises à jour des logiciels et les améliorations de Gentoo vous sont immédiatement
disponibles.</p>

<p>Bien sûr, nous sortons régulièrement un CD-ROM officiel pour permettre aux
nouveaux utilisateurs de démarrer avec un système aussi récent que possible.
Voici un aperçu du contenu de la dernière version 1.4 de Gentoo Linux :</p>

<ul>
<li>Support des processeurs x86, PowerPC, UltraSparc et Alpha</li>
<li>Installation avec LiveCD pour x86 et PowerPC</li>
<li>Dernières versions stables de <uri link="http://www.gentoo.org/dyn/pkgs/kde-base/kde.xml">KDE</uri> et de
<uri link="http://www.gentoo.org/dyn/pkgs/gnome-base/gnome.xml">GNOME</uri></li>
<li>Choix entre plusieurs noyaux Linux optimisés (2.4.20, 2.4.21_pre)</li>
<li>Environnement de développement GNU récent (glibc 2.3, gcc 3.2.2)</li>
<li>Large éventail de systèmes de fichiers : ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM</li>
<li>Excellent support matériel : NVIDIA, Creative Labs Live! et Audigy</li>
<li>OpenGL modulaire et sous-système de compilation (plusieurs versions peuvent coexister)</li>
<li>Un système de scripts démarrage propre et basé sur leurs dépendances</li>
<li>Sécurité renforcée en option</li>
<li>Plus de 4000 paquets dont les meilleurs logiciels récents</li>
<li>Portage amélioré</li>
</ul>

<p>Si la puissance, les performances et la flexibilité de Gentoo vous attirent, nous vous
invitons vivement à l'essayer. Nous sommes convaincus que vous apprécierez.</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
