<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/fr/about.xml,v 1.6 2004/05/31 06:54:38 swift Exp $ -->

<mainpage id="about" lang="fr">
<title>À propos de Gentoo Linux</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>

<version>1.0.12</version>
<date>26 mai 2004</date>

<chapter>
<title>À propos de Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Gentoo Linux... l'affiche</title>
<body>

<fig link="http://www.ibiblio.org/web-gentoo/images/poster.jpg"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux en quelques lignes</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux est une variante de Linux qui peut être optimisée automatiquement
et paramétrée pour répondre à tout usage ou besoin spécifique.  Ses
performances extrêmes, ses possibilités d'adaptation et sa grande communauté
d'utilisateurs et de développeurs sont les principales caractéristiques de
Gentoo.
</p>

<p>
L'outil Portage peut faire de Gentoo Linux un serveur sécurisé idéal, une
station de développement ou de bureautique professionnelle, une console de
jeux, une solution embarquée ou autre, vous décidez de ce que vous voulez en
faire.  Grâce à ses multiples possibilités d'adaptation, nous appelons Gentoo
Linux une <b>méta</b>distribution.
</p>


</body>
</section>
<section>
<title>Portage</title>
<body>

<p>
L'outil <b>Portage</b>, le coeur de Gentoo Linux, remplit plusieurs fonctions
élémentaires.
</p>

<p>
D'une part, Portage est le système de <e>distribution des logiciels</e>.  Pour
mettre la liste des logiciels disponibles dans Gentoo à jour, la simple
commande <c>emerge sync</c> suffit. Celle-ci provoque la mise à jour de votre
arbre Portage via Internet. Cet arbre contient la liste de tous les scripts que
Portage peut utiliser pour installer les logiciels, parfois aussi appelés
paquets.  Il y a actuellement plus de <uri
link="http://packages.gentoo.org/">7000 paquets</uri> dans notre arbre et
celui-ci croît de jour en jour.
</p>

<p>
D'autre part, Portage est aussi un système de <e>compilation et d'installation
de paquets</e>. Pour installer un logiciel, il suffit d'entrer la commande
<c>emerge nom_du_paquet</c> et Portage construit une version sur mesure
optimisée pour votre matériel en activant les options que vous aurez
préalablement sélectionnées et <e>sans</e> les options dont vous ne voulez pas.
</p>

<p>
Enfin, Portage maintient votre <e>système à jour</e>. La seule commande
<c>emerge -u world</c> effectue automatiquement la mise à jour des paquets que
<e>vous</e> avez sélectionnés.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo Linux 2004.1</title>
<body>
	
<p>
Puisque Portage maintient votre système à jour comme vous l'entendez, les
utilisateurs qui connaissent déjà Gentoo ne prêtent pas attention aux numéros
de version de Gentoo. La commande <c>emerge sync</c> garantit que les versions
les plus à jour des logiciels sont disponibles. Avec Gentoo, il ne faut pas
attendre des mois avant qu'une nouvelle version ne soit distribuée, les mises à
jour des logiciels et les améliorations de Gentoo vous sont immédiatement
disponibles.
</p>

<p>
Bien sûr, nous sortons régulièrement un CD-ROM officiel pour permettre aux
nouveaux utilisateurs de démarrer avec un système aussi récent que possible.
Voici un aperçu du contenu de la dernière version 2004.1 de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Support des processeurs x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc, Alpha et MIPS
  </li>
  <li>
    Installation avec LiveCD pour x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc et Alpha
  </li>
  <li>Dernières versions stables de KDE et de GNOME</li>
  <li>Choix entre plusieurs noyaux Linux optimisés</li>
  <li>Environnement de développement GNU récent</li>
  <li>
    Large éventail de systèmes de fichiers : ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM
  </li>
  <li>Excellent support matériel : NVIDIA, Creative Labs Live! et Audigy</li>
  <li>
    OpenGL modulaire et sous-système de compilation (plusieurs versions peuvent
    coexister)
  </li>
  <li>
    Un système de scripts d'initialisation propre qui gère les dépendances
  </li>
  <li>Sécurité renforcée en option</li>
  <li>Près de 7000 paquets dont les meilleurs logiciels récents</li>
  <li>Portage amélioré</li>
</ul>

<p>
Si la puissance, les performances et la flexibilité de Gentoo vous attirent,
nous vous invitons vivement à l'essayer. Nous sommes convaincus que vous
apprécierez.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
