<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/fr/about.xml,v 1.13 2006/04/07 17:18:19 neysx Exp $ -->

<mainpage id="about" lang="fr">
<title>À propos de Gentoo Linux</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>

<abstract>
Ce document présente Gentoo en quelques lignes et précise quelques faits
historiques à propos de Gentoo.
</abstract>

<version>1.3</version>
<date>2006-04-05</date>

<chapter>
<title>À propos de Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Gentoo Linux... l'affiche</title>
<body>

<fig link="/images/poster.jpg"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux en quelques lignes</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux est une variante de Linux qui peut être optimisée automatiquement
et paramétrée pour répondre à tout usage ou besoin spécifique.  Ses
possibilités d'adaptation, ses performances extrêmes et sa grande communauté
d'utilisateurs et de développeurs sont les principales caractéristiques de
Gentoo.
</p>

<p>
L'outil Portage peut faire de Gentoo Linux un serveur sécurisé idéal, une
station de développement ou de bureautique professionnelle, une console de
jeux, une solution embarquée ou autre. Vous décidez de ce que vous voulez en
faire.  À cause de ses multiples possibilités d'adaptation, nous appelons Gentoo
Linux une <b>méta</b>distribution.
</p>


</body>
</section>
<section>
<title>Portage</title>
<body>

<p>
L'outil <b>Portage</b>, le cœur de Gentoo Linux, remplit plusieurs fonctions
essentielles.
</p>

<p>
D'une part, Portage est le système de <e>distribution des logiciels</e>.  Pour
mettre à jour la liste des logiciels disponibles dans Gentoo, la simple
commande <c>emerge --sync</c> suffit. Celle-ci provoque la mise à jour de votre
arbre Portage via Internet. Cet arbre contient la liste de tous les scripts que
Portage peut utiliser pour installer les logiciels, parfois aussi appelés
paquets.  Il y a actuellement plus de <uri
link="http://packages.gentoo.org/categories">10000 paquets</uri> dans notre
arbre et celui-ci croît de jour en jour.
</p>

<p>
D'autre part, Portage est aussi un système de <e>compilation et d'installation
de paquets</e>. Pour installer un logiciel, il suffit d'entrer la commande
<c>emerge nom_du_paquet</c> et Portage construit une version sur mesure
optimisée pour votre matériel en activant les options que vous aurez
préalablement sélectionnées et <e>sans</e> les options dont vous ne voulez pas.
</p>

<p>
Enfin, Portage maintient votre <e>système à jour</e>. La seule commande
<c>emerge -u world</c> effectue automatiquement la mise à jour des paquets que
<e>vous</e> avez sélectionnés.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo Linux</title>
<body>

<p>
Puisque Portage maintient votre système à jour comme vous l'entendez, les
utilisateurs qui connaissent déjà Gentoo ne prêtent pas attention aux numéros
de version de Gentoo. La commande <c>emerge --sync</c> garantit que les
versions les plus à jour des logiciels sont disponibles. Avec Gentoo, il ne faut
pas attendre des mois avant qu'une nouvelle version ne soit distribuée&nbsp;:
les mises à jour des logiciels et les améliorations de Gentoo vous sont
immédiatement disponibles.
</p>

<p>
Bien sûr, nous sortons régulièrement des CD-ROM officiels pour permettre aux
nouveaux utilisateurs de démarrer avec un système aussi récent que possible.
Voici un aperçu du contenu de la dernière version de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Support des processeurs x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc, Alpha et MIPS.
  </li>
  <li>
    Installation avec LiveCD pour x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc et Alpha.
  </li>
  <li>Dernières versions stables de KDE et de GNOME.</li>
  <li>Choix entre plusieurs noyaux Linux optimisés.</li>
  <li>Environnement de développement GNU récent.</li>
  <li>
    Large éventail de systèmes de fichiers : ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM.
  </li>
  <li>Excellent support matériel : NVIDIA, ATI, Creative Labs Live! et Audigy.</li>
  <li>
    OpenGL modulaire et sous-système de compilation (plusieurs versions peuvent
    coexister).
  </li>
  <li>
    Un système de scripts d'initialisation propre qui gère les dépendances.
  </li>
  <li>Sécurité renforcée en option.</li>
  <li>Plus de 10000 paquets dont les meilleurs logiciels récents.</li>
  <li>Portage amélioré.</li>
</ul>

<p>
Si la puissance, les performances et la flexibilité de Gentoo vous attirent,
nous vous incitons vivement à l'essayer. Nous sommes convaincus que vous
l'apprécierez.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Évolution de Gentoo</title>
<body>

<p>
Tout débuta par du <e>temps libre</e>. Du <e>temps</e> pour explorer, du
<e>temps</e> pour découvrir, du <e>temps</e> pour expérimenter.  C'est ainsi
que le créateur de Gentoo, Daniel Robbins, joignit le monde de Linux. En
faisant ses premiers pas avec Debian Linux, il apprit comment paramétrer
quelques applications, se familiarisa avec les subtilités de Linux comme le
font la plupart des utilisateurs, essaya quelques distributions, puis porta son
choix sur Stampede Linux. Rapidement, il se retrouva engagé dans le
développement de cette distribution, où il travaillait sur le système de
gestion des paquets logiciels. Après quelques temps, et faisant face à divers
problèmes, Daniel Robbins décida d'aller de l'avant en créant sa propre
distribution.
</p>

<p>
Ainsi naquit Enoch Linux. Daniel souhaitait créer une distribution extrêmement
rapide qui automatiserait complètement les processus de création et
d'installation des paquets logiciels. Le canal #enoch sur irc.freenode.net
réunit bientôt 10 développeurs qui travaillaient sur cette distribution.  Après
un certain temps, à mesure qu'Enoch s'améliorait, ces développeurs sentirent
qu'il fallait un nouveau nom pour leur projet. Ils choisirent Gentoo Linux. Au
moment où s'approchait la sortie de la version 1.0 de Gentoo, Daniel acheta une
nouvelle machine très puissante. Une des puces de la carte mère s'avéra être
défectueuse, ce qui causait le plantage de Linux dès que le système était
inactif. Par conséquent, le développement de Gentoo Linux fut complètement
interrompu.
</p>

<p>
Puisque rien n'allait plus avec Gentoo, Daniel se tourna vers FreeBSD. Cela fut
pour lui une expérience très positive&nbsp;; il apprécia particulièrement le
système de «&nbsp;ports&nbsp;». Puis, il revint vers Linux. Grâce à l'aide
d'autres développeurs tels qu'Achim Gottinger, Gentoo fut remise sur les rails
avant de foncer droit devant. Le système de gestion des paquets fut repensé et
nommé Portage. La distribution Gentoo est activement développée depuis lors, et
a vu l'addition d'une myriade de fonctionnalités au fil des ans. Des équipes de
volontaires maintiennent Gentoo à la fine pointe de la technologie et apportent
constamment des correctifs pour assurer une sécurité et une stabilité
maximales.
</p>

<p>
Le modèle de développement de Gentoo a été étendu par une approche basée sur
des projets, où chaque projet est développé indépendamment mais de façon
coopérative avec les autres projets Gentoo. Des rencontres régulières entre les
responsables (appelés «&nbsp;gestionnaires de projets&nbsp;») permettent de
maintenir un rythme de développement rapide. La Fondation Gentoo a été créée
pour s'occuper de la gestion financière, de la protection juridique et du
développement global de Gentoo et pour s'assurer que ce développement se fasse
dans le respect de notre <uri link="/main/fr/contract.xml">contrat
social</uri>.
</p>

<p>
En avril 2004, Daniel décida d'abandonner ses responsabilités dans le
développement de Gentoo. Nous sommes tous grandement reconnaissants du travail
énorme réalisé par Daniel pour Gentoo et lui souhaitons la meilleure des
chances pour tous ses projets.
</p>

<p>
Gentoo continue de grandir, d'évoluer et de s'améliorer&nbsp;; de nouveaux
projets sont ajoutés, de nouveaux développeurs rejoignent l'équipe, des paquets
logiciels sont ajoutés tous les jours. La plus grande force de Gentoo est sans
le moindre doute sa communauté de développeurs et d'utilisateurs.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
