<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/fr/about.xml,v 1.14 2007/02/06 13:46:29 neysx Exp $ -->

<mainpage id="about" lang="fr">
<title>À propos de Gentoo</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="guill.p@gmail.com">Guillaume Pujol</mail>
</author>

<abstract>
Une breve présentation de la distribution Gentoo.
</abstract>

<license/>

<version>1.6</version>
<date>2006-05-07</date>

<chapter>
<title>À propos de Gentoo</title>
<section>
<body>

<fig link="/images/poster.jpg"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Qu'est-ce que Gentoo&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Gentoo est un système d'exploitation libre basé sur Linux ou FreeBSD, qui peut
être automatiquement optimisé et configuré pour répondre à tout usage ou besoin
spécifique. Ses possibilités d'adaptation, ses performances extrêmes et sa
grande communauté d'utilisateurs et de développeurs sont les principales
caractéristiques de Gentoo.
</p>

<p>
L'outil Portage peut faire de Gentoo un serveur sécurisé idéal, une station de
développement ou de bureautique professionnelle, une console de jeux, une
solution embarquée ou autre. Vous décidez de ce que vous voulez en faire. À
cause de ses multiples possibilités d'adaptation, nous appelons Gentoo une
<b>méta</b>distribution.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Portage</title>
<body>

<p>
L'outil <b>Portage</b>, le cœur de Gentoo, remplit plusieurs fonctions
essentielles.
</p>

<p>
D'une part, Portage est le système de <e>distribution des logiciels</e>. Pour
mettre à jour la liste des logiciels disponibles dans Gentoo, la simple
commande <c>emerge --sync</c> suffit. Celle-ci provoque la mise à jour de votre
arbre Portage via Internet. Cet arbre contient la liste de tous les scripts que
Portage peut utiliser pour installer les logiciels, parfois aussi appelés
paquets. Il y a actuellement plus de <uri
link="http://packages.gentoo.org/categories">10000 paquets</uri> dans notre
arbre et celui-ci croît de jour en jour.
</p>

<p>
D'autre part, Portage est aussi un système de <e>compilation et d'installation
de paquets</e>. Pour installer un logiciel, il suffit d'entrer la commande
<c>emerge nom_du_paquet</c> et Portage construit une version sur mesure
optimisée pour votre matériel en activant les options que vous aurez
préalablement sélectionnées et <e>sans</e> les options dont vous ne voulez pas.
</p>

<p>
Enfin, Portage maintient votre <e>système à jour</e>. La seule commande
<c>emerge -uD world</c> effectue automatiquement la mise à jour des paquets que
<e>vous</e> avez sélectionnés.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
