<?xml version='1.0'?>

<mainpage id="contract">
<title>Le contrat social de Gentoo Linux</title>
<author title="Author"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Translator"><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail></author>

<abstract></abstract>

<version>1.2</version><!--rev 1.5-->
<date>19 juillet 2003</date>

<chapter>
	<title>Le contrat social de Gentoo Linux</title>
	<section>
		<title>À propos du contrat social de Gentoo Linux</title>
	<body>	
		<p>Le but de ce contrat social est de décrire clairement les
		conventions de développement et les standards utilisés par les
		équipes de développeurs de Gentoo Linux. Ce document est
		partiellement dérivé du <uri
		link="http://www.debian.org/social_contract.fr.html">contrat
		social de Debian</uri>. Certaines parties ont été clarifiées,
		d'autres ajoutées et d'autres, considérés redondantes,
		supprimées. Vos commentaires sont les bienvenus sur la liste de
		diffusion <mail
		link="gentoo-dev@gentoo.org">gentoo-dev@gentoo.org</mail>.</p>
	</body>
	</section>

	<section>
		<title>Gentoo Linux est et restera libre</title>
	<body>

<p>
Nous distribuerons nos contributions à Gentoo Linux sous forme libre
conformément à la GPL (GNU General Public License) version 2 (ou postérieure
selon notre choix). Toute contribution extérieure à Gentoo Linux, sous la forme
de sources ou de binaires librement distribuables, peut être incorporée dans
Gentoo Linux à condition que cela soit légal. Cependant, Gentoo Linux de
<i>dépendra</i> en aucun cas d'un logiciel qui ne soit conforme à la GPL, à la
LGPL (GNU Lesser General Public License) ou à toute autre licence approuvée par
l'Open Source Initiative (<uri
link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">OSI</uri>.)
</p>

<note>Nous envisageons d'étendre la clause ci-dessus pour obliger tous les
composants essentiels de Gentoo Linux à être conformes à une licence approuvée
par l'OSI <e>et</e> par la Free Software Foundation (<uri
link="http://www.gnu.org/">FSF</uri>.)</note>

	</body>
	</section>

	<section>
		<title>En juste retour, nous aiderons la communauté libre</title>
	<body>
<p>
Nous établirons des liens avec les auteurs de logiciels libres et collaborerons
avec eux autant que possible. Nous soumettrons des corrections de bogues, des
améliorations, des demandes d'utilisateurs et autres aux auteurs originaux des
logiciels inclus dans notre distribution. Nous documenterons clairement
<e>nos</e> contributions à Gentoo Linux et aux sources extérieures à Gentoo
Linux, que ce soit sous la forme de correctifs, de "trucs sed" ou autre. Nous
reconnaissons que nos améliorations et correctifs sont plus utiles à la
communauté s'ils sont clairement documentés et expliqués puisque chacun n'a pas
le temps ou les capacités d'analyser les modifications elles-mêmes.
</p>

	</body>
	</section>

	<section>
		<title>Nous ne cacherons pas les problèmes</title>
	<body>
	<p>Notre <uri link="http://bugs.gentoo.org/">base de données de
	bogues</uri> sera visible à tous en permanence. Les rapports de bogues
	soumis en ligne par les utilisateurs seront immédiatement visibles par
	tous.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
</mainpage>
