<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/fr/contract.xml,v 1.5 2004/11/04 10:32:15 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="contract" lang="fr">
<title>Gentoo Social Contract</title>

<author title="Auteur">
  Le projet Gentoo
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="ribosome@gentoo.org">Olivier Fisette</mail>
</author>

<abstract></abstract>

<version>1.7</version>
<date>20 octobre 2004</date>

<chapter>
<title>Le contrat social de Gentoo</title>
<section>
<title>À propos du contrat social de Gentoo</title>
<body>

<p>
Ce contrat social vise à décrire de façon claire les politiques et les
standards de développement globaux de l'équipe des développeurs du Projet
Gentoo. Certaines parties de ce contrat ont été inspirées par le <uri
link="http://www.debian.org/social_contract">contrat social de Debian</uri>.
De façon générale, le présent document est très similaire à cet autre contrat
social. Toutefois, certaines parties ont été clarifiées et améliorées par
rapport au contrat social de Debian alors que d'autres, jugées redondantes,
ont été supprimées. Vos commentaires sont les bienvenus. Envoyez-les par
courriel, en anglais, à la liste de diffusion <mail
link="gentoo-dev@gentoo.org">gentoo-dev@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Qu'est-ce que Gentoo&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Fondamentalement, Gentoo est une accumulation de savoir libre. Dans ce
contexte, le savoir est défini comme un ensemble de documents et de
méta-données reliées aux concepts et aux domaines relatifs aux systèmes
d'exploitation et à leurs composants, et comme l'ensemble des <uri
link="http://www.fsf.org/philosophy/free-sw.html">logiciels libres</uri>
auxquels divers développeurs ont contribué dans le cadre du Projet Gentoo.
</p>

<p>
La définition de Gentoo en tant que système d'exploitation découle du concept
de savoir présenté ci-dessus. Un système d'exploitation Gentoo doit être
contenu en lui-même (en anglais «&nbsp;self-hosting&nbsp;»). En d'autres
termes, le système d'exploitation doit être capable de se construire lui-même à
partir de zéro en utilisant les méta-données et les outils décrits
précédemment. Si un produit associé à un projet officiel Gentoo ne répond pas à
cette condition, ledit produit ne se qualifie pas comme système d'exploitation
Gentoo.
</p>

<p>
Une liste officielle des projets Gentoo est consultable sur la page <uri
link="/proj/en/metastructure/projects.xml">Gentoo Metastructure</uri>. Un
projet Gentoo n'a pas besoin de produire un système d'exploitation Gentoo pour
obtenir une reconnaissance officielle.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo est fait et restera fait de logiciels libres</title>
<body>

<p>
Les contributions que nous apporterons à Gentoo seront rendues publiques sous
forme de logiciels, de méta-données et de documentation libres, selon les
termes de la GNU General Public License, version 2 (ou ultérieure, à notre
discrétion), ou de la licence Creative Commons - Attribution / Share Alike,
version 2 (ou ultérieure, à notre discrétion). Toute contribution externe
(sous forme de sources librement redistribuables, de données binaires, de
méta-données ou de documentation) peut être incorporée à Gentoo si nous avons
le droit légal de le faire. Toutefois, Gentoo ne <e>dépendra</e> jamais de
méta-données ou de logiciels qui ne puissent être utilisés selon les termes de
la GNU General Public License, de la GNU Lesser General Public License, de la
licence Creative Commons - Attribution/Share Alike ou d'une autre licence
approuvée par l'Open Source Initiative (<uri
link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">OSI</uri>).
</p>

<note>
Nous envisageons la possibilité d'étendre la clause ci-dessus afin d'exiger que
tous les composants centraux de Gentoo soient utilisables selon les termes
d'une licence qui soit approuvée à la fois par l'Open Source Initiative
<e>et</e> la Free Software Foundation (<uri
link="http://www.gnu.org/">FSF</uri>).
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>En retour, nous contribuerons à la communauté du logiciel libre</title>
<body>

<p>
Nous établirons des liens avec les auteurs de logiciels libres et collaborerons
avec eux lorsque possible. Nous transmettrons nos correctifs pour les bogues,
nos améliorations, les requêtes de nos utilisateurs, etc., en
«&nbsp;amont&nbsp;», c'est-à-dire aux auteurs des logiciels inclus dans notre
système. De plus, nous documenterons clairement <e>nos propres</e>
contributions à Gentoo, ainsi que tous les changements ou améliorations
apportés aux sources externes utilisées par Gentoo (sous forme de correctifs,
d'«&nbsp;astuces sed&nbsp;» ou autres). Nous
reconnaissons que nos améliorations et autres modifications auront un impact
plus important sur la communauté du logiciel libre si elles sont clairement
expliquées et documentées, puisque tout le monde n'a pas le temps ou les
connaissances nécessaires pour comprendre ces changements au niveau litéral
(soit le contenu des correctifs et autres astuces).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nous ne cacherons pas les problèmes</title>
<body>

<p>
Notre <uri link="http://bugs.gentoo.org/">base de données de rapports de
bogues</uri> sera accessible au public en tout temps&nbsp;; les rapports
remplis en ligne par les utilisateurs seront immédiatement consultables par
tous.
</p>

<p>
Des exceptions seront faites à cette règle lorsque nous serons avisés d'un
problème relatif à la sécurité ou aux relations entre les développeurs si l'on
nous demande de ne pas publier le rapport avant une date donnée.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
