<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/it/about.xml,v 1.10 2006/05/01 20:27:00 so Exp $ -->

<mainpage id="about" lang="it">
<title>Una descrizione di Gentoo Linux</title>
<author title="Autore originale">
 <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Redazione">
 <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Redazione">
 <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Redazione">
 <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Redazione">
 <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Redazione">
 <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
 <mail link="emorelli@gentoo.it">Enrico Morelli</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
 <mail link="gentoo@virgilio.it">Shev</mail>
</author>
<author title="Traduttore">Team italiano</author>

<abstract>
Una descrizione di Gentoo Linux.
</abstract>

<version>1.4</version>
<date>2006-04-30</date>

<chapter>
<title>Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Che cosa è Gentoo Linux</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux è un sistema operativo free basato su Linux o FreeBSD, che può
essere automaticamente ottimizzata e personalizzata per quasi ogni
applicazione di cui possiate avere bisogno. Performance estreme,
configurabilità e una comunità di utenti e sviluppatori di prim'ordine sono
tutte caratteristiche del mondo Gentoo.
</p>

<p>
Grazie ad una tecnologia chiamata Portage, Gentoo Linux può diventare un
server sicuro e ideale, una workstation di sviluppo, un desktop
professionale, un computer dedicato al gioco, una soluzione embedded o
qualsiasi altra cosa desideriate.  Vista la sua illimitata adattabilità,
Gentoo Linux viene definita una <b>meta</b>distribuzione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cos'è il Portage?</title>
<body>

<p>
<b>Portage</b> è il cuore di Gentoo Linux e fornisce molte funzioni chiave.
Come prima cosa, Portage è il sistema di <e>distribuzione del software</e>
per Gentoo Linux. Per avere l'ultima versione del software, basterà digitare
il comando: <c>emerge --sync</c>. Questo comando farà si che Portage aggiorni
il vostro "Portage tree" locale attraverso Internet. Il vostro Portage tree
locale contiene una collezione completa di scripts che possono essere usati
da Portage per creare e installare le ultime versioni dei pacchetti di
Gentoo. Attualmente abbiamo <uri
link="http://packages.gentoo.org/categories">più di 10000 pacchetti</uri> nel
nostro Portage tree, con aggiornamenti e in più una <uri
link="http://packages.gentoo.org">aggiunta quasi quotidiana</uri> di nuovi
pacchetti.
</p>

<p>
Portage è anche un sistema per <e>costruire e installare pachetti</e>.
Quando volete installare un pacchetto, dovete digitare <c>emerge
pacchetto</c> e Portage automaticamente costruirà per voi una versione
personalizzata del pacchetto con le vostre esatte specifiche, ottimizzato per
il vostro hardware e assicurandosi che le caratteristiche opzionali che avete
scelto siano abilitate -- e quelle che non volete non lo siano.
</p>

<p>
Portage terrà inoltre <e>aggiornato</e> il vostro sistema. Digitando
<c>emerge -uD world</c> -- un solo comando -- sarete sicuri che tutti i
pacchetti che <e>voi</e> volete nel vostro sistema siano aggiornati
automaticamente.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
