<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<mainpage id="about">
<title>About Gentoo Linux</title>
<author title="Autore originale"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Aggiornamento"><mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail></author>
<author title="Traduttore"><mail link="emorelli@gentoo.it">Enrico Morelli</mail></author>
<author title="Traduttore"><mail link="gentoo@virgilio.it">Shev</mail></author>
<author title="Traduttore">Team italiano</author>
<version>1.0.8</version>
<date>13 June 2003</date>

<chapter>
<section>
<title>Gentoo Linux... in un poster</title>
<body>
		<fig link="http://www.ibiblio.org/web-gentoo/images/poster.jpg"/>
		<br/>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux in un paragrafo</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux è una speciale distribuzione di Linux che può essere automaticamente
ottimizzata e personalizzata per quasi ogni applicazione di cui possiate avere bisogno. 
Performance estreme, configurabilità e una comunità di utenti e sviluppatori di 
prim'ordine sono tutte caratteristiche del mondo Gentoo.
</p>

<p>
Grazie ad una tecnologia chiamata Portage, Gentoo Linux può diventare un server 
sicuro e ideale, una workstation di sviluppo, un desktop professionale, un computer 
dedicato al gioco, una soluzione embedded o qualsiasi altra cosa desideriate.
Vista la sua illimitata adattabilità, Gentoo Linux viene definita una
<b>meta</b>distribuzione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cos'è il Portage?</title>
<body>

<p><b>Portage</b> è il cuore di Gentoo Linux e fornisce molte funzioni chiave. 
Come prima cosa, Portage è il sistema di <i>distribuzione del software</i> per
Gentoo Linux. Per avere l'ultima versione del software, basterà digitare il comando:
<c>emerge sync</c>. Questo comando farà si che Portage aggiorni il vostro "Portage tree"
locale attraverso Internet. Il vostro Portage tree locale contiene una collezione completa
di scripts che possono essere usati da Portage per creare e installare le ultime versioni
dei pacchetti di Gentoo. Attualmente abbiamo <uri link="/dyn/pkgs/index.xml">oltre 4000 pacchetti</uri>
nel nostro Portage tree, con aggiunta quasi quotidiana di nuovi pacchetti.
</p>

<p>
Portage è anche un sistema per <i>costruire e installare pachetti</i>.
Quando volete installare un pacchetto, dovete digitare <c>emerge pacchetto</c> e 
Portage automaticamente costruirà per voi una versione personalizzata del pacchetto 
con le vostre esatte specifiche, ottimizzato per il vostro hardware e assicurandosi che le 
caratteristiche opzionali che avete scelto siano abilitate -- e quelle che non 
volete non lo siano.
</p>

<p>
Portage terrà inoltre <i>aggiornato</i> il vostro sistema. Digitando <c>emerge -u world</c>
-- un solo comando -- sarete sicuri che tutti i pacchetti che <i>voi</i> volete nel vostro
sistema siano aggiornati automaticamente.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo Linux 1.4_rc4</title>
<body>
	
<p>
Portage terrà il vostro sistema Gentoo Linux aggiornato come desiderate. 
Per questo, gli utenti Gentoo esperti non prestano molta attenzione alle 
"nuove versioni" di Gentoo Linux -- dopo tutto, l'ultima e migliore versione 
di Gentoo Linux è sempre disponibile digitando un semplice comdando <c>emerge sync</c>.
Non c'è bisogno di aspettare dei mesi affinchè venga rilasciata una "nuova versione" di
Gentoo Linux, poichè Gentoo Linux è continuamente aggiornata e perfezionata e questi 
miglioramenti sono immediatamente disponibili per tutti gli utenti.
</p>

<p>
Naturalmente, rilasciamo un CD ufficiale delle release di Gentoo Linux in modo che
le nuove installazioni di Gentoo Linux siano fin dall'inizio il più aggiornate possibile.
Segue una veduta generale di cosa è incluso nella recente versione 1.4 di Gentoo Linux:
</p>	

<ul>
<li>Supporto per processori x86, PowerPC, UltraSparc e Alpha</li>
<li>LiveCD per installazioni su x86 e PowerPC</li>
<li>Ultima versione stabile di <uri link="http://www.gentoo.org/dyn/pkgs/kde-base/kde.xml">KDE</uri> e
<uri link="http://www.gentoo.org/dyn/pkgs/gnome-base/gnome.xml">GNOME</uri></li>
<li>Vari kernel linux ottimizati (2.4.20, 2.4.21_pre)</li>
<li>Un ambiente di sviluppo GNU davvero moderno (glibc 2.3, gcc 3.2.2)</li>
<li>Eccellente supporto per vari filesystem: ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM</li>
<li>Eccellente supporto hardware: NVIDIA, Creative Labs Live! e Audigy</li>
<li>Sottosistema modulare per OpenGL e compilatori (supporto per la coesistenza di
versioni multiple)</li>
<li>Scripts di inizializzazione del sistema puliti e basati sulle dipendenze</li>
<li>Nuova iniziativa Gentoo volta alla sicurezza e "hardenizzazione" del sistema</li>
<li>Più di 4000 pacchetti con le ultime versioni dei maggiori software</li>
<li>Migliorate capacità di Portage</li>
</ul>

<p>
Se la potenza, la velocità e la flessibilita di Gentoo Linux vi attraggono, 
vi incoraggiamo a provarla. Siamo certi che non ne rimarrete delusi.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
