<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>

<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="contract" lang="it">
<title>Gentoo Linux Social Contract</title>

<author title="Autore">
  The Gentoo Project
</author>
<author title="Redazione">
 <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
 <mail link="amira@gentoo-italia.org">Amira D'Apote</mail>
</author>

<abstract>
Questo documento contiene un impegno alla comunità Gentoo sulla libertà del
software di Gentoo, l'apertura del processo di sviluppo di Gentoo e l'aiuto
che Gentoo da alla comunità del free software.
</abstract>

<version>1.9</version>
<date>2006-04-30</date>

<chapter>
<title>Contratto sociale Gentoo Linux</title>
<section>
<body>	

<p>
Questo contratto sociale, è pensato per illustrare chiaramente il complessivo
sviluppo delle linee di condotta e degli standard del gruppo di sviluppo
Gentoo. Parti di questo documento derivano dal <uri
link="http://www.debian.org/social_contract">Contratto Sociale Debian</uri>,
e infatti è molto simile a questo fatta eccezione per il fatto che alcune
parti sono state chiarite e accresciute, mentre altre ritenute ridondanti
sono state rimosse. Ogni commento è bene accetto. Inviateli alla nostra
mailing list <mail
link="gentoo-dev@gentoo.org">gentoo-dev@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cos'è Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo è un insieme di conoscenza libera. La conoscenza in questo contesto
può essere definita come documentazione e metadata riguardante concetti o
domini relativi ai sistemi operativi e i loro componenti, così come il <uri
link="http://www.fsf.org/philosophy/free-sw.html">free software</uri>
contribuito dai vari sviluppatori al Progetto Gentoo.
</p>

<p>
Gentoo, il sistema operativo, è derivato dal concetto base di conoscenza
descritta sopra. Un sistema operativo Gentoo dovrebbe soddisfare le
richieste. In altre parole, il sistema operativo dovrebbe potere costruirsi
da zero, con i tool e metadata accennati precedentemente. Se un prodotto
associato a un progetto ufficiale Gentoo, non soddisfa questi requisiti, il
prodotto non si qualifica come un sistema operativo Gentoo.
</p>

<p>
Un elenco ufficiale dei progetti Gentoo si trova su <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/metastructure/projects.xml">Gentoo
Metastructure</uri>. Un progetto Gentoo non deve produrre un sistema
operativo Gentoo per essere ufficialmente riconosciuto.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux è e sarà sempre Free Software</title>
<body>

<p>
Noi rilasceremo i nostri contributi a Gentoo come free software, metadata o
documentazione, sotto la GNU General Public License versione 2 (o successiva,
a nostra discrezione) o sotto la Creative Commons - Attribution / Share Alike
versione 2 (o successiva, a nostra discrezione). Noi abbiamo il diritto di
incorporare in Gentoo, una volta fornito, ogni contributo esterno a Gentoo
(nella forma di sorgenti, binari, metadata o documentazione distribuibili
liberamente). Comunque, Gentoo non <e>dipenderà</e> mai da nessun software o
metadata se questo non è conforme alla GNU General Public License, GNU Lesser
General Public License, Creative Commons - Attribution/Share Alike o qualche
altra licenza approvata dalla Open Source Initiative (<uri
link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">OSI</uri>).
</p>

<note>
Stiamo considerando l'idea di estendere la clausola di cui sopra in modo che
tutti i componenti essenziali di Gentoo debbano essere distribuiti con una
licenza approvata dalla OSI <e>e</e> dalla Free Software Foundation (<uri
link="http://www.gnu.org/">FSF</uri>.)
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Noi restituiremo alla comunità del Free Software</title>
<body>

<p>
Quando sarà possibile, noi stabiliremo relazioni e collaboreremo con gli
autori di Free Software. Forniremo bug-fixes, miglioramenti, richieste degli
utenti, etc. agli autori originari del software incluso nel nostro sistema.
Inoltre documenteremo chiaramente i <e>nostri</e> contributi a Gentoo e così
anche per ogni miglioramento o cambiamento sui sorgenti esterni usati da
Gentoo (come patch, "sed tweaks" o in altre forme). Noi ammettiamo che i
nostri miglioramenti e le nostre patch sono molto più significative per la
comunità del Free Software se sono spiegate e documentate chiaramente, visto
che non tutti hanno il tempo o l'abilità di capire da soli i peculiari
cambiamenti contenuti nelle patch o nei tweak.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Noi non nascondiamo i problemi</title>
<body>

<p>
Noi faremo in modo che il nostro <uri link="http://bugs.gentoo.org/">bug
report database</uri> sia sempre visibile a tutti; i resoconti che gli utenti
aggiungeranno on-line saranno immediatamente visibili a tutti gli altri.
</p>

<p>
Fatta eccezione quando riceviamo informazioni relative alla sicurezza o
relazioni di sviluppatori, che richiedono di non essere pubblicate prima di
una determinata scadenza.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>

