<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<mainpage lang="it">
<title>Contatti di Gentoo Linux</title>

<author title="Autore">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
  <mail link="swit@lug-acros.org">Matteo Carli</mail>
</author>

<abstract>
Come contattare Gentoo
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2006-08-01</date>

<chapter>
<title>Chi devo contattare?</title>
<section>
<title>Contenuto</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#intro">Introduzione</uri></li>
  <li><uri link="#pr">Pubbliche relazioni/eventi</uri></li>
  <li><uri link="#www">Webmaster</uri></li>
  <li><uri link="#trustees">La fondazione Gentoo</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section id="intro">
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
"Gentoo" significa molte cose. E' una distribuzione Linux basata sulla comunità.
E' una filosofia della gestione di pacchetti software. E' una organizzazione
no-profit.
Questo documento è realizzato per mettere in contatto il pubblico con il giusto
gruppo
interno a Gentoo, così che la corrispondenza possa essere gestita più
velocemente.
</p>

<p>
Per informazioni riguardanti eventi imminenti, interviste, domande generali o
semplicemente sapere di più su Gentoo e sulle sue produzioni, il gruppo delle
<uri link="#pr">Relazioni Pubbliche</uri> è il più adatto da contattare.
</p>

<p>
Per informazioni riguardanti questo, o qualunche altro sito web di Gentoo
ospitato sul dominio <c>gentoo.org</c>, i <uri link="#www">Webmasters</uri>
di Gentoo sono le persone giuste da contattare.
</p>

<p>
Per informazioni a proposito della Fondazione Gentoo, o qualsiasi altra cosa
riguardante la proprietà intellettuale, marchi, copyrights, il <uri
link="#trustees">
consiglio di amministrazione</uri> della fondazione Gentoo è il più adatto da
contattare.
</p>

<p>
Se si sta cercando supporto per Gentoo Linux o qualsiasi altro prodotto o
progetto
di Gentoo visionare la pagina di <uri link="/main/en/support.xml">supporto</uri>
per
maggiori informazioni.
</p>

</body>
</section>

<section id="pr">
<title>Relazioni pubbliche</title>
<body>

<p>
Il progetto <uri link="/proj/it/pr/">Relazioni Pubbliche</uri> di Gentoo, e il
suo
sottoprogetto <uri link="/proj/en/pr/events/">Eventi</uri> sono responsabili
della
rappresentazione di Gentoo, così come il coordinamento della presenza di Gentoo
ad
esposizioni commerciali e mostre.
</p>

<p>
Il gruppo RP è quello, solitamente più adatto da contattare. Loro sono il
tramite con
i gruppi di lavoro di Gentoo. Per cercare materiale per un articolo, qualcuno da
intervistare o
semplicemente maggiori informazioni a riguardo di Gentoo e di cosa essa offre,
il gruppo
RP, è il più adatto da contattare. Spedire semplicemente una email a
<mail>pr@gentoo.org</mail>
e qualcuno del gruppo risponderà il prima possibile.
</p>

</body>
</section>

<section id="www">
<title>Webmasters</title>
<body>

<p>
Mantenere la presenza nel web di Gentoo è un compito scoraggiante. Gentoo ha
un gruppo di webmasters che mantengono il sito chiaro e aggiornato. Per domande
o
commenti a riguardo di qualsiasi sito web Gentoo, spedire una email a
<mail>www@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>

<section id="trustees">
<title>Consiglio di amministrazione della Fondazione Gentoo</title>
<body>

<p>
<uri link="/foundation/it/">La fondazione Gentoo</uri> è una organizzazione
no-profit che è stata formata per proteggere la proprietà intellettuale di
Gentoo. Il consiglio di amministrazione rappresenta la persona giuridica
di Gentoo all'interno degli Stati Uniti. Se la domanda è di natura legale,
inviare
una email a <mail>trustees@gentoo.org</mail> e un membro del consiglio
risponderà
non appena possibile.
</p>

</body>
</section>

</chapter>
</mainpage>
