<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/en/source_mirrors.xml">
<title>Gentoo Linux Source Mirrors Policy</title>
<author title="Author"><mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail></author>
<author title="Traduttore"><mail link="cirix@ngi.it">Andrea Cerisara</mail></author>
<author title="Traduttore">Team italiano</author>

<version>1.1</version>
<date>17 Feb 2003</date>

<chapter>
<title>Requisiti</title>
<section>
<title>Banda minima necessaria</title>

<body>
<p>Per hostare un source mirror dovresti avere almeno una banda di 5Mbps in upstream.
Le connessioni ADSL e via cavo generalmente non offrono un adeguato numero di connessioni a causa delle loro limitate performances in upstream.</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Numero minimo di utenti</title>

<body>
<p>Chiediamo che il tuo server mirror supporti un minimo di 15 ma preferibilmente 30 connessioni contemporanee.</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Frequenza di aggiornamento</title>

<body>
<p>Tutti i mirrors devono essere sincronizzati ogni quattro ore, partendo dalla mezzanotte, UTC.</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Dettagli</title>

<section>
<body>
<p>Per le richieste di nuovi source mirrors, la procedura seguita sarà la seguente:</p>
<p>Aggiorna il tuo server presso www.ibiblio.org::gentoo. Una volta completato il mirroring di quel server, per piacere invia un bug report presso bugs.gentoo.org sotto la sezione "rsync" specificando che hai un nuovo mirror e vorresti che fosse aggiunto alla lista dei servers ufficiali.</p>
<p>Verificheremo che il mirror esiste e possiamo utilizzarlo correttamente. Nelle successive 48-72 ore determineremo se il mirror è sincronizzato correttamente e se rispetta le policy di questo documento.</p>
<p>Se tutto è andato bene, aggiungeremo il tuo server alla nostra lista di <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">download mirrors</uri> sul nostro sito ufficiale. Ti manderemo anche le informazioni di autenticazione per il nostro server privato principale che è utilizzabile solo dai source mirrors ufficiali Gentoo Linux.</p>
<p>Verrai inoltre aggiunto alla mailing list gentoo-mirrors (poco trafficata) in modo che tu possa seguire tutte le novità e aggiornamenti sui source mirrors.</p>

<note>
Grazie per il tuo aiuto agli utenti e sviluppatori Gentoo Linux! :) Per qualsiasi questione sui problemi di amministrazione del server, per piacere contatta <mail link="mirror-admin@gentoo.org">mirror-admin@gentoo.org</mail>.
</note>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Short FAQ</title>
<section>
<title>Q: Chi dovrei contattare per le richieste di nuovi mirrors o per aggiungere il mio mirror alla lista presente sul sito Gentoo?</title>

<body>
<p>A: Per piacere manda un bug report presso bugs.gentoo.org sotto la sezione "rsync".</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Q: Chi dovrei contattare per informazioni sul mantenimento del mio server?</title>

<body>
<p>A: Per piacere manda un bug report presso bugs.gentoo.org sotto la sezione "rsync".</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Q: Utilizzo un source mirror privato per la mia azienda. Posso avere accesso al server principale privato?</title>

<body>
<p>A: Le nostre risorse sono limitate e vogliamo essere sicuri di utilizzarle in modo da fornire
il maggior benificio ai nostri utenti. Per questo, limitiamo le connessioni
al nostro server principale rsync e distfile ai soli mirrors pubblici. Gli utenti sono incoraggiati ad utilizzare il regolare sistema di mirroring pubblico per ottenere un source mirror privato.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Q: Come faccio a trovare il mirror più vicino?</title>

<body>
<p>A: mirrorselect è stato creato per questo motivo. Se non l'hai ancora fatto, esegui <c>emerge mirrorselect</c>.
Poi lancia: <c>mirrorselect</c>. Ti si presenterà un menu dove potrai scegliere il mirror più vicino a te.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Q: Di quanto spazio su disco necessita un source mirror?</title>

<body>
<p>A: Al momento, un mirror completo necessita dai 30GB ai 40GB di spazio su disco e deve contenere le seguenti quattro directory.
</p>

<ul>
	<li>/release</li>
	<li>/experimental</li>
	<li>/distfiles</li>
	<li>/snapshots</li>
</ul>
<p>Per essere un source mirror completo Gentoo linux, chiediamo che il tuo server contenga tutte e quattro le directory nella loro interezza.</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Q: Non ho abbastanza spazio su disco. Posso utilizzare solo parte dei sorgenti?</title>

<body>
<p>A: Si, se non sei in grado di utilizzare tutti i sorgenti, puoi rendere disponibili solamente queste due directory:</p>

<ul>
	<li>/distfiles</li>
	<li>/snapshots</li>
</ul>

<p>Queste due directory necessitano di circa 20GB di spazio su disco; in questo modo sarai aggiunto alla lista dei nostri servers come un distfiles-only mirror.</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Q: Devo attivare il supporto Directory Indexing per le directory utilizzate via HTTP?</title>

<body>
<p>A: Il Directory Indexing è necessario per le directory /releases e /experimental, ma può essere disattivato per le altre directory (inclusa /distfiles) se vuoi.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
