<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/it/philosophy.xml,v 1.4 2008/01/17 23:53:59 scen Exp $-->

<mainpage lang="it">
<title>La Filosofia di Gentoo</title>

<author title="Autore">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="lmantellini@ieee.org">Luigi 'Comio' Mantellini</mail>
</author>

<abstract>
Questo documento spiega la filosofia dietro Gentoo.
</abstract>

<license/>

<version>1.3</version>
<date>2006-04-30</date>

<chapter>
<title>La Filosofia di Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Ogni utente ha del lavoro da fare. L'obiettivo di Gentoo è progettare strumenti
e sistemi che permettano all'utente di svolgere quel lavoro nel modo più
piacevole ed efficiente possibile <!-- as <e>they</e> see fit-->. I nostri
strumenti dovrebbero dare gioia nell'uso, e dovrebbero aiutare l'utente ad
apprezzare la ricchezza di Linux e della comunità del software libero, e la
flessibilità del software libero stesso. Questo è possibile solo quando lo
strumento è progettato per riflettere e trasmettere la volontà dell'utente e
lasciare aperte possibilità come la forma finale dei materiali grezzi (il codice
sorgente). Se lo strumento forza l'utente a fare cose in un particolar modo,
allora lo strumento sta lavorando contro, piuttosto che per l'utente. Abbiamo
tutti esperienze di situazioni dove gli strumenti sembrano imporre la loro
volontà su di noi. Questo è il passato ed è contrario alla filosofia di Gentoo.
</p>

<p>
Vista in un altro modo, la filosofia di Gentoo è di creare strumenti migliori.
Quando uno strumento sta facendo il suo lavoro perfettamente, potresti non
accorgerti della sua presenza, poiché non interferisce e non si fa notare, e non
ti impone di interagire con esso quando non vuoi farlo. Lo strumento serve
l'utente invece dell'utente che serve lo strumento.
</p>

<p>
L'obiettivo di Gentoo è di sforzarsi per generare strumenti quasi ideali.
Strumenti che possano accomodare le necessità di molti utenti differenti, tutti
con obiettivi divergenti. Se tu trovassi uno strumento che fa esattamente quello
che vorresti, non lo ameresti? Non lo riterresti grande? La nostra missione è di
dare questa sensazione a quanta più gente possibile.
</p>

<p>
Daniel Robbins<br/>
Precedente Capo Architetto
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
