<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/it/shots.xml,v 1.13 2011/01/25 23:24:47 scen Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Screenshot di Gentoo Linux</title>

<author title="Precedente capo-architetto">
  <mail link="drobbins"/>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="swift"/>
</author>
<author title="Autore">Sergey Kuleshov</author>
<author title="Autore">
  <mail link="dabbott"/>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="subbia@iitalia.com">Dario Cavallaro</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="magowiz@gmail.com">Marcello Magaldi</mail>
</author>

<abstract>Screenshot di Gentoo Linux in azione.</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.44</version>
<date>2010-08-10</date>

<!--
  Modalità per la pubblicazione di screenshots:
  - Rimuovete lo screenshot in fondo alla pagina; non dimenticatevi di
    eliminare anche le immagini dal CVS dello screenshot
  - Aggiungete il nuovo screenshot all'inizio della pagina

  Noi manteniamo sempre gli ultimi 10 screenshots in ordine temporale, in modo
  tale da evitare di fornire screenshots vecchi agli utenti.
-->

<chapter>
<title>Eccoli qua... cliccate per avere una versione in PNG più grande!</title>
<section>
<title>Avviso</title>
<body>

<p>
Gli screenshot che si trovano in questa pagina sono forniti da diversi utenti di
Gentoo Linux. Informazioni sui temi usati, immagini di sfondo, ecc. non sono
reperibili attraverso Gentoo. Dovrete contattare gli autori degli screenshot (se
riuscite a trovarli) per maggiori informazioni.
</p>

<p>
Potete sempre provare a cercare gli autori sul nostro canale di chat, #gentoo
su irc.freenode.net oppure attraverso i <uri
link="http://forums.gentoo.org">forum di gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>E17 EFL overlay (Chopinzee)</title>
<body>

<p>
<b>Primo classificato nel concorso 2010 per gli screenshot!</b>
</p>

<p>
Il gestore di finestre è E17, compilato dall'overlay ufficiale EFL con 
<c>itask-ng</c>. Il tema del gestore di finestre è A-SBlack2.edj per la parte
principale, grey.edj per l'oroligio, e detour-glossy-red.edj per la barra di 
<c>itask-ng</c>. Lo sfondo è una modifica tramite <c>gimp</c> di Black_wall.edj 
per poterlo visualizzare correttamente a 1920x1080. I terminali sono 
<c>x11-terms/terminal</c>, il tema GTK è "crude." L'applicazione in esecuzione 
nella schermata impegnata è <c>ecomp</c> con il modulo <c>ecomorph</c>. Le icone
nella barra di <c>itask-ng</c> sono "Token Light."
</p>

<fig link="/images/shots/chopinzee-small.png" linkto="/images/shots/chopinzee.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>La semplicità è bella (whtwtr)</title>
<body>

<p>
<b>Secondo classificato nel concorso 2010 per gli screenshot!</b>
</p>

<p>
Semplice è bello <e>ma</e> deve essere funzionale e fornire all'utente 
informazioni tangibili.
</p>

<p>
La macchina di Shawn attualmente esegue <c>compiz</c> come gestore finestre 
con <c>xfce4-panel</c>. Lo sfondo è un semplice e puro #000000 (nero). Due 
istanze di <c>app-admin/conky-1.8.0</c> rendono il desktop gradevole alla vista.
La prima istanza di <c>conky</c> mostra gli anelli con varie metriche. Gli 
anelli rappresentano l'uso della cpu (anello bianco largo), uso della memoria (
anello verde), e l'uso del file system (anelli gialli). La seconda istanza di 
<c>conky</c> esegue la barra informativa sottostante, con i tempi di uptime, 
velocità di upload/download, il calendario e l'ora corrente. L'immagine del 
pianeta è presa a die.net ed è una proiezione "Mollweide" delle ombre di 
giorno/notte della Terra, e usa <c>cron</c> insieme ad un piccolo script per 
aggiornare l'immagine ogni ora. (Le nuvole sono aggiornate ogni tre ore.). 
Bello, eh?
</p>

<fig link="/images/shots/whtwtr-small.png" linkto="/images/shots/whtwtr.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>Xfce dall'overlay xfce-dev (GentooApologetin)</title>
<body>

<p>
<b>Terzo classificato nel concorso 2010 per gli screenshot!</b>
</p>

<p>
L'ambiente personalizzato Xfce di Mona è derivato dall'overlay xfce-dev. E in 
esecuzione su un desktop ~amd64 tramite <c>compiz-fusion</c>, un tema gtk2 
Salmon modificato, tema di icone Humanity Colors ricolorato, <c>conky</c> e 
<c>pcmanfm2</c> per il desktop, <c>lxterminal</c> e un'istanza perfezionata 
accuratamente di claws-mail. È completamente leggero e viene eseguito in modo 
sufficientemente stabile come suo sistema principale di tutti i giorni.
</p>

<fig link="/images/shots/mona-small.png" linkto="/images/shots/mona.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>Gnome Lover's Dream (shpaq)</title>
<body>

<p>
<b>Quarto classificato nel concorso 2010 per gli screenshot!</b>
</p>

<p>
I giudici hanno apprezzato il bilanciamento di Michale tra il tema d'icone, lo
sfondo, i caratteri personalizzati di <c>conky</c> e la visuale d'insieme del
suo desktop.
</p>

<fig link="/images/shots/shpaq-small.png" linkto="/images/shots/shpaq.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>Eleganza semplice (nm)</title>
<body>

<p>
<b>Quinto classificato nel concorso 2010 per gli screenshot!</b>
</p>

<p>
Il gestore di finestre è <c>dwm</c>. Emulatore di terminale: <c>urxvt</c>.
Sfondo: di origine sconosciuta. Font: Proggy Tiny Slashed Zero.
</p>

<fig link="/images/shots/nm-small.png" linkto="/images/shots/nm.png"/>

</body>
</section>

<section>
<title>GNOME (quasi) predefinito</title>
<body>

<p>
Lo screenshot di Bartek è uno dei vincitori del Concorso degli ScreenShot di
Gentoo. Bartek ha ottenuto questo fantastico look dall'illusione di uno sfondo
tridimensionale corredato con la disposizione di belle icone. Questo è un buon
esempio di come un tema predefinito può essere usato per creare un bellissimo
screenshot.
</p>

<fig link="/images/shots/gnome-small.png" linkto="/images/shots/gnome.png" />


</body>
</section>

<section>
<title>Elegante WM nero</title>
<body>

<p>
Un altro vincitore del Concorso degli ScreenShot di Gentoo è Mikołaj alias
mklimek, che è un utente di KDE di lungo corso, e non sembra aver intenzione di
cambiarlo. Sul suo screenshot si può vedere qualche utility di KDE e icone ... 
che  sembrano simili a quelle di Gnome.
</p>

<fig link="/images/shots/rash-small.png" linkto="/images/shots/rash.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>Viaggio nello Spazio</title>
<body>

<p>
Lo screenshot di Robert dimostra un uso affascinante di sfumature di blu.
Escludendo il <c>cairo-clock</c> (ndt orologio scritto con le librerie cairo), 
il suo KDE esegue (come si è potuto notare) solo applicazioni basate su qt, come
<c>kopete</c>, <c>konsole</c> e <c>amarok</c>. Robert si preoccupa inoltre del 
tema del suo <c>irssi</c>, che è distinto da colori verdi.
</p>

<fig link="/images/shots/sshotpw4-small.png" linkto="/images/shots/sshotpw4.png"
/>
</body>
</section>

<section>
<title>Perfino più gentooista</title>
<body>

<p>
Questo è probabilmente lo screenshot più "Gentooista" e personalmente penso sia
il più bello. Alexander esegue GNOME con il set di icone Lila, che non solo è 
bello ma è anche il più appropriato su una workstation Gentoo.
</p>

<fig link="/images/shots/Bildschirmfoto-small.png"
linkto="/images/shots/Bildschirmfoto.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>"Emergilo!"</title>
<body>

<p>
Come si può notare, Massimiliano sta per compilare <c>media-video/dvdauthor</c>
nella sua KDE box.
</p>

<fig link="/images/shots/darkgentoo2sf2-small.png"
linkto="/images/shots/darkgentoo2sf2.png" />

</body>
</section>

</chapter>
</guide>
