<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/it/shots.xml,v 1.12 2010/06/21 20:44:42 scen Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Screenshot di Gentoo Linux</title>

<author title="Precedente capo-architetto">
  <mail link="drobbins"/>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="swift"/>
</author>
<author title="Autore">Sergey Kuleshov</author>
<author title="Autore">
  <mail link="dabbott"/>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="subbia@iitalia.com">Dario Cavallaro</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="magowiz@gmail.com">Marcello Magaldi</mail>
</author>

<!--
  Modalità per la pubblicazione di screenshots:
  - Rimuovete lo screenshot in fondo alla pagina; non dimenticatevi di
    eliminare anche le immagini dal CVS dello screenshot
  - Aggiungete il nuovo screenshot all'inizio della pagina

  Noi manteniamo sempre gli ultimi 10 screenshots in ordine temporale, in modo
  tale da evitare di fornire screenshots vecchi agli utenti.
-->

<abstract>Screenshot di Gentoo Linux in azione.</abstract>

<license/>

<version>1.39</version>
<date>2010-06-19</date>

<chapter>
<title>Eccoli qua... cliccate per avere una versione in PNG più grande!</title>
<section>
<title>Avviso</title>
<body>

<impo>
Attualmente siamo in fase di lancio del <uri
link="/proj/en/pr/2010-screenshot-contest.xml">Concorso Gentoo Screenshot
2010.</uri> Ai primi tre classificati verrà pubblicato il loro screenshot in
questa pagina. Se non entrate non potrete vincere, pertanto decorate il vostro
desktop e partecipate!
</impo>

<p>
Gli screenshot che si trovano in questa pagina sono forniti da diversi utenti di
Gentoo Linux. Informazioni sui temi usati, immagini di sfondo, ecc. non sono
reperibili attraverso Gentoo. Dovrete contattare gli autori degli screenshot (se
riuscite a trovarli) per maggiori informazioni.
</p>

<p>
Potete sempre provare a cercare gli autori sul nostro canale di chat, #gentoo
su irc.freenode.net oppure attraverso i <uri
link="http://forums.gentoo.org">forum di gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>(Quasi) default di GNOME</title>
<body>

<p>
Lo screenshot di Bartek è uno dei vincitori del Concorso degli ScreenShot di
Gentoo. Bartek ha ottenuto questo fantastico look dall'illusione di uno sfondo
tridimensionale corredato con la disposizione di belle icone. Questo è un buon
esempio di come un tema predefinito può essere usato per creare un bellissimo
screenshot.
</p>

<fig link="/images/shots/gnome-small.png" linkto="/images/shots/gnome.png" />


</body>
</section>

<section>
<title>Elegante WM nero</title>
<body>

<p>
Il secondo classificato del Concorso degli ScreenShot di Gentoo è Mikołaj alias
mklimek, che è un utente di KDE di lungo corso, e non sembra aver intenzione di
cambiarlo. Sul suo esclusivo screenshot si può vedere qualche utility di KDE e
icone che sembrano simili a quelle di gnome.
</p>

<fig link="/images/shots/rash-small.png" linkto="/images/shots/rash.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>Viaggio nello Spazio</title>
<body>

<p>
Lo screenshot di Robert dimostra un uso affascinante di sfumature di blu.
Escludendo il cairo-clock (ndt orologio scritto con le librerie cairo), il suo
KDE esegue (come si è potuto notare) solo applicazioni basate su qt, come
Kopete, Konsole e amaroK. Robert si preoccupa inoltre del tema del suo irssi,
che è distinto da colori verdi.
</p>

<fig link="/images/shots/sshotpw4-small.png" linkto="/images/shots/sshotpw4.png"
/>
</body>
</section>

<section>
<title>Perfino più gentooista</title>
<body>

<p>
Questo è probabilmente lo screenshot più "Gentooista" e personalmente penso sia
il più bello. Alexander esegue GNOME, che non solo è bello ma è anche il più
appropriato su una workstation Gentoo.
</p>

<fig link="/images/shots/Bildschirmfoto-small.png"
linkto="/images/shots/Bildschirmfoto.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>"Emergilo!"</title>
<body>

<p>
Come si può notare, Massimiliano sta per compilare media-video/dvdauthor nella
sua KDE box.
</p>

<fig link="/images/shots/darkgentoo2sf2-small.png"
linkto="/images/shots/darkgentoo2sf2.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>Bellezza Minimale</title>
<body>

<p>
Il secondo bel screenshot del desktop di Bartek. Questa volta esegue fluxbox con
il suo "tema scuro" qualsiasi cosa significhi. Ma la bellezza nascosta dello
screenshot è la connessione appropriata del tema di audacious, di fluxbox e
dello sfondo.
</p>

<fig link="/images/shots/fluxbox-small.jpg" linkto="/images/shots/fluxbox.jpg"
/>

</body>
</section>

<section>
<title>Le scelte predefinite possono essere carine anche loro</title>
<body>

<p>
Un tizio che si fa chiamare Purple (non si sa quale sia il suo nickname o il
suo vero nome) ha inviato questo screenshot carino di KDE che mostra yakuake
durante il processo di sync, e conky. Il tutto accompagnato da uno sfondo
appropriato lo rende inusuale.
</p>

<fig link="/images/shots/snapshotzi4-small.png"
linkto="/images/shots/snapshotzi4.png" />


</body>
</section>

<section>
<title>Darkclown Coronado</title>
<body>

<p>
Darkclown (non chiedere perchè) ha aggiunto la sua bella immagine dello schermo
che mostra icone ispirate a Vista create da saki ed l'immagine per il desktop da
ChristianNickel. Il suo desktop mostra KDE con il tema per le finestre Plastik e
lo stile Keramik. Potete notare anche plugin di karamba come liquid weather e
cynapses aero.
</p>

<fig link="/images/shots/desktop-rehcmx-small.jpg"
linkto="/images/shots/desktop-rehcmx.jpg" />

</body>
</section>

<section>
<title>Scott S Short</title>
<body>

<p>
Scott usa il kernel 2.6.14-gentoo-r2 con Gnome 2.12, e mostra il tema Milk 2.0.
Tutte le icone sono originarie dal sito web di Gentoo.
</p>

<fig link="/images/shots/desktop-scottsshort-small.png"
     linkto="/images/shots/desktop-scottsshort.png" />

</body>
</section>

<section>
<title>Richard Head</title>
<body>

<p>
Richard è uno dei tanti utenti di Gentoo che sono rimasti impressionati dalla
flessibilità di Gentoo. Lui definisce questo screenshot "molto figo", e mostra
un player mp3, informazioni sullo stato del sistema, terminali e menu
trasparenti e uno spezzone di un port scan.
</p>

<fig link="/images/shots/desktop-cadaver138-small.png"
     linkto="/images/shots/desktop-cadaver138.png" />

</body>
</section>

</chapter>
</guide>