<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/it/sponsors.xml,v 1.18 2012/11/05 15:53:04 ago Exp $ -->

<mainpage>
<title>Sponsor di Gentoo</title>

<author title="Autore attuale">
  <mail link="robbat2"/>
</author>
<author title="Autore precedente">
  <mail link="klieber"/>
</author>
<author title="Autore precedente">
  <mail link="swift"/>
</author>
<author title="Redazione precedente">
  <mail link="curtis119"/>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="magowiz@gmail.com">Marcello Magaldi</mail>
</author>

<abstract>
Sponsor di Gentoo
</abstract>

<!-- Il contenuto di questo documento è sottoposto alla licenza CC-BY-SA -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>4.6</version>
<date>2012-07-16</date>

<chapter>
<title>Sponsor di Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Il team di Gentoo vorrebbe ringraziare le seguenti compagnie e organizzazioni
che donano vari servizi ed equipaggiamenti per incentivare lo sviluppo di
Gentoo. Senza queste organizzazioni, Gentoo non sarebbe dov'è oggi.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.1, Sun Mar 16 17:18:50 2003 UTC -->
<section>
<title>Università di Stato dell'Oregon: Open Source Lab (OSUOSL)</title>
<body>

<!-- We want the two images to be adjacent, not stacked, but I can't get the
     docs to do that! Help welcome. -->
<fig link="/images/sponsors/osu-logo.png" linkto="http://oregonstate.edu"
short="Università di Stato dell'Oregon"/>
<fig link="/images/sponsors/osuosl-logo.png" linkto="http://osuosl.org"
short="OSU Open Source Lab"/>

<p>
Situato all'<uri link="http://oregonstate.edu">Università di Stato
dell'Oregon</uri> nella bellissima Corvallis nell'Oregon, l'<uri
link="http://osuosl.org">Open Source Lab</uri> è un punto focale di sviluppo,
hosting e altri servizi assortiti per la comunità Open Source.
</p>

<p>
OSU offre diversi servizi al progetto Gentoo. In aggiunta al garantire il mirror
primario per Gentoo, provvede allo spazio di collocazione per diversi server
Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.11, Wed Oct 8 12:50:59 2003 UTC  -->
<section>
<title>Università dell'Indiana (IU)</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/iu-logo.jpg" linkto="http://www.iu.edu"
short="Indiana University"/>

<p>
L'Università dell'Indiana fu fondata a Bloomington in Indiana nel 1820. Da
allora è cresciuta fino a otto campus  attraverso tutto l'Indiana, con un totale
di iscrizioni che raggiunge i 100.000 tra studenti laureati e non. L'UdI offre
116 facoltà che sono classificate tra le prime 20 della nazione (n.d.t. in
U.S.A.). Ci sono oltre 460.000 laureati della UdI nel mondo.
</p>

<p>
L'Università dell'Indiana fornisce collocazione per i server di infrastruttura
di Gentoo, così come una risorsa di grosse dimensioni e un mirror del portage.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.49, Wed Jun 18 18:50:39 2008 UTC -->
<section>
<title>Bytemark Hosting</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/bytemark_logo.png"
linkto="http://www.bytemark.co.uk/r/gentoo-sponsors" short="Bytemark Hosting"/>

<p>
Bytemark Hosting fornisce a Gentoo Linux server e servizi che guidano la nostra
rete di mirror globali. Sono uno dei migliori Internet Service Provider (ISP)
nel Regno Unito e forniscono hosting scalabile, potente ed economico con un
sacco di extra "geek friendly" come standard. Loro hanno sviluppato Gentoo Linux
all'interno della propria rete per fornire una soluzione flessibile per problemi
difficili, come fornire un ambiente di recupero di rete per tutti gli host
dedicati.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.49, Wed Jun 18 18:50:39 2008 UTC -->
<section>
<title>Hyves.net</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/hyves-logo.png" linkto="http://www.hyves.net/"
short="Hyves.net" />

<p>
Hyves fornisce a Gentoo Linux server e hosting per il cluster di Bugzilla.
Sono una importante social network europea, e utilizzano <uri
link="http://www.gentoo.org/news/it/gmn/20080424-newsletter.xml#doc_chap3">
Gentoo su oltre 1800 server</uri>.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v 1.71 2010/08/06 16:59:25 robbat2 Exp -->
<section>
<title>Euro-Web/SD-France</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/sdfrance-logo.png" linkto="http://euro-web.com"
short="server dedicati gentoo forniti da euro-web.com" />

<p>
Fondata nel 2003, Euro-WEB/SD-France fornisce soluzioni di outsourcing
avanzate; fornisce in leasing ed ospita server dedicati; sviluppa e
personalizza servizi per le piccole e medie imprese fino alle grandi aziende.
Fornendo sia i prezzi migliori che un supporto clienti notevole,
Euro-Web/SD-France ha più di 5000 clienti e 850 server gestiti.
Euro-Web/SD-France supporta il progetto Gentoo fornendo un certo numero di
potenti server dedicati associati ad una robusta connettività IPV6.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.57, Tue Mar 10 23:37:34 2009 UTC -->
<section>
<title>7L Networks</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/sevenl_logo.png" linkto="http://www.7L.com/"
short="7L.com" />
<p>
<uri link="http://www.7L.com/">7L</uri> Networks è leader nei servizi di <uri link="http://www.7L.com/">Cloud Hosting</uri> e nei server dedicati; è inoltre leader nei servizi di <uri link="http://www.7L.com/business-hosting-solutions/Toronto-Colocation-Hosting-Provider.html">hosting in colocation a Toronto</uri>.

7L ha donato con orgoglio servizi di server hosting a Gentoo
Linux fin dal 2004. Inoltre 7L ha donato una serie di server dedicati a
CentOS, Linux Mint, Arch Linux e ad un certo numero di altre comunità open source che fanno affidamento alla sponsorizzazione per affermarsi.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.89, .... -->
<section>
<title>TOP-IX &amp; Fastbull</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/topix-fastbull-400x125.png" linkto="http://www.top-ix.org/topix-e-fastbull-insieme-a-supporto-del-software-open-source-e-della-open-culture"
     short="TOP-IX &amp; Fastbull" />
<p>
<uri link="http://www.top-ix.org">TOP-IX</uri> (TOrino
Piemonte Internet eXchange) è un consorzio no-profit nato nel 2002 con
l'obbiettivo di creare e gestire un NAP (Neutral Access Point) per lo scambio di
traffico Internet nel Nordovest d'Italia. Dal 2006 TOP-IX supporta direttamente
nuove attività o ambienti imprenditoriali con il <uri
link="http://www.top-ix.org/development-program">Programma di Sviluppo</uri>.
</p>

<p>
L'associazione <uri link="http://www.fastbull.org/">Fastbull</uri> mira a
supportare e promuovere software opensource e contenuti liberi tramite servizi
di mirroring.
</p>

<p>
TOP-IX e Fastbull insieme favoriscono la banda larga e la cultura open source.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.91, 2010/11/18 23:46:57 -->
<section>
<title>DedicatedNOW</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/dedicatednow_logo.png" linkto="http://www.dedicatednow.com/"
     short="dedicatednow.com" />
<p>
<uri link="http://www.dedicatednow.com/">DedicatedNOW è un rinomato fornitore di
server dedicati gestiti</uri> situato nella costa Est degli Stati Uniti. Avviata
nel 1997, DedicatedNOW fornisce server dedicati gestiti, colocazione, sicurezza
lato server, CDN e una vasta gamma di servizi di hosting complessi.
</p>

<p>
DedicatedNOW fornisce a Gentoo un server dedicato all'interno del suo datacenter
di NY-Metro.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.92, .... -->
<section>
<title>hotelkatalog24/thinex</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/thinex-hotelkatalog24_logo.png" linkto="http://www.hotelkatalog24.de"
     short="hotelkatalog24.de" />
<p>
hotelkatalog24.de è un <uri link='http://www.hotelkatalog24.de'>catalogo di
hotel</uri> ed un'agenzia di viaggi online fondata nel 2003. Oggi serve più di
90.000 hotel con la loro descrizioni da più di 150 viaggi turistici, 450.000
recensioni di hotel e parecchie migliaia di immagini dalle più belle <uri
link='http://www.hotelkatalog24.de/urlaubsziele'>destinazioni turistiche</uri>.
</p>

<p>
<uri link="http://www.thinex.eu/">thinex</uri> fornisce servizi IT per
hotelkatalog24, ed usa Gentoo sui propri server. Insieme, supportano il continuo
lavoro degli sviluppatori e contributori Gentoo sponsorizzando un server per la
comunità.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.83, 2010/08/26 00:37:48 robbat2 Exp -->
<section>
<title>Tek Alchemy</title>
<body>

<p>
<uri link="http://tek.net/">Tek Alchemy, Inc.</uri>, situata ad Austin, in
Texas, fornisce server dedicati, VPS, server gestiti e colocazioni negli Stati
Uniti. Ospitano diversi Progetti Open Source su server dedicati, incluso
Gentoo. Vengono incontro alle esigente degli utenti "smanettoni" fornendo loro
hardware a magazzino o personalizzato, installazioni personalizzate di sistemi
operativi o installazioni "fai da te". Ofrrono server dedicati con il sistema
operativo che si vuole, incluso Gentoo, Debian, CentOS, Ubuntu, Fedora e tanti
altri.
</p>

</body>
</section>

<!-- Added by antarus on 20120606. -->
<section>
<title>Indoor Cycling</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/indoorcycling-logo.jpg" linkto="http://www.indoorcycling.org/" short="IndoorCycling" />
<p>
Indoorcycling.org è leader in Europa nell'<uri link="http://www.indoorcycling.org/">indoor cycling</uri> e nello <uri link="http://www.indoorcycling.org/Nach-Marke/Spinning/">spinning</uri>.
Dispone di tutti i maggiori marchi quali Tomahawk, Star Trac e <uri link="http://www.indoorcycling.org/Nach-Marke/Schwinn/">Schwinn</uri> e altri ancora. Il suo business dipende molto da un'infrastruttura informatica affidabile, alla quale provvede Gentoo Linux. Indoorcycling abbraccia la filosofia open source ed è molto felice di contribuire sponsorizzando il progetto, come segno di gratitudine all'intera comunità Gentoo.
</p>
</body>
</section>

<!-- added by antarus on 20120606 -->
<section>
<title>Kartenzia</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/kartenzia-logo.jpg" linkto="http://www.kartenzia.de/" short="Kartenzia"/>
<p>
Kartenzia è una giovane start-up tedesca che fornisce ai propri clienti inviti personali per varie occasioni, quali i <uri link="http://www.kartenzia.de/hochzeitskarten/">matrimoni</uri> ed il <uri link="http://www.kartenzia.de/weihnachtskarten/">Natale</uri>.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.50, Thu Jul 3 01:44:53 2008 UTC -->
<section>
<title>HardStyle GmbH: Edurium, Online Kredit Index, Fern Studiengang</title>
<body>

<p>
HardStyle GmbH è un piccolo negozio di sviluppo con diversi interessi. Seguono i
loro cuori ed il loro credo personale nel lavorare per assicurare continuamente
la libertà dei Progetti Open Source per tutti gli utenti. Apprezzano molto il
valore di Gentoo e comprendono la necessità di supportare sia gli sviluppatori
che l'infrastruttura.
</p>

<p>
Trovate i migliori fornitori nell'apprendimento a distanza, in Germania, su <uri
link="http://www.fern-studiengang.de/">Fern Studiengang</uri>.
</p>

<fig link="/images/sponsors/edurium-big.gif" linkto="http://www.edurium.de/"
short="Edurium" />

<p>
<uri link="http://www.edurium.de/">edurium</uri> - il portale educativo è un
portale tedesco dedicato all'educazione.
</p>

<fig link="/images/sponsors/online-kredit-index.jpg"
linkto="http://www.online-kredit-index.de/" short="Online Kredit Index" />

<p>
<uri link="http://www.online-kredit-index.de/">Online Kredit Index</uri> è un
fornitore Tedesco di servizi finanziari.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.64 2009/11/05 23:41:45 robbat2 Exp -->
<section>
<title>Hetzner Online AG</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/hetzner-logo.jpg" linkto="http://www.hetzner.com/" short="Hetzner Online AG" />
<p>
<uri link="http://www.hetzner.com/">Hetzner Online</uri> è una tra le compagnie leader di web hosting e operatori di data center in
Germania. Offre soluzioni di hosting dedicato, server managed, vServers, colocazioni, spazio web, domini e certificati SSL. Grazie a prezzi imbattibili e ad un supporto eccezionale, Hetzner Online supera le aspettative dei clienti di tutto il mondo. Hetzner Online supporta il progetto Gentoo Linux con un potente server dedicato.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.52, Thu Jul 10 18:19:46 2008 UTC -->
<section>
<title>WebHosting.UK.com</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/web-hosting-uk.jpg"
linkto="http://www.webhosting.uk.com/" short="WebHosting.UK.com" />

<p>
Fondata nel 2001, WebHosting UK offre Server Linux Dedicati convenienti ed
economici nel Regno Unito. WebHosting UK, inoltre, fornisce hosting condiviso
completamente gestito, rivendita Hosting, Server Privati Virtuali e Hosting
Semi Dedicato con tutte le importanti caratteristiche di supporto tecnico
24x7x365, uptime garantito del 99,95% incluso nel servizio standard.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.33, Fri Jun 10 14:44:58 2005 UTC -->
<section>
<title>HP</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/hp-logo.jpg" linkto="http://opensource.hp.com"
short="HP OpenSource Logo"/>

<p>
HP è un fornitore globale di soluzioni tecnologiche per gli utenti casalinghi,
le aziende e le istituzioni. HP ha oltre 200 prodotti che vengono venduti con
software open source. Dal client al server al data center, HP contribuisce a
centinaia di progetti open source ogni giorno. Per ulteriori informazioni a
proposito del coinvolgimento di HP nell'open source, consultare <uri
link="http://opensource.hp.com/">http://opensource.hp.com/</uri>
</p>

<p>
HP fornisce risorse R&amp;D e ha prestato hardware Alpha e IA64 al progetto
Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- ====================================================================== -->
<chapter>
<title>Donazioni specifiche</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo vuole ringraziare le aziende ed organizzazioni seguenti le quali hanno
fatto donazioni specifiche per contribuire allo sviluppo di Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.67 2010/02/02 20:09:35 robbat2 Exp -->
<section>
<title>Opengear</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/opengear-logo.jpg" linkto="http://www.opengear.com/"
short="Opengear" />

<p>
<uri link="http://www.opengear.com/">Opengear</uri> progetta e fabbrica
soluzioni all'avanguardia riguardanti console server per l'accesso remoto sicuro
e il controllo di dispositivi di rete, come router, switch, server, firewall,
gruppi di continuità elettrica, unità di distribuzione di alimentazione e
dispositivi di monitoraggio ambientale. La missione di Opengear è di proporsi
come leader nella fornitura e leader del pensiero nelle tecnologie open source
per la gestione delle infrastrutture e uno sviluppatore innovativo per console
server e soluzioni di gestione dell'alimentazione all'avanguardia. Opengear ha
donato alcune console server a Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: 1.18, Sat Mar 13 14:47:01 2004 UTC -->
<section>
<title>NVIDIA</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/nvidia-logo.gif" linkto="http://www.nvidia.com"
short="NVIDIA"/>

<p>
La NVIDIA Corporation (Nasdaq: NVDA) è un leader nel mercato nella tecnologia
dell'elaborazione grafica dedicata a creare prodotti che migliorino l'esperienza
dei media digitali su piattaforme professionali e non, da desktop e workstation
a portatili e palmari. I processori grafici e di comunicazione hanno un vasto
mercato e sono integrati in una vasta varietà di piattaforme di elaborazione,
inclusi PC domestici, PC per il business, workstation professionali, sistemi
di creazione di contenuti digitali, sistemi di navigazione militari e console
per videogiochi.
</p>

<p>
La NVIDIA ha fornito al progetto Gentoo numerose macchine di sviluppo AMD e
schede video per incentivare lo sviluppo di Gentoo sulle piattaforme Athlon XP e
Athlon64.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.43, Tue Sep 5 12:53:24 2006 UTC -->
<section>
<title>Cloanto</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.amigaforever.com/">Cloanto</uri> ha donato il <uri
link="http://www.amigaforever.com/">CD di Amiga Forever CD</uri> per supportare
lo sviluppo e la manutenzione del software di emulazione per Amiga in Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.63 2009/09/30 19:20:06 robbat2 Exp -->
<section>
<title>OSTC</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/ostc-banner.jpg" linkto="http://ostc.pl/"
short="OSTC" />

<p>
<uri link="http://ostc.pl/">OSTC</uri> è la prima e più grande compagnia di
commercio di derivati in Polonia. Essi spingono i confini del commercio nel
mercato elettronico usando Gentoo ed il software Open Source come componente
integrale.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.24, Sat Nov 13 12:49:04 2004 UTC -->
<section>
<title>Genesi</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/genesi_logo.gif" linkto="http://www.genesi.lu/"
short="Genesi"/>

<p>
Genesi è uno dei più importanti fornitori di prodotti di elaborazione basati su
Freescale e IBM PowerPC. I <uri link="http://www.pegasosppc.com">computer
PegasosPPC MicroATX</uri> di Genesi sono progettati per portare la flessibilità
e l'efficienza della tecnologia PowerPC ai desktop, ai server economici e
segmenti pervasivi di mercato a un prezzo concorrenziale. A partire dalla
release 2004.3, la Open Desktop Workstation è venduta con Gentoo pre-installato.
</p>

<p>
<uri link="http://www.genesi.lu">Genesi</uri>  ha fornito molti <uri
link="http://www.pegasosppc.com/odw.php">Open Desktop Workstation</uri> basati
su PowerPC a Gentoo. Per informazioni a proposito del coinvolgimento di Genesi
nella comunità Open Source di Linux, si prega di consultare<uri
link="http://www.ppczone.org">www.PPCZone.org</uri>
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.29, Tue Jun 7 08:09:05 2005 UTC -->
<section>
<title>DataRescue</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/datarescue-logo.gif"
linkto="http://www.datarescue.com" short="DataRescue logo"/>

<p>
DataRescue è lo sviluppatore dell'IDA Pro Disassembler &amp; Debugger, uno
strumento essenziale per ricerche di vulnerabilità e analisi di binari ostili.
Molti dei server pubblici e il server interno di DataRescue usano Gentoo Linux.
</p>

<p>
DataRescue ha donato software al team Audit di Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- ====================================================================== -->
<chapter>
<title>Sponsor precedenti</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo vorrebbe estendere dei ringraziamenti speciali a tutti i nostri sponsor
precedenti.
</p>

<p>
Se la propria organizzazione in passato ha sponsorizzato Gentoo, ed è stata
accidentalmente omessa dall'elenco seguente, si prega di non esitare a
contattare il nostro team per l'infrastruttura, in modo da farvi riconoscere. È
stato fatto un tentativo di individuare tutti gli sponsor passati, ma alcuni di
loro non hanno risposto alla richiesta, o semplicemente non si era minimamente
a conoscenza di loro a partire dai primissimi anni del progetto Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.21, Wed Oct 20 12:37:03 2004 UTC -->
<section>
<title>Global Netoptex, Inc.</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/gni_logo.png" linkto="http://www.netoptex.com"
     short="Global Netoptex, Inc."/>
<p>
GNi è uno dei massimi fornitori di servizi gestiti incentrati sul cliente che
estendono l'infrastruttura dei loro clienti e riducono drammaticamente il TCO
("Total Cost of Ownership", ovvero costo totale di possesso, ndt) dei loro
clienti. Forniscono gli esperti, le risorse e le soluzioni per soddisfare e
perfino superare le esigenze esclusive in sede e fuori sede dei loro clienti.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.4, 2003/04/29 -->
<!-- Formerly known as UltraDNS -->
<section>
<title>Neustar UltraDNS</title>
<body>
<fig link="/images/sponsors/neustar-logo.gif" linkto="http://ultradns.com/"
     short="NeuStar UltraDNS"/>
<p>
UltraDNS di NeuStar fornisce soluzioni avanzate, altamente intelligenti, e
scalabili globalmente su servizi di directory che migliorano significativamente
le prestazioni e l'affidabilità di applicazioni di scambio informazioni di rete
e critiche.
</p>
<p>
NeuStar fornisce servizi di DNS hosting al progetto Gentoo, incluse funzionalità
avanzate come il <uri
link="http://www.ultradns.com/services/directionaldns.html">DNS
Direzionale</uri> per fornire servizi di bilanciamento di carico su DNS per
l'insieme rsync.gentoo.org di server rsync, e il <uri
link="http://www.ultradns.com/services/sitebacker.html">SiteBacker</uri> per
fornire il monitoraggio dei server e capacità di resistenza ai guasti ai server
dell'infrastruttura interna di Gentoo.
</p>
</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.35, Wed Jan 4 21:49:00 2006 UTC -->
<section>
<title>Dipartimento di Fisica - Università di Trieste</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/units_logo.png" linkto="http://physics.units.it"
short="Department of Physics - University of Trieste"/>

<p>
Il dipartimento di Fisica dell'Università di Trieste ha fornito servizi di
infrastruttura al progetto Gentoo e ospita tutte le nostre mailing list da
diversi anni.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.35, Wed Jan 4 21:49:00 2006 UTC -->
<section>
<title>Inverse Path</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/inversepath_logo.png"
linkto="http://www.inversepath.com" short="Inverse Path Ltd."/>

<p>
Inverse Path Ltd. è un consulente internazionale che offre la progettazione e
l'implementazione di reti sicure e infrastrutture con particolare esperienza nel
software open source. Fra i suoi servizi offre supporto commerciale per lo
sviluppo in ambienti di produzione così come training professionale.
</p>

<p>
Inverse Path in passato ha fornito un server VOIP per l'utilizzo da parte degli
sviluppatori Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.1, Sun Mar 16 17:18:50 2003 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.13, Tue Dec 9 02:25:17 2003 UTC -->
<section>
<title>Pilosoft</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/pilosoft-logo.gif" linkto="http://www.pilosoft.com/"
short="Pilosoft"/>

<p>
Pilosoft fornisce una moltitudine di servizi relativi ad Internet, inclusi
connettività DSL, hosting web dedicato e condiviso, colocazione di risorse e
servizi IP personalizzati.
</p>

<p>
Piolosoft ha fornito banda e colocazione di risorse al progetto Gentoo Linux.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.1, Sun Mar 16 17:18:50 2003 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.20, Mon Oct 11 14:02:32 2004 UTC -->
<section>
<title>Southern Nazarene University (SNU)</title>

<body>

<p>
Fondata nel 1899, L'Università Nazarena Meridionale (Southern Nazarene
University - SNU) è un'università privata, Cristiana, di arti liberali a
servizio della Chiesa del Nazareno. Situata in un campus di di 40 acri ad ovest
della città di Oklahoma, SNU ha fatto nascere e crescere diverse piccole
facoltà orientate alla formazione di persone al servizio di Dio e del suo
simile. Più di 25000 alunni lavorano e fanno servizio attraverso gli Stati
Uniti ed il mondo.
</p>

<p>
SNU ha fornito l'uso di un server dedicato e banda dati al progetto Gentoo
Linux.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.1, Sun Mar 16 17:18:50 2003 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, ???? -->
<section>
<title>Università della Florida: Open Systems Group</title>
<body>

<p>
L'<uri link="http://open-systems.ufl.edu/">Open Systems Group</uri> dell'<uri
link="http://www.ufl.edu/">Università della Florida</uri> in passato ha
ospitato un piccolo cluster su cui era in esecuzione il servizio di mirror
principale rsync1.us.gentoo.org  per tutti i mirror della comunità.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.9, Sun Aug 17 23:26:25 2003 UTC -->
<!-- added: sponsors.xml, v1.17, Thu Feb 19 14:59:06 2004 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.20, Mon Oct 11 14:02:32 2004 UTC -->
<section>
<title>Melior, Inc.</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/melior-logo.jpg" linkto="http://www.meliorinc.com"
short="Melior"/>
<!-- <fig link="/images/sponsors/isecure-logo.jpg"
linkto="http://www.ddos.com"/> -->

<p>
Melior, Inc. fornisce affidabili protezioni ai "distributed Denial of Service"
(dDoS) e l'unica tecnologia industriale di Oscuramento dell'Infrastruttura: il
"iSecure True Intrusion Prevention System (TIPSTM)
</p>

<p>
Melior, Inc. ha fornito il server, la banda dati e la colocazione di risorse
per un vecchia casella e-mail di uno sviluppatore, nodo principale web, e un
server rsync dedicato.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.13, Tue Dec 9 02:25:17 2003 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.16, Sat Jan 31 13:30:52 2004 UTC -->
<section>
<title>Ethernetworks.de</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/ethernetworks-logo.jpg"
linkto="http://www.ethernetworks.de" short="Ethernetworks Germania"/>

<p>
<uri link="http://www.ethernetworks.de">Ethernetworks Germany</uri> è
specializzata nel networking professionale, soluzioni di sicurezza per Internet
e anche web hosting condiviso e dedicato. L'integrazione di server nelle reti
aziendali multipiattaforma è tra i doverosi obbiettivi principali di
Ethernetworks Deutschland, solo per il fatto che il disegno di rete di
Crossplatform include Linux, MacOS X e Windows.
</p>

<p>
Ethernetworks Germany ha fornito l'uso di un PowerPC G4 insieme ad una sua
colocazione e relativi spazio di banda dati.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.17, Thu Feb 19 14:59:06 2004 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.20, Mon Oct 11 14:02:32 2004 UTC -->
<section>
<title>Lumen Software</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/lumen.png" linkto="http://www.lumensoftware.com/"
short="Lumen Software"/>

<p>
Lumen Software utilizza Gentoo come distribuzione Linux di base in tutti i suoi
prodotti server pre-configurati. I prodotti EzThin Server di Lumen Softwares
sono soluzioni server Linux pre-configurate che forniscono una soluzione
completa per i piccoli uffici fino alle organizzazioni enterprise su larga
scala. EzThin si distingue per applicazioni pre-installate, (software di
produttività, grafica, ecc.), desktop virtuali (manutenzione libera e non
richiede un sistema operativo di base), accesso remoto, gestione centralizzata
degli utenti e dei loro desktop, aggiornamenti automatici del server ed altro
ancora. Gli sviluppi di Lumen Softwares si sono focalizzati nella creazione di
un ambiente che permette alle organizzazioni di avvantaggiarsi dei pieni
benefici di Linux senza la necessità di una qualsiasi esperienza o
apprendimento di Linux. Questo obbiettivo è culminato nelle odierne soluzioni
EzThin Server, con la collaborazione certificata su EzThin Server da parte di
Dell e Gateway.
</p>

<p>
Lumen Software ha fornito fondi nel 2004 per l'ulteriore sviluppo della nostra
soluzione di gestione di pacchetti, Portage.
</p>

</body>
</section>
<!-- added: sponsors.xml, v1.20, Mon Oct 11 14:02:32 2004 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.22, Thu Oct 21 17:05:03 2004 UTC -->
<section>
<title>Tera-Byte.com Inc</title>
<body>

<p>
Tera-Byte.com è il maggior fornitore di spazio web in Canada, ed offre servizi
che fanno dall'hosting condiviso ai server virtuali alla colocazione e server
dedicati.
</p>

<p>
Tera-Byte.com ha fornito un server rsync dedicato che ha fatto parte della
rotazione di rsync.gentoo.org.
</p>

</body>
</section>

<!-- added: sponsors.xml, v1.29, Tue Jun 7 08:09:05 2005 UTC -->
<!-- removed: sponsors.xml, v1.94 Tue Jun 3 04:31:17 UTC -->
<section>
<title>University of Virginia</title>
<body>

<fig link="/images/sponsors/virginia-logo.gif" linkto="http://www.virginia.edu"
short="University of Virginia Logo"/>

<p>
L'Università della Virginia ospita alcune Alpha box usate dagli sviluppatori
Gentoo/Alpha per compilare le nuove release di Gentoo come anche lavoro
giornaliero tipo i test delle keyword e aggiornamenti di sicurezza.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- ====================================================================== -->
<chapter>
<title>Mirror dei Sorgenti e di rsync</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo si affida pesantemente su una rete globale di mirror di sorgenti e di
rsync. Senza questi mirror, l'accesso ai nuovi pacchetti, l'aggiornamento del
Portage tree e le nuove release di Gentoo Linux sarebbero impossibili. Qualche
mirror è offerto da privati, altri da aziende. Si può consultarne una lista
completa sulla <uri link="/main/en/mirrors.xml">pagina dei mirror di
Gentoo</uri> (in inglese, ndt).
</p>


</body>
</section>
</chapter>

<!-- ====================================================================== -->
<chapter>
<title>Sponsor anonimi</title>
<section>
<body>

<p>
Molte altre aziende e organizzazioni offrono servizi e assistenza al progetto
Gentoo, ma hanno espresso il desiderio di rimanere anonimi. Si ringraziano
questi sponsor per il loro supporto a Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!--
        TODO:

        Present:
        ========
        Org: VR.org
        Contact: ...
        Boxes: loon.g.o, wren.g.o, magpie.g.o, motmot.g.o, cockatoo.g.o, sparrow.g.o

        Org: TopIX
        Contact: ...
        Boxes: kea.g.o

        Org: Gossamer
        Contact: ...
        Boxes: gannet.g.o, godwit.g.o, grebe.g.o, grouse.g.o

        Past:
    =====
        Org: Tavros Technology Services, Inc.
        Contact: kingtaco
        Boxes: waxwing.g.o

        Org: 36m
        Contact: kengland
        Boxes: heron.g.o, roadrunner.g.o

-->

</mainpage>
