<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/tr/alsa-guide.xml,v 1.3 2012/06/30 18:57:15 swift Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="tr">
<title>Gentoo Linux ALSA Kılavuzu</title>

<author title="Yazar">
<mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Çevirmen">
<mail link="restless@olmayan.org">Engin İlkiz</mail>
</author>

<abstract>
Bu belge kullanıcıların Gentoo Linux üzerinde ALSA'yı yapılandırmalarına
yardımcı olur.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.10</version>
<date>2005-09-10</date>

<chapter>
<title>Giriş</title>
<section>
<title>ALSA Nedir?</title>
<body>

<p>
ALSA, <e>Advanced Linux Sound Architecture (Gelişmiş Linux Ses Mimarisi)</e>
sözlerinin kısaltmasıdır ve Linux işletim sistemi için ses ve MIDI (<e>Musical
Instrument Digital Interface (Müzikal Enstrüman Dijital Arayüzü)</e>)
fonksiyonlarını sağlar. ALSA, 2.6 serisi kernellerde öntanımlı ses altsistemi
olarak gelmekte ve 2.4 serisi kernellerdeki OSS (<e>Open Sound System (Açık Ses
Sistemi) </e> 'nin yerini almaktadır.
</p>

<p>
ALSA'nın başlıca özellikleri arasında; tüketici ses kartlarından profesyonel
ses ekipmanlarına kadar tüm ses arayüzleri için gerekli desteği sağlaması,
tamamen modüler sürücüler içermesi, SMP ve thread güvenliği, OSS ile geriye
dönük uyumluluk ve uygulama geliştirme amacıyla bir kullanıcı kütüphanesi
<c>alsa-lib</c> içermesi sayılabilir.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo'da ALSA</title>
<body>

<p>
Gentoo'nun en önemli artılarından biri, kullanıcılara bir sistemin kurulumu ve
yapılandırılması sırasında maksimum kontrolü sağlamasıdır. Gentoo'da ALSA da
aynı prensibi izler. Sisteminizde ALSA desteğini açıp kullanmanın iki yolu
vardır. Bu yollara bir sonraki bölümde ayrıntıları ile bakacağız.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>ALSA'yı Yüklemek</title>
<section>
<title>Seçenekler</title>
<body>

<warn>
Aşağıda açıklanan yöntemler birbirini dışlayan yöntemlerdir. Hem çekirdeğinize
ALSA desteğini verip hem de <c>media-sound/alsa-driver</c> 'ı kullanamazsınız,
bu durumda sisteminiz <e>hata</e> verecektir.
</warn>

<p>
Bu iki yöntem aşağıdaki gibidir:
</p>

<ol>
  <li>
    Çekirdeğiniz tarafından sağlanan ALSA'yı kullanabilirsiniz. Bu tercih
    edilen ve önerilen yöntemdir.
  </li>
  <li>
    Gentoo'nun <c>media-sound/alsa-driver</c> paketini kullanabilirsiniz.
  </li>
</ol>

<p>	
Hangi yöntemi kullanacağımıza karar vermeden önce iki yönteme de bir ön bakış
atacağız.
</p>

<p>
Eğer çekirdek tarafından sağlanan ALSA'yı kullanacaksanız, artı ve eksiler
bunlar olacaktır:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Çekirdek ALSA</th>
  <th>Artı ve Eksiler</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Çekirdeğe entegre olduklarından oldukça kararlı sürücüler.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Tek seferde çözüm, tekrar eden emerge'ler yok.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti><c>alsa-driver</c> paketinden daha eski sürüm olabilir.</ti>
</tr>
</table>

<p>
Ve, eğer alsa-driver paketini kullanacaksanız,
</p>

<table>
<tr>
  <th>alsa-driver</th>
  <th>Artı ve Eksiler</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>ALSA Projesi tarafından sağlanmış en yeni sürücüler.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Çekirdeği her yeniden derleyişinizde <c>alsa-driver</c> paketinin tekrar
    kurulması gerekliliği.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Doğru çalışabilmesi için bazı çekirdek yapılandırma seçeneklerinin devre
    dışı bırakılması gerekliliği.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>So...</title>
<body>

<p>
Çekirdek tarafından sağlanan ALSA ile <c>alsa-driver</c> arasındaki en temel
fark, <c>alsa-driver</c> paketinin, çekirdekteki ALSA'ya göre daha güncel
olmasıdır. Bunun çok da büyük bir fark yaratmadığı gözönüne alınırsa, kullanım
kolaylığı açısından çekirdek tarafından sağlanan ALSA'yı kullanmanız önerilir.
<uri link="https://bugs.gentoo.org">Gentoo Bugzilla</uri> adresine ses
sorunları ile ilgili hata raporu eklemeden önce, lütfen <c>alsa-driver</c>
paketini kullanarak aynı hatayı elde edip etmediğinize bakınız ve hatayın sonra
rapor ediniz.
</p>

</body>
</section>
<section id="lspci">
<title>Before you proceed</title>
<body>

<p>
Hangi yöntemi seçerseniz seçin, ses kartınızın kullandığı sürücüleri bilmeniz
gerekmektedir. Çoğu durumda, ses kartları (anakart üzerinde veya değil) PCI
arayüzünü kullanır ve <c>lspci</c> komutu size gerekli bilgileri sağlayacaktır.
Eğer sisteminizde yüklü değil ise <c>lspci</c> komutunu kullanmak için lütfen
<c>emerge sys-apps/pciutils</c> komutunu vererek yükleyiniz. Eğer USB destekli
bir ses kartınız varsa, <c>sys-apps/usbutils</c> paketinin sağlayacağı
<c>lsusb</c> komutu ile bilgi alabilirsiniz. ISA kartlar içinse
<c>sys-apps/isapnptools</c> paketini kurmayı deneyebilirsiniz. Ayrıca,
aşağıdaki sayfalar da ISA arayüzlü ses kartı kullanan kullanıcılara yardımcı
<e>olabilir</e>.
</p>

<ul>
  <li>
  <uri link="http://www.roestock.demon.co.uk/isapnptools/">ISAPNPTOOLS Sayfası</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www2.linuxjournal.com/article/3269">LinuxJournal PNP Journal</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/Sound-HOWTO/x320.html">TLDP Ses NASIL</uri>
  </li>
</ul>

<note>
Açıklama ve kullanımın kolaylığı açısından, bu belgede kullanıcının PCI tabanlı
bir ses kartı kullandığını farzediyoruz.
</note>

<p>
Şimdi ses kartımızla ilgili detayları öğrenmeye devam ediyoruz.
</p>

<pre caption="Ses Kartı Bilgileri">
# <i>lspci -v | grep -i audio</i>
0000:00:0a.0 Multimedia audio controller: Creative Labs SB Live! EMU10k1 (rev 06)
</pre>

<p>
Şimdi bilgisayardaki ses kartının Creative Labs tarafından üretilmiş bir Sound
Blaster Live! olduğunu biliyoruz. Şimdi <uri
link="http://www.alsa-project.org/alsa-doc/"> ALSA Ses Kartı Matriksi </uri>
sayfasına gidelim ve menüden Creative Labs'ı seçelim. Bu bizi SB Live!'in
<c>emu10k1</c> sürücüsünü kullandığını görebileceğimiz Creative Labs ses kartı
sayfasına götürecektir. Bizim ihtiyacımız olan bilgi de buydu. Eğer daha
detaylı bilgi ile ilgileniyorsanız, "Details (Detaylar)" yazan bağa
tıklayabilir ve <c>emu10k</c> için hazırlanmış sayfaya gidebilirsiniz.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernel">
<title>Çekirdek tarafından sağlanan ALSA'yı kullanmak</title>
<body>

<p>
Eğer basitlikten hoşlanıyorsanız, bu yöntem size göre.
</p>

<note>
2005.0 sürümünden itibaren, Gentoo Linux, öntanımlı olarak 2.6 serisi
çekirdekleri kullanmaktadır. Eğer özel olarak 2.4 profilini kullanmıyorsanız,
<c>gentoo-sources</c> çekirdek paketi, <e>bir çok</e> mimari için 2.6 serisi
bir çekirdek olacaktır. Lütfen çekirdeğinizin 2.6 serisi olup olmadığını
kontrol ediniz. Bu yöntem 2.4 serisi çekirdeklerde <e>çalışmayacaktır</e>. 
</note>

<p>
Şimdi çekirdeğimizi ALSA'yı kullanması için yapılandıralım.
</p>

<impo>
<c>genkernel</c> kullanıcıları bu durumda <c>genkernel --menuconfig all</c>
komutunu çalıştırmalı ve <uri link="#doc_chap_pre3">ALSA için Çekirdek
Seçenekleri</uri> adresindeki açıklamaları takip etmelidirler.
</impo>

<pre caption="Kaynak Koda Gitmek">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<note>
Yukarıdaki açıklama <path>/usr/src/linux</path> sembolik bağının kullanmak
istediğiniz çekirdeğin kaynak koduna işaret ettiğini varsaymaktadır. Lütfen
devam etmeden bunu kontrol ediniz.
</note>

<p>
Şimdi ses kartımız için ALSA desteğini sağlamak üzere 2.6 serisi çekirdeklerde
seçili konuma getirmemiz gereken bazı özelliklere bakacağız.
</p>

<p>
Kullanım kolaylığı için tüm örneklerde ALSA modül olarak inşa edilmektedir. Ses
kartının yapılandırılması için sonradan <c>alsaconf</c> komutunun
kullanılabilmesine olanak sağladığından, modüler inşa önerilmektedir. Lütfen bu
belgenin <uri link="#alsa-config">Yapılandırma</uri> bölümüne bakmayı
<e>unutmayınız</e>. Eğer yine de seçenekleri çekirdeğe gömmek istiyorsanız,
yapılandırma dosyanızda gerekli değişiklikleri yapınız.
</p>

<pre caption="ALSA için Çekirdek Seçenekleri">
Device Drivers  ---&gt;
   Sound  ---&gt;
   
<comment>(Bunun seçili duruma getirilmesi gerekmektedir)</comment>
&lt;M&gt; Sound card support

<comment>(OSS'nin seçili olmadığına emin olunuz)</comment>
Open Sound System   ---&gt;
   &lt; &gt; Open Sound System (DEPRECATED)

<comment>(Bir adım geri gidip ALSA menüsüne giriniz)</comment>
Advanced Linux Sound Architecture  ---&gt;
   &lt;M&gt; Advanced Linux Sound Architecture
   <comment>(Eğer MIDI Sıralama ve Yönlendirme istiyorsanız bunu seçiniz)</comment>
   &lt;M&gt; Sequencer support
   <comment>(Eski stil /dev/mixer* ve /dev/dsp* desteği. Önerilmektedir.)</comment>
   &lt;M&gt; OSS Mixer API
   &lt;M&gt; OSS PCM (digital audio) API 

<comment>(Şimdi destek verilecek cihazları seçmelisiniz. Genelde, yalnız bir tane ses kartınız olur. Eğer birden fazla var ise, lütfen her biri için gerekli modülleri seçiniz.)</comment>

<comment>(Genelde test ve geliştirme amaçları içindir, normal kullanıcıların ne yaptıklarını ihtiyaçları yoktur.)</comment>
Generic devices  ---&gt;
   
<comment>(ISA Ses Kartları İçin)</comment>
ISA devices   ---&gt;
<comment>(Eğer Gravis'iniz varsa bu seçeneği işaretleyiniz)</comment>
   &lt;M&gt; Gravis UltraSound Extreme

<comment>(Bir adım geri gidip PCI cihazlar menüsüne giriniz. Günümüzdeki çoğu ses kartı bu arayüzü kullanmaktadır.)</comment>
PCI devices   ---&gt;
   <comment>(Şimdi kartımız için emu10k1 sürücüsünü seçiyoruz)</comment>
   &lt;M&gt; Emu10k1 (SB Live!, Audigy, E-mu APS)
   <comment>(Ya da bir Intel kartı seçiyoruz)</comment>
   &lt;M&gt; Intel/SiS/nVidia/AMD/ALi AC97 Controller
   <comment>(Ya da bir VIA kartı seçiyoruz)</comment>
   &lt;M&gt; VIA 82C686A/B, 8233/8235 AC97 Controller

<comment>(Eğer bir USB ses kartınız varsa bir adım geri gidip USB menüsüne giriniz)</comment>
USB Devices   ---&gt;
</pre>

<p>
Şimdi bütün seçenekler hazır olduğuna göre çekirdeğinizi (tekrar)
derleyebilirsiniz, ve bu çekirdek ile sistemi başlattığınızda ALSA desteği
çalışır durumda olacaktır. GRUB ayarlarınızı yeni derlenmiş çekirdeğinize göre
ayarlamayı unutmayınız. Şimdi <uri link="#alsa-utilities">ALSA Araçları</uri>
kısmına ilerleyebilir ve her şey düzgün mü kontrol edebilirsiniz. 
</p>

</body>
</section>
<section id="alsa-driver">
<title>ALSA Sürücü Paketini Kullanmak</title>
<body>

<p>
Demek ki <c>alsa-driver</c> paketini kullanmayı seçtiniz. Başlayalım öyleyse.
Sadece sizin ses kartınızın sürücüsünün yüklenmesini sağlamak için bazı küçük
ayarlamalar yapacağız. Bu tam olarak gerekli olmasa da, gereksiz diğer ses
kartı sürücülerinin derlenmesini engellemektedir.
</p>

<p>
Eğer ses kartınızın hangi sürücülere ihtiyaç duyduğu konusunda bir fikriniz
yoksa lütfen bu belgenin <uri link="#lspci">lspci</uri> bölümüne bakınız.
Gereken sürücü ismini (bizim örneğimizde <c>emu10k1</c>) öğrendikten sonra
<path>/etc/make.conf</path> dosyasını düzenleyerek <c>ALSA_CARDS</c> adında bir
değişken ekleyiniz.
</p>

<pre caption="make.conf dosyasına ALSA_CARDS değişkenini eklemek">
<comment>(Tek bir ses kartı için)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1"
<comment>(Birden fazla ses kartı için, boşluklarla ayrılmış olarak)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1 via82xx"
</pre>

<p>
Eğer çekirdeğinizi derlediyseniz ve <c>alsa-driver</c> kullanmak istiyorsanız
lütfen aşağıdakilerden emin olunuz, yoksa <c>alsa-driver</c> yüksek ihtimalle
başarısız olacaktır. Aşağıdaki kod kontrol yöntemlerinden birisidir. 
</p>

<note>
<c>genkernel</c> kullanıcıları <uri link="#doc_chap2_pre6">Alsa Sürücüsünün
Yüklenmesi</uri> bölümüne devam edebilirler, çünkü <c>genkernel</c>
kullanıcılarının yapılandırması öntanımlı olarak aşağıda gösterilene
uymaktadır.
</note>

<ol>
  <li>
  <c>CONFIG_SOUND</c> seçili. (Basit Ses Desteği seçili durumda)
  </li>
  <li>
  <c>CONFIG_SOUND_PRIME</c> seçilmemiş. (Çekirdek OSS desteği seçilmemiş durumda)
  </li>
  <li>
  <c>CONFIG_SND</c> seçilmemiş. (Çekirdek ALSA desteği seçilmemiş durumda)
  </li>
  <li>
  <path>/usr/src/linux</path> ALSA'yı çalıştırmak istediğiniz çekirdeğe işaret etmekte.
  </li>
</ol>

<pre caption=".config checks">
<comment>(Linux sembolik bağının doğru çekirdeğe işaret ettiğini farzederek)</comment>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>grep SOUND .config</i>
<comment>(1. doğru)</comment>
CONFIG_SOUND=y
<comment>(2. doğru)</comment>
CONFIG_SOUND_PRIME seçilmemiş
# <i>grep SND .config</i>
<comment>(ve 3. de doğru)</comment>
CONFIG_SND seçilmemiş
</pre>

<p>
Şimdi tüm yapmanız gereken sihirli sözcükleri söylemek...ve hayır, abracadabra değil.
</p>

<pre caption="ALSA Sürücüsünün Yüklenmesi">
# <i>emerge alsa-driver</i>
</pre>

<impo>
Lütfen unutmayın ki her çekirdek (yeniden) derlemenizden sonra <c>emerge
alsa-driver</c> komutunu vermeniz gerekmektedir.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>ALSA'yı Yapılandırma/Test Etme</title>
<section id="alsa-utilities">
<title>ALSA Araçları</title>
<body>

<p>
<c>alsa-utils</c> paketi ALSA'ya dahil önemli programları içeren bir pakettir,
bu programlar arasında ALSA Başlangıç Betikleri de vardır. Bu nedenle
<c>alsa-utils</c> paketini yüklemenizi tavsiye ediyoruz.
</p>

<pre caption="Alsa-utils'i Yükleyiniz">
# <i>emerge alsa-utils</i>
</pre>

<note>
Eğer ALSA'yı <uri link="#kernel">çekirdeğinizde</uri> aktif hale getirdiyseniz
<e>ve</e> ALSA'yı modül olarak derlemediyseniz, lütfen <uri
link="#initscript">ALSA Başlangıç Betikleri</uri> bölümüne bakınız.
Diğerlerinizin ALSA'yı yapılandırmaları gerekmektedir. Bu da <c>alsa-utils</c>
paketi tarafından sağlanan <c>alsaconf</c> komutu sayesinde çok kolaydır.
</note>

</body>
</section>
<section id="alsa-config">
<title>Yapılandırma</title>
<body>

<note>
Lütfen <c>alsaconf</c> komutunu çalıştırırken ses kartına <e>erişebilecek</e>
tüm programları kapatınız.
</note>

<p>
Ses kartınızı yapılandırmanın en kolay yolu <c>alsaconf</c> komutunu
çalıştırmaktır. Yapmanız gereken tek şey herhangi bir kabukta root olarak
<c>alsaconf</c> komutunu çalıştırmaktır.
</p>

<pre caption="Alsaconf'u Çağırmak">
# <i>alsaconf</i>
</pre>

<p>
Şimdi cihazlarınızı otomatik olarak tarayarak ses kartınızı bulmaya çalışacak
olan menülü bir arayüz göreceksiniz. Tarama bittikten sonra çıkacak listeden
ses kartınızı seçmeniz istenecek. Siz bu seçimi yaptıktan sonra, gerekli
değişiklikleri <path>/etc/modules.d/alsa</path> dosyasına yazmak üzere izniniz
istenecek. <c>alsaconf</c> daha sonra ses seviyesi ayarlarınızı optimum düzeye
ayarlayacak ve <c>modules-update</c> komutunu, ardından da
<path>/etc/init.d/alsasound</path> başlangıç betiğini çalıştıracaktır.
<c>alsaconf</c> işini bitirdikten sonra, ALSA Başlangıç Betiği'nin yapılandırma
bölümüne devam edebilirsiniz.
</p>

</body>
</section>
<section id="initscript">
<title>ALSA Başlangıç Betiği</title>
<body>

<p>
İşimiz neredeyse bitti. ALSA'yı yüklemek için hangi yöntemi seçmiş olursanız
olun, sistemi başlattığınızda ses kartı sürücülerinizi (modüllerinizi) yükleyen
ve ses seviyesi ayarlarınızı yükleyen bir şeylere ihtiyacınız olacak. ALSA
Başlangıç Betiği (<c>alsasound</c>) bunların hepsini sizin için halledecektir.
Bu betiği  boot runlevel'ına ekleyiniz.
</p>

<pre caption="ALSA'yı boot runlevel'ına Eklemek">
# <i>rc-update add alsasound boot</i>
 * alsasound added to runlevel boot
 * rc-update complete.
</pre>

<p>
Bundan sonra, <path>/etc/conf.d/alsasound</path> dosyasını kontrol ediniz ve
SAVE_ON_STOP değişkeninin evet (yes) olarak ayarlandığından emin olunuz. Bu
seçenek, siz sistemi kapattığınızda ayarlarınızın kaydedilmesini sağlar.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Audio Grubu</title>
<body>

<p>
Test etme aşamasına geçmeden önce, yapmamız gereken <e>önemli</e> bir şey daha
var. *nix işletim sistemlerindeki en önemli kurallardan biri olan: Gerekmedikçe
root kullanıcısı olarak komut çalıştırmayınız. Bu kural burada da geçerliliğini
koruyor ;) Nasıl mı? Çoğu zaman normal kullanıcı olarak sisteme giriş yapmalı
ve ses kartınıza o şekilde erişebilmeli, müzik dinleyebilmelisiniz. Bunu
sağlayabilmek için, kullanıcınızın "audio" grubunda olması gerekiyor. Şimdi,
kullanıcımızı audio grubuna ekleyeceğiz ve böylece ses cihazlarına erişimde bir
sorun olması olasılığını bertaraf edeceğiz. Bunun için <c>gpasswd</c> komutunu
kullanacağız, ve root olarak giriş yapacağız. 
</p>

<pre caption="Kullanıcıları audio grubuna eklemek">
<comment>(&lt;username&gt; 'i kendi kullanıcı isminizle değiştiriniz)</comment>
# <i>gpasswd -a &lt;username&gt; audio </i>
Adding user &lt;username&gt; to group audio
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ses Seviyesi Kontrolü</title>
<body>

<p>
Her bir yapılandırmayı ve gerekliliği hallettiğimize göre, ALSA'yı
çalıştıralım. Eğer <c>alsaconf</c> komutunu çalıştırdıysanız bu adımı
atlayabilirsiniz, çünkü <c>alsaconf</c> bunu zaten sizin için yapılandırmıştır.
</p>

<pre caption="Servisi Başlatınız">
<comment>(Modül olarak ALSA)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 * Loading: snd-card-0 ...        [ ok ]
 * Loading: snd-pcm-oss ...       [ ok ]
 * Loading: snd-seq ...           [ ok ]	
 * Loading: snd-emu10k1-synth ... [ ok ]	
 * Loading: snd-seq-midi ...      [ ok ]	
 * Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
<comment>(Çekirdeğe gömülü ALSA)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 * Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
</pre>

<p>
Gerekli adımları tamamladığımıza göre, şimdi, bazı durumlarda sessiz konumda
olan ses seviyesini kontrol etmeliyiz. Bunun için <c>alsamixer</c> komutunu
kullanıyoruz.
</p>

<pre caption="Starting alsamixer">
<comment>(Bir konsol programı açar. Sadece gerekli seçenekler gösterilmektedir.)</comment>
# <i>alsamixer</i>
</pre>

<impo>
Eğer <c>alsamixer</c> komutunu çalıştırdığınızda alsamixer: function
snd_ctl_open failed for default: No such file or directory gibi bir hata
alırsanız, bunun sebebi; udev'in cihazın ayarlarını yükleyemiyor olmasıdır. Bu
durumda <c>killall udevd; udevstart</c> komutunu vererek <path>/dev/</path>
girdilerini tekrar yüklemelisi ve <c>alsamixer</c> 'i tekrar çalıştırmalısınız.
Bu sorunu çözecektir.
</impo>

<p>
Bu, ALSA Mixer'in ilk çalıştırıldığında nasıl <e>görünebileceğine</e> bir
örnektir. Master ve PCM kanallarına önem vermelisiniz, eğer bu kanalların
altında MM işaretini görürseniz, bu kanallar sessiz durumda demektir ve
<c>alsamixer</c> bu durumdayken bir ses parçası, müzik çalmaya kalktığınızda
hoparlörlerinizden ses alamazsınız.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixermuted.png" short="AlsaMixer Muted" caption="The Alsa Mixer Main Window, Muted"/>

<p>
Şimdi sessiz durumdaki kanalları ses verecek duruma getirecek ve ses seviyesini
isteğimize göre ayarlayacağız.
</p>

<warn>
Master <e>ve</e> PCM kanalları sessiz konumdan çıkarılmalı ve duyulabilir ses
seviyesine getirilmelidir.
</warn>

<ul>
  <li>
  Kanallar arasında geçiş yapmak için, sol ve sağ ok tuşlarını kullanınız. (&lt;- 
  &amp; -&gt;)
  </li>
  <li>
  Kanalı sessizleştirmek için, istediğiniz kanala geliniz ve <e>m</e> tuşuna basınız.
  </li>
  <li>
  Ses seviyesini artırmak ya da düşürmek için, yukarı ve aşağı ok tuşlarını kullanınız.
  </li>
</ul>

<note>
Bass ve Tiz değerlerinde dikkatli olunuz. 50, genelde bu iki kanal için uygun
bir değerdir. Çok yüksek Bass değerleri, bu değerleri kaldıramayacak
hoparlörlerde bozukluklara neden olabilir.
</note>

<p>
Ayarlarınızı yaptıktan sonra, ALSA Mixer aşağıdakine benzer bir görüntüde
olmalıdır. Lütfen MM yerine 00 olduğuna ve optimum ayarlara dikkat ediniz. 
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixerunmuted.png" short="AlsaMixer Unmuted" caption="Alsa Mixer ready to roll"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Ses Kontrolü</title>
<body>

<p>
Ses kartınızın çalışıp çalışmadığını anlamanın sinir bozucu bir yolu da,
hoparlörlerinizden statik ses duyup duyamadığınızı kontrol etmektir. Bu
eğlenceli bir yol olmayabilir, ama yine de ses kartınızın çalışır durumda
olduğunu gösterir.
</p>

<pre caption="Statik Sesi Kontrol Ediniz">
# <i>cat /dev/urandom > /dev/dsp</i>
</pre>

<note>
<path>/dev/dsp</path> dosyası, <path>/dev/sound/dsp</path> dosyasına işaret
eden bir sembolik bağdır, ve otomatik olarak yaratılır. Eğer bir "No such file
or directory" hatası alırsanız, çıkışı <path>/dev/sound/dsp</path>'ye
yönlendirmeyi deneyiniz.
</note>

<p>
Statik ses duymanız gerekiyor. <c>Ctrl + C</c> 'ye basarak komutu
durdurabilirsiniz. Eğer hiç bir ses duymuyorsanız, bu geri dönüp sorunu
belirlemek/çözmek için iyi bir zaman.
</p>

<p>
sonunda, biraz müzik. Eğer yukarıdaki her şey düzgün gitti ise, şimdi rahatça
güzel müzik dinleyebileceksiniz demektir. Bunu test etmenin hızlı bir yolu,
konsoldan çalışan bir çalıcı olan <c>media-sound/madplay</c> kullanmak
olabilir. Bunun dışında, daha bilinen <c>mpg123</c> ya da <c>xmms</c> gibi
çalıcıları da kullanabilirsiniz. Eğer bir ogg fanıysanız
<c>media-sound/vorbis-tools</c> paketi tarafından sağlanan <c>ogg123</c>
kullanmalısınız. Her zamanki gibi istediğiniz çalıcıyı <c>emerge</c> komutuyla
sisteme yükleyiniz.
</p>

<pre caption="Programları Elde Etmek">
<comment>(İstediğiniz programları yükleyiniz)</comment>
# <i>emerge madplay mpg123 xmms</i>
<comment>(.ogg dosyalarını çalmak için)</comment>
# <i>emerge vorbis-tools</i>
</pre>

<p>
Ve şimdi en sevdiğiniz şarkıyı çalınız...
</p>

<pre caption="Müzik Çalmak">
# <i>madplay -v /mnt/shyam/Music/Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.mp3</i>
MPEG Audio Decoder 0.15.2 (beta) - Copyright (C) 2000-2004 Robert Leslie et al.
          Title: Dread Rock
         Artist: Paul Oakenfold
          Album: Matrix Reloaded
           Year: 2003
          Genre: Soundtrack
                 Soundtrack
 00:04:19 Layer III, 160 kbps, 44100 Hz, joint stereo (MS), no CRC

# <i>ogg123 Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.ogg</i>
Audio Device:   Advanced Linux Sound Architecture (ALSA) output

Playing: Paul Oakenfold - Dread Rock.ogg
Ogg Vorbis stream: 2 channel, 44100 Hz
Genre: Soundtrack
Transcoded: mp3;160
Title: Dread Rock
Artist: Paul Oakenfold
Date: 2003
Album: Matrix Reloaded
Time: 00:11.31 [04:28.75] of 04:40.06  (200.6 kbps)  Output Buffer  96.9%
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>ALSA ve USE</title>
<body>

<p>
Şimdi <c>alsa</c> use flag'ını <path>/etc/make.conf</path> 'a ekleyebilir ve
ALSA'yı destekleyen uygulamaların ALSA destekli olarak inşa edilmelerini
sağlayabilirsiniz. x86 ve amd64 gibi bazı mimarilerde bu use flag öntanımlı
olarak seçili durumdadır. 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sorunlar?</title>
<body>

<p>
Eğer bir şekilde hiç bir ses duyamıyorsanız, yapmanız gereken ilk işey <uri
link="#doc_chap3_pre6">alsamixer</uri> yapılandırmanızı kontrol etmek
olmalıdır. Sorunların yüzde 80'i sessiz kanallar ya da çok alçak ses
seviyesinden kaynaklanmaktadır. Ayrıca Pencere Yöneticinizin ses özelliğini de
kontrol etmeli ve ses seviyesini duyulabilir seviyeye çekmelisiniz.
</p>

<p>
<path>/proc</path> sizin arkadaşınızdır. Ve bu durumda
<path>/proc/asound</path> en iyi arkadaşınızdır. Şimdi burada bizim için ne
kadar bilginin depolandığına bir bakacağız.
</p>

<pre caption="/proc/alsasound ile eğlence">
<comment>(İlk olarak, eğer /proc/asound/cards sizin kartınızı gösteriyorsa, ALSA ses kartınızı doğru tanımış demektir)</comment>
# <i>cat /proc/asound/cards</i>
0 [Live           ]: EMU10K1 - Sound Blaster Live!
                     Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

<comment>(Eğer siz de ALSA'yı kernelden çalıştırıyor ve alsa-driver'dan ne kadar uzakta olduğunuzu merak ediyorsanız, bu size o anda çalışan ALSA versiyonunu verir)</comment>
# <i>cat /proc/asound/version</i>
Advanced Linux Sound Architecture Driver Version 1.0.8 (Thu Jan 13 09:39:32 2005 UTC).

<comment>(ALSA OSS emulasyonu detayları)</comment>
# <i>cat /proc/asound/oss/sndstat</i>
Sound Driver:3.8.1a-980706 (ALSA v1.0.8 emulation code)
Kernel: Linux airwolf.zion 2.6.11ac1 #2 Wed May 4 00:35:08 IST 2005 i686
Config options: 0

Installed drivers:
Type 10: ALSA emulation

Card config:
Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

Audio devices:
0: EMU10K1 (DUPLEX)

Synth devices: NOT ENABLED IN CONFIG

Midi devices:
0: EMU10K1 MPU-401 (UART)

Timers:
7: system timer

Mixers:
0: SigmaTel STAC9721/23
</pre>

<p>
Kullanıcıların karşılaştığı bir diğer sorun ise "Unknown symbol in module"
hatasıdır. Bunun bir örneği aşağıdadır.
</p>

<pre caption="Unknown Symbol in module hatası">
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 *   Loading: snd-card-0 ...                                              [ ok ]
 *   Loading: snd-pcm-oss ...
WARNING: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg) FATAL: Error inserting
snd_pcm_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-pcm-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)                             
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-mixer-oss ...
FATAL: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)                             
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-seq ...                                                 [ ok ]
 *   Loading: snd-emu10k1-synth ...                                       [ ok ]
 *   Loading: snd-seq-midi ...                                            [ ok ]
 * Restoring Mixer Levels ...                                             [ ok ]
</pre>

<p>
Ve önerildiği gibi <c>dmesg</c> çıktısına baktığınızda, büyük ihtimalle bunu göreceksiniz:
</p>

<pre caption="dmesg çıktısı">
<comment>(Sadece ilgili kısımlar gösterilmiştir)</comment>
# <i>dmesg | less</i>
ACPI: PCI Interrupt 0000:02:06.0[A] -> Link [APC3] -> GSI 18 (level, low) -> IRQ 209
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_ioctl_card
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
</pre>

<p>
Bu sorun <c>alsa-driver</c> paketini kullanırken çekirdekteki ALSA'ya
geçtiğiniz takdirde ortaya çıkmaktadır çünkü siz <c>alsa-driver</c> paketini
sistemden kaldırdığınızda modül dosyaları korumalı olduklarından silinmezler ve
geride kalırlar. Böylece, çekirdekteki sürücüleri yüklemek için <c>modprobe</c>
komutunu çalıştırdığınızda <c>alsa-driver</c> modülleri ile çekirdek
modellerinin bir karışımını yüklemeye çalışıyor olursunuz, bu da yukarıdaki
hatalara neden olur.
</p>

<p>
Çözüm oldukça basit. Yapmanız gereken tek şey <c>alsa-driver</c> 'ı sistemden
kaldırdıktan sonra ortada kalan sorun yaratan dizini silmeniz gerekmektedir.
Doğru çekirdek versiyonunu sildiğinize ve o an kullanılan çekirdeği
silmediğinize emin olun!
</p>

<pre caption="Alsa-driver modüllerini sistemden kaldırmak">
<comment>(KERNELVER'i kendi çekirdek versiyonunuzla değiştiriniz)</comment>
# <i>rm -rf /lib/modules/KERNELVER/alsa-driver</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>ALSA Hakkında Diğer Konular</title>
<section>
<title>MIDI desteğini yapılandırmak</title>
<body>

<p>
Eğer ses kartınız MIDI birleştirici özelliğine sahipse ve .mid dosyalarını
dinlemek istiyorsanız, <c>awesfx</c> paketini sisteminize kurmalısınız. Bu
paket basit olarak AWE32 sürücüsünü kontrol etmeye yarayan araçlardan
oluşmaktadır. Eğer donanımsal birleştiriciniz yoksa sanal bir tane
oluşturabilirsiniz. Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="#vsynth">Sanal
Birleştiriciler</uri> bağına bakınız.
</p>

<pre caption="awesfx'i yüklemek">
# <i>emerge awesfx</i>
</pre>

<note>
Ses kartınızın sürücüsünden,CD'den ya da bir Windows kurulumundan SoundFont
(SF2) dosyalarını <path>/usr/share/sounds/sf2/</path> dizinine kopyalamanız
gerekmektedir. Örneğin Creative SBLive! kartı için bir ses font dosyası
8MBGMSFX.SF2 olacaktır.
</note>

<p>
SoundFont (ses fontu) dosyalarını kopyaladıktan sonra midi dosyasını aşağıda
gösterildiği şekilde çalabiliriz. Ayrıca sistem her başladığında ses
fontlarının yüklenmesini istiyorsanız <c>asfxload</c> komutunu
<path>/etc/conf.d/local.start</path> 'e ekleyebilirsiniz.
</p>

<note>
Aşağıdaki kod listelemede belirtilen <path>/mnt</path> dizinleri sizin
bilgisayarınızdakiler ile aynı <e>değildir</e>. Bunlar sadece birer örnek
teşkil etmektedirler. Lütfen bilgisayarınızda bu düzenlemeyi yaparken kendinize
göre değiştiriniz.
</note>

<pre caption="Ses Fontlarını Yüklemek">
<comment>(Önce Ses Fontunu kopyalayınız)</comment>
# <i>cp /mnt/win2k/Program\ Files/CreativeSBLive2k/SFBank/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i> 
<comment>(Ya da SoundBlaster CD'nizden alınız)</comment>
# <i>cp /mnt/cdrom/AUDIO/ENGLISH/SFBANK/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i>
<comment>(Özel bir ses fontu yükleyiniz)</comment>
# <i>asfxload /usr/share/sounds/sf2/8MBGMSFX.SF2</i>
</pre>

<p>
Artık <c>aplaymidi</c> gibi bir program kullanarak midi dosyalarını
çalabilirsiniz. Uygun portları listelemek için <c>aplaymidi -l</c> komutunu
veriniz ve listeden seçim yaparak dosyayı çalınız.
</p>

<pre caption="MIDI Çalmak">
<comment>(Açık portları kontrol ediniz)</comment>
# <i>aplaymidi -l</i>
 Port    Client name                      Port name
 64:0    EMU10K1 MPU-401 (UART)           EMU10K1 MPU-401 (UART)
 65:0    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 0
 65:1    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 1
 65:2    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 2
 65:3    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 3
<comment>(Bir port seçiniz ve mid dosyasını çalınız)</comment>
# <i> aplaymidi --port=65:0 /mnt/shyam/music/midi/mi2.mid</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="vsynth">
<title>Sanal Birleştiriciler</title>
<body>

<p>
Eğer ses kartınız donanım destekli bir birleştirici içermiyorsa,
<c>timidity++</c> gibi bir sanal birleştirici kullanabilirsiniz. Kurulum her
zamanki gibi çok kolaydır.
</p>

<pre caption="timidity++ 'ı Kurmak">
# <i>emerge timidity++</i>
</pre>

<p>
timidity++ 'ın dosyaları çalabilmesi için bir ses fontuna ihtiyacı vardır. Eğer
sizde ses fontu yoksa, <c>timidity-eawpatches</c> veya
<c>timidity-shompatches</c> paketlerini yükleyerek bir kaç ses fontuna sahip
olabilirsiniz. Birden çok ses fontu yapılandırmasına sahip olabilir ve
kendinizinkini <path>/usr/share/timidity</path> altına kaydedebilirsiniz.
Değişik timidity yapılandırmaları arasında geçiş yapmak için timidity++ paketi
ile sağlanan <c>timidity-update</c> komutunu kullanabilirsiniz. 
</p>

<pre caption="Ses fontlarını Yüklemek">
# <i>emerge timidity-eawpatches</i>
# <i>timidity-update -g -s eawpatches</i>

<comment>(or)</comment>

# <i>emerge timidity-shompatches</i>
# <i>timidity-update -g -s shompatches</i>
</pre>

<p>
<c>timidity</c> 'yi öntanımlı runlevel'a eklemeyi unutmayınız.
</p>

<pre caption="Öntanımlı runlevel'a timidity'i eklemek">
# <i>rc-update add timidity default</i>
# <i>/etc/init.d/timidity start</i>
</pre>

<p>
Artık <uri link="#doc_chap4_pre3">MIDI dosyaları</uri> çalmayı deneyebilirsiniz.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Araçlar ve Firmware</title>
<body>

<p>
Bazı özel ses kartları <c>alsa-tools</c> ve <c>alsa-firmware</c> paketleri
tarafından sağlanan araçlardan yararlanabilirler. Eğer <c>alsa-tools</c>'a
ihtiyacınız varsa, <path>/etc/make.conf</path> üzerinde ALSA_TOOLS değişkenini
ve gerekli araçları tanımlamayı unutmayınız. Örnek olarak:
</p>

<pre caption="/etc/make.conf'da ALSA Araçlarını Seçmek">
ALSA_TOOLS="as10k1 ac3dec"
</pre>

<p>
Eğer ALSA_TOOLS değişkeni atanmazsa, tüm mevcut araçlar inşa edilecektir. Şimdi
<c>alsa-tools</c> ve/veya <c>alsa-firmware</c> paketlerini sisteme kurunuz:
</p>

<pre caption="ALSA Araçlarını Kurmak">
# <i>emerge alsa-tools</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Aşağıda ismi geçenlere teşekkürler..</title>
<body>

<p>
Gentoo ALSA Kılavuzu'nun eski versiyonlarına yardımcı olan herkese: Vincent
Verleye, Grant Goodyear, Arcady Genkin, Jeremy Huddleston, John P. Davis, Sven
Vermeulen, Benny Chuang, Tiemo Kieft ve Erwin'e..
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kaynaklar</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="http://www.alsa-project.org/">ALSA Projesi</uri></li>
  <li><uri link="http://linux-sound.org">Linux Ses/MIDI Uygulamaları</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
