<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/en/ati-faq.xml">
  <title>Türkçe Gentoo Linux ATi SSS</title>
  <author title="Author">
  <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail>
</author>
  <author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
  <author title="Editor">
  <mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
  <abstract>
Bu SSS, Gentoo kullanıcılarına, ATI Grafik kartlarının kurulumunu ve ayarlarını kolayca yapabilmeleri için hazırlanmıştır.</abstract>
  <license/>
  <version>1.0.1</version>
  <date>August 25, 2003</date>
  <chapter>
    <title>Donatım Desteği</title>
    <section>
      <title>ATI Grafik Kartım Destekleniyor mu?</title>
      <body>
        <p>
Nerdeyse tün ATI grafik kartları <uri link="http://www.xfree86.org">Xfree86</uri> tarafından desteklenmektedir. Enazından 2D hızlandırma desteği mevcuttur. 3D hızlandırma desteği ise ya  <uri link="http://dri.sf.net"> DRI projesi </uri> (XFree86 da) tarafından yapılmaktadır, yada <uri link="http://mirror.ati.com/support/drivers/linux/radeon-linux.html">
kapalı kod </uri> olarak desteklenmektedir.</p>
        <table>
          <tr>
            <th>GPU</th>
            <th>Kullanılan İsim</th>
            <th>Destek</th>
          </tr>
          <tr>
            <ti>rage128</ti>
            <ti>Rage128</ti>
            <ti>xfree DRI</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>r100</ti>
            <ti>Radeon7xxx, Radeon64</ti>
            <ti>xfree DRI</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>r200,r250</ti>
            <ti>Radeon8500, Radeon9000</ti>
            <ti>xfree DRI, ATI DRI</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>r300, following</ti>
            <ti>Radeon9500, Radeon9800</ti>
            <ti>xfree 2D, ATI DRI</ti>
          </tr>
        </table>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>
Benim bir All-In-Wonder/Vivo kartım var.  Multimedya özellikleri destekleniyor mu?</title>
      <body>
        <p>
Multimedya özellikleri şuan <uri link="http://gatos.sf.net">GATOS projesi</uri> çerçevesinde desteklenmektedir.
</p>
        <warn>
ati-gatos projesi şuanda güncel değildir. Ama biz Gatos desteğini doğrudan XFree86 içine entegre etmeyi planlıyoruz. </warn>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Benim x86 temelli bir sistemim yok. ATI kartımı kullanabilmek için hangi seçeneklerim var?</title>
      <body>
        <p>
Siz yaklaşık olarak PPC veya Alpha sistemlerinde aynı XFree desteğine sahipsiniz. Yalnız kapalı kod sürücülerini bu sistemlerde kullanamazsınız. Bu demektir ki; r300 yongalarında 3D desteğini kullanamazsınız. Eğer böyle bir grafik kartına sahipseniz ve XFree desteğini istiyorsanız  <uri link="http://www.ati.com">ATI</uri> üretici firmasıile irtibata geçin ve konu hakkında bir açıklama yapmalarını rica edin.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Bir laptop sahibiyim.  Kullandığım "mobility" ATI modeli için destek var mı?</title>
      <body>
        <p>
Aslında problem yaratmaması gerekiyor. Yalnız bu kartların OEM PCI ID si ile ayar problemi yaşayabilrisiniz. Genel olarak ayar dosyasını kendiniz hazırlarsanız yada kendiniz manuel olarak düzeltirseniz sorun olmadan kullanabilrisiniz. Yada  <c> xf86config</c> kullanın.
</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Kurulum</title>
    <section>
      <title>Paketler</title>
      <body>
        <p> <c>xfree</c> ebuild pakedini XFree86 sunar. <c>xfree-drm</c> , DRI'nin kullandığı Kernel modullarını içerir ve <c>ati-drivers</c>  ATI'nin kapalı sürücü ve kernel modullarını içerir.</p>
        <impo>
Kernelinizde "agpgart" desteğinin aktiv olması gerekir ve DRM kernelde modul olarak seçilip derlenmelidir.</impo>
        <pre caption="Sürücülerin kurulması">
<codenote>Eğer Rage128 sürücü ve XFree kurmak istiyorsanız</codenote>
# <i>VIDEO_CARDS="rage128" emerge xfree-drm</i>
<codenote>Eğer sadece Radeon desteği kurmak istiyorsanız</codenote>
<codenote>(r100, r200, r250, fakat r300 yongalası değil)</codenote>
# <i>VIDEO_CARDS="radeon" emerge xfree-drm</i>
<codenote>Eğer ATI kapalı kod sürücülerini kurmak istiyorsanız</codenote>
<codenote>(r200,r250 ve sadece r300 )</codenote>
# <i>emerge ati-drivers</i>
<codenote>Eğer sadece XFree86 kurmak fakat kernel modulu istemiyorsanız</codenote>
# <i>emerge xfree</i>
</pre>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Ayarlar</title>
      <body>
        <p> <c>xf86cfg</c>, <c>xf86config</c>  veya direkt olarak XFree86 otomatik ayarlarını kullanmanız öneririz:</p>
        <pre caption="Otomatik XFree ayarlama">
# <i>X -configure</i>
</pre>
        <p>
Eğer detaylı bilgi almak istiyorsanız <c>XF86Config</c> ayar dosyasının içini dikkatle okuyunuz ve sonra <uri link="http://www.gentoo.org/doc/tr/desktop.xml"> Masaüstü Ayar Klavuzu </uri> belgesiyle devam ediniz.
</p>
        <note>
ati-drivers kullanıcıları <c>fglrxconfig</c> kullanabilir.
</note>
        <impo>
PPC kullanıcıları <c>Xeasyconf</c> ile ayar yapabilir ama ilk önce <c>xeasyconf</c> pakedini emerge etmeniz gereklidir.</impo>
      </body>
    </section>
  </chapter>
</guide>
