<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/en/gnome-config.xml">
  <title>Türkçe GNOME Kurulum Klavuzu</title>
  <author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
  <abstract>
GNOME Linux altında çok kullanılan ortamlardan birisi. A frequently used environment is GNOME. Bu belge size GNOME kurulumunu ayarlarını ve kullanımı hakkında yardımcı olması için hazırlanmıştır.</abstract>
  <!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
  <!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
  <license/>
  <version>1.1</version>
  <date>May 12, 2004</date>
  <chapter>
    <title>GNOME Nedir?</title>
    <section>
      <title>Gnome Projesi</title>
      <body>
        <p>
 <uri link="http://www.gnome.org">GNOME</uri> projesi UNIX/linux platformları için açık kaynak kodlu ve özgür masaüstü ortamı projesidir. Açılımı GNU Object Modeling Environment(GNU Nesne Modelleme Ortamı)'dır.<uri link="http://foundation.gnome.org">GNOME 
Foundation</uri>  tarafından geliştirilmiştir.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Yazılım</title>
      <body>
        <p>
GNOME hem bir pencere yöneticisi,hem bir masaüstü ortamı hem de geliştirme platformudur.Tıpkı KDE gibi yüzlerce uygulamaya sahiptir. Hem kiçiük ölçekli hemde kişisel ev kullanıcıları tarafından kullanılır.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Kullanıcı Topluluğu</title>
      <body>
        <p>
Biğer büyük yazılım projeleri gibi Gnome kullanıcı topluluğuda oldukça geniş bir topluluktur. En yeni Gnome haberlerine <uri link="http://www.gnomedesktop.org">Footnotes</uri>
 adresinden ulaşılabilir. Ayrıca <uri link="http://planet.gnome.org">GnomePlanet</uri>  adresinde çok yararlı bir sitedir Geliştiriciler için ise <uri link="http://developer.gnome.org"> Developer.Gnome.Org</uri>  adresi çok yararlı bir sayfadır.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>GNOME Kurulumu</title>
    <section>
      <title>Neler Gerekli?</title>
      <body>
        <p>
Gnome kurmaya başlamadan önce USE değişkenini ayarlamanız gereklidir. <c>gtk</c> ve gnome <c>gnome</c> flagslarının 
<path>/etc/make.conf</path> dosyasının içindeki USE değişkeninde tanımlı olmasını sağlamanız gereklidir. Eğer KDE desteği istemiyorsanız <c>qt</c> ve  <c>kde</c> flagslarını kaldırınız.
</p>
        <pre caption="Örnek bir USE değişkeni ( /etc/make.conf dosyasında)">
USE="-qt -kde gtk gnome"
</pre>
        <p>
GNOME kurmak için <c>gnome</c> ve
<c>xscreensaver</c> paketlerini emerge etmeniz yeterlidir:
</p>
        <pre caption="GNOME Kurulumu">
# <i>emerge gnome xscreensaver</i>
</pre>
        <p>
Bu işlem epey uzun sürebilir. Bu arada ya bir kitap okuyun yada daha başka şeyler yapabilirsiniz. Tamamlandı mı ? Güzel !.. İşlem bittikten sonra ortam değişkenlerini güncellemeniz gereklidir.</p>
        <pre caption="Ortam değişkenlerinin güncellenmesi">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>
        <p>
Eğer <c>emerge</c> komutunun çıktılarına dikkat ederseniz, nautilus ve gnome-vfs monitor dosyalarını değiştirmek için <c>famd</c>  'ın runleveli değiştirmek için ne yapacağınız görebilirsiniz. Bu ilem için famd'ı varsayılan runlevel e eklemeniz yeterlidir:</p>
        <pre caption="famd'nin varsayılan runlevel e eklenmesi">
# <i>/etc/init.d/famd start</i>
# <i>rc-update add famd default</i>
</pre>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>lk İzlenimler</title>
      <body>
        <p>
Şimdi gelin kurduğumuz GNOME'i görelim. Bunun için Root kullanıcısından çıkıp normal kullanıcı olarak bash'e girin.startx komutu ile GNOME'un açılması için <c>startx</c> komutunu çalıştırın:</p>
        <pre caption="GNOME'i varsayılan oturum için ayarlamak">
$ <i>echo "exec gnome-session" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>
        <p>
Şimdi grafik ortamına girmek için <c>startx</c> komutunu verebiliriz:
</p>
        <pre caption="GNOME'i başlatmak">
$ <i>startx</i>
</pre>
        <p>
Eğer herşey yolunda gittiyse GNOME size merhaba diyecektir. Tebrikler. Şimdi GNOME için bazı ufak ayarları birlikte yapalım.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>GNOME Ayarları</title>
    <section>
      <title>GNOME Grafik Giriş Arayüzü</title>
      <body>
        <p>
GNOME Display Manager ( kısca GDM) kurarak otomatikman boot esnasında giriş yapmasını sağlayabilirsiniz. Bunun için <c> xdm</c> 'i varsayılan runlevel'e eklemeniz gereklidir:</p>
        <pre caption="Varsayılan runlevel'e xdm eklemek">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>
        <p>
Sonra GNOME oturum ismini <path>/etc/X11/Sessions</path> dizini altından öğrenin(bakın):
</p>
        <pre caption="/etc/X11/Sessions dizin altına bakmak">
# <i>ls /etc/X11/Sessions</i>
Xsession Gnome
</pre>
        <p>
Gördüğünüz gibi, bu oturum <c>gnome</c>  tarafından çağrılıyor ve mevcut. Şimdi <path>/etc/rc.conf</path>  dosyasını bir düzenleyici ile (mesela nano) açın ve iki değişkeni ayarlayın:  DISPLAYMANAGER (<c>gdm</c> için ) ve XSESSION (  <c>Gnome</c> için):
</p>
        <pre caption="Gnome için /etc/rc.conf düzenlemesi">
DISPLAYMANAGER="gdm"
XSESSION="Gnome"
</pre>
        <p>
Bir sonraki açılışta GOME Display Manager(GDM) size merbaha diyecektir. Kullanıcı isminizi ve şifrenizi girerek GNOME ortamına giriş yapabilirsiniz. (Tabi diğer oturum yöneticilerinide buradan ayarlayarak giriş yapabilirsiniz)</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
</guide>
