<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/tr/java.xml">
  <title>Gentoo Java Rehberi</title>
  <author title="Author and Editor">
 <mail link="karltk@gentoo.org">Karl Trygve Kalleberg</mail>
</author>
  <author title="Editor">
 <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
  <abstract>
Gentoo İçinde Java Kullanıcıları ve Geliştiricileri</abstract>
  <version>0.1.4</version>
  <date>Kasım 21, 2003</date>
  <chapter>
    <title>JDK/JRE Kurulumu</title>
    <section>
      <title>Giriş</title>
      <body>
        <p>
Gentoo   birçok  JDK/JRE seçeneği sunmaktadır. Öntanımlı olanı Blackdown JDK/JRE çiftidir. Çünkü  kayıt ya da lisans  derdi yoktur.
</p>
        <note>
Kaffe yakında JRE/JDK için bir alternatif oalrak gelecektirç Bu yüzden yakın gelecekte öntanımlı olarak gelme ihtimali çok fazladır.
</note>
        <p>
Genel olarak,IBM'in ve Sun'ın JDK/JRE çiftleri de genellikle hızlıdırlar ama onların temini daha da uğraştırıcıdır. Çünkü  indirilmeleri için lisans anlaşmalarını okuyup kabul etmek gereklidir. Hatta IBM kayıt gerektirir.</p>
        <p>
Gentoo'nun ebuildleri Sun ve IBM'in JDK/JRE'sinin nereden indirileceği konusunda kullanıcıya yardımcı olur.
</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Sun/IBM   JDK/JRE Kurulumu</title>
      <body>
        <p>
Kurulum için  <c>emerge sun-jdk-1.3.1</c>  veya <c>emerge ibm-jdk-1.3.1</c> komutnu verdiğinizde , güncel tarball dosyalarını sizin indirip kurmanız gerektiği konusunda uyarılırsınız. GElen mesajları lütfen dikkatlice inceleyin ve indirme adreslerini not alın. İndirme işlemi de   Sun'ın lisans kısıtlamaları ve  IBM'in kayıt işlemi doğrultusunda yapılır.</p>
        <note>
Aynı zamanda sun-jdk-1.4.0 paketi de çıkmıştır fakat tüm paketler sun-jdk-1.4.0 ile düzgün çalışmamaktadır. Bundan dolayı hangi jdk paketini kuracağınız konusunda seçim sizindir.</note>
        <p>
Belirtilen dosyaları <path>/usr/portage/distfiles</path> dizini altına kaydetmeniz gereklidir. Daha sonra emerge komutunu tekrar çalıştırabilirsiniz.Böylece <path>/opt</path> dizini altına jdk/jre kurulacaktır..
</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>JDK/JRE Ayarları</title>
    <section>
      <title>Giriş</title>
      <body>
        <p>
Gentoo Linux birçok JDK ve JRE'nin birbirleriyle çakışmadan  aynı anda kullanımına olanak tanımaktadır.
</p>
        <p>
Root kullanıcısı iken <c>java-config</c> komutunu vererek sistemin tümü için geçerli java ayarı yapılabilir ve öntanımlı JDK atanabilir. Kullanıcılar da <c>java-config</c> komutu ile kendi kullanıcıları için geçerli olan JDK ayarlarını yapabilirler.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Öntanımlı JDK/JRE Tanımlamak</title>
      <body>
        <p> <c>java-config --list-available-vms</c>  komutu ile sistemde varolan JDK'lar listelenebilir. Tıpkı aşağıdaki örnekte olduğu gibi:</p>
        <pre caption="Mevcut VMs listesi">
# <i>java-config --list-available-vms</i>
[blackdown-jdk-1.3.1] Blackdown JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20blackdown-jdk-1.3.1)
[blackdown-jre-1.3.1] Blackdown JRE 1.3.1 (/etc/env.d/java/20blackdown-jre-1.3.1)
[ibm-jdk-1.3.0] IBM JDK 1.3.0 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.0)
[ibm-jdk-1.3.1] IBM JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.1)
[ibm-jre-1.3.1] IBM JRE 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jre-1.3.1)
[sun-jdk-1.4.0] Sun JDK 1.4.0 (/etc/env.d/java/20sun-jdk-1.4.0)
</pre>
        <p>
<path>"[ ]"</path>  içindeki isimlere VM-ID denilir. Öntanımlı JDK atması bu ID'lerle yapılır.
Kullanılacak olan komut;  <c>java-config --set-system-vm</c> komutudur ve root hakları ile kullanılır:
</p>
        <pre caption="Sistem VM tanımlama">
# <i>java-config --set-system-vm=ibm-jdk-1.3.1</i>
Now using IBM JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.1)
</pre>
        <note>--set-system-vm  için root hakları gereklidir.
</note>
        <p>
Daha sonra yeni bir profil dosyasının <path>/etc/profile.env</path> biçiminde oluşturulması gereklidir. Bunun için  terminalde <c>env-update</c> komutu verilir.
</p>
        <pre caption="/etc/profile.env dosyasının tekrar oluşturulması">
# <i>env-update</i>
</pre>
        <p>
Daha sonra oturumu kapatın ve tekrar girin veya <path>/etc/profile</path>  dosyasından değişkenlerin aktiv olması için   source <c>/etc/profile</c>  komutunu uygulayın.
</p>
        <p>
Aynı şekilde <c>java-config  --set-user-vm</c> komutu kullanılarak yalnızca bir kullanıcı için öntanımlı JDK atanabilir. bunun için <path>$HOME/.gentoo/java-env</path>  dosyasını yaratılir ve gerekli bütün değişkenler bu dosya içine yazılır. Sonra bilinen Shell betiği ile başlangıç betiğine eklenir.
(<path>$HOME/.zshenv</path>  gibi.).
</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Öntanımlı CLASSPATH  Atanması</title>
      <body>
        <p>
<c>java-config</c>  komutu ile benzer bir şekilde tüm sisteme ya da bir kullanıcıya CLASSPATH değişkeni atanabilir.</p>
        <p>
Öncelikle CLASSPATH'e eklenebilecek tüm kütüphaneler listelenmelidir. Bunun için  terminalde j<c>ava-config --list-available-packages</c>  komutu ile verilmelidir. Aşağıda bir örnek vardır:
</p>
        <pre caption="Sınıf (classes) listesi">
# <i>java-config --list-available-packages</i>
[ant] No description (/usr/share/ant/classpath.env)
[java-gnome] No description (/usr/share/java-gnome/classpath.env)
[java-gtk] No description (/usr/share/java-gtk/classpath.env)
[log4j] "" (/usr/share/log4j/package.env)
</pre>
        <note>
None of these packages have a proper description. That is something that will be
implemented in the not-so-distant future.
</note>
        <p>
Yine <path>"[ ]"</path> içerisindekiler kütüphanelerin ID'leridir. Ve <c>java-config -set-system-classpath=ID1,ID2,ID3</c> biçiminde birden çok kütüphane ile CLASSPATH tanımlanabilir. Bu işlemden sonra yine env-update komutunun verilmesi gerekmektedir:</p>
        <pre caption="classpaths ayarlarını tanımlama">
# <i>java-config --set-system-classpath=log4j,java-gtk,java-gnome</i>
</pre>
        <note>
Güncel dizin (.) sistem classpath 'ın bir bölümü değildir ve root kullanıcısını profile dosyasına eklenemez.</note>
        <p>
Tabi işlemleriniz bittikten sonra <c>env-update</c> komutunu verip, yapılan değişikliklerin biran önce güncel olmasını sağlamayı unutmuyorsunuz veya <path>/etc/profile</path> dosyası içinde yapılan değişiklikten sonra sisteme tekrar giriş/çıkış yapmanızda yeterli olacaktır.
</p>
        <p>
Kullanıcılar için;  <c>java-config --set-user-classpath</c>  komutu uygulandıktan sonra 
<path>$HOME/.gentoo/java-env-classpath</path> dosyası oluşturulur. ( <path>$HOME/.gentoo/java-env  tarafından)</path>.
</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Ek Kaynaklar</title>
    <section>
      <title>Off-line olarak </title>
      <body>
        <ul>
          <li>java-config man page</li>
          <li><c>java-config --help</c></li>
          <li> ve <path>/usr/bin/java-config</path> skriptinin kendisi</li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Online olarak</title>
      <body>
        <ul>
          <li> <uri link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel">gentoo-dev</uri>, <uri link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user">gentoo-user </uri> mailing list arşivi </li>
          <li>#gentoo ve #gentoo-java (irc.freenode.net sunucusunda) </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>
</guide>
