<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/en/kde-config.xml">
  <title>Türkçe KDE Kurulum Kılavuzu</title>
  <author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
  <abstract>
KDE Linux altında çok kullanılan ortamlardan birisi. Bu belge size KDE kurulumunu ayarlarını ve kullanımı hakkında yardımcı olması için hazırlanmıştır.</abstract>
  <!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
  <!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
  <license/>
  <version>1.1</version>
  <date>May 12, 2004</date>
  <chapter>
    <title>KDE Masaüstü Ortamı Nedir?</title>
    <section>
      <title>KDE Projesi</title>
      <body>
        <p><uri link="http://www.kde.org">KDE Projesi </uri>  Linux ve Unix iş istasyonu platformlarına özgür ve açık kaynak kodlu bir pencere yöneticisi ve masaüstü ortamı sunmayı amaç edinmiş bir projedir.Geliştirilmesi Dünya'nın dört bir yanından açık kaynak kodunu benimsemiş yüzlerce yazılım mühendisi tarafından yapılır. Detaylı bilgi için bkz: <uri link="http://www.kde.org/whatiskde/project.php">KDE Projesi Nedir?</uri>.
</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Yazılım</title>
      <body>
        <p>KDE Masaüstü ortamı sürükle bırak gibi işlemlere izin veren CDE'den türemiş,iyi düşünülmüş ve tasarlanmış, görsel bir masaüstü ortamıdır. Kullanımı da oldukça kolaydır. KDE dosya yöneticisi,internet tarayıcı, ofis uygulamaları, posta programları gibi 101 başlıkta birçok programı kendisi üretir. Ve bu programlar hem kullanışlı hem de görseldirler.
</p>
        <p>
KDE 70'ten fazla dilde sunulmaktadır ve dünya çapında engin bir kullanıcı veritabanına sahiptir.KDE'nin sitesinde KDE ile ilgili birçok  <uri link="http://www.kde.org/screenshots/">ekran görüntüsü </uri> mevcuttur. Detaylı bilgi için <uri link="http://www.kde.org/whatiskde/">What is
KDE?</uri>  makalesini <uri link="http://www.kde.org">KDE.org</uri> adresinden okuyabilirsiniz.
</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Kullanıcı Topluluğu</title>
      <body>
        <p>
Birçok KDE basisli kullanıcı sayfaları mevcuttur. <uri link="http://www.kdenews.org">KDEnews.org</uri> adresinden en güncel KDE haberlerini okuyabilirsiniz. <uri link="http://www.kdedevelopers.org">KDEdevelopers.org</uri>
 adresi ise daha çok KDE geliştiricileri için düşünülmüştür. Ayrıca <uri link="http://www.kde-forum.org">KDE-forum</uri>  gibi resmi bir forum sayfasıda mevcuttur. Daha birçok faydalı adres ise <uri link="http://www.kde.org/family/">KDE Family page</uri> sayfasından ulaşılabilir.
</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>KDE Kurulumu</title>
    <section>
      <title>Neler Gereklidir?</title>
      <body>
        <p>
İlkönce KDE kurmaya karar verdiyseniz <c>kde</c> ve <c>qt</c>
 flagslarını USE değişkenine atamanız gereklidir. QT ise KDE ayayüzü için gerekli bir kütüphane topluluğudur. </p>
        <p>
İkinci olarak düşünmeniz gereken neyi kurmak istediğinizdir.KDE binlerce ekstra uygulamaya sahip çok geniş bir masaüstü ortamıdır.Deneyin ve görün:
</p>
        <pre caption="Kurulacak bütün KDE paketlerini listelemek">
# <i>emerge --pretend kde | less</i>
</pre>
        <p>
Eğer bu paketlerin hepsini kurmak istemiyorsanız kendi bireysel seçiminizi yapabilirsiniz. Tabi ilk başta önemli olan paket  <c>kdebase</c> pakedidir ve muhakkak kurulması gereklidir. Aşağıdaki liste size emerge edilebilecek olan paketlerin listesini sunar :
</p>
        <table>
          <tr>
            <th>Paket</th>
            <th>Açıklama</th>
          </tr>
          <tr>
            <ti>kdeaccessibility</ti>
            <ti>
    KDE Erişilebilirlik projesi ile bağlantılı erişilebilirlik programları (<uri link="http://accessibility.kde.org">KDE Accessibility Project )</uri>
  </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>kdeadmin</ti>
            <ti>
    KDE Yönetim Araçları (örn: <c>KCron</c> (Task Scheduling),
    <c>KUser</c> (Kullanıcı yönetimi) ve <c>KDat</c> (Yedekleme yönetimi)
  </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>kdeartwork</ti>
            <ti>
    Temalar,ekran koruyucuları,stiller,simgeler ve dahası (bakınız: <uri link="http://artist.kde.org"> artist.kde.org</uri> )</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>kdeedu</ti>
            <ti>
    3-18 yaş arası çocouk ve öğrenciler için eğitici programlar. bkz: <uri link="http://edu.kde.org">KDE Edu Project</uri>.
  </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>kdegames</ti>
            <ti>
    KDE tarafından geliştirilen onlarca oyun. bkz: <uri link="http://games.kde.org">KDE Games Center</uri>.
  </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>kdegraphics</ti>
            <ti>
    grafikle ilgili kde araçları, içerdiklerine <c>KSnapshot</c> (Ekran görüntüsü yazılımı), <c>KPain</c> (basit grafik editörü), <c>Kpdf</c> (PDF gösterici),
    <c>KIconEdit</c> (Icon düzenleyici) ve <c>KPovModeler</c> (3D Modelcisi). 
  </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>kde-i18n</ti>
            <ti>
    KDE'nin uluslararası dil desteği paketleri. Ayrıca para birimleri,sayılar,belge çevirilerini içerir. bkz: <uri link="http://i18n.kde.org">KDE i18n
    project</uri>  </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>kdemultimedia</ti>
            <ti>
    Multimedia ile ilgili programlar,  CD, MP3, DVD görüntüleme,işleme,ses,video programları. bkz: <uri link="http://multimedia.kde.org">KDE Multimedia Project</uri> </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>kdenetwork</ti>
            <ti>
    Ağ programları  , <c>kppp</c> (Dial-In) ve <c>lisa</c>
    (Networking). Not alın: <c>konqueror</c> (File Manager <e>ve</e> Browser) 
    <c>kdebase</c> pakedinin bir parçasıdır.!
  </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>kdepim</ti>
            <ti>
    Personal Information Management(Kişisel Bilgi Yönetimi)araçları,örneğin, <c>KOrganizer</c> (Journal),
    <c>KAddressbook</c> (Adres defteri), <c>Kontact</c> (Groupware) ve
    <c>KMail</c> (E-mail). Diğer detaylar için bkz: <uri link="http://pim.kde.org">KDE PIM Project</uri> .
  </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>kdesdk</ti>
            <ti>
    Kod geliştirme araçları, <c>KBabel</c> (Çeviri aracı),
    <c>KBugBuster</c> (Hata takip aracı) ve <c>Kompare</c> (Dosyalar arasındaki farkı görmek için GUI).
  </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>kdetoys</ti>
            <ti>
    amor gibi oyuncaklar,pizza siparişinizi beklerken sıkılmamanızı sağlayan sevimli oyuncaklar,  (<c>eyesapplet</c>  ve
    <c>fifteenapplet</c>, <c>amor</c> :)
  </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>kdeutils</ti>
            <ti>
    Grafiksel arayüze sahip sistem araçları, örn: <c>kcalc</c> (Hesap makinası ), <c>kdessh</c> (SSH
    terminal), <c>kfloppy</c> (Floppy ile işlem yapmak için), vb.
  </ti>
          </tr>
        </table>
        <p>
Örneğin sadece KDE+ağ programları+yönetim araçlarını kurmak için:
</p>
        <pre caption="Bireysel KDE seçimi yapmak">
# <i>emerge kdebase kdenetwork kdeadmin</i>
</pre>
        <p>
KDE derlenmesi oldukca uzun sürebilir. Bu zamanı başka işlemler için değerlendirebilirsiniz... :)
</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>İlk İzlenimler </title>
      <body>
        <p>
Şimdi gelin kurduğumuz GNOME'i görelim. Bunun için Root kullanıcısından çıkıp normal kullanıcı olarak bash'e girin.startx komutu ile GNOME'un açılması için  <c>startx</c>yazmanız gerekir. Bunun için <c>exec startkde</c> satırını <path>~/.xinitrc</path> dosyasına eklemeniz yeterlidir.:
</p>
        <pre caption="Yerel oturum ayarlarını değiştirmek">
$ <i>echo "exec startkde" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>
        <p>
Şimdi KDE'yi başlatabiliriz. Bunun için <c>startx</c> komutunu vermeniz yeterlidir:
</p>
        <pre caption="KDE'yi başlatmak">
$ <i>startx</i>
</pre>
        <p>
Sonra startx yazarak kde dünyasına merhaba diyebilirsiniz. Sizi<c>KPersonalizer</c>adlı kişiselleştirme uygulaması karşılayacak .
Tebribler.!  Şimdi KDE ayarlarına geçebiliriz.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>KDE Ayarları</title>
    <section>
      <title>KPersonalizer</title>
      <body>
        <p>
KDE ayarlarını kullanıcılar için kişiselleştiren bir programdır.Çok yararlıdır,KDE'yi ihtiyaçlarınıza göre ayarlamanıza izin verir.İlk kez KDE çalışınca açılır.Programın istediği ilk girdi ülke ve dil ayarıdır.Her ülke ve dil için i18n paketi ayarıdır.başlangıçta yalnızca İngilizce erişilebilir durumdadır.Sonra değiştirmek üzere o seçilir.
</p>
        <p>
İkinci seçim ekranı Sistem Davranışı ile ilgilidir.Pencereler ve imleçle ilgili bir iki ayarı içerir.daha sonra ise işlemci ve bellek kullanımı ile ilgili ekran gelir. 600mhz işlemci ve 128 mb ram minimum gereksinimdir.
</p>
        <p>
Son olarak pencere stili,tema ayarları yapılır.İleri dediğinizde sonuç hoş,temiz ve işlevsel bir masaüstü ortamıdır.</p>
        <p>
Artık KDE kullanıma hazır...</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Dil Paketlerinin Kurulması </title>
      <body>
        <p>
Eğer İngilizce anadiliniz değilse başka dillerde KDE'yi kullanmak isteyebilirsiniz.</p>
        <p>
KDE dil paketleri<c>kde-i18n</c>  ifadesi ile başlar ve 70'ten fazla dile destek vardır ve Türkçe bunlar arasındadır. Kurmak için <c>LINGUAS</c> değişkeninin ayarlanması gerekir.  Bunu <path>/etc/make.conf</path> dosyasının içinden yapabilirsiniz:
</p>
        <pre caption="LINGUAS değişkeninin /etc/make.conf dosyasının içinden ayarlanması ">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Örnek olarak Türkce(tr) ve Almanca (de) destek vermek isterseniz ) </comment>
LINGUAS="tr de"
</pre>
        <p>
Şimdi  <c>emerge kde-i18n</c>  komutunu verdiğimizde sadece türkçe ve almanca dil paketleri kurulur. Diğerleri kurulmaz. KDE de dil desteğini aktif hale sokmak için ise  <e>KDE Denetim Merkezi</e>'nden (Control Center) <e>Bölgesel&amp;Erişilebilirlik</e> sekmesinden (Regional&amp;Accesibility) <e>Ülke-Bölge ve Dil</e> bölümünden (Country-Region &amp;Language) dilinizi seçin. Sonra KDE'yi yeniden başlatınca o dil açılır.</p>
        <p>
</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Grafik Arayüzle Giriş</title>
      <body>
        <p>
Giriş yöneticisi olark <c>kdm</c> kullanabilir ve her seferinde terminalde <c>startx</c> yazmaktan kurtulabilirsiniz. Bunun için işk önce <path>/etc/X11/Sessions</path> dizini altında KDE oturumunun ismini öğrenmeniz gereklidir :</p>
        <pre caption="KDE oturum ismini öğrenmek">
# <i>ls /etc/X11/Sessions</i>
Xsession  fluxbox  kde-3.2.1
</pre>
        <p>
Yukarda görüldüğü gibi, KDE oturumumuzun ismi <c>kde-3.2.1</c>. Şimdi bunu <path>/etc/rc.conf</path> dosyasının içindeki <c>XSESSION</c> olarak tanımlayabiliriz. Oturum yöneticisi<c>DISPLAYMANAGER</c> değişkeninden ise  <c>kdm</c> olarak ayarladığımızda işlemimizi bitirmiş oluyoruz:
</p>
        <pre caption="XSESSION değişkeninin /etc/rc.conf dosyasından ayarlanması">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
<comment>(Aşağıdaki 2 değişneki düzenleyin)</comment>
XSESSION="kde-3.2.1"
DISPLAYMANAGER="kdm"
</pre>
        <p>
Son olarak <c>xdm</c> 'i varsayılan runlevel e ekliyoruz:</p>
        <pre caption="xdm'i varsayılan runlevele eklemek">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>
        <p>
Bir sonraki açılışta KDE grafik arayüzü size merhaba diyecektir. Ve burdan KDE oturumunuzu başlatabilirsiniz.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
</guide>
