<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
 <!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/altinstall.xml,v 1.22 2006/02/21 04:52:46 grahl Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version: 1.60 -->

<guide link="/doc/de/altinstall.xml" lang="de">

<title>Das Gentoo Linux alternative Installationsmethoden HOWTO</title>

<author title="Mitarbeiter">
  <mail link="gerrynjr@gentoo.org">Gerald Normandin Jr.</mail>
</author>
<author title="Mitarbeiter">
  <mail link="lordviram@rebelpacket.net">Travis Tilley</mail>
</author>
<author title="Mitarbeiter">
  <mail link="volontir@yahoo.com">Oleg Raisky</mail>
</author>
<author title="Mitarbeiter">
  <mail link="luminousit@hotmail.com">Alex Garbutt</mail>
</author>
<author title="Mitarbeiter">
  <mail link="alex@openvs.com">Alexandre Georges</mail>
</author>
<author title="Mitarbeiter">
  <mail link="vargen@b0d.org">Magnus Backanda</mail>
</author>
<author title="Mitarbeiter">
  <mail link="davoid@gentoo.org">Faust A. Tanasescu</mail>
</author>
<author title="Mitarbeiter">
  <mail link="aliz@gentoo.org">Daniel Ahlberg</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Korrektor">
  Ken Nowack <!-- scheint weg antifa@gentoo.org -->
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="egbers@netzraum.com">Sebastian Egbers</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="sebastian@beneke-it.de">Sebastian Beneke</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="grahl@gentoo.org">Jan Hendrik Grahl</mail>
</author>

<abstract>
Dieses HOWTO soll eine Art Fundgrube von alternativen Gentoo
Installationsmethoden werden, für die, die spezielle Installations
Anforderungen haben, wie kein CD-ROM oder ein Computer der keine CDs bootet.
</abstract>

<license/>

<version>0.65</version>
<date>2005-08-07</date>

<chapter>
<title>Über dieses Dokument</title>
<section>
<body>

<p>
Wenn die Standard Boot-von-CD Installation für Sie nicht funktioniert (oder Sie
sie einfach nicht mögen), ist nun Hilfe verfügbar. Dieses Dokument soll eine
Sammlung verschiedener alternativer Installationsmethoden bieten. Sollten Sie
eine alternative Installationsmethode kennen, von der Sie meinen, dass sie
auch für andere hilfreich sein könnte, zögern Sie bitte nicht, schreiben Sie
es auf und posten Sie es auf <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Booten der Installations-CD mit Smart BootManager</title>
<section>
<body>

<p>
Downloaden Sie den Smart BootManager von
<uri>http://btmgr.sourceforge.net/download.html</uri>. Linux-Quellen oder
Binärpakete sowie Windows .exe Versionen finden Sie dort genauso, wie viele
Sprachpakete. Wie auch immer, in diesem Fall sollten Sie das Binärpaket
herunterladen, da sich die Quellen nicht mit neueren Versionen von NASM
kompilieren lassen.
</p>

<p>
Entweder kompilieren Sie das Paket aus den Quellen oder laden Sie nur das
Binärpaket herunter. Es gibt verschiedene Optionen, die Sie während Erstellung
der Boot Diskette benutzen können, wie Sie hier sehen können.
</p>

<pre caption="Smart BootManager Optionen">
sbminst [-t theme] [-d drv] [-b backup_file] [-u backup_file]

   -t theme     select the theme to be used, in which the theme could be:
                   us = English theme       de = German theme 
                  hu = Hungarian theme     zh = Chinese theme 
                  ru = Russian theme       cz = Czech theme
                  es = Spanish theme       fr = French theme 
                   pt = Portuguese theme 

                 
  -d drv       set the drive that you want to install Smart BootManager on;
                for Linux:
                  /dev/fd0 is the first floppy driver, 
                  /dev/hda is the first IDE harddisk driver.
                   /dev/sda is the first SCSI harddisk driver.
                for DOS:
                   0   is the first floppy drive
                   128 is the first hard drive;

   -c             disable CD-ROM booting feature;

   -b backup_file backup the data that will be overwritten for
                  future uninstallation;

   -u backup_file uninstall Smart BootManager, should be used alone;

   -y             do not ask any question or warning.
</pre>

<pre caption="Benutzen von sbminst um die Bootdiskette zu erstellen">
# <i>sbminst -t us  -d /dev/fd0</i>
</pre>

<note>
Ersetzen Sie fd0 mit dem Namen ihres Diskettenlaufwerks, sollte es anders
heißen.
</note>

<p>
Schieben sie die Diskette nun in das Diskettenlaufwerk des Computer auf dem Sie
die Installations-CD starten möchten. Vergessen Sie nicht die Installations-CD
einzulegen und starten Sie den Rechner.
</p>

<p>
Sie werden vom Smart BootManager mit einem Dialog begrüßt. Wählen Sie Ihr
CD-ROM Laufwerk aus und drücken Sie ENTER zum starten der Installations-CD.
Nachdem Sie gebootet haben, können Sie mit der Standardinstallationsanleitung
fortfahren.
</p>

<p>
Weitere Informationen zum Smart BootManager, finden Sie hier:
<uri>http://btmgr.sourceforge.net/</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Knoppix Installation</title>
<section>
<body>

<note>
Knoppix ist nur für x86 Benutzer verfügbar.
</note>

<!-- dies funktioniert mit Knoppix 3.6+ und Gentoo 2004.3, 2005.0-->

<p>
Booten von der <uri link="http://www.knoppix.org/">Knoppix</uri> LiveCD ist ein
Weg ein voll funktionales System während des kompilierens von Gentoo zur
Verfügung zu haben. Tux Racer wird Ihnen helfen, die Zeit totzuschlagen und sie
können OpenOffice zum Arbeiten verwenden.
</p>

<warn>
Sein Sie sich im klaren, dass wenn Sie irgendetwas im Home Verzeichnis von
Knoppix speichern, während Sie Gentoo installieren, dies nicht verfügbar sein
wird, sowie Sie neustarten in Ihr Gentoo System. Stellen Sie sicher, dass Sie
wichtige Dateien auf der Festplatte oder einem anderen Computer speichern!
</warn>

<p>
Booten Sie die Knoppix CD. Wenn sie Knoppix 3.6-3.8.2 haben, müsssen Sie
<c>knoppix26</c> als Bootoption angeben um einen 2.6 Kernel zu laden. Wenn
Sie vergessen dies zu tun, erhalten Sie eine Fehlermeldung beim chroot, die
Ihnen mitteilt, dass Ihr Kernel zu alt ist. Wenn Sie jedoch Knoppix 3.9+ haben
ist dieser Schritt überflüssig, denn dort ist der 2.6 Kernel Standard.
</p>

<p>
Standardmäßig startet Knoppix einen KDE Desktop. Öffnen Sie eine Konsole und
geben Sie <c>su -</c> ein, damit Sie Ihr Passwort ändern können. Dies
ermöglicht es Ihnen das root-Passwort für Knoppix zu setzen. Sie können nun
<c>sshd</c>, wenn Sie wünschen, für einen remote Login konfigurieren.
</p>

<pre caption="Erstellen des /mnt/gentoo Mountpunkt">
# <i>mkdir /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
An diser Stelle können Sie mit der Standardinstallation in <uri 
link="/doc/de/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=4">Abschnitt 4</uri>
fortfahren. Jedoch sollten Sie, wenn Sie aufgefordert werden das proc System zu
mounten, folgenden Befehl stattdesses ausführen:
</p>

<pre caption = "Mounten benötigter Dateisysteme">
# <i>mount -o bind /proc /mnt/gentoo/proc</i>
</pre>

<p>
Beachten Sie bitte auch, dass einige von Portages FEATURES nicht unter Knoppix
funktionieren werden. Sein Sie besonders wachsam bei <c>userpriv</c> und
<c>usersandbox</c>. Wenn Sie Fehler erhalten sollten, ist es möglicherweise
ratsam einige oder alle der optionalen Funktionen zu deaktivieren.
</p>

<!--
Commenting out due to #78716. If it needs to be restated again, note
that some will require to bind-mount it, others don't, and that you have
a 50-50 chance of winning the gold strike.


<p>
You will also need to bind-mount the device tree to resolve permission issues
with various device files.
</p>

< ! - -
If this doesn't seem to work, #71901 mentions the following command:
mount -o remount,rw,nosuid /dev/hd* /mnt/hd*
before all. Looks weird to me, but if this doesn't work, we might want to try
that.
 - - >

<pre caption="Bind-mounting the device tree">
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>
-->

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation von Stage 1 ohne Netzwerkzugriff</title>
<section>
<body>

<p>
Brennen eines Installations-CD ISO.
</p>

<p>
Holen sie sich den aktuellsten Portage Snapshot von
<uri>http://distro.ibiblio.org/pub/linux/distributions/gentoo/snapshots/</uri>
(oder Ihrem beliebtesten <uri 
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Gentoo Spiegel</uri>). Legen
Sie den Tarball entweder auf eine existierende Partition auf Ihrem Computer,
oder brennen Sie ihn auf eine CD.
</p>

<p>
Folgen Sie den Anweisungen des Gentoo Handbuchs zur Installation, bis zu
<c>chroot /mnt/gentoo</c> in Kapitel 6. Wenn Sie nur ein CD-ROM Laufwerk
haben, vergessen Sie nicht beim booten die <c>cdcache</c> Option zu nutzen,
damit Sie die Installations-CD später unmounten und Ihren Portage Snapshot
mounten können.
</p>

<p>
Öffnen Sie eine neue Konsole (Alt-F2) und folgen Sie der Installationsanleitung
bis zum bootstrap.sh Skript.
</p>

<warn>
Ältere Versionen der Installations-CD erwarten, dass Sie das root Passwort mit
<c>passwd</c> ändern, bevor Sie sich manuell einloggen können.
</warn>

<p>
Gehen Sie nun auf die erste Konsole zurück (Alt-F1, ohne chroot) und mounten
die zweite CD nach <path>/mnt/gentoo/mnt/cdrom2</path>. Kopieren Sie den Stage
Tarball von der CD und entpacken ihn nach <path>/mnt/gentoo/usr</path>.
</p>

<pre caption="Mounten der Snapshot CD">
# <i>umount /mnt/cdrom</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/mnt/cdrom2</i>
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/gentoo/mnt/cdrom2</i>
# <i>cp /mnt/gentoo/mnt/cdrom2/portage-$date.tar.bz2 /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>cd /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>tar -xvjpf portage-$date.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Wechseln Sie nun wieder auf die F2 Konsole. Wenn Sie nun versuchen bootstrap.sh
auszuführen wird es abbrechen, da es keine Quellen herunterladen kann. Wir
werden diese Dateien woanders laden und nach 
<path>/usr/portage/distfiles</path> (auf der F2 Konsole) schieben.
</p>

<p>
Sie benötigen eine Liste der Stage 1 Pakete: glibc, baselayout, texinfo,
gettext, zlib, binutils, gcc, ncurses und deren Abhängigkeiten.
</p>

<note>
Beachten sie, dass Sie die Version jedes Pakets brauchen, die in Ihrem Portage
Snapshot aktuell ist.
</note>

<pre caption="Die Liste der Downloads erhalten">
<comment>(Vergessen Sie nicht die 2 vor &gt;)</comment>
# <i>emerge -fp glibc baselayout texinfo gettext zlib binutils gcc ncurses 2&gt; stage1.list</i>
# <i>mount -t vfat /dev/fd0 /mnt/floppy</i>
# <i>cp /mnt/gentoo/stage1.list /mnt/floppy</i>
# <i>umount /mnt/floppy</i>
</pre>

<p>
Nehmen Sie die Floppy mit zum Rechner der einen schnelle Leitung hat. Wenn Sie
Liste auf die <path>stage1.list</path> Datei werfen, werden Sie sehen, dass es
Ihnen mehrere URLs zum herunterladen gibt. Leider gibt es auch verschiedene
mögliche URLs für jedes Paket an - dies wollen wir nicht. Trennen Sie alle bis
auf eine der URLs zuerst hinaus:
</p>

<pre caption="URLs heraustrennen">
<comment>(Dieses Skript ist abhängig vom Ausgabeformat von emerge, welches sich
in der Zukunft, ohne Ankündigung, ändern könnte. Verwenden Sie es also mit Vorsicht!)</comment>
# <i>cut -f 1 -d ' ' stage1.list > stage1.download</i>
</pre>

<p>
Verwenden Sie nun <c>wget</c> um alle aufgelisteten Quellen herunterzuladen.
</p>

<pre caption="Laden der Quellen mit wget">
# <i>wget -N -i stage1.download</i>
</pre>


<p>
Nachdem Sie alle benötigten Quellen heruntergeladen haben legen Sie sie auf dem
Zielsystem unter <path>/mnt/gentoo/usr/portage/distfiles</path> ab. Nun können
Sie <c>bootstrap.sh</c> erfolgreich ausführen. Wiederholen Sie das
herunterladen mit wget und die Plazierung auch für stage2 und 3.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation ohne Disks mit PXE Boot</title>
<section>
<title>Anforderungen</title>
<body>

<p>
Sie benötigen am Client eine Netzwerkkarte die das PXE Protokol zum booten
benutzt, wie zum Beispiel viele 3COM Karten. Außerdem benötigen sie ein
BIOS, dass das booten von PXE unterstützt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Basis Setup des Server</title>
<body>

<p>
Erstellen Sie die Verzeichnisse, in dem Sie das plattenlose System ablegen
wollen. Erstellen Sie ein Verzeichnis namens <path>/diskless</path>, das ein
Verzeichnis pro Client beinhaltet. Für den Rest dieses HowTo arbeiten wir mit
dem Client "eta".
</p>

<pre caption="Verzeichnisse anlegen">
# <i>mkdir /diskless</i>
# <i>mkdir /diskless/eta</i>
# <i>mkdir /diskless/eta/boot</i>
</pre>

<p>
DHCP und TFTP Setup: Der Client bekommt die Boot Informationen per DHCP und
lädt alle benötigten Datein mit TFTP. Emergen Sie einfach DHCP und passen Sie
es an Ihre Begebenheiten an. Fügen Sie nun folgendes in die 
<path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path> ein.
</p>

<note>
Dies gibt dem Client eine statische IP Adresse und den Pfad eines PXE
Bootimage, hier pxegrub. Sie müssen die MAC Addresse der NetzwerkKarte des
Clients und das Verzeichnis, in dem die Client Dateien liegen, anpassen.
</note>

<p>
Für DHCPd, führen Sie <c>emerge dhcp</c> (oder irgendeinen anderen DHCP
Server Ihrer Wahl) aus. Stellen Sie sicher, dass das korrekte Interface in
<path>/etc/conf.d/dhcp</path> ausgewählt ist.
</p>

<pre caption="dhcp.conf">
option option-150 code 150 = text ;
ddns-update-style none ;
host eta {
hardware ethernet 00:00:00:00:00:00;
fixed-address <i>ip.add.re.ss</i>;
option option-150 "/eta/boot/grub.lst";
filename "/eta/boot/pxegrub";
}
</pre>

<p>
Für TFTP, emerge <c>app-admin/tftp-hpa</c>. In
<path>/etc/conf.d/in.tftpd</path>, tragen Sie folgendes ein:
</p>

<pre caption="in.tftpd">
INTFTPD_PATH="/diskless"
INTFTPD_USER="nobody"
INTFTPD_OPTS="-u ${INTFTPD_USER} -l -vvvvvv -p -c -s ${INTFTPD_PATH}"
</pre>

<p>
Setup GRUB: Zum PXE Booten benutze ich GRUB. Sie müssen ihn selber kompilieren,
um die Unterstützung für PXE Image zu aktivieren. Dies ist aber ziemlich
einfach. Zuerst laden Sie die aktuellste Version der GRUB Quellen herunter.
(<c>emerge -f grub</c> plaziert den Tarball in
<path>/usr/portage/distfiles</path>). Kopieren Sie den Tarball nach
<path>/diskless</path> und kompilieren Sie sich ein PXE fähiges Binary. Nachdem
das Binary gebaut wurde, kopieren Sie es in das Boot Verzeichnis des Client.
Passen Sie nun die entsprechende <path>grub.lst</path> Konfiguration an.
</p>

<pre caption="grub setup">
# <i>tar zxvf grub-0.92.tar.gz</i>
# <i>cd grub-0.92</i>
# <i>./configure --help</i>
<comment>(In den Optionen sehen Sie eine Liste Unterstützter Netzwerk Karten.
Wählen Sie den zu Ihrer Karte passenden Treiber aus, er ist hier als $nic
aufgeführt)</comment>
# <i>./configure --enable-diskless --enable-$nic</i>
# <i>make</i>
# <i>cd stage2</i>
# <i>cp pxegrub /diskless/eta/boot/pxegrub</i>
# <i>nano -w /diskless/eta/boot/grub.lst</i>
</pre>

<pre caption="grub.lst">
default 0
timeout 30

title=Diskless Gentoo
root (nd)
kernel /eta/bzImage ip=dhcp root=/dev/nfs nfsroot=<i>ip.add.re.ss</i>:/diskless/eta

<comment>#Für die nfsroot Option geben Sie die IP Adresse des Servers an das
Verzeichnis wo die Daten des Plattenlosen Client liegen (auf dem Server).</comment>
</pre>

<p>
NFS einrichten: NFS ist ziemlich einfach zu konfigurieren. Sie müssen nur die
Konfiguration in <path>/etc/exports</path> anpassen:
</p>

<pre caption="/etc/exports">
# <i>nano -w /etc/exports</i>
# /etc/exports: NFS file systems being exported.  See exports(5).
/diskless/eta eta(rw,sync,no_root_squash)
</pre>

<p>
Aktualisieren Sie Ihre Host Datei: Ein wichtiger Schritt ist nun, ihre
<path>/etc/hosts</path> Datei an Ihre Bedürfnisse anzupassen.
</p>

<pre caption="/etc/hosts">
127.0.0.1 localhost

192.168.1.10 eta.example.com eta
192.168.1.20 sigma.example.com sigma
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Erstellen des Systems auf dem Server</title>
<body>

<p>
Es ist keine schlechte Idee den Server mit einer Gentoo Installations-CD zu
booten, aber Sie können auch sofort fortfahren, wenn Sie mit den Gentoo
Installationsanweisungen für existierende Installationen vertraut sind.
Folgen Sie der Standardprozedur zur Installation, wie im Gentoo 
Installations-Howto beschrieben ABER mit den folgenden Änderungen:
Wenn Sie das Dateisystem mounten, führen Sie folgendes aus (wobei hdaX die
Partition ist, auf der Sie das /diskless Verzeichnis erstellen). Sie brauchen
keine weiteren Dateisysteme zu mounten, da alle Dateien in das
<path>/diskless/eta</path> Verzeichnis kommen.
</p>

<pre caption="Mounten der Dateisysteme">
#<i> mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Stage Tarball und chroot: Dieses Beispiel benutzt einen Stage 3 Tarball.
Mounten Sie <path>/proc</path> in Ihr <path>diskless</path> Verzeichnis und
chrooten Sie in dieses, um mit der Installation fortzufahren. Folgen Sie den
Anweisungen in der Installations Anleitung bis zur Kernel Konfiguration.
</p>

<warn>
Seien Sie mit dem entpacken des Stage Tarball besonders vorsichtig. Sie wollen
Ihn nicht über Ihre existierende Installation kopieren.
</warn>

<pre caption="Entpacken des Stage Tarball">
# <i>cd /mnt/gentoo/diskless/eta/</i>
# <i>tar -xvjpf  /mnt/cdrom/gentoo/stage3-*.tar.bz2</i>
# <i>mount -t proc /proc /mnt/gentoo/diskless/eta/proc</i>
# <i>cp /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/diskless/eta/etc/resolv.conf</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo/diskless/eta/ /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Konfiguration des Kernels: Wenn Sie <c>make menuconfig</c> zur
Kernelkonfiguration ausführen, vergessen Sie nicht die folgenden Optionen
zusätzlich zu den anderen empfohlenen zu aktivieren:
</p>

<pre caption="menuconfig Optionen">
- Your network card device support
<comment>(Im Kernel, *nicht* als Modul!)</comment>
- Under "Networking options" :

[*] TCP/IP networking
[*] IP: kernel level autoconfiguration
[*] IP: DHCP support
[*] IP: BOOTP support


- Under "File systems --> Network File Systems" :

&lt;*&gt; NFS file system support
[*] Provide NFSv3 client support
[*] Root file system on NFS
</pre>

<p>
Speichern Sie den Kernel in Ihrem chroot <path>/</path> (nicht in
<path>/boot</path>), wie nach den pxegrub Einstellungen vorher definiert. Als
nächstes konfigurieren Sie die <path>/etc/fstab</path> des diskless-Clients
</p>

<pre caption="/etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
/dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom iso9660 noauto,ro 0 0
proc /proc proc defaults 0 0
tmpfs /dev/shm tmpfs nodev,nosuid,noexec 0 0
</pre>

<p>
Sie müssen auch verhindern, dass der Client eine Überprüfung des Dateisystems
vornimmt:
</p>

<pre caption="Verhindern, dass der Client das Dateisystem checkt">
# <i>touch /fastboot</i>
# <i>echo "touch /fastboot" &gt;&gt; /etc/conf.d/local.start</i>
</pre>

<p>
Installieren Sie <c>nfs-utils</c>, da Ihr Client sich darauf stark stützen
wird.
</p>

<pre caption="Installation von nfs-utils">
# <i>emerge nfs-utils</i>
</pre>

<p>
Bootloader: Installieren Sie keinen weiteren Bootloader, wir haben bereits
einen: pxegrub. Beenden sie die Installation und starten Sie den Server neu.
Starten Sie die Dienste, die Sie zum booten des neuen Client benötigen: DHCP,
TFTPD und NFS.
</p>

<pre caption="Starten benötigter Dienste">
# <i>/etc/init.d/dhcp start</i>
# <i>/etc/init.d/in.tftpd start</i>
# <i>/etc/init.d/nfs start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Booten des neuen Client</title>
<body>

<p>
Um den neuen Client problemlos zu booten, müssen Sie das BIOS und die
Netzwerkkarte so konfigurieren, dass PXE als erste Bootmethode genutzt wird und
nicht das booten von CD-ROM oder einer Diskette. Sollten Sie dazu Hilfe
benötigen, schauen Sie in die Bedienungsanleitung oder auf die Webseite des
Herstellers. Die Netzwerk Karte sollte mittels DHCP eine IP Adresse bekommen
und das GRUB PXE Image per TFTP laden. Dann sollten Sie einen nettes
schwarz/weisses GRUB Menü sehen, wo Sie den zu bootenden Kernel auswählen und
ENTER drücken. Wenn alles in Ordnung ist sollte der Kernel booten, das
root-Dateisystem per NFS gemountet und ein Login-Prompt bereitstellt werden.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo Installation aus einer existierenden Linux Distribution heraus</title>
<section>
<title>Anforderungen</title>
<body>

<p>
Um Gentoo aus Ihrer existierenden Linux Distribution zu installieren benötigen
Sie den chroot Befehl sowie eine Kopie eines beliebigen Stage Tarballs oder ein
CD Image, dass Sie installieren möchten. Eine Verbindung ins Internet ist
empfehlenswert, wenn Sie mehr installieren möchten, als in Ihrem Tarball
enthalten ist (nebenbei: Ein Tarball ist eine Datei, die auf .tbz oder .tar.gz endet).
Der Autor benutzt RedHat Linux 7.3 als das "Host" System, aber das weniger wichtig.
Also fangen wir an!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Überblick</title>
<body>

<p>
Zunächst werden wir ein bisschen Platz für Gentoo schaffen, dann die neu
gewonne Partition mounten, den Tarball entpacken, in das "Pseudo-System"
chrooten und das Bauen von Gentoo starten. Nach dem Bootstrap Prozess werden
wir einige Konfigurationen machem, um sicher zustellen, dass es bootet. Dann
sind wir fertig zum Reboot und können Gentoo nutzen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wie kann ich Platz für Gentoo schaffen?</title>
<body>

<p>
Die Root Partition ist das Dateisystem, dass als <path>/</path> gemounted wird.
Ein kurzer Blick auf <c>mount</c> zeigt, wovon ich rede. Wir werden außerdem
df (disk free) benutzen, um zu sehen wieviel Platz uns bleibt. Beachten Sie,
dass es nicht zwinged notwendig ist, die Größe der root-Partition zu ändern.
Sie können auch die Größe anderer Partitionen ändern, darüber reden wir später.
</p>


<pre caption="Informationen zu bestehenden Dateisystemen">
# <i>mount</i>
/dev/hdb2 on / type ext3 (rw)
none on /proc type proc (rw)
none on /dev/pts type devpts (rw,gid=5,mode=620)
none on /dev/shm type tmpfs (rw,nodev,nosuid,noexec)
# <i>df -h </i>
Filesystem           Size Used Avail Use% Mounted on
/dev/hdb2            4.0G 1.9G  2.4G  82% /
none          38M    0    38M   0% /dev/shm
</pre>

<p>
Wie wir sehen hat die Partition <path>/dev/hdb2</path>, die als <path>/</path>
gemounted ist, noch 2.4 GB frei. In meinem Fall, werde ich die Partition
verkleinern, so dass nachher noch 400 MB freier Platz und 2 GB für Gentoo
verfügbar sind. Nicht schlecht, da kann man schon ein bisschen was
installieren. Für die meisten Benutzer sollte 1 GB ausreichen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation von parted zum verändern der Partition(en)</title>
<body>

<p>
Parted ist ein Werkzeug, dass von der GNU Foundation bereitgestellt wird, ein
altes und respektables großes Projekt dessen Software Sie in diesem Moment
nutzen. Es gibt ein Tool, das uns in diesem Moment sehr hilfreich sein wird.
Es heißt parted, 'Partition Editor'. Sie können es von 
<uri>http://www.gnu.org/software/parted/</uri> herunterladen.
</p>

<note>
Es gibt andere Tools, die genau dasselbe tun können, der Autor ist aber
unsicher/uninteressiert ob auch PartitionMagic(tm) oder andere Software dieser
Art für diesen Zweck geeignet ist. Es ist im Zweifelsfall Ihre Aufgabe dies
herauszufinden.
</note>

<p>
Schauen Sie auf der Webseite von parted, ob das Dateisystem, dessen Größe Sie
ändern möchten, von parted unterstützt wird oder nicht. Wenn nicht haben Sie
Pech und müssen Ihre Partitionen platt machen und ihr System neu installieren.
Wenn Ihr Dateisystem von parted unterstützt wird, fahren Sie mit dem Download
von parted fort. Nun haben wir ein Problem, wir wollen die Größe unserer
root-Partition ändern, also müssen wir ein Mini-Linux von Diskette oder CD-ROM
starten und parted auf eine Diskette kopieren.
</p>

<note>
Stellen Sie sicher, dass das was mit Ihrer Partition anstellen wollen auch von
parted unterstützt wird.
</note>

<p>
Holen Sie sich die mininux Boot/Root-Diskette (eine 2.4-basierende
Mini-Linux-Distribution) von <uri>http://mininux.free.fr/uk/</uri>. Erstellen
Sie eine Diskette wie in der Dokumentation des Softwarepaketes erklärt und
legen Sie eine neue Diskette für den nächsten Schritt ins Laufwerk.
</p>

<note>
Beachten Sie, dass Linux ein Synomyn für "Es gibt mehrere Wege dies zu tun"
ist. Sie könnten auch Boot/Root-Disketten als mininux verwenden. Vielleicht
haben Sie ja auch noch Platz auf ihrer Festplatte frei, den Sie für Gentoo
verwenden können.
</note>

<pre caption="Erstellen der Werkzeug Diskette">
# <i>mkfs.minix /dev/fd0</i>
480 inodes
1440 blocks
Firstdatazone=19 (19)
Zonesize=1024
Maxsize=268966912
</pre>

<p>
Wir werden nun parted bauen. Wenn Sie die Quellen noch heruntergeladen und
entpackt haben ist nun ein guter Zeitpunkt dafür. Wechseln Sie in das
parted-Quellen Verzeichnis und führen Sie den folgende Befehl aus, um parted zu
kompilieren und auf die Diskette zu kopieren.
</p>

<pre caption="Bauen der Werkzeug-Diskette">
# <i> mkdir /floppy; mount -t minix /dev/fd0 /floppy &amp;&amp;
export CFLAGS="-O3 -pipe -fomit-frame-pointer -static" &amp;&amp; ./configure
&amp;&amp; make &amp;&amp; cp parted/parted /floppy &amp;&amp; umount /floppy </i>
</pre>

<p>
Gratulation, Sie sind nun soweit und können neustarten und die Größe der
Partition ändern, nachdem Sie einen kurzen Blick auf die parted Dokumentation
geworfen haben. Das resizen sollte auch auf größeren Festplatten nicht länger
als 30 Minuten dauern, haben Sie Geduld. Starten Sie Ihr System erneut nun
mit der mininux Bootdiskette (legen Sie diese einfach ein) und sowie Sie
eingeloggt sind, wechseln Sie die Diskette mit der Werkzeug-Diskette, die Sie
gerade erstellet haben, aus und tippen mount /dev/fd0 /floppy ein um parted
unter /floppy zu haben. Sowie dieser langwierige Vorgang abgeschlossen ist,
kommen wir zu den Sachen die wirklich Spaß machen, die Installation von Gentoo.
Rebooten Sie nun in Ihr altes Linux System zurück. Die Festplatte die Sie
bearbeiten möchten ist die, welche die Partition enthält, die wir resizen
wollen. Zum Beispiel, wenn wir /dev/hda3 resizen wollen, ist das Laufwerk
/dev/hda.
</p>

<pre caption="Befehle die Sie ausführen müssen nachdem Sie das mininux gestartet haben">
# <i>mount /dev/fd0 /floppy </i>
# <i>cd /floppy; ./parted [drive you wish to operate on]</i>
(parted) <i> print </i>
Disk geometry for /dev/hdb: 0.000-9787.148 megabytes
Disk label type: msdos
Minor    Start       End     Type      Filesystem  Flags
1          0.031   2953.125  primary   ntfs
3       2953.125   3133.265  primary   linux-swap
2       3133.266   5633.085  primary   ext3
4       5633.086   9787.148  extended
5       5633.117   6633.210  logical
6       6633.242   9787.148  logical   ext3
(parted) <i> help resize </i>
  resize MINOR START END        resize filesystem on partition MINOR

        MINOR is the partition number used by Linux.  On msdos disk labels, the
        primary partitions number from 1-4, and logical partitions are 5
        onwards.
        START and END are in megabytes
(parted) <i> resize 2 3133.266 4000.000 </i>
</pre>

<impo>
Seien Sie vorsichtig! Ihr Computer arbeitet. Werfen Sie einen Blick auf die
Hardware LEDs, sie werden sehen dass ihr Computer wirklich arbeitet. Das
resizen sollte zwischen 2 und 30 Minuten dauern.
</impo>

<p>
Nachdem sie Platz für Gentoo geschaffen haben rebooten Sie in Ihr altes Linux
System. Gehen Sie nun zu <uri 
link="/doc/de/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=4">Gentoo Handbuch:
Vorbereitung der Festplatten</uri> und folgen den Instruktionen. Beim chrooten
benutzen Sie folgenden Befehl:
</p>

<pre caption="Leeren der Umgebung während des chroot">
# <i>env -i HOME=$HOME TERM=$TERM chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Viel Spaß!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
