<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/ati-faq.xml,v 1.18 2006/05/14 23:51:08 grahl Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version: 1.38 -->

<guide link="/doc/de/ati-faq.xml" lang="de">
<title>Gentoo Linux ATI FAQ</title>

<author title="Autor">
  <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="fabian@schnitz-online.de">Fabian Stietzel</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="grahl@gentoo.org">Jan Hendrik Grahl</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="marcel.klein@koeln.de">Marcel Klein</mail>
</author>

<abstract>
Diese FAQ soll Besitzern von ATI Grafikkarten helfen, einige bekannte
Probleme bei der Installation und Konfiguration, die mit DRI und X11
zusammenhängen, zu lösen.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.0.19</version>
<date>2006-05-14</date>

<chapter>
<title>Hardware Support</title>
<section>
<title>Wird meine ATI Grafikkarte unterstützt?</title>
<body>

<p>
Für viele (aber nicht alle) ATI Grafikkarten unterstützt <uri
 link="http://www.freedesktop.org/Software/xorg">xorg-x11</uri> zumindest die 
2D-Beschleunigung.  Der 3D Support wird entweder vom <uri
link="http://dri.sf.net">DRI Projekt</uri>, welches Teil von xorg-x11
ist, oder von ATIs <uri
link="http://mirror.ati.com/support/drivers/linux/radeon-linux.html">Closed
Source Treibern </uri> bereitgestellt.
</p>

<table>
<tr>
  <th>GPU</th>
  <th>Gebräuchlicher Name</th>
  <th>Support</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Rage128</ti>
  <ti>Rage128</ti>
  <ti>xorg DRI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>R100</ti>
  <ti>Radeon7xxx, Radeon64</ti>
  <ti>xorg DRI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>R200, R250, R280</ti>
  <ti>Radeon8500, Radeon9000, Radeon9200</ti>
  <ti>xorg DRI, ATI DRI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>R300, R400, R500</ti>
  <ti>Radeon 9500 - x800</ti>
  <ti>xorg 2D, ATI DRI</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>
Ich habe eine All-In-Wonder/Vivo Grafikkarte. Werden die Multimedia Features
unterstützt?
</title>
<body>

<p>
Die Multimedia Features der Grafikkarte werden vom <uri
link="http://gatos.sf.net">GATOS Projekt</uri> unterstützt.
Die Treiber werden bald in den xorg-Tree eingebunden werden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ich habe kein x86 kompatibles System. Welche Möglichkeiten stehen mir zur Verfügung?</title>
<body>

<p>
Der X11 Support auf den PPC oder Alpha Plattformen ist dem X11 Support auf einem
x86 recht ähnlich.
Jedoch gibt es keinen Support für die Closed Source Treiber von ATI auf einem
PPC oder Alpha, deswegen können Sie die 3D Beschleunigung des R300
Grafikprozessors (GPU) nicht benutzen. Falls Sie eine solche Grafikkarte
besitzen und wollen, dass sie von X11 unterstützt wird, wenden Sie sich an <uri
link="http://www.ati.com">ATI</uri> und bitten Sie sie darum, die
Spezifikationen Ihres Grafikprozessors zu veröffentlichen. Der AMD64 Closed
Source Treiber wurde veröffentlicht, das heißt, dass AMD64 User genau die selben
Features haben, wie x86 User.
</p>

<impo>
Bei einigen AMD64 Chipsätzen müssen Sie K8 IOMMU Unterstützung deaktivieren, 
damit Sie agpgart aktivieren können.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Ich habe einen Laptop. Wird meine ATI Mobility Grafikkarte unterstützt?
</title>
<body>

<p>
Eigentlich sollte die Unterstützung keine Probleme bereiten, allerdings kann es
sein, dass Sie mit der OEM PCI ID dieser Karten Konfigurationsprobleme bekommen.
In den meisten Fällen werden Sie ihre Konfigurationsdatei selber schreiben
müssen, oder Sie benutzen <c>xorgconfig</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation</title>
<section>
<title>Pakete</title>
<body>

<ul>
  <li>Das <c>xorg-x11</c> Ebuild enthält die X11 Implementierung.</li>
  <li>
    Für einen 2.6.x Kernel können die DRI Module mit dem Kernel erstellt werden 
    oder können durch das <c>x11-drm</c> Ebuild geliefert werden.
  </li>
  <li>
    Für einen Kernel der 2.4.x Serie müssen Sie das <c>x11-drm</c> Ebuild
    verwenden.
  </li>
  <li>
    Das <c>ati-drivers</c> Ebuild liefert die Closed Source X Treiber und
    Kernelmodule von ATI. Diese funktionieren mit der 2.4 und 2.6 Kernelserie.
  </li>
</ul>

<p>
Wenn Sie den <e>internen</e> agpgart Support von ATI anstatt den aus dem Linux
Kernel verwenden wollen, dann darf der agpgart Treiber und der Treiber für 
Ihren Chipsatz im Kernel nur als Modul (oder gar nicht) aktiviert werden.
</p>

<pre caption="Treiber installieren">
<comment>(Wenn Sie nur die Rage128 Treiber und X11 installieren wollen)</comment>
# <i>VIDEO_CARDS="rage128" emerge x11-drm</i>

<comment>(Wenn Sie nur Radeon Support benötigen)</comment>
<comment>(R100, R200, R250, noch kein Support für R300)</comment>
# <i>VIDEO_CARDS="radeon" emerge x11-drm</i>

<comment>(Wenn Sie die Closed Source Treiber von ATI wollen)</comment>
<comment>(R200,R250, nur R300)</comment>
# <i>emerge ati-drivers</i>

<comment>(Wenn Sie nur X11, aber keine Kernelmodule installieren wollen)</comment>
# <i>emerge xorg-x11</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguration</title>
<body>

<p>
Es wird empfohlen, <c>xorgcfg</c> oder <c>xorgconfig</c> zu benutzen,
um die <path>xorg.conf</path> Konfigurationsdatei zu erstellen.
Alternativ dazu können Sie auch das Konfigurationstool von Xorg verwenden.
</p>

<pre caption="Automatische Konfiguration von X">
# <i>X -configure</i>
</pre>

<p>
Für weitere Informationen zur Erstellung einer grundlegenden <c>xorg.conf</c>
Konfigurationsdatei lesen Sie bitte das <uri link="/doc/de/xorg-config.xml">X
Server Konfigurations HOWTO</uri>.
</p>

<note>
Wenn Sie die Treiber von ATI nutzen, können Sie auch <c>fglrxconfig</c>
verwenden.
</note>

<impo>
Besitzer von PPC Systemen können das unabhängige Konfigurationsprogramm
<c>Xorgautoconfig</c> verwenden. Sie müssen nur das <c>Xorgautoconfig</c> 
Ebuild emergen, jedoch ist dies nicht zwingend.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Zu OpenGL wechseln</title>
<body>

<p>
Sowie X installiert und konfiguriert ist und läuft, kann es die ATI
OpenGL-Bibliotheken verwenden:
</p>

<pre caption="Ausführen von eselect">
# <i>eselect opengl set ati</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Weitere Informationen</title>
<section>
<body>

<p>
Bitten lesen Sie die <uri link="/doc/de/dri-howto.xml">Anleitung für Hardware
3D-Beschleunigung</uri> für weitere Informationen darüber wie Sie Ihre ATI
Grafikkarte konfigurieren können.
</p>

<p>
Sie können weitere Informationen über Gentoo Linux und die ATI Radeon Treiber
hier nachlesen: <uri
link="http://odin.prohosting.com/wedge01/gentoo-radeon-faq.html">Wedge
Unofficial Gentoo ATI Radeon FAQ</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
