<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version: 1.32 -->

<guide link="/doc/de/doc-policy.xml" lang="de">
<title>Dokumentationsgrundsätze für Gentoo Linux</title>

<author title="Autor">
    <mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail>
</author>
<author title="Autor">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Autor">
    <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
    <!--madeagle@gentoo.org-->Steffen Lassahn
</author>

<abstract>
Dieses Dokument enthält die Grundsätze zur Dokumentation; dieses Dokument
sollten alle Dokumentationsautoren und Beitragenede kennen und umsetzen.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>3.4</version>
<date>06. Juli 2004</date>

<chapter>
<title>Einleitung</title>
<section>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Das Dokumentationsteam von Gentoo Linux strebt es an, außerordentlich professionelle
Dokumentation zu schreiben, die für den Endbenutzer sofort klar und präzise ist. Um
dieses Ziel zu erreichen, haben wir sehr genaue Regeln und Richtlinien, die <e>jede</e>
Dokumentation erfüllen muß, bevor sie auf unserer Webseite oder anderswo veröffentlicht
wird.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Themenbereiche</title>
<body>

<p>
Diese Grundsätze umfassen folgende Themen:
</p>

<ul>
<li>Teamorganisation des Dokumentationsprojektes</li>
<li>Dokumentationsrichtlinien</li>
<li>Anwerbung neuer Teammitglieder</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Teamorganisation des Dokumentationsprojektes</title>
<section>
<title>Organisation</title>
<body>

<p>
Das Gentoo Dokumentations Projekt Team ist in mehrere kleinere Teams unterteilt,
die in vollständiger Kooperation miteinander arbeiten. Jedes kleinere Team
stellt ein aktives Entwicklungsteam eines Gentoo Dokumentationsunterprojekt dar.
</p>

<p>
Das Gentoo-Dokumentationsteam wird, wie es die
<uri link="/doc/en/management-structure.xml">Gentoo
Management Structure</uri> verlangt, strategisch von einem Top-Level Manager
geführt. Dieses Dokument beschreibt außerdem die Verantwortlichkeiten des
strategischen Managers Gentoo Linux gegenüber.
</p>

<p>
Für das Tagesgeschäft hat das Gentoo Dokumentationsprojekt einen operativen
Manager. Diese Person verwaltet alle kurzfristigen Aufgaben, die mit der
Dokumentation zu tun haben. Der strategische und der operative Manager
können ein und die selbe Person sein, wenn der stratgische Manager das
so wünscht.
</p>

<p>
Zur Zeit sind diese Positionen mit den folgenden Personen besetzt:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Position</th>
  <th>Entwicklername</th>
  <th>Entwickler Nickname</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Strategischer Manager</ti>
  <ti>Sven Vermeulen</ti>
  <ti><mail link="swift@gentoo.org">swift</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Operativer Manager</ti>
  <ti>Xavier Neys</ti>
  <ti><mail link="neysx@gentoo.org">neysx</mail></ti>
</tr>
</table>

<p>
Jedes Unterprojekt hat einen eigenen strategischen Manager. Er oder sie
kann einen operativen Manager haben, wenn er oder sie das als angemessen
erachtet. Seine Verantwortlichkeiten dem Gentoo-Dokumentationsprojekt
gegenüber sind die gleichen wie in der <uri
link="/doc/en/management-structure.xml#doc_chap1_sect5">Gentoo 
Management Structure</uri> beschrieben.
</p>

<p>
Die Unterprojekte des Gentoo-Dokumentationsteams zusammen mit ihren jeweiligen
strategischen Managern sind auf der <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp">GDP-Webseite</uri> aufgelistet.
</p>

<p>
Die Entscheidung, weitere Unterprojekte hinzuzufügen, liegt in der Hand
des strategischen Managers.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mitglieder des Dokumentationsteams</title>
<body>

<p>
Jedes Mitglied des Gentoo-Dokumenationsteams muß auf der Mailingliste
<mail link="gentoo-doc-subscribe@gentoo.org">gentoo-doc@gentoo.org</mail>
eingeschrieben sein. Diese Mailingliste wird dafür benutzt, alle Angelegenheiten,
die mit der Dokumentation zu tun haben, zu diskutieren. Sie ist offen für alle
interessierten Personen, unabhängig davon, ob sie Entwickler sind oder nicht.
</p>

<p>
Jedes Mitglied  des Gentoo-Dokumentationsteams muß auf dem Alias
<mail link="docs-team@gentoo.org">docs-team@gentoo.org</mail> eingeschrieben
sein. Dieser Alias wird <e>ausschließlich</e> von <uri 
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> dafür verwendet,
über Bugs, die die Gentoo Dokumentation betreffen, zu berichten.
</p>

<p>
Jedes Mitglied des Gentoo-Dokumentationsteams sollte in <c>#gentoo-doc</c>
auf <uri link="http://www.freenode.net">irc.freenode.net</uri> verfügbar sein,
wann immer er oder sie online ist.
</p>

<p>
Abhängig von seinen/ihren Verantwortlichkeiten kann er oder sie eingeschränkten
CVS-Zugriff auf <c>cvs.gentoo.org</c> haben. CVS-Zugriff kann nur Gentoo-Entwicklern
gewährt werden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Übersetzungsteams</title>
<body>

<p>
Jede Sprache sollte ein offizielles Übersetzungsteam haben. Dieses Team
wird von einem Chefübersetzer und vielleicht von einem stellvertretendem
Chefübersetzer geführt, die beide CVS-Commit-Zugriff haben. Falls aus
welchen Gründen auch immer der Chefübersetzer seine oder ihre Aufgaben
nicht wahrnehmen kann, trägt der stellvertretende Chefübersetzer die
Verantwortung. Falls auch diese Person nicht verfügbar ist, ist/sind
der/die Mentor(en) verantwortlich.
</p>

<p>
Falls ein übersetztes Dokument eingereicht wird, aber die Sprache selber
nicht unterstützt wird, wird das Gentoo-Dokumentationsteam es nicht offiziell
veröffentlichen. In diesem Fall wird das Dokument nicht gelinkt, bis ein
offizielles Übersetzungsteam für diese Sprache gebildet wurde.
</p>

<p>
Wenn eine Sprache offiziell unterstützt ist, aber das Team keine Mitglieder
hat oder niemand die Verantwortlichkeiten des Chefübersetzers übernehmen will,
werden alle Verweise auf die Dokumente von der Webseite entfernt. Die Dokumente
bleiben allerdings verfügbar, falls die Sprache wieder offiziell unterstützt
wird.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Dokumentationsrichtlinien</title>
<section>
<title>Rechtliche Angelegenheiten</title>
<body>

<p>
Jedes Dokument, das vom Gentoo-Dokumentationsprojekt veröffentlicht wird,
muß unter der <uri
link="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/">Creative Commons
Attribution-ShareAlike License</uri> lizensiert sein.
</p>

<p>
Jedes Dokument muß das folgende Tag zwischen dem <c>&lt;/abstract&gt;</c>
und dem <c>&lt;version&gt;</c> Tag im GuideXML-Quelltextes haben:
</p>

<pre caption = "Lizenzhinweis für Gentoo-Dokumentation">
&lt;/abstract&gt;
<i>
&lt;!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license --&gt;
&lt;!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 --&gt;
&lt;license/&gt;
</i>
&lt;version&gt;...&lt;/version&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Bugs und Aktualisierungen</title>
<body>

<p>
Jeder Bug, der auf <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>
gemeldet wird, sollte so schnell wie möglich bearbeitet werden. Falls ein Bug
nicht in absehbarer Zeit behandelt werden kann, sollte der Melder des Bug mit
einem Kommentar im Bugreport darüber informiert werden. Der taktische oder operative
Manager kann entscheiden, daß ein Bug eine höhere Priorität hat und von dem
Bearbeiter vor dessen anderen Aufgaben behandelt werden sollte.
</p>

<p>
Wann immer ein Mitglied des Gentoo-Dokumentationsteams sich um einen Bug
kümmert, sollte er oder sie sich den Bug selbst zuweisen, aber sicherstellen,
daß <c>docs-team@gentoo.org</c> auf der CC-Liste des Bugreport ist. Ohne die Zustimmung
des operativen Managers kann ein Bug keinem Mitglied des Gentoo Dokumentationsprojekt
ohne deren Zustimmung entzogen werden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Weiterentwicklung eines Dokumentes</title>
<body>

<p>
Das Gentoo-Dokumentationsteam kann jedes Dokument so entwickeln, wie es den
daran beteiligten Parteien als am Besten erscheint. Wenn das Dokument allerdings
fertig ist, sollte es in <uri
link="/doc/en/xml-guide.xml">GuideXML</uri> überführt werden.
</p>

<p>
Wenn ein neues Dokument begonnen wird oder eine größere Änderung ansteht, sollte
ein Bug unter <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> erstellt
werden, der die Entwicklung des Dokumentes betrifft. Falls es bereits einen Bug
in der Datenbank gibt, der eine Änderung am Dokument fordert, muß kein neuer Bugreport
erstellt werden. Für grammatikalische, syntaktische oder andere kleine Änderungen
muß jedoch kein neuer Bug auf <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>
eingestellt werden.
</p>

<p>
Alle Änderungen am Inhalt eines Dokumentes, ausgenommen Tippfehlerbehebung im
Text selber oder in Kommentaren zu Codeblöcken, sollten zur Erhöhung
der Versionsnummer (und Datum) führen. Änderungen in Codeblöcken sollten
auf jeden Fall zur Erhöhung der Versionsnummer führen.
</p>

<p>
Alle Änderungen in der XML-Formatierung sollten nur dann zu einer Erhöhung
der Versionsnummer (und des Datums) führen, wenn das Layout des Dokumentes
verändert wird.
</p>

<p>
Ob die Hauptversionsnummer statt der Nebenversionsnummer erhöht wird liegt in
der Entscheidung des Verfassers.
</p>

<p>
Jede Aktualisierung einer Übersetzung sollte wörtlich die neue Versionsinformation
des englischen Hauptdokumentes übernehmen, so daß vollständig synchronisierte
Übersetzungen die gleiche Versionsinformation haben.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Prüfen und Committen</title>
<body>

<p>
Um einen schnellen Ablauf der Dokumentationsentwicklung zu erreichen, können
technische oder dringliche Änderungen direkt in ein Dokument eingefügt werden,
<e>wenn</e> sich der Entwickler zu 100% sicher ist, dass diese Änderungen
korrekt sind und funktionieren. Wenn Sie sich nicht 100% sicher sind (wenn Ihnen
zum Beispiel ein Benutzer gesagt, wie ein Bug zu fixen ist und Sie das nicht
überprüfen können), muss die Änderung von einem Gentoo Entwickler überprüft
werden, der die Änderungen verifizieren kann.
</p>

<p>
Größere, technische oder dringliche Änderungen müssen von einem Bugreport
auf <uri>bugs.gentoo.org</uri> begleitet werden. Diese Bugnummer <e>muss</e> im
CVS Log erwähnt werden, um Änderungen nachvollziehen zu können.
</p>

<p>
Falls die Korrektur sowohl aus Änderungen am Inhalt als auch aus Änderungen
an Codeblöcken besteht, so müssen diese Änderungen getrennt voneinander
comittet werden, damit Übersetzer die wichtigen Änderungen (Inhalt) erkennen
können und die Änderungen an den Codeblöcken ignorieren können.
</p>

<p>
Im Falle einer Übersetzung ist der Chefübersetzer der Sprache verantwortlich
für das Dokument. Nur er oder sie dürfen das Dokument in das CVS committen, es
sei denn, er oder sie befinden sich gerade "im Training"; in diesem Fall sollte
sein oder ihr Mentor das Dokument comitten.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sanktionen</title>
<body>

<p>
Auch wenn dies noch nie notwendig war, ist es wichtig dies in der Policy zu
listen - auch wenn es verhasst ist. Sei's drum, Dokumentations Entwickler die
ihre Position durch
</p>

<ul>
  <li>
    absichtliche Bereitstellung von falschen Informationen gegenüber Benutzern
    und Entwicklern
  </li>
  <li>absichtliches Schreiben fehlerhafter Dokumentation</li>
  <li>absichtliches Zerstören von Dokumenten</li>
  <li>
    absichtliches Agieren gegen Entscheidungen der Policy oder
    Konsensentscheidungen auf der Gentoo Dokumentationsliste
  </li>
  <li>
    über einen längeren Zeitraum verteile Inaktivität ohne das GDP informiert
    und auf eine Anfrage des Operational Manager zu einem Status Update nicht
    reagieren zu haben
  </li>
</ul>

<p>
missbrauchen, werden dem <uri link="/proj/en/devrel">Gentoo Developer
Relations</uri> Projekt gemeldet.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Anwerbung neuer Teammitglieder</title>
<section>
<title>Mitarbeiter, Autoren, Übersetzer</title>
<body>

<p>
Jeder, der daran interessiert ist, an der Entwicklung der Dokumentation
teilzuhaben, existierende Dokumentation zu bearbeiten, neue Dokumentation
zu schreiben oder Dokumentation zu übersetzen, ist im Team gerne willkommen.
Es gibt keine Regeln oder Verpflichtungen dabei. Stellen Sie einfach nur sicher,
daß Sie auf <c>gentoo-doc@gentoo.org</c> eingeschrieben sind und diese 
Grundsätze komplett gelesen und verstanden haben.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Entwickler für Gentoo-Dokumentation</title>
<body>

<p>
Ein Entwickler für Gentoo-Dokumentation sollte den gesamten Inhalt der
<uri link="/doc/en/policy.xml">Gentoo Policy</uri>
kennen, auch wenn keine Ebuilds eingereicht werden. Sie sollten außerdem die
<uri link="/doc/en/gentoo-release-policy.xml">Gentoo
Release Policy</uri> und die <uri
link="/doc/en/management-structure.xml">Gentoo Management
Structure</uri> gelesen haben. Diese Voraussetzungen sorgen dafür, daß kein
Gentoo-Entwickler fehlerhafte Informationen über kritische Bereiche
herausgibt.
</p>

<p>
Kontaktieren Sie den operativen Manager des Gentoo-Dokumentationsprojektes.
Er wird Sie nach ihren Koordinaten und anderen Informationen befragen und
dann einen Mentor bestellen, der Sie durch die ersten Tage oder Wochen als
Entwickler führen wird.
</p>

<p>
Sie werden eine Gentoo-eMail-Adresse bekommen und einem oder mehreren
Unterprojekten zugeordnet. Während der ersten Tage oder Wochen sollten Sie
ihren Mentor so viel wie möglich befragen; vorzugsweise sollte er/sie alles, was
Sie tun, genau überprüfen. Falls Ihre Funktion einen CVS-Zugriff erforderlich
macht, werden Sie ihn nur bekommen, wenn Ihr Mentor das als geeignet erachtet.
Bis dahin ist Ihr Mentor verantwortlich für die CVS-Commits.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>(Stellvertretender) Chefübersetzer</title>
<body>

<p>
Die Rolle eines (stellvertretenden) Chefübersetzers sollte ernst genommen
werden. Sie sind für jedes übersetzte Dokument und die abschließende Prüfung
verantwortlich. Der Chefübersetzer stellt sicher, daß übersetzte Dokumente
grammatikalisch und syntaktisch perfekt sind.
</p>

<p>
Um ein Gentoo- (stellvertretender) Chefübersetzer zu werden, müssen Sie ein
Gentoo-Entwickler sein.
</p>

<p>
Während ihres "Trainings" sind Sie ein (stellvertretender) Chefübersetzer
und sollten sich so verhalten. Es gelten alle Grundsätze, die (stellvertretende)
Chefübersetze betreffen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
