<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "http://www.gentoo.org/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version 1.5 -->

<guide link="/inhalte/doku/entwickler/einreichen">
<title>Ebuilds einreichen</title>
  <author title="Author">
    <mail link="mbutcher@frii.com">Matt Butcher</mail>
  </author>
  <author title="Übersetzer">
    <mail link="sebastian@beneke-it.de">Sebastian Beneke</mail>
  </author>
  <author title="Korrektur">
    <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
  </author>
  <author title="Korrektur">
    <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
  </author>

  <abstract>
    Diese Anleitung erklärt, wie Ebuilds mittels Bugzilla eingereicht werden können.
  </abstract>

  <version>1.0</version>
  <date>7. Januar 2002</date>

  <chapter>
    <title>Zu Beginn</title>
    <section>
      <title>Erstellen eines Bugzilla Accounts</title>
      <body>

        <p>
          Gehen Sie mit Ihrem Browser nach <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>.
          Dies ist die URL der "Bugzilla Bug Tracking" Datenbank. In der Liste
          finden Sie einen Link namens "Open a new Bugzilla account". Falls Sie
          noch keinen Account besitzten sollten (z.B. durch das Einreichen eines
          Bugs), klicken Sie auf diesen Link und erstellen einen neuen Account.
        </p>

      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Ein Ebuild einreichen</title>
    <section>
      <title>Erstellen eines neuen Bugs</title>
      <body>

        <p>
          Unten auf der Hauptseite oder auch der Login Seite finden Sie eine
          gelbe Box. Wählen Sie den <c>New</c> Link. Oder Sie gehen einfach
          direkt zur URL <uri>http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi</uri>.
          Beides bringt Sie zur <c>Enter Bug</c> Seite.
        </p>

        <note>
          Im Bugzilla System werden alle Einträge als Bugs bezeichnet. Dies
          beinhaltet auch eingereichte Ebuilds. Jedem Bug wird eine Tracking ID
          zugeordnet. Notieren Sie sich diese ID, besonders falls Sie noch
          andere Ebuilds haben, die von diesem Ebuild abhängig sind.
        </note>

        <p>
          Bugzilla kann mehrere Produkte betreuen. Bei Gentoo zum Beispiel
          können diese anderen Produkte Dokumentation oder Werkzeuge zum
          Administrieren der Website beinhalten. Ebuilds sollten hier immer beim
          "Produkt" <c>Gentoo Linux</c> eingereicht werden.
        </p>

        <p>
          Durch das Klicken auf das Produkt <c>Gentoo Linux</c> wird ein
          Formular zum Erstellen eines neuen Bugs geöffnet.
        </p>

      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Ausfüllen des Bug Formulars</title>
      <body>

        <p>
          Das erste Feld heisst <c>version</c>. Wenn Sie die genaue Version
          wissen, können Sie sie hier setzen. Sollten Sie sie nicht kennen,
          wählen Sie <c>unspecified</c>. Als nächstes wählen Sie die Komponente
          (component). Alle Ebuild Scripts gehören dem Component Typ
          <c>Ebuilds</c> an.
        </p>

        <impo>
          Ebuilds sollten <e>immer</e> zum Component Typ <c>Ebuild</c>
          zugeordnet werden. Kategorien wie <c>GNOME</c>, <c>Libraries</c> und
          <c>Server</c> mögen so wirken als würden Sie auch für Ebuilds gelten,
          aber Sie sind nur für das Berichten von Fehlern dieser Pakete gedacht
          und <e>nicht</e> für das Einreichen von Ebuilds.
        </impo>

        <p>
          Die Kategorien <c>Platform</c>, <c>OS</c> und <c>Priority</c> müssen
          für Ebuilds nicht gesetzt werden.
        </p>

        <p>
          Das <c>Severity</c> Feld sollte auf <c>enhancement</c> gesetzt werden.
        </p>

        <p>
          Lassen Sie das <c>Assigned To</c> Feld leer. Wenn Sie jedoch den
          Status Ihres Ebuilds überwachen möchten, tragen Sie bei <c>CC</c> Ihre
          Email Adresse ein.
        </p>

        <p>
          Füllen Sie das <c>Summary</c> Feld mit einer Kurzen Notiz aus, in
          welcher Sie beschrieben welches Paket Sie einreichen und ob es ein
          Update oder eine ganz neue Version ist.  Etwas wie folgend ist
          großartig: <c>foo-bar-x.y.z.ebuild (New Package)</c> oder <c>
          foo-x.y.z.ebuild (Update)</c>
        </p>

        <p>
          Das <c>Description</c> Feld sollte so vollständig wie möglich
          ausgefüllt werden. Bitte denken Sie an die internationalen Entwickler
          und User, verfassen Sie die Beschreibung bitte auf Englisch! Hier ist
          ein Beispiel von Bug Nummer 7:
        </p>

        <pre caption="Beispiel eines Kommentar zu enem ebuild auf Bugzilla">
Hi!

Please find attached gramps-0.7.0.ebuild and a patch so that it will
compile against python-2.2

gramps is the Genealogical Research and Analysis Management Programming
System.  It is a very cool gnome/python app.  If you are in the US, you
can head over to 
http://www.familysearch.com/
and you can probably find a GEDCOM file for your family tree to import
into gramps. (Mormons sure do like geneaology)

I suggest app-misc/gramps Also, this ebuild depend on Imaging and ReportLab
previously submitted

tod

        </pre>

        <p>
          Wenn die Beschreibung komplett ist, klicken Sie auf <c>Submit</c>.
        </p>

      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Anhängen des Ebuild Scripts</title>
      <body>

        <p>
          Nach dem Klicken auf <c>submit</c> auf der <c>Enter Bug</c> Seite,
          kommen Sie zur <c>Posting Bug</c> Seite. Beachten Sie bitte die Bug
          Nummer.
        </p>

        <p>
          Zum Ende der Seite hin finden Sie einen Link <c>Attach a file to this
          bug</c>. Klicken Sie auf diesen Link.
        </p>

        <p>
          Wählen Sie die Datei durch die Benutztung der Textbox oder des
          <c>Browse</c> Dialogs aus. Im <c>Description</c> Feld, geben sie bitte
          den Namen der Ebuild Datei ein, in etwa den, den Sie im <c>Summary</c>
          Abschnitt auf der letzten Seite benutzt haben.
        </p>

        <p>
          Bitte stellen Sie sicher, das der "Content" Typ auf "text/plain"
          gestellt ist und der Knopf für <c>select from list</c> markiert wurde.
        </p>

        <p>
          Es werden keine weitern Felder benötig, klicken Sie <c>Submit</c> und
          Sie haben es geschafft!
        </p>

      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Mehrere Ebuilds</title>
    <section>
      <title>Abhängigkeiten</title>
      <body>

        <p>
          Im Fall, dass Sie mehrere Ebuilds einreichen sollten und einige von
          anderen abhängig sind, ist es sehr hilfreich, wenn diese
          Abhängigkeiten notiert werden. Durch das erneute Ansehen des Bugs,
          sollten Sie die Möglichkeit haben, eine weitere Notiz zu ergänzen.
          Bitte ergänzen Sie hier eventuelle Abhängigkeiten.
        </p>

      </body>
    </section>
  </chapter>
</guide>
