<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version: 1.104 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/faq.xml,v 1.33 2006/06/01 04:15:59 grahl Exp $ -->

<guide link="/doc/de/faq.xml" lang="de">
<title>Gentoo Linux Frequently Asked Questions</title>

<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Korrektor">
  Colin Morey
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <!--zhen@gentoo.org-->John P. Davis
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="zhware@gentoo.org">Stoyan Zhekov</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="marko@nexboard.de">Marko Kercmar</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="egbers@netzraum.com">Sebastian Egbers</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="js@ameds.de">Jens Schittenhelm</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="grahl@gentoo.org">Jan Hendrik Grahl</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="axel.burwitz@arcor.de">Axel Burwitz</mail>
</author>
<author title="Korrektor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>


<abstract>
Diese FAQ ist eine Sammlung von Fragen und Antworten gesammelt in der
gentoo-dev Mailingliste und dem IRC.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>3.6</version>
<date>2006-02-13</date>

<chapter>
<title>Fragen:</title>
<section>
<title>Gentoo allgemein</title>
<body>

<p>
Bitte beachten Sie, dass viele dieser Fragen in den offiziellen Gentoo
Dokumenten und Anleitungen beantwortet sind. Dieses Dokument hier ist einfach
eine Liste von allgemeinen Fragen. Bitte lesen Sie die Dokumentation und/oder
die Man Pages, um ein besseres Verständnis zu erreichen, wie Gentoo und
GNU/Linux arbeitet, und um Antworten auf Fragen zu erhalten, die hier
möglicherweise nicht beantwortet sind. 
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#pronunciation">Wie wird Gentoo ausgesprochen, und was ist 
    damit gemeint?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#differences">Was ist an Gentoo anders??</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#optimizations">Die Dinge sind wirklich sehr instabil und ich 
    benutze "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer" Optimierungen. Was ist los?
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#password">Wie kann ich bei root (oder einem anderen Benutzer) 
    das Passwort ändern?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#useradd">Wie kann man einen normalen Benutzer hinzufügen?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#su">Warum kann ein Benutzer nicht mit su zu root werden?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#devfs">Wie kann ich devfs deaktivieren?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#upgrade">Kann ich Gentoo von einem zum nächsten Release 
    aktualisieren, ohne Neuinstallation?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#bootrescue">Mein Kernel bootet nicht (richtig), was sollte ich 
    jetzt tun?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#proxy">Mein Proxy verlangt Authentifizierung, was habe ich zu 
    tun?</uri>
  </li>
  <li>
      <uri link="#isoburning">Wie brenne ich eine ISO Datei?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#cpus">Welche CD/Stage sollte ich für meine CPU verwenden?</uri>
  </li>
   <li>
    <uri link="#dhcp">Ich kann nach einem Reboot keine Onlineverbindung mehr
    erhalten. Was ist falsch?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#dualboot">Ich möchte Windows durch GRUB oder LILO booten, aber
    es wird nur ein schwarzer Bildschirm angezeigt. Was sollte ich tun?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#stage12">Wie installiere ich Gentoo mit einem stage1- oder
      stage2-Tarball?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Paketverwaltung</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#ebuilds">In welchem Format werden die Pakete gespeichert?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#configure">Ich möchte den ./configure Schritt selber 
    ausführen. Geht das?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#firewall">Wie benutze ich emerge hinter einer Firewall?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#norsync">Was, wenn rsync bei mir nicht funktioniert?</uri>
  </li>
  
  <li>
    <uri link="#manualdownload">Ich habe zu Hause nur eine langsame 
    Modem-Verbindung. Kann ich die Quellen woanders herunterladen und dann zu 
    meinem System hinzufügen?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#distfiles">Quell-Tarball-Dateien sammeln sich in 
    /usr/portage/distfiles. Ist es sicher, diese Dateien zu löschen?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#tmpportage">Was ist mit /var/tmp/portage? Ist es sicher die 
    Dateien und Verzeichnisse in /var/tmp/portage zu löschen?</uri>
    </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux benutzen</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#intlkeyboard">Wie stelle ich ein internationales 
    Tastatur-Layout ein?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#rootdns">Die DNS Namensauflösung funktioniert nur für 
    root.</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#crontab">Warum können Benutzer nicht ihre eigenen crontab 
    benutzen?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#numlock">Wie starte ich den Numlock beim booten?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#clear">Wie lösche ich mein Terminal beim Logout?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#suinx">Ich kann X Programme als root nicht ausführen 
    nach dem ich ge-su-t habe.
    </uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Instandhaltung</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#filecorruption">ReiserFS und Dateisystemfehler -- und wie man 
    die behebt</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Entwicklung</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#reportbugs">Wo kann ich Fehler melden?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#releases">Wie oft gibt es neue Releases?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#beeping">Mein eingebauter Lautsprecher piept wie verrückt.
     Wie kann ich Piepstöne in der Konsole ausschalten?</uri>
    </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Resourcen</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#resources">Wo kann man mehr Informationen über Gentoo Linux 
    finden?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#buycd">Kann man CDs von Gentoo Linux kaufen?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#help">Diese FAQ beantwortet nicht meine Frage(n). Was kann ich 
    nun tun?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo allgemein</title>
<section id="pronunciation">
<title>Wie wird Gentoo ausgesprochen, und was ist damit gemeint?</title>
<body>

<p>
Gentoo ist eine Art von kleinen, schnellen Pinguinen, ausgesprochen "gen-too"
(das "g" in "Gentoo" is eine weiches "g", wie in "gentle"). Der 
wissenschaftliche Name des Gentoo Penguin ist <e>Pygoscelis papua</e>. Der 
Name <e>Gentoo</e> wurde dem Pinguin von den Einwohnern der Falkland Inseln 
(Islas Malvinas) gegeben.
</p>

</body>
</section>
<section  id="differences">
<title>Was ist an Gentoo anders?</title>
<body>

<p>
Gentoo benutzt ein den BSD Ports ähnliches System namens <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/portage">Portage.</uri> Portage ist ein
Paketmanagement System, dass große Flexibilität während der Installation und
Wartung von Software auf einem Gentoo System bietet. Es bietet Optionen zur
Compilezeit (durch <uri 
link="/doc/de/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">USE Flags</uri>,
bedingte Abhängigkeiten, Vorab-Paket-Installationszusammenfassung, sichere
Installation (durch eine Sandbox) und Deinstallation von Software,
Systemprofilen, <uri 
link="/doc/de/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=2#doc_chap3">Schutz von
Konfigurationsdateien</uri> neben zahlreichen weiteren <uri
link="/doc/de/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">Features</uri>.
</p>

<p>
Mit Gentoo können Sie sich Ihr gesamtes System aus den Sourcen bauen, mit den
Optimierungen Ihrer Wahl. Sie haben vollständige Kontrolle darüber, welche
Pakete installiert werden oder nicht. Gentoo stellt Ihnen zahlreiche
Wahlmöglichkeiten zur Verfügung, so dass Sie Gentoo genau nach Ihren
Bedürfnissen installieren können. Deshalb ist Gentoo eine 
<e>Meta Distribution</e>.
</p>

<p>
Gentoo wird aktiv entwickelt. Die gesamte Distribution benutzt einen sehr
zügigen Entwicklungsstil. Patches zu den Paketen gelangen sehr schnell in den
Hauptentwicklungszweig, die Dokumentation wird auf einer täglichen Basis
aktualisiert, Portage-Features werden regelmäßig hinzugefügt und offizielle 
Releases werden 2-mal pro Jahr veröffentlicht.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation</title>
<section id="optimizations">
<title>
  Die Dinge sind wirklich sehr instabil und ich benutze "-O9 -ffast-math
  -fomit-frame-pointer" Optimierungen. Was ist los?
</title>
<body>

<p>
Bemühen Sie sich nicht irgendwas höher als <c>-O3</c> zu benutzen, dies wird
von aktuellen GCC Versionen nicht unterstützt. Sehr aggressive Optimierungen
führen dazu, dass der Compiler Assembler Code zu einem Punkt optimiert wo er
nicht mehr verlässlich das Gleiche tut.
</p>

<p>
Bitte versuchen Sie zunächst mit den CFLAGS 
<c>-O2 -march=&lt;Ihre_Architektur&gt;</c> zu kompilieren, bevor Sie einen
Bug melden.
</p>

</body>
</section>
<section id="password">
<title>Wie ändere ich das Passwort für root (oder einen anderen Benutzer)?</title>
<body>

<p>
Sie können <c>passwd</c> benutzen, um das Passwort für den Benutzer, mit dem
Sie angemeldet sind, zu ändern.  Als root können Sie jegliches Benutzerpasswort
durch Eingabe des Befehls <c>passwd Benutzername</c> ändern. Für zusätzliche
Optionen und Einstellungen geben Sie <c>man passwd</c> ein.
</p>

</body>
</section>
<section id="useradd">
<title>Wie kann man einen normalen Benutzer hinzufügen?</title>
<body>

<p>
Der Befehl <c>adduser Benutzername</c> wird einen Benutzer mit dem Namen
"Benutzername" hinzufügen. Allerdings wird diese Methode dem Benutzer viele der
Rechte, die Sie ihm wahrscheinlich geben möchten, nicht ermöglichen. Daher ist
folgender Befehl vorzuziehen:

</p>
<pre caption="Benutzer hinzufügen">
# <i>useradd -m -G users,audio,wheel Benutzername</i>
</pre>

<p>
Dies fügt den Benutzer "Benutzername" hinzu. Die Option <c>audio</c> fügt ihn
der <c>audio</c> Gruppe zu und erlaubt dem Benutzer den Zugriff auf die
Soundgeräte. Die Option <c>wheel</c> fügt den Benutzer zur <c>wheel</c> Gruppe
hinzu, was es dem Benutzer ermöglicht, das Kommando <c>su</c> auszuführen, was
ihn in Folge die Privilegien des <c>root</c> Benutzers erhalten lässt.
</p>

<p>
Sie können <c>superadduser</c> mittels <c>emerge superadduser</c> installieren
und dann <c>superadduser gentoo</c> ausführen, um den Benutzer gentoo
anzulegen. Folgen Sie einfach den Anweisungen die dort gegeben werden.
</p>

</body>
</section>
<section id="su">
<title>Warum kann ein Benutzer nicht mit su zu root werden?</title>
<body>

<p>
Aus Sicherheitsgründen können Benutzer nur mit <c>su</c> zu root werden, wenn
diese in der wheel Gruppe sind. Um einen Benutzernamen zu der wheel Gruppe
hinzuzufügen, benutzen Sie den folgenden Befehl als root:
</p>

<pre caption="Benutzer der Gruppe wheel hinzufügen">
# <i>gpasswd -a Benutzername wheel</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="devfs">
<title>Wie kann ich devfs deaktivieren?</title>
<body>

<p>
Gentoo kann entweder mit devfs-Kernelunterstützung, udev-Userlandunterstützung
oder statischem <path>/dev</path> arbeiten. Seitdem der Kernel 2.6 auf den
meisten Architekturen stabil läuft, wird udev empfohlen. Für weitere
Informationen zur Konfiguration von udev lesen Sie bitte den <uri
link="/doc/de/udev-guide.xml">udev Guide</uri>.
</p>

<p>
Wenn Sie das statische <path>/dev</path> verwenden wollen, setzen Sie bitte
<c>RC_DEVICES="static"</c> in <path>/etc/conf.d/rc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgrade">
<title>
  Kann ich Gentoo von einem zum nächsten Release aktualisieren, ohne
  Neuinstallation?
</title>
<body>

<p>
Tatsächlich gibt es keinen Unterschied zwischen den verschiedenen Releases,
nachdem sie installiert wurden. Gentoo 1.4 und folgende sind <c>glibc-2.3.x</c>
basiert. Als solches bringt die Ausführung von
<c>emerge --sync &amp;&amp; emerge -uDN world</c> Ihr ganzes System auf Tempo
mit dem "neusten Gentoo". Die Unterschiede zwischen den einzelnen Relases
liegen im Installationsmedium und den vorkompilierten Paketen. Sehen Sie dazu
den <uri link="/doc/de/gentoo-upgrading.xml">Gentoo Upgrading Guide</uri> für
mehr Informationen über Profile und ihre Rolle beim Aktualisieren.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootrescue">
<title>Mein Kernel bootet nicht, was sollte ich jetzt tun?</title>
<body>

<p>
Sie brauchen nicht jeden Schritt der Installation zu wiederholen, aber die
Untersuchung des Kernels und alle damit zusammenhängenden Schritte sind
notwendig. Vorausgesetzt, Sie haben Gentoo auf <path>/dev/hda1</path> (/boot)
und <path>/dev/hda3</path> (/) mit <path>/dev/hda2</path> als Swap installiert,
gilt folgendes:
</p>

<pre caption="Rekonfiguration des Kernel">
<comment>Booten von der Installations-CD, warten bis zum Login-Prompt</comment>
<comment>Zunächst mounten Sie alle Partitionen:</comment>
# <i>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
<comment>Dann chrooten Sie in ihre Gentoo Umgebung und konfigurieren den Kernel:</comment>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
<comment>Nun können Sie alles an/abwählen, dass Sie bei Ihrem vorherigen Versuch</comment>
<comment>falsch ausgewählt hatten. Dann beenden Sie menuconfig und kompilieren den Kernel:</comment>
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
<comment>Nun können Sie ihre bzImage Datei über den alten Kernel kopieren:</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot/&lt;Kernelname&gt;</i>
<comment>Wenn Sie LILO benutzen führen Sie lilo aus -- GRUB Benutzer können diesen Schritt überspringen:</comment>
# <i>/sbin/lilo</i>
<comment>Nun verlassen Sie die chroot Umgebung und starten neu.</comment>
# <i>exit</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie dagegen ein Problem mit der Konfiguration Ihres Bootloaders haben
folgen Sie den gleichen Schritten, aber anstelle der
Konfiguration/Kompilation des Kernel sollten Sie Ihren Bootloader
konfigurieren (neukompilieren ist nicht notwendig).
</p>

</body>
</section>
<section id="proxy">
<title>Mein Proxy verlangt Authentifizierung, was habe ich zu tun?</title>
<body>

<p>
Um Portage automatisch dieses Schema benutzen zu lassen, definieren Sie es in
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="/etc/make.conf">
HTTP_PROXY="http://benutzername:passwort@ihrproxyrechner.org:portnummer"
FTP_PROXY="ftp://benutzername:passwort@ihrproxyrechner.org:portnummer"
RSYNC_PROXY="rsync://benutzername:passwort@ihrproxyrechner.server:portnummer"
</pre>

</body>
</section>

<section id="isoburning">
<title>Wie brenne ich eine ISO Datei?</title>
<body>

<p>
Sie müssen die Datei im raw Modus brennen. Dies bedeutet, 
dass Sie die Datei <e>nicht</e> einfach auf Ihre CD plazieren, sondern die 
Datei als gesamte CD interpretieren.
</p>

<p>
Es sind viele CD-Brennprogramme erhältlich, sie alle zu behandeln, wäre eine
Sisyphusarbeit. Einige populäre Tools zu beschreiben schadet dagegen nicht:
</p>

<ul>
  <li>
    Mit EasyCD Creator wählen Sie <c>Datei</c>, <c>CD von CD Image brennen</c>.
    Dann wechseln Sie in den <c>Dateityp</c> auf <c>ISO Image Datei</c>. Suchen
    Sie nun Ihre ISO Datei und klicken Sie auf <c>Öffnen</c>. Wenn Sie nun auf
    <c>Brennen starten</c> klicken, wird das ISO Image erfolgreich auf eine
    CD-R gebrannt.
  </li>
  <li>
    Mit Nero Burning ROM brechen Sie zuerst den Wizard, der automatisch
    gestartet wird, ab und wählen Sie aus dem <c>Datei</c> Menü
    <c>CD-Image brennen</c>. Wählen Sie das Image aus, welches Sie brennen
    wollen und klicken Sie auf <c>Öffnen</c>. Drücken Sie nun auf den
    <c>Brennen</c> Knopf und beobachten Sie, wie Ihre brandneue CD gebrannt
    wird.
  </li>
  <li>
    Bei cdrecord tippen Sie einfach <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (ersetzen
    Sie <path>/dev/hdc</path> mit dem Gerätepfad ihres CD-RW Laufwerks),
    gefolgt von dem Pfad der ISO Datei, ein.
  </li>
  <li>
    Mit K3B wählen Sie <c>Werkzeuge</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>CD-Abbilddatei
    brennen</c>. Dann können Sie die ISO Datei innerhalb der 'zu brennenden
    Abbilder' Fläche auswählen. Drücken Sie zum Schluss <c>Start</c>.
  </li>
  <li>
    Mit Mac OS X Panther starten Sie das <c>Festplatten-Dienstprogramm</c> aus
    <path>Programme/Dienstprogramme</path>, wählen Sie <c>Öffnen</c> aus dem
    <c>Images</c> Menü, selektieren Sie das ISO und klicken Sie die 
    <c>Brennen</c> Schaltfläche.
  </li>
  <li>
    Bei Mac OS X Jaguar starten Sie <c>Disk Copy</c> aus
    <path>Programme/Dienstprogramme</path>, wählen Sie <c>Image brennen</c>
    aus dem <c>Datei</c> Menü, selektieren Sie das ISO und klicken Sie die
    <c>Brennen</c> Schaltfläche.
  </li>
</ul>


</body>
</section>
<section id="cpus">
<title>Welche CD/Stage sollte ich für meine CPU verwenden?</title>
<body>

<p>
Zunächst müssen Sie herausfinden, was für eine CPU Sie verwenden. Nehmen wir
an, es ist ein Pentium-M. Dann müssen Sie herausfinden, was für eine CPU es
ist, bezogen auf die Instruktionen, mit denen sie kompatibel ist. Sie müssen
dafür unter Umständen die Webseite des Herstellers konsultieren, jedoch ist
<uri link="http://www.google.com">Google</uri> mindestens genauso effizient.
</p>

<p>
Wenn Sie unsicher sind, sollten Sie eine "niedrigere" CD/Stagedatei wählen,
zum Beispiel i686 oder sogar generic x86(oder äquivalentes in Ihrer
Architektur). Das wird sicherstellen, dass Ihr System läuft, aber
möglicherweise nicht so schnell wie mit weiteren Optimierungen.
</p>

<p>
Bitte beachten Sie, dass es viele weitere Optionen gibt, neben denen, für die
Gentoo binäre Stages erstellt.
Bitte lesen Sie den <uri
link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-3.4.4/gcc/i386-and-x86_002d64-Options.html#i386-and-x86_002d64-Options">gcc
Guide</uri> für das Setzen von <c>-march</c>.
</p>

</body>
</section>

<section id="dhcp">
<title>
  Ich kann nach einem Reboot keine Onlineverbindung mehr erhalten. Was ist
  falsch?
</title>
<body>

<p>
Zunächst müssen Sie prüfen, ob Ihre Netzwerkkarte vom Kernel richtig erkannt
wird. Verwenden Sie <c>ifconfig&nbsp;-a</c> und suchen Sie nach eth0 oder wlan0
(im Falle bestimmter WLAN Karten). Möglicherweise müssen Sie spezifische
Kermelmodule laden, damit der Kernel die Netzwerkkarte richtig erkennt. Wenn
das zutrifft, vergewissern Sie sich, dass diese Kernelmodule in
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> (oder <path>kernel-2.4</path>
wenn Sie noch einen 2.4 Kernel verwenden) aufgelistet werden.
</p>

<p>
Wenn Sie vergessen haben, die Unterstützung für Ihre Netzwerkkarte in Ihrem
Kernel zu aktivieren, werden Sie Ihren Kernel rekonfigurieren müssen.
</p>

<p>
Falls Ihre Netzwerkkarte von Ihrem Kernel gefunden wird, aber Sie Ihre
Netzwerkkonfiguration auf die Verwendung von DHCP gesetzt haben, haben Sie
möglicherweise vergessen, <c>emerge&nbsp;dhcpcd</c> auszuführen. Sie werden
mit Ihrer Installations-CD rebooten müssen, um <c>dhcpcd</c> zu installieren.
</p>

<p>
Informationen zur Rettung Ihres Systems mittels der Installations-CD sind auch
<uri link="#bootrescue">verfügbar</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="dualboot">
<title>
  Ich möchte Windows durch GRUB oder LILO booten, aber es wird nur ein
  schwarzer Bildschirm angezeigt. Was sollte ich tun?
</title>
<body>

<p>
Das ist ein bekanntes Problem. Windows weigert sich zu booten, wenn es nicht
auf der ersten Festplatte installiert ist, und zeigt einen schwarzen/leeren
Bildschirm. Um damit umzugehen, müssen Sie Windows "täuschen", indem Sie es
mit einem kleinen Kniff in der Bootlader-Konfiguration glauben machen, es sei
auf der ersten Festplatte installiert. Bitte beachten Sie in dem unten
angeführten Beispiel, dass Gentoo auf <path>hda</path> (erste Festplatte) und
Windows auf <path>hdb</path> (zweite Festplatte) installiert ist. Passen Sie
Ihre Konfiguration nach Bedarf an.
</p>

<pre caption="Beispieleintrag für Dualboot mit Windows in grub.conf">
title Windows XP
     map (hd1) (hd0)
     map (hd0) (hd1)
     rootnoverify (hd1,0)
     chainloader +1
</pre>

<pre caption="Beispieleintrag für Dualboot mit Windows in lilo.conf">
other=/dev/hdb1
     label=WindowsXP
     table=/dev/hdb
     map-drive = 0x80
     to = 0x81
     map-drive = 0x81
     to = 0x80
</pre>

<p>
Das wird Windows glauben lassen, es sei auf der ersten Festplatte installiert,
und es wird ohne Probleme booten. Mehr Informationen finden sich in der <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/html_node/DOS_002fWindows.html">GRUB
Dokumentation</uri> und in <c>man lilo.conf</c>, abhängig von dem von Ihnen
verwendeten Bootlader.
</p>

</body>
</section>
<section id="stage12">
<title>Wie installiere ich Gentoo mit einem stage1- oder stage2-Tarball?</title>
<body>

<p>
Das Gentoo Handbuch beschreibt nur die Gentoo-Installation mit Hilfe eines
stage3-Tarballs. Gentoo stellt aber auch stage1- und stage2-Tarballs bereit.
Diese sind für Entwicklungszwecke gedacht (das Release Engineering Team
beginnt mit einem stage1-Tarball um eine stage3 zu erstellen) und sollten
nicht vom Benutzer verwendet werden: ein stage3-Tarball kann sehr wohl zum
bootstrappen des Systems verwendet werden. Sie benötigen eine funktionierende
Internetverbindung.
</p>

<p>
Bootstrappen bedeutet das Erstellen der Toolchain (die C-Bibliothek und der
Compiler) für Ihr System, wonach Sie alle Kernsystempakete installieren. Um das
System zu bootstrappen, führen Sie eine stage3-Installation durch. Bevor Sie
mit dem Kapitel <e>Konfiguration des Kernels</e> beginnen, modifizieren Sie das
<path>bootstrap.sh</path> Skript um es an Ihre Bedürfnisse anzupassen und
führen es dann aus:
</p>

<pre caption="Bootstrappen des Systems">
# <i>cd /usr/portage/scripts</i>
# <i>vi bootstrap.sh</i>

# <i>./bootstrap.sh</i>
</pre>

<p>
Als nächstes erstellen Sie alle Kernsystempakete mit der aktuell erstellen
Toolchain erneut. Wir müssen diese erneut erstellen, da der stage3-Tarball
diese schon mitbringt:
</p>

<pre caption="Neuerstellung der Kernsystempakete">
# <i>emerge -e system</i>
</pre>

<p>
Nun können Sie mit der <e>Konfiguration des Kernels</e> fortfahren. Jedoch
können Sie die vorgefertigten GRP Pakete nicht länger verwenden.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Paketverwaltung</title>
<section id="ebuilds">
<title>In welcher Form werden die Pakete gespeichert?</title>
<body>

<p>
Pakete werden nicht per se "gespeichert". Gentoo stellt eine Reihe von Skripten
bereit, die Abhängigkeiten prüfen, Quellcode holen, und eine Version des Pakets
spezifisch für Ihre Bedürfnisse kompilieren können. Generell erstellen wir
Binärdateien nur für Releases und Snapshots. Das <uri 
link="http://www.gentoo.org/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Gentoo
Ebuild HOWTO</uri> enthält detaillierte Informationen über den Inhalt von
Ebuild Skripten.
</p>

<p> 
Für komplette ISO Releases erstellen wir eine vollständige Suite von binären
Paketen in einem erweiterten <c>.tbz2</c> Format. (<c>.tar.bz2</c> kompatibel
mit Meta-Informationen, welche am Ende der Datei angehängt werden). Diese
können verwendet werden, um eine arbeitsfähige (wenn auch nicht voll
optimierte) Version des Paketes schnell und effizient zu installieren.
</p>

<p>
Es ist möglich, RPMs (Redhat Package Manager Dateien) mit Gentoos Portage zu
erzeugen, aber es ist derzeit nicht möglich, bereits existierende RPMs zur
Installation von Paketen zu nutzen.
</p>

</body>
</section>
<section id="configure">
<title>Ich möchte den ./configure Schritt selber ausführen. Geht das?</title>
<body>

<p>
Ja, aber es ist weder einfach noch empfohlen. Denn die Methode, um dies zu
tun, erfordert ein gutes Verständnis von Portage-Internas und -Befehlen.
Stattdessen wird empfohlen, dass Sie das Ebuild nach Ihren Bedürfnisse patchen
und in den Portage Overlay plazieren (dafür ist das nämlich da). Das ist
<e>viel</e> besser wenn es um Verwaltung geht und gewöhnlich einfacher. Für
weitere Information lesen Sie bitte das <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Ebuild
HOWTO</uri>. 
</p>

</body>
</section>

<section id="firewall">
<title>Wie benutze ich emerge hinter einer Firewall?</title>
<body>

<p>
Sehen Sie dazu die Fragen unter <uri link="#proxy">Proxies</uri>, <uri
link="#norsync">rsync</uri>, und <uri link="#manualdownload">manuelles 
Herunterladen von Quelldateien</uri>.
</p>
</body>
</section>


<section id="norsync">
<title>Was, wenn rsync nicht für mich funktioniert?</title>
<body>

<p>
Wenn sich Ihr Rechner hinter einer Firewall befindet, die keinen rsync
Verkehr erlaubt, können Sie <c>emerge-webrsync</c> nutzen, das einen
Portage Snapshot über normales HTTP herunterlädt und installiert.
Lesen Sie bitte auch den <uri link="#proxy">Proxy Abschnitt</uri> in diesem
Dokument für weitere Informationen zum Herunterladen von Quelldateien und
Portage Snapshots über einen Proxy. 
</p>


</body>
</section>


<section id="manualdownload">
<title>
  Ich habe zu Hause nur eine langsame Modem-Verbindung. Kann ich die Quellen
  woanders herunterladen und dann zu meinem System hinzufügen?
</title>
<body>

<p>
Natürlich. Mit dem Befehl <c>emerge --pretend Paket</c> kann man sehen, welche
Pakete für die Installation benötigt werden. Um herauszufinden, welches die
Quellen für die benötigten Pakete sind und von wo Sie sie herunterladen können,
verwenden Sie <c>emerge -fp Paket</c>. Die heruntergeladenen Quelldateien können
nun über ein Medium nach Hause gebracht und in das 
<path>/usr/portage/distfiles</path> Verzeichnis kopiert werden. Anschließend
muss nur noch <c>emerge Paket</c> ausgeführt werden, welches nun die
mitgebrachten Quelldateien verwendet. Seien Sie dennoch gewarnt, das ist ein
mühsamer Prozess.
</p>

</body>
</section>
<section id="distfiles">
<title>
  Quell-tarball-Dateien sammeln sich in /usr/portage/distfiles/ an. Ist es
  sicher, diese Dateien zu löschen?
</title>
<body>

<p>
Diese Dateien zu löschen, hat keinen negativen Einfluß auf die normale
Leistung. Allerdings kann es angeraten sein, die neuesten Versionen der Dateien
zu behalten; oft werden verschiedene Ebuilds für die gleiche Version eines
spezifischen Teils von Software freigegeben. Falls Sie das Archiv gelöscht
haben und die Software aktualisieren wollen, wird es nötig, es nochmal aus dem
Internet herunter zu laden. Es gibt Programme, die  <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-337074.html">Anwender entwickelt
haben,</uri> um alle bis auf die neuesten Versionen der Quelldateien zu
löschen. Beachten Sie aber, dass, obwohl es zu funktionieren scheint, es
<e>nicht</e> offiziell gepflegt wird. Verwendung auf eigenes Risiko.
</p>

</body>
</section>
<section id="tmpportage">
<title>
  Was ist mit /var/tmp/portage? Ist es sicher die Dateien
  und Vezeichnisse in /var/tmp/portage zu löschen?
</title>
<body>

<p>
Während der Kompilierung der Pakete speichert Gentoo die Quellen der
Pakete in <path>/var/tmp/portage</path>.  Es ist sicher, diese Dateien
und Verzeichnisse zu löschen, <e>wenn</e> emerge nicht gerade läuft. Um auf
der sicheren Seite zu sein, sollten Sie jedes Mal, bevor Sie dieses Verzeichnis
aufräumen, <c>pgrep emerge</c> ausführen. 
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo Linux benutzen</title>
<section id="intlkeyboard">
<title>Wie stelle ich ein internationales Tastaturlayout ein?</title>
<body>

<p>
Passen Sie die <c>KEYMAP</c> Variable in <path>/etc/conf.d/keymaps</path> an.
Damit die Konsole korrekt mit erweiterten Zeichen aus Ihrem Layout 
funktioniert, müssen Sie unter Umständen auch die Variablen 
<c>CONSOLETRANSLATION</c> und <c>CONSOLEFONT</c> in Ihrer 
<path>/etc/conf.d/consolefont</path> setzen (für weitere Informationen 
bezüglich der Lokalisierung Ihrer Umgebung lesen Sie bitte <uri 
link="/doc/de/guide-localization.xml">unseren Leitfaden zur 
Lokalisierung</uri>). Wenden Sie dann entweder <c>reboot</c> an, oder starten
Sie das Keymaps- und Consolefontskript neu:
</p>

<pre caption="keymaps neustarten">
# <i>/etc/init.d/keymaps restart</i>
# <i>/etc/init.d/consolefont restart</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="rootdns">
<title>Die DNS Namensauflösung funktioniert nur für root.</title>
<body>

<p>
<path>/etc/resolv.conf</path> hat die falschen Zugriffsrechte. <c>chmod</c> es
zu folgendem:
</p>

<pre caption="Berechtigungen für /etc/resolv.conf ändern">
# <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="crontab">
<title>Warum können Benutzer nicht ihre crontab benutzen?</title>
<body>

<p>
Sie müssen die Benutzer der <c>cron</c> Gruppe hinzufügen.
</p>

</body>
</section>
<section id="numlock">
<title>Wie starte ich den Numlock beim booten?</title>
<body>

<p>
Wenn Sie auf der Befehlszeile arbeiten, müssen Sie nur 
<c>rc-update add numlock default &amp;&amp;/etc/init.d/numlock start</c>
eingeben.
</p>

<p>
Jedes GUI liefert andere Tools für diese Funktion, bitte konsultieren Sie die
entsprechenden Hilfeabschnitte oder Online-Anleitungen.
</p>

</body>
</section>
<section id="clear">
<title>Wie lösche ich mein Terminal beim Logout?</title>
<body>

<p>
Um das Terminal zu löschen, fügen Sie <c>clear</c> zu Ihrem
<path>~/.bash_logout</path> Skript hinzu:
</p>

<pre caption = "Löschen des Terminals beim Logout">
$ <i>echo clear &gt;&gt; ~/.bash_logout</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie diese Funktion für jeden neu angelegten Benutzer wünschen, tun Sie das
selbe für die <path>/etc/skel/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption = "Löschen des Terminals beim Logout für neu angelegte Benutzer">
# <i>echo clear &gt;&gt; /etc/skel/.bash_logout</i>
</pre>

</body>
</section>

<section id="suinx">
<title>Ich kann X Programme als root nicht ausführen nach dem ich ge-su-t habe.</title>
<body>

<p>
Das Problem scheint nur aufzutreten wenn man sich graphisch anmeldet.
<c>startx</c> Benutzer haben dieses Verhalten nicht. Das Problem ist ein <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14560">Bug</uri> in Gentoos PAM.
Die Lösung ist jedoch relativ simpel: fügen Sie die folgende Zeile in
<path>/etc/profile</path> ein.
</p>

<pre caption="Exportieren von XAUTHORITY">
export XAUTHORITY="${HOME}/.Xauthority"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Verwaltung</title>
<section id="filecorruption">
<title>ReiserFS und Dateisystem Fehler -- und wie man die behebt</title>
<body>

<p>
Wenn Ihre ReiserFS Parition fehlerhaft ist, sollten Sie versuchen die Gentoo
Linux Installations-CD zu booten und <c>reiserfsck --rebuild-tree</c> auf dem
fehlerhaften Dateisystem auszuführen. Dies sollte das Dateisystem wieder
konsistent machen, manchmal verliert man aber manche Dateien und Verzeichnisse
durch die Beschädigung.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Entwicklung</title>
<section id="reportbugs">
<title>Wie kann ich Fehler melden?</title>
<body>

<p>
Verwenden Sie unser <uri link="https://bugs.gentoo.org/">Bugzilla</uri>. Wenn
Sie unsicher sind, ob das Problem wirklich ein Bug ist, können Sie
<c>#gentoo</c> (deutsch: <c>#gentoo.de</c>) auf dem <uri 
link="http://www.freenode.net">FreeNode</uri> IRC Netzwerk besuchen.
</p>

</body>
</section>
<section id="releases">
<title>Wie oft gibt es neue Releases?</title>
<body>

<p>
Gentoos Pakete werden normalerweise kurz nachdem die Hauptautoren neuen
Quellcode bereitstellen aktualisiert. Um herauszufinden, wann Gentoo ein neues
Release herausbringt, schauen Sie auf der <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng">Release Engineering Project</uri>
Seite nach. Neue Releases werden auf der  <uri 
link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">gentoo-announce</uri> 
Mailingliste angekündigt. Siehe auch die Frage zur <uri 
link="#upgrade">Aktualisierung</uri> für weitere Informationen.
</p>

</body>
</section>
<section id="beeping">
<title>
  Mein eingebauter Lautsprecher piept wie verrückt. Wie kann ich Piepstöne
  in der Konsole ausschalten?
</title>
<body>

<p>
Piepstöne in der Konsole können mit setterm geändert werden:
</p>

<pre caption="Verwenden von setterm">
# <i>setterm -blength 0</i>
</pre>

<p>
Soll dies bei jedem Start ausgeführt  werden, so muss dieser Befehl in
<path>/etc/conf.d/local.start</path> eingefügt werden. Dies deaktiviert
Piepstöne allerdings nur für das aktuelle Terminal. Wenn alle Terminals stumm
geschaltet werden sollen, sollte der Befehl auch auf die anderen Terminals
geleitet werden:
</p>

<pre caption="Verwenden von setterm (bis)">
# <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i>
</pre>

<p>
Für /dev/vc/1 muss das gewünschte Terminal eingetragen werden.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Resourcen</title>
<section id="resources">
<title>Wo kann man mehr Informationen über Gentoo Linux finden?</title>
<body>

<p>
Die Offizelle Gentoo Dokumentation findet sich auf
<uri>http://www.gentoo.org/doc/de</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="buycd">
<title>Kann man CDs von Gentoo Linux kaufen?</title>
<body>

<p>
Installations-CDs für alle unterstützen Architekturen sind in unserem <uri
link="http://www.cafepress.com/officialgentoo/">Gentoo Store</uri> verfügbar.
Wenn Sie eine CD aus unserem Store kaufen, unterstützen Sie auch die
Entwicklung von Gentoo. Also, erwägen Sie bitte, in unserem Store zu bestellen.
</p>

<p>
Sie können auch aktuelle CDs von verschiedenen weiteren Händlern, aufgelistet 
auf unserer <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/where.xml">Get 
Gentoo!</uri> Seite, finden.
</p>

</body>
</section>
<section id="help">
<title>Diese FAQ beantwortet nicht meine Frage(n). Was kann ich nun tun?</title>
<body>

<p>
Ein guter erster Schritt ist das Durchschauen der relevanten Dokumentationen -
<uri link="/doc/en/index.xml">Englisch</uri> oder <uri
link="/doc/de/index.xml">Deutsch</uri>. Falls dies nichts bringt, durchsuchen
Sie die zahlreichen Gentoo Linux Mailinglisten die mit <uri
link="http://www.google.com">Google</uri> verfügbar sind. Um die Gentoo
Mailinglisten zu durchsuchen, geben Sie einfach "lists.gentoo.org foo" ein,
sofern Sie nach "foo" suchen. Wenn all dies fehlschlägt, besuchen Sie uns in
<c>#gentoo</c> (deutsch: <c>#gentoo.de</c>) auf <c>irc.freenode.net</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
