<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/gentoo-alpha-faq.xml,v 1.1 2009/08/16 12:06:51 keytoaster Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/de/gentoo-alpha-faq.xml" lang="de">

<title>Gentoo Linux/Alpha Häufig gestellte Fragen</title>
<author title="Autor">
  <mail link="tcort@gentoo.org">Thomas Cort</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="grknight2k@bluebottle.com">Brian Evans</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="micm@micm.eu">Michael Münch</mail>
</author>

<abstract>
Diese FAQ hat die Absicht, Ihnen die am häufigsten gestellten Fragen bezüglich
Gentoo/Alpha und Linux/Alpha zu beantworten.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2008-01-20</date>

<faqindex>
<title>Über dieses Dokument</title>

<section>
<title>Einführung</title>
<body>

<p>
Dieses Dokument enthält Antworten auf die am häufigsten gestellten Fragen
bezüglich Gentoo/Alpha und Alpha/Linux. Es ist sowohl auf neue, als auch auf
erfahrene Benutzer ausgerichtet.
</p>

</body>
</section>
</faqindex>

<chapter>
<title>Über das Gentoo/Alpha Projekt</title>
<section id="what">
<title>Was ist Gentoo/Alpha?</title>
<body>

<p>
Das Gentoo/Alpha Projekt ist dafür verantwortlich, die Gentoo Distribution
auf dem neuesten Stand für die Alpha-Plattform zu halten. Das bedeutet in
erster Linie, die Pakete mit Keywords zu versehen, Software zu portieren und
neue Releases zu erstellen. Das Gentoo/Alpha Projekt zielt darauf ab, eine
benutzbare Umgebung sowohl für Desktops, als auch für Server bereitzustellen.
</p>

</body>
</section>
<section id="status">
<title>Was ist der aktuelle Status des Gentoo/Alpha Projektes?</title>
<body>

<p>
Sie können den aktuellen Status des Gentoo/Alpha Projektes über die
Statusberichte erfahren. Diese Berichte informieren die Öffentlichkeit über die
aktuelle Entwicklung. Neue Statusberichte werden ungefähr alle 6 Monate
veröffentlicht. Den aktuellen sowie vorhergehende Statusberichte können Sie auf
der <uri link="/proj/en/base/alpha/status/index.xml">Status Reports
Projektseite</uri> einsehen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Die Alpha-Architektur</title>
<section id="dead">
<title>Ist die Alpha-Architektur nicht schon tot?</title>
<body>

<p>
Nicht ganz! HP stoppte die Bestellannahme für neue Alpha-Systeme am 27. April
2007. Sie werden allerdings Bestellungen für Optionen und Upgrades bis zum
25. April 2008 entgegennehmen. Weitere Informationen finden Sie auf der <uri
link="http://h18002.www1.hp.com/alphaserver/evolution.html">HP Homepage</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="bitapps">
<title>Kann ich 32-Bit-Anwendungen ausführen?</title>
<body>

<p>
Nein, alle Alpha-Systeme benutzen einen reinen 64-Bit-Kernel und ein reines
64-Bit-Userland. Sie können nicht einmal den gcc dazu zwingen, mit dem
<c>-m32</c> Compilerflag 32-Bit-Code zu erzeugen.
</p>

</body>
</section>
<section id="endian">
<title>Verwendet Alpha Big-Endian oder Little-Endian?</title>
<body>

<p>
Alle Alpha-Systeme unterstützen sowohl Little-Endian als auch Big-Endian.
Allerdings benutzt Linux ausschließlich Little-Endian.
</p>

</body>
</section>
<section id="i386">
<title>Kann ich Linux/x86-Anwendungen auf Alpha-Systemen ausführen?</title>
<body>

<p>
Nein, nicht ohne einen vollständigen x86-System-Emulator wie <uri
link="http://bochs.sourceforge.net/">bochs</uri>. In der Vergangenheit pflegte
DEC/Compaq/HP ein Programm mit dem Namen <c>em86</c>, mit dem sich
Linux/x86-Anwendungen auf Linux/Alpha Systemen ausführen ließen. Allerdings
ist das Programm Closed Source und wird nicht mehr gewartet. Es sind keine
<c>em86</c>-Binärpakete verfügbar, die mit gcc3s ABI kompatibel sind.
</p>

</body>
</section>
<section id="why">
<title>Warum Gentoo auf Alpha installieren?</title>
<body>

<p>
Zugegeben, Sie finden schnellere 64-Bit-Systeme, wie zum Beispiel amd64.
Allerdings heißt das nicht, dass Alpha-Systeme unbrauchbar sind. Es gibt einige
gute Gründe, warum Sie Linux auf dieser Art von Hardware installieren wollen:
</p>

<ul>
  <li>
    Sie können einen alten Computer in etwas Nützliches verwandeln. Ältere
    Alphas machen sich hervorragend als Router und Server. Ihre Desktopleistung
    ist auch nicht so übel.
  </li>
  <li>Sie werden einiges über ungewöhnliche Computerhardware lernen.</li>
  <li>
    Es ist cool. Wie viele Leute können von sich behaupten, sie haben Linux auf
    einem Alpha laufen?
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="where">
<title>Wo kann ich Alpha-Hardware kaufen?</title>
<body>

<p>
Alpha-Hardware finden sie im Allgemeinen nicht bei Ihrem Computerhändler vor
Ort. Wenn Sie einen neuen Alpha kaufen wollen, müssen Sie Kontakt zu <uri
link="http://h18002.www1.hp.com/alphaserver/">HP</uri> aufnehmen. Wenn Sie
einen gebrauchten Alpha (die wirtschaftlichere Entscheidung) kaufen wollen, ist
<uri link="http://ebay.com">eBay</uri> eine gute Möglichkeit, solange die
Versandkosten nicht zu hoch sind. Es gibt auch mehrere Händler von gebrauchter
Hardware, die über Google gefunden werden können, auch wenn sie meistens zu
teuer sind.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hardware</title>
<section id="ascase">
<title>
  Ich habe das Gehäuse eines AlphaServers geöffnet und jetzt lässt er sich nicht
  mehr anschalten, was kann ich machen?
</title>
<body>

<p>
Vergewissern Sie sich, dass die obere Blende des Gehäuses wieder ordentlich
befestigt ist. In der Mitte der oberen Blende befindet sich auf der Rückseite
ein kleines Metallstück. Wenn die obere Blende ordentlich befestigt ist, drückt
das Metallstück auf einen Schalter. Solange der Schalter nicht gedrückt ist,
lässt sich das System nicht einschalten.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Alpha-spezifische Compilerflags</title>
<section id="CFLAGS">
<title>
  Ist die Verwendung von Alpha-spezifischen Compilerflags empfohlen?
</title>
<body>

<p>
Wie mit allen Optimierungen, übertreiben Sie es nicht. Wenn Sie diese Flags mit
Vorsicht benutzen, geben sie Ihnen ein stabiles und schnelles System. Benutzen
Sie sie aber zu aggressiv, kann das ihr System schwer schädigen. Wenn Sie
Zweifel haben, lassen Sie sie weg. Wenn sie weitere Erklärungen benötigen,
lesen Sie die <c>gcc</c> Manpage.
</p>

</body>
</section>
<section id="MCPU">
<title>
  Wie optimiere ich das System für einen bestimmten Befehlssatz und ein
  Scheduling-Modell?
</title>
<body>

<p>
Sie können das System für einen bestimmten Befehlssatz und ein Scheduling-Modell
mit <c>-mcpu=XXX</c>, wobei XXX Ihr CPU-Typ ist, optimieren. Gültige CPU-Typen
sind <c>ev4</c>, <c>ev45</c>, <c>ev5</c>, <c>ev56</c>, <c>pca56</c>, <c>ev6</c>
und <c>ev67</c>. Wenn Sie das <c>-mcpu=XXX</c> Flag nicht benutzen, dann wird
<c>gcc</c> standardmäßig den CPU-Typ der Maschine benutzen, auf der er
kompiliert wurde. <c>-mcpu=</c> entspricht dem  <c>-march=</c> Flag auf der
x86-Architektur.
</p>

<note>
Benutzer des AlphaServer 800 sollten <c>ev5</c> setzen. Es gibt bekannte
Probleme mit <c>ev56</c>, besonders mit Xorg, welche zu einem vollständigen
Einfrieren des Systems führen.
</note>

</body>
</section>
<section id="MTUNE">
<title>
  Wie lege ich das Scheduling-Modell fest, ohne den Befehlssatz zu verändern?
</title>
<body>

<p>
Sie können das Scheduling-Modell, ohne den Befehlssatz zu ändern, mit
<c>-mtune=XXX</c>, wobei XXX Ihren CPU-Typ darstellt, ändern. Gültige Werte für
den CPU-Typ sind <c>ev4</c>, <c>ev45</c>, <c>ev5</c>, <c>ev56</c>, <c>pca56</c>,
<c>ev6</c> und <c>ev67</c>. <c>-mtune=</c> folgt aus <c>-mcpu=</c>, daher
brauchen Sie es nicht angeben, wenn Sie <c>-mcpu=</c> setzen. <c>-mtune=</c>
entspricht dem <c>-mcpu=</c> Flag auf der x86-Plattform.
</p>

</body>
</section>
<section id="mieee">
<title>Wie aktiviere ich softwaregestützte Gleitkommazahlen?</title>
<body>

<p>
Sie können softwaregestützte Gleitkommazahlen mit <c>-mieee</c> aktivieren.
Dieses aktiviert die Softwareunterstützung, um korrekt mit denormalisierten
Zahlen und speziellen IEEE-Werten wie Nichtzahlen und plus/minus Unendlich
umzugehen.
</p>

<p>
Dieses sollten Sie in Ihren globalen <c>CFLAGS</c> eintragen, außer Sie wissen,
was Sie tun.
</p>

</body>
</section>
<section id="MEMLAT">
<title>Wie lege ich die Speicherlatenz meines Systems fest?</title>
<body>

<p>
Sie können die Speicherlatenz Ihres Systems mit <c>-mmemory-latency=XXX</c>,
wobei XXX die Anzahl der Taktzyklen darstellt, festlegen. Damit setzen Sie die
Latenzzeit, die der Scheduler für Speicherverweise übernimmt. <c>gcc</c> besitzt
einige vordefinierte "typische" Werte, die auch von <c>-mmemory-latency=XXX</c>
akzeptiert werden. Diese Werte sind <c>L1</c> für Dcache, <c>L2</c> für Scache,
<c>L3</c> für Bcache, und <c>main</c> für den Arbeitsspeicher.
</p>

<p>
Dieses Flag sollte vermutlich nicht in Ihren globalen <c>CFLAGS</c> benutzt
werden, da der Wert, den Sie wählen sollten, sehr stark von dem
Speicherzugriffsmuster der Applikation, die Sie kompilieren, abhängig ist.
</p>

</body>
</section>
<section id="SMALLDATA">
<title>
  Wie lege ich fest, dass statische Daten in den Small-Data-Bereich gelegt
  werden?
</title>
<body>

<p>
Sie können mit <c>-msmall-data</c> festlegen, dass statische Daten in den
Small-Data-Bereich gelegt werden. Dies führt dazu, dass <c>gcc</c> einige
Fähigkeiten der Alpha-Architektur ausnutzt, indem er oft genutzte Datenbereiche
in bestimmte Bereiche, die sogenannten Small-Memory-Sections, speichert. Die
Bereiche sind auf 64kb beschränkt, was bedeutet, dass Zugriffe auf darin
gespeicherte Daten nur einen Befehl benötigen.
</p>

<p>
<c>-fPIC</c> hebt <c>-msmall-data</c> auf, daher sollten Sie stattdessen das
<c>-fpic</c>-Flag verwenden, wenn Sie nicht wollen, dass <c>-msmall-data</c>
aufgehoben wird.
</p>

<p>
Dieses Flag sollte vermutlich nicht in Ihren globalen <c>CFLAGS</c> benutzt
werden, da einige Objekte mehr als 64kb benötigen, was ansonsten zu gp_overflow
ld-Fehlern führt.
</p>

</body>
</section>
<section id="SMALLTEXT">
<title>
  Wie kann ich festlegen, dass der Maschinencode in der Small-Text-Area abgelegt
  wird?
</title>
<body>

<p>
Sie können mit <c>-msmall-text</c> festlegen, dass der Maschinencode in der
Small-Text-Area abgelegt wird. Das führt dazu, dass <c>gcc</c> annimmt, dass das
gesamte Programm (oder Bibliothek) in 4MB passt und daher innerhalb eines
Sprungbefehls erreichbar ist. Dieses reduziert die Anzahl der benötigten Befehle
für einen Funktionsaufruf von 4 auf 1.
</p>

<p>
Dieses Flag sollte vermutlich nicht in Ihren globalen <c>CFLAGS</c> gesetzt
werden, da manche Programme (oder Bibliotheken) größer als 4MB sind und daher
einen ld-Fehler hervorrufen.
</p>

</body>
</section>
<section id="CFLAGSERR">
<title>
  Was mache ich, wenn eines der Compilerflags einen  Compile-, Linker- oder
  Laufzeitfehler hervorruft?
</title>
<body>

<p>
Wie <uri link="#CFLAGS">bereits erwähnt</uri>, bitte seien Sie vorsichtig mit
der Benutzung der <c>CFLAGS</c>. Wenn Sie Probleme beobachten, versuchen Sie
erst weniger aggressive <c>CFLAGS</c> zu verwenden, bevor Sie <uri link="#bugs">
einen Bugreport erstellen</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Alpha Bootvorgang und Bootloader</title>
<section id="SRM">
<title>Was ist SRM?</title>
<body>

<p>
SRM basiert auf der Alpha Console Subsystem Spezifikation, welche eine
Betriebsumgebung für OpenVMS, Tru64 UNIX und Linux Betriebssysteme bereitstellt.
Mehr Informationen über SRM finden Sie im <uri
link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">SRM Howto</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="ARC">
<title>Was ist ARC?</title>
<body>

<p>
ARC basiert auf der Advanced RISC Computic (ARC) Spezifikation, welche eine
Betriebsumgebung für Windows NT bereitstellt.
</p>

</body>
</section>
<section id="ARCvsSRM">
<title>
  Wie kann ich herausfinden, welche Firmware mein Alpha besitzt, ARC oder SRM?
</title>
<body>

<p>
Wenn Sie Ihr System einschalten und einen Bildschirm mit blauem Hintergrund und
weißem Text sehen, benutzt es SRM. Sehen Sie ein grafisches Bootsystem, handelt
es sich um ARC.
</p>

</body>
</section>
<section id="whichbootloader">
<title>Welchen Bootloader sollte ich benutzen?</title>
<body>

<p>
Wenn Ihr Alpha-System SRM unterstützt, sollten Sie aboot benutzen. Wenn Ihr
System sowohl SRM als auch ARCs (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS) unterstützt, sollten
Sie dem <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">SRM Firmware
Howto</uri> folgen und zu SRM wechseln und aboot verwenden. Wenn Ihr System nur
ARCs (Ruffian, nautilus, x1, usw.) unterstützt, müssen Sie milo wählen.
</p>

</body>
</section>
<section id="abootfs">
<title>Kann aboot Kernel von xfs, reiserfs oder jfs Partitionen booten?</title>
<body>

<p>
Nein, <c>aboot</c> unterstützt ausschließlich <c>ext2</c> und <c>ext3</c>
Partitionen zum Booten des Kernels. Sie können aber andere Dateisysteme für Ihre
Rootpartition benutzen, solange Sie eine <path>/boot</path> Partition entweder
mit <c>ext2</c> oder <c>ext3</c> erstellen.
</p>

<p>
Unterstützung für reiserfs und xfs ist in Planung. Tatsächlich gibt es bereits
Patches, welche die Unterstützung für diese beiden Dateisysteme bereitstellen,
aber die Benutzung dieser Patches wird nicht unterstützt.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Software</title>

<section id="javasupport">
<title>Wie sieht es mit Java-Unterstützung in Gentoo/Alpha aus?</title>
<body>

<p>
Es gab nur eine Möglichkeit für eine Java VM und ein Java SDK unter
Gentoo/Alpha. Die Pakete hießen <c>compaq-jre</c> und <c>compaq-jdk</c>.
Leider hat Compaq/HP den Support vollständig eingestellt und die Pakete wurden
am 11. Oktober 2006 aus Gentoo entfernt.
</p>

</body>
</section>

<section id="currentjava">
<title>Wird es jemals eine funktionierende Java-Unterstützung geben?</title>
<body>

<p>
Wir hoffen es. Wir verfolgen die Entwicklung des JDK von <uri
link="http://sablevm.org">SableVM</uri>. Es ist noch nicht soweit, aber wir
hoffen, dass es mit der Zeit ein vollständiger JDK-Ersatz wird.
</p>

</body>
</section>
<section id="dotnetsupport">
<title>Wie steht es um die .NET-Unterstützung in Gentoo/Alpha?</title>
<body>

<p>
Keines der beiden großen Open-Source Projekte, <uri
link="http://www.mono-project.com/Main_Page">mono</uri> und <uri
link="http://www.dotgnu.org/">DotGNU</uri>, unterstützt die Alpha-Architektur.
</p>

</body>
</section>
<section id="dotnetneeded">
<title>Was wird für .NET-Unterstützung benötigt?</title>
<body>

<p>
.NET auf den Alpha zu portieren ist keine einfache Aufgabe. Dazu müssen alle
Makrobefehle zur Erstellung von Assemblercode für den JIT (just in time)
Compiler sowie architekturspezifische Funktionen (Registerzuteilung, usw.)
programmiert werden.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Alpha Linux Kernel</title>
<section id="whichkernel">
<title>Welche Kernelquellen sollte ich benutzen?</title>
<body>

<p>
Wir empfehlen die Verwendung von <c>gentoo-sources</c>, aber die
<c>vanilla-sources</c> werden ebenso von Gentoo/Alpha unterstützt. Sie sollten
den <uri link="/doc/de/gentoo-kernel.xml">Gentoo Linux Kernel Guide</uri> lesen,
um herauszufinden, welcher Kernel der richtige für Ihre Bedürfnisse ist.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernel24">
<title>
  Mein System ist nicht funktionsfähig mit Kernel 2.6, kann ich ein auf 2.4
  basierendes System bauen?
</title>
<body>

<p>
Gentoo/Alpha hat im Januar 2008 aufgehört 2.4er Kernel und Profile zu
unterstützen. Technisch können Sie weiterhin einen 2.4 Kernel bauen (der Kernel
befindet sich im Portage-Baum), aber Sie müssen alle ausschließlich vom 2.6
Kernel abhängigen Pakete manuell maskieren und werden keine Unterstützung der
Entwickler bekommen.
</p>

<p>
Gentoo/Alpha wird alle Bug-Reports bezüglich nicht funktionierender 2.6 Systeme
prüfen und alles versuchen, um Ihnen zu helfen.
</p>

</body>
</section>

<section id="selinux">
<title>Werden hardened-sources unterstützt?</title>
<body>

<p>
Die kurze Antwort ist nein. Sie wurden vor einiger Zeit unterstützt, aber wir
haben die Hardware und den Maintainer verloren, daher werden sie im Moment
nicht mehr unterstützt. Wenn Sie daran interessiert sind und die ursprüngliche
Arbeit weiterführen wollen, lassen Sie es uns bitte wissen.
</p>

</body>
</section>
<section id="smpkernel">
<title>Unterstützt der 2.6 Kernel Alpha SMP?</title>
<body>

<p>
In der Vergangenheit gab es Zeiten, in denen die Unterstützung kaputt war.
Allerdings sind <c>2.6.15.1</c> und <c>2.6.16.19</c> dafür bekannt, gut zu
funktionieren. Wenn Sie herausfinden, dass SMP kaputt ist und Sie Unterstützung
für SMP benötigen, müssen Sie entweder eine der oben genannten Versionen
benutzen oder auf einen 2.4 Kernel umsteigen. Wenn Sie wirklich den neuesten 2.6
Kernel auf einer SMP-Maschine benötigen und es Ihnen nichts ausmacht, dass nur
einer der Prozessoren benutzt wird, können Sie einen 2.6 Kernel ohne
SMP-Unterstützung konfigurieren.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Das Gentoo/Alpha Projekt unterstützen</title>
<section id="bugs">
<title>Wie melde ich Bugs?</title>
<body>

<p>
Wenn Sie einen Bug gefunden haben oder uns einen Patch senden wollen, müssen
Sie einen Bug-Report erstellen. Das dauert nicht lange und Ihre Hilfe ist
wirklich gern gesehen. Bitte beachten Sie den <uri
link="/doc/de/bugzilla-howto.xml">Gentoo Bug Reporting Guide</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="project">
<title>Wie kann ich dem Gentoo/Alpha Projekt helfen?</title>
<body>

<p>
Benutzer können uns folgendermaßen helfen:
</p>

<ul>
  <li>
    Durch Ausfüllen von verständlichen und präzisen <uri
    link="#bugs">Bug-Reports</uri>.
  </li>
  <li>
    Durch das Testen von Software die noch kein <c>~alpha</c> Keyword haben.
  </li>
  <li>
    Durch das Beantworten von Fragen auf den <uri
    link="/main/de/lists.xml">Mailinglisten</uri>, <uri
    link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-32.html">im Forum</uri> und dem
    IRC-Channel.
  </li>
  <li>Durch das Einsenden von Patches</li>
  <li>
    Indem Sie <uri
    link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/alpha/AT/index.xml">AT</uri>
    werden.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="archtest">
<title>Gibt es ein Alpha Arch Testers Projekt?</title>
<body>

<p>
Ja, mehr Details finden Sie auf der Webseite <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/alpha/AT/index.xml">Gentoo Linux Alpha
Arch Testers Project</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Fehlerbehebung</title>
<section id="tshoot-xorg">
<title>Warum lässt Xorg meinen Alpha einfrieren?</title>
<body>

<p>
Das passiert normalerweise aufgrund einer fehlerhaften -mcpu Einstellung.
Beispielsweise muss der AlphaServer 800  mit dem <c>ev5</c> Flag für Xorg
<b>und</b> glibc kompiliert werden, sonst können unerwünschte Ergebnisse
auftreten.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Weitere Ressourcen</title>
<section id="noforum">
<title>Warum gibt es kein Gentoo on Alpha Forum?</title>
<body>

<p>
In den <uri link="http://forums.gentoo.org">Gentoo Foren</uri> gibt es mehrere
architekturspezifische Kategorien wie <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-24.html">Gentoo on PPC</uri> und
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-24.html">Gentoo on Sparc</uri>.
Es gibt keine Gentoo on Alpha Kategorie, da es einfach nicht genug Beiträge
bezüglich Gentoo/Alpha in den Foren gibt, um eine zu rechtfertigen. Alle
Alpha-bezogenen Beiträge sollten in der Kategorie <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-32.html">Gentoo on Alternative
Architectures</uri> erstellt werden.
</p>

</body>
</section>
<section id="othergentoo">
<title>
  Wo bekomme ich weitere Hilfe oder Informationen über Gentoo/Alpha?
</title>
<body>

<p>
Falls eine Ihrer Fragen hier nicht beantwortet wurde, können Sie weitere
Ressourcen wie das <uri link="/doc/de/handbook/handbook-alpha.xml">Alpha
Handbuch</uri> oder <uri link="/proj/en/base/alpha/">unsere Projektseite</uri>
zu Rate ziehen. Sie können uns auch in <c>#gentoo-alpha</c> auf
<c>irc.freenode.net</c>, <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-32.html">im Gentoo on Alternative
Architectures Forum</uri> oder auf der
<mail>gentoo-alpha@lists.gentoo.org</mail> englischsprachigen Mailingliste
Fragen stellen.
</p>

</body>
</section>
<section id="other">
<title>
  Wo kann ich weitere Hilfestellungen oder Informationen zu Alpha/Linux
  bekommen?
</title>
<body>

<p>
<uri link="http://alphalinux.org/">AlphaLinux.org</uri> ist die zentrale Quelle
für alles rund um Alpha/Linux.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>