<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- CVS Version 1.1 im Englischen Original -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/en/gentoo-kernel.xml">

	<title>Gentoo Linux Kernel Guide</title>

	<author title="Author">
		<mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
	</author>
	<author title="Mitarbeit">
		<mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
	</author>
	<author title="Bearbeitung">
		<mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
	</author>
	<author title="Bearbeitung">
		<mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
	</author>
	<author title="Deutsche Übersetzung">
		<mail link="beejay@berlios.de">Benjamin Judas</mail>
	</author>
	<author title="Deutsche Übersetzung">
		<mail link="stkn@berlios.de">Stefan Knoblich</mail>
	</author>
	<author title="Deutsche Korrektur">
		<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
	</author>

	<abstract>Dieses Dokument gibt Ihnen einen Überblick über die Kernelquellen
	die Gentoo mit Portage anbietet</abstract>

	<version>0.1</version>
	<date>16. Mai 2003</date>

	<chapter>
		<title>Einleitung</title>

		<section>
			<body>

				<p>So wie bei Allem in Gentoo-Linux ist es auch das Ziel des Gentoo-Kernel-Teams
				Ihnen, dem Anwender, so viele Wahlmöglichkeiten wie möglich zu geben. Wenn man
				sich die Ausgabe von <c>emerge -s sources</c> ansieht, wird deutlich, wie viele
				Kernel bei Gentoo zur Auswahl stehen. In diesem Dokument möchten wir einen
				kurzen Überblick über die Ziele der einzelnen Patchsätze geben die wir entwerfen
				und außerdem die anderen Kernelquellen erklären, die wir anbieten.</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Die Auswahlmöglichkeiten, Teil I</title>

		<section>
			<title>gentoo-sources</title>
			<body>

				<p>Für die meisten Anwender sind die empfehlenswertesten Kernelquellen
				die <c>gentoo-sources</c>.  Das <c>gentoo-sources</c> Paket enthält
				speziell auf Leistung getrimmte Kernelpatches die bestimmte Aufgaben wie
				z.B. Kompilieren, gleichzeitiges Musikhören und im Web surfen optimieren
				sollen.  Viele von Ihnen haben möglicherweise noch nie ein System
				benutzt, bei dem man gleichzeitig kompilieren und die tägliche Arbeit
				erledigen kann.</p>

				<p>Sie werden vielleicht feststellen, dass die Benutzung der
				<c>vanilla-sources</c> (den offiziellen Kernelquellen von
				<uri>http://www.kernel.org</uri>) dazu führt, dass normale Aufgaben wie
				Musikhören, Mausbewegungen und ähnliches &quot;Sprünge&quot; aufweisen
				können.</p>

				<p>Die <c>gentoo-sources</c> enthalten ein erweitertes ACPI-Subsystem
				und basieren auf Con Kolivas High-Performance Kernelpatches (den sog.
				<c>ck-sources</c>). Wir ünterstützen außerdem grSecurity (einen Satz
				von sicherheitsbezogenen Patches mit Unterstützung für ACLs), EVMS(2)
				(ein hochflexibles Speicherverwaltungs-System mit einfacher
				Partitionsgrößenveränderung), JFS (ein Hochleistungs-Dateisystem von
				IBM), die neuesten NTFS-Treiber und vieles, vieles mehr. </p>

				<p>Da die <c>gentoo-sources</c> auf Höchstleistung ausgelegt sind,
				stellen sie außerdem eine gute Grundlage für Spiele dar.</p>

				<p>Die folgenden USE-Flags können zur Auswahl von optionalen Patches
				gesetzt werden: </p>

				<table>
					<tr><th>Flag</th><th>Beschreibung</th></tr>
					<tr><ti>aavm</ti><ti>Andrea Arcangeli's Speicherverwaltung nutzen</ti></tr>
					<tr><ti>evms2</ti><ti>EVMS 2.0.1 anstelle von EVMS 1.2.1 nutzen</ti></tr>
					<tr><ti>crypt</ti><ti>Kryptographie-Patches benutzen</ti></tr>
					<tr><ti>usagi</ti><ti>USAGI beibehalten, superfreeswan, patch-int und loop-jari nicht beibehalten</ti></tr>
				</table>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>vanilla-sources</title>
			<body>

				<p>Die nächsten Kernelquellen mit denen Sie als Linux-Anwender
				vielleicht vertraut sind, sind die <c>vanilla-sources</c>. Wie ich
				vorher schon kurz erwähnt habe, sind dies die offiziellen Kernelquellen
				von <uri>http://www.kernel.org/</uri>. Diese Quellen werden (entgegen
				dem weit verbreitetem Glauben) nicht von Linus Torvalds selbst, sondern
				von Marcelo Tosatti verwaltet. Linus ist der &quot;Chef&quot; der
				aktiven Kernelentwicklung und da er eben nur eine Person ist, übergibt
				er die Verwaltung des stabilen Kernel-Zweigs an Personen, denen er dies
				zutraut. So ist zum Beispiel Alan Cox Verwalter der Kernel-Serie 2.2 und
				Marcelo Tosatti wurde eben Verwalter der Kernel-Serie 2.4. Dies ist
				exakt das, worauf alle Patchsätze der Serie 2.4 basieren. Marcelo hat
				bei der Verwaltung hervorragende Arbeit geleistet und man kann auf
				diesen Kernel in Sachen Stabilität, Aktualität (betrifft nicht noch in
				der Entwicklung befindliche Teile) und Hardwareunterstützung wirklich
				zählen.</p>

				<p>Die <c>vanilla-sources</c> sind möglicherweise die stabilsten aller
				verfügbaren Kernelquellen, da sie auch die am meisten getesteten sind
				und alle anderen Kernelquellen auf ihnen basieren. Wenn Sie keines der
				von den anderen Kernels mitgebrachten Extras brauchen, sollten Sie sich
				für die <c>vanilla-sources</c> entscheiden.  </p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>gs-sources</title>
			<body>

				<p>Für Anwender, die Arbeitsplatzleistung gegenüber Verlässlichkeit und
				Hardwareunterstützung bevorzugen, haben wir die <c>gs-sources</c> im
				Angebot. GS steht für Gentoo Stable (wie kreativ, gell?). Dieser
				Patch-Satz ist im Hinblick auf Unterstützung von neuester Hardware
				erweitert und getestet und stellt sicher, dass kritische Server dann
				verfügbar sind, wenn sie benötigt werden. Dieser Kernel lässt einige der
				überaggressiven in den <c>gentoo-sources</c> verfügbaren
				Leistungs-Tuning-Patches außen vor, aber die hervorragende Leistung die
				man von den Vanilla Kernels kennt und liebt sind immer noch enthalten.
				Dort wo es ohne Stabilitätseinbußen möglich ist, fügen wir
				serverbezogene Patches dem Kernel hinzu.</p>

				<p>Dieser Kernel bietet Unterstützung für das neueste ACPI Subsystem,
				EVMS, ECC (wird für Hochverfügbarkeitskernel benötigt), verschlüsselte
				Loopbackgeräte, NTFS, Win4Lin und XFS. Er enthält außerdem
				Aktualisierungen für IDE, ext3, diverse Netzwerkkarten und noch einige
				andere Patches.</p>

				<p>Mit anderen Worten sind diese Quellen perfekt für Server und
				Hochverfügbarkeitssysteme.</p>

				<p>Die folgenden USE-Flags können zur Auswahl von optionalen Patches
				gesetzt werden:</p>

				<table>
					<tr><th>Flags</th><th>Beschreibung</th></tr>
					<tr><ti>crypt</ti><ti>Kryptographie-Patches benutzen</ti></tr>
				</table>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>pfeifer-sources</title>
			<body>

				<p><c>pfeifer-sources</c> werden nach viel Testarbeit und
				Qualitätssicherung der Nachfolger der <c>gentoo-sources</c> werden.
				Patches für die <c>gentoo-sources</c> werden zu Testzwecken zuerst an
				den <c>pfeifer-sources</c> angewendet. Wenn Sie also die Leistung der
				<c>gentoo-sources</c> zusammen mit den neuesten Patches haben wollen,
				dann benutzen sie die <c>pfeifer-sources</c>.</p>

				<p>Die folgenden USE-Flags können zur Auswahl von optionalen Patches
				gesetzt werden:</p>

				<table>
					<tr><th>Flag</th><th>Beschreibung</th></tr>
					<tr><ti>aavm</ti><ti>Andrea Arcangeli's Speicherverwaltung nutzen</ti></tr>
					<tr><ti>evms2</ti><ti>EVMS 2.0.1 anstelle von EVMS 1.2.1 nutzen</ti></tr>
					<tr><ti>crypt</ti><ti>Kryptographie-Patches benutzen</ti></tr>
					<tr><ti>usagi</ti><ti>USAGI beibehalten, superfreeswan, patch-int und loop-jari nicht beibehalten</ti></tr>
				</table>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>hardened-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>hardened-sources</c> enthalten neben Patches für die
				verschiedenen Unterprojekte von Gentoo Hardened auch einige andere
				Stabilitäts- und Sicherheitserweiterungen.  Besuchen Sie
				<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> für weitere
				Informationen.</p>

				<p>Die folgenden USE-Flags können zur Auswahl von optionalen Patches
				gesetzt werden:</p>

				<table>
					<tr><th>Flags</th><th>Beschreibung</th></tr>
					<tr><ti>selinux</ti><ti>Ersetze grSecurity mit Unterstützung für SELinux</ti></tr>
				</table>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>xfs-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>xfs-sources</c> enthalten Unterstützung für EVMS, ACPI,
				grSecurity und - was Sie sich vielleicht schon gedacht haben - die
				neuesten Patches für die Unterstützung von XFS. Falls Sie es wissen
				möchten: die Gentoo LiveCD benutzt die <c>xfs-sources</c> :-).</p>

				<p>Mehr Informationen über XFS gibt es bei
				<uri>http://oss.sgi.com/projects/xfs/</uri>.</p>

				<p>Die folgenden USE-Flags können zur Auswahl von optionalen Patches
				gesetzt werden:</p>

				<table>
					<tr><th>Flags</th><th>Beschreibung</th></tr>
					<tr><ti>crypt</ti><ti>Kryptographie-Patches benutzen</ti></tr>
				</table>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Architektur-spezifische Kernel</title>
			<body>

				<p><c>alpha-sources</c>, <c>arm-sources</c>, <c>hppa-sources</c>,
				<c>mips-sources</c>, <c>ppc-sources</c> und <c>sparc-sources</c> sind -
				wie der Name vermuten lässt - für die bestmögliche Lauffähigkeit auf den
				entsprechenden Plattformen angepasst. Sie enthalten aussderdem einige
				der oben und unten genannten Hardware- und Feature-Patchsätze.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>ppc-sources-benh</title>
			<body>

				<p>Die <c>ppc-sources-benh</c> Ebuilds bieten zusätzliche
				Hardwareunterstützung für die <c>ppc-sources</c>-Kernel. Sie sind ein
				wenig experimenteller als die <c>ppc-sources</c>.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>ppc-sources-crypto</title>
			<body>

				<p>Die <c>ppc-sources-crypto</c> Ebuilds bieten Crypto-API Unterstützung
				für den Gentoo Linux PPC-Kernel. Mehr Informationen über CryptoAPI
				erhalten Sie unter <uri>http://www.kerneli.org/about/</uri>.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>ppc-sources-dev</title>
			<body>

				<p>Die <c>ppc-sources-dev</c>-Pakete bieten die Entwicklerquellen für
				die <c>ppc-sources</c>. Jeder Patch der in die <c>ppc-sources</c>
				einfliessen soll muß seine Funktionsfähigkeit erst in den
				<c>ppc-sources-dev</c> beweisen.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>compaq-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>compaq-sources</c> bieten die Kernel Quellen von RedHat für Alpha,
				die von Compaq verwaltet werden.</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Die Auswahlmöglichkeiten, Teil II</title>

		<section>
			<body>

				<p>Nun werde ich versuchen, kurz einige der anderen in
				<path>sys-kernel/*-sources</path> befindlichen Kernelquellen, die Sie
				bei <c>emerge -s sources</c> vorbeihuschen gesehen haben, zu erklären.
				Lassen Sie sie uns in alphabetischer Reihenfolge durchgehen.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>aa-sources</title>
			<body>

				<p>Zu allererst haben wir die <c>aa-sources</c>. Hierbei handelt es sich
				um Andrea Arcangelis Patch-Satz. Sein Kernelpatch hat einige der am
				aggressivsten getunten VM (Virtual Memory) Patches die bekannt sind. Als
				ich das letzte Mal nachgesehen habe, enthielten Sie auch SGIs
				XFS-Dateisystem und den O(1)-Scheduler von Ingo Molar (welcher der
				Default-Scheduler in Linux 2.6 werden wird).</p>

				<p>Sie bieten außerdem Unterstützung für User-Mode-Linux (siehe auch
				unseren <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/uml.xml">UML Guide
				(englisch)</uri> für weitere Informationen) und den neuesten
				TUX-Webserver (ein im Kernel befindlicher Webserver).</p>

				<p>Wenn Sie bei anderen Kernels Probleme mit der Speicherverwaltung
				haben, dann könnten die <c>aa-sources</c> die Lösung des Problems
				darstellen. Wenn Sie die Linux Speicherverwaltung für Ihr System
				optimieren wollen, dann sollten die <c>aa-sources</c> <e>auf jeden
				Fall</e> das sein, was Sie brauchen.</p>

				<p>Besuchen Sie
				<uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/andrea/kernels/v2.4</uri>
				um mehr Informationen über alle Patches in diesen Kernelquellen zu
				erhalten.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>ac-sources</title>
			<body>

				<p>Als Nächstes haben wie die <c>ac-sources</c>. Es handelt sich hierbei
				um Alan Cox Patchsatz für die Kernel Serie 2.4. In diesem Patchsatz
				finden Sie den O(1) Scheduler, die neuesten Aktualisierungen für das
				IDE-System von 2.4 und viele andere Patches die auf eine mögliche
				Integration in die Kernel Serie 2.4 warten.</p>

				<p>Dieser Kernel ist dafür bekannt, anständige Unterstützung für einige
				zusätzliche Hardware-Komponenten zu haben und kann ein Kandidat für Sie
				sein, wenn Sie einen stabilen aber weniger konservativen Kernel als die
				<c>vanilla-sources</c> möchten.</p>

				<p>Besuchen Sie
				<uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/alan/linux-2.4/</uri>
				um einen Überblick über Alan Cox Arbeit zu bekommen.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>ck-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>ck-sources</c> sind Con Kolivas Kernelpatch-Satz. Dieser
				Kernel ist <e>höchst</e> optimiert für Desktopleistung mit dem Nachteil
				von Durchsatz und ein paar Fähigkeiten des Schedulers bei der
				Priorisierung von Anwendungen.  Con Kolivas "benchmarkt" Kernel, um die
				bestmögliche Kombination der einzelnen Features für die Benutzung auf
				Desktops zu finden. Besuchen Sie <uri>http://kernel.kolivas.org</uri>,
				um mehr Informationen über Con und seine Patches zu bekommen.</p>

			</body>
		</section>
		<section>
			<title>development-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>development-sources</c> sind die Kernel des aktuellen
				Entwicklerzweiges. Dies ist der Zweig des Linux-Kernels, den Linus
				Torvalds selbst verwaltet. Man kann sich diesen Kernel als einen
				Spielplatz vorstellen, wo alle Features für den nächsten stabilen
				Kernelzweig angepasst, weiterentwickelt und getestet werden bevor sie an
				die übrigen Linux-Anwender weitergegeben werden.</p>

				<p>Wenn Sie die neuesten Treiber, Erweiterungen und das neueste
				experimentelle Kernsystem möchten, dann ist dieser Kernel das was Sie
				haben wollen. Bedenken Sie aber bitte, das diese Kernelquellen
				<e>äußerst</e> experimentell sind und es <e>nicht empfehlenswert</e>
				ist, sie auf einem unbedingt benötigten System einzusetzen.</p>

				<warn>Wir weisen Sie hiermit darauf hin, dass Gentoo-Linux keine
				Fähigkeiten der <c>development-sources</c> oder der darauf basierenden
				sources unterstützt, da sich diese zu oft ändern und evtl. Schäden
				anrichten können.</warn>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>gaming-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>gaming-sources</c> basieren auf den <c>ck-sources</c> und sind
				folglich auf Höchstleistung getrimmt. Sie enthalten außerdem die
				neuesten Patches für Multimedia-Hardware (Grafikkarten, Soundkarten,
				usw.).</p>

				<p>Wenn Sie ein Hardcore-Gamer sind, dann ist dies der Kernel Ihrer
				Wahl.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>mm-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>mm-sources</c> basieren auf den <c>development-sources</c> und
				enthalten Andrew Mortons Patchsatz. Dieser enthält einige andere
				Patches, wie z.B. erweiterte Attribute für ext2/3 und ACLs (Access
				Control Lists), Page Table Sharing, den Orlov Allocator, nicht-lineares
				Mapping-Verhalten, usw.</p>

				<p>Wenn Sie sich wirklich auf Messers Schneide bewegen wollen und der
				Meinung sind die <c>development-sources</c> wären nur etwas für Memmen,
				dann versuchen Sie die <c>mm-sources</c>.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>mosix-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>mosix-sources</c> sind speziell für MOSIX-Operationen bei
				Clustern angepasst. Ein Cluster ist ein Satz von Knoten (=PCs) mit
				spezieller Software, die es Ihnen erlaubt Aufgaben verteilt zu
				erledigen. Mit Clustern entfällt die Notwendigkeit für Supercomputer, um
				grössere Aufgaben zu erledigen. Wenn Sie weitere Informationen möchten,
				dann besuchen Sie bitte <uri>http://www.mosix.org</uri>.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>openmosix-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>openmosix-sources</c> sind für die Unterstützung von openMosix
				Systemen optimiert (dasselbe wie MOSIX, aber Open Source).  Für weitere
				Informationen besuchen Sie bitte
				<uri>http://www.openmosix.org</uri>.</p>

			</body>
		</section>

<!--
    TODO:   Add descriptions of the other ppc-sources here
-->

		<section>
			<title>redhat-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>redhat-sources</c> sind - wie der Name schon vermuten lässt -
				die Quellen des RedHat Kernels. Dank der Vorteile von Open Source kann
				jeder an den Früchten der Arbeit, die die RedHat-Ingenieure in ihren
				Kernel investieren, teilhaben. Wir von Gentoo bieten ein entsprechendes
				Ebuild an, damit Sie auf möglichst einfachem Wege in den Genuß
				kommen.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>rsbac-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>rsbac-sources</c> enthalten die Patches von
				<uri>http://www.rsbac.org</uri>.  RSBAC steht für <e>Rule Set Based
				Access Control</e>. Diese Kernelpatches erlauben Ihnen, Benutzer anhand
				von Regeln anstatt Kombinationen von UID-/GID-Berechtigungen zu
				authentifizeren.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>selinux-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>selinux-sources</c> von <uri>http://www.nsa.gov/selinux</uri>
				sind Patches zur Unterstützung der LSM (Linux Security Modules) und
				Flask Security Architecture.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>usermode-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>usermode-sources</c> sind die Quellen, die Sie für einen
				Usermode-Kernel brauchen.  Dies ist ein spezieller Kernel, der dafür
				entwickelt wurde, um Linux innerhalb von Linux innerhalb von Linux
				innerhalb von Linux... auszuführen. User-Mode Linux ist zu Testzwecke
				und zur Unterstützung von virtuellen Servern vorgesehen. Für weitere
				Informationen über diese phantastische Hommage an die Skalierbarkeit von
				Linux, besuchen Sie bitte
				<uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>.</p>

				<p>Für weitere Informationen über UML und Gentoo, lesen Sie bitte <uri
				link="http://www.gentoo.org/doc/en/uml.xml">den Gentoo UML Guide</uri>.
				</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>win4lin-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>win4lin-sources</c> sind zur Unterstützung der Win4Lin
				Werkzeuge speziell angepasst. Diese erlauben Linux-Anwendern viele
				Anwendungen, die eigentlich für Microsoft Windows entwickelt wurden mit
				fast normaler Geschwindigkeit auszuführen. Weitere Informationen gibt es
				unter <uri>http://www.netraverse.com/</uri>.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>wolk-sources</title>
			<body>

				<p>Die <c>wolk-sources</c> enthalten den <e>Working Overloaded Linux
				Kernel</e> von <uri>http://sourceforge.net/projects/wolk</uri>. Dieser
				Kernel enthält viele verschiedene Patches, die alle mit größter Vorsicht
				in den Kernel eingepasst wurden. Dies erlaubt Ihnen als Anwender fast
				jeden davon entweder bei der Kompilierung des Kernels zu berücksichtigen
				oder dies eben zu lassen - der Kernel selber wird bei fast jeder
				Kombination von einkompilierten Patches funktionieren.</p>

				<p>Wenn Sie eine bestimme Kombination von Patches brauchen, die Sie
				nicht in anderen Kernelquellen finden können, dann ist WOLK sicherlich
				einen Versuch wert.</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>

</guide>
