<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/gentoo-x86-quickinstall-media.xml,v 1.5 2009/10/04 20:43:27 keytoaster Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>5</version>
<date>2009-10-04</date>

<section>
<title>Installationsmedien</title>
<body>

<p>
Laden Sie sich eine CD von einem unserer <uri
link="/main/en/mirrors.xml">Mirror</uri>. Sie können das ISO-Abbild der
Minimal-CD unter <path>releases/x86/current-iso/</path> finden.
Die <e>Minimal</e>-Installations-CD ist nur für Internet-basierte
Installationen sinnvoll. Dieser Leitfaden verwendet die Minimal-CD.
</p>

<p>
<uri link="/doc/de/faq.xml#isoburning">Brennen</uri> Sie die CD und booten Sie
damit.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Von der CD booten</title>
<body>

<p>
Drücken Sie beim Boot-Bildschirm <c>F2</c>, um herauszufinden, welche
Boot-Optionen bestehen. Sie können entweder <c>gentoo</c> oder
<c>gentoo-nofb</c> starten; letztere schaltet Framebuffer ab. Wenn Sie von der
Live CD booten, vergessen Sie nicht, die <c>nox</c> Option anzugeben, um das
Starten der grafischen Umgebung (X) zu verhindern. Verschiedene Optionen
erlauben es, bestimmte Merkmale ein- oder auszuschalten. Wenn alles gut geht,
wird Ihre Hardware erkannt und alle Module geladen. Falls der Kernel nicht
ordentlich bootet oder Ihr Computer während des Bootvorgangs stehen bleibt,
werden Sie wohl mit verschiedenen Konfigurationen experimentieren müssen. Der
sicherste Weg ist wahrscheinlich, die <c>nodetect</c> Option zu verwenden und
dann benötigte Module explizit nachzuladen.
</p>

<pre caption="Booten mit der Minimal-CD">
Gentoo Linux Installation LiveCD                     http://www.gentoo.org
Enter to Boot; F1 for kernels  F2 for options.
boot: <i>gentoo-nofb</i>
  <comment>(oder falls es Probleme gibt)</comment>
boot: <i>gentoo-nofb nodetect</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Optional: Module nachladen</title>
<body>

<p>
Wenn Sie die <c>nodetect</c> Option beim Booten verwendet haben, laden Sie nun
die benötigten Module. Sie benötigen das Netzwerk und Zugriff auf die
Festplatten. Das Kommando <c>lspci</c> kann Ihnen helfen, Ihre Hardware zu
identifizieren.
</p>

<pre caption="Nachladen benötigter Module">
livecd root # <i>lspci</i>
<comment>(Verwenden Sie die Ausgabe von lspci, um benötigte Module zu
identifizieren.)</comment>

<comment>(Das folgende ist ein Beispiel, passen Sie es entsprechend Ihrer
Hardware an.)</comment>
livecd root # <i>modprobe 3w-9xxx</i>
livecd root # <i>modprobe r8169</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Netzwerk-Konfiguration</title>
<body>

<p>
Wenn Ihr Netzwerk nicht bereits arbeitet, können Sie das Kommando
<c>net-setup</c> verwenden, um Ihr Netzwerk zu konfigurieren. Möglicherweise
müssen Sie vor der Konfiguration <c>modprobe</c> aufrufen, um das Modul zur
Unterstützung Ihrer Netzwerkkarte zu laden. Wenn Sie ADSL haben, verwenden Sie
<c>pppoe-setup</c> und <c>pppoe-start</c>. Wenn Sie einen ADSL-Router verwenden,
baut dieser die Verbindung für Sie auf und Sie brauchen diese Skripte nicht
ausführen. Für PPTP-Unterstützung editieren Sie zunächst
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> und <path>/etc/ppp/options.pptp</path>und
verwenden dann <c>pptp&lt;server&nbsp;ip&gt;</c>.
</p>

<p>
Für Wireless-Zugang verwenden Sie zunächst <c>iwconfig</c>, um die Parameter der
Wireless-Verbindung einzustellen, und dann entweder nochmal <c>net-setup</c>
oder manuell <c>ifconfig</c>, <c>dhcpcd</c> und/oder <c>route</c>.
</p>

<p>
Wenn Sie einen Proxy verwenden, vergessen Sie nicht, Ihr System mit <c>export
http_proxy</c>, <c>ftp_proxy</c> und <c>RSYNC_PROXY</c> zu initialisieren.
</p>

<pre caption="Automatische Konfiguration des Netzwerks">
livecd root # <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
Sie können alternativ das Netzwerk auch manuell starten. Das folgende Beispiel
weist Ihrem PC die IP-Adresse 192.168.1.10 zu und definiert 192.168.1.1 als
Ihren Router und Namensserver.
</p>

<pre caption="Manuelle Konfiguration des Netzwerks">
livecd root # <i>ifconfig eth0 192.168.1.10/24</i>
livecd root # <i>route add default gw 192.168.1.1</i>
livecd root # <i>echo nameserver 192.168.1.1 > /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Die Installations-CD erlaubt es Ihnen, einen <c>sshd</c>-Dienst zu starten,
zusätzliche Benutzer anzulegen, <c>irssi</c> (ein Kommandzeilen-Chat-Client) zu
starten und mit <c>links</c> im Web zu surfen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Optional: Verbindung zu Ihrem Rechner mittels ssh aufnehmen</title>
<body>

<p>
Das interessanteste ist natürlich <c>sshd</c>. Sie können ihn starten und sich
dann von einer anderen Maschine verbinden und die Kommandos aus dieser Anleitung
mit Cut'n'Paste dort ausführen.
</p>

<pre caption="sshd starten">
livecd root # <i>time /etc/init.d/sshd start</i>
 * Generating hostkey ...
<comment>(sshd generiert die Schlüssel und gibt noch mehr aus)</comment>
 * starting sshd ...                            [ok]

real   0m13.688s
user   0m9.420s
sys    0m0.090s
</pre>

<p>
Nun setzen Sie das Passwort auf der Live CD, so dass Sie sich von einem anderen
Rechner aus anmelden können. Bitte beachten Sie, dass es unter normalen
Umständen nicht ratsam ist, root den Zugang über ssh zu erlauben. Wenn Sie Ihrem
lokalen Netzwerk nicht vertrauen können, wählen Sie ein langes, kompliziertes
Passwort; Sie werden es nur einmalig verwenden, da es nach dem ersten Neustart
verschwinden wird.
</p>

<pre caption="Das root-Passwort setzen">
livecd root # <i>passwd</i>
New UNIX password: <comment>hier_ihr_passwort_eingeben</comment>
Retype new UNIX password: <comment>hier_ihr_passwort_erneut_eingeben</comment>
passwd: password updated successfully
</pre>

<p>
Jetzt können Sie ein Terminal auf einem anderen Rechner starten und sich mit dem
neuen Rechner verbinden, der weiteren Anleitung in einem anderen Fenster folgen
und die Kommandos mit Cut'n'Paste im Terminal ausführen.
</p>

<pre caption="Von einem anderen Rechner Verbindung zum neuen Rechner aufbauen">
<comment>(Verwenden Sie die IP-Adresse Ihres neuen Rechners)</comment>
$ <i>ssh root@192.168.1.10</i>
The authenticity of host '192.168.1.10 (192.168.1.10)' can't be established.
RSA key fingerprint is 96:e7:2d:12:ac:9c:b0:94:90:9f:40:89:b0:45:26:8f.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? <i>yes</i>
Warning: Permanently added '192.168.1.10' (RSA) to the list of known hosts.
Password: <comment>Hier das Passwort eingeben</comment>
</pre>

</body>
</section>

</included>
