<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/gentoo-x86-quickinstall-after-reboot.xml,v 1.3 2013/02/23 18:27:22 keytoaster Exp $ -->

<included>

<version>7</version>
<date>2012-07-24</date>

<section id="after-reboot">
<title>Die Installation abschließen</title>
<body>

<note>
Die <b>absolute</b> Zeit zwischen dem Anzeigen des Boot-Prompts der Minimal-CD
und des Login-Prompts auf unserem Test-System war <b>00:42:31</b>.
Ja, weniger als eine Stunde! Beachten Sie, dass diese Zeit auch das stage3, den
Portage-Snapshot und das Herunterladen verschiedener anderer Pakete, sowie das
Konfigurieren des Kernels, beinhaltet.
</note>

<p>
Loggen Sie sich als <c>root</c> ein und fügen Sie dann einen, oder mehrere
Benutzer für den täglichen Gebrauch mit <c>useradd</c> hinzu.
</p>

<pre caption="Von einem anderen PC zu Ihrem neuen System verbinden">
<comment>(Bereinigen Sie Ihre known_hosts-Datei, das neue System hat einen neuen
Schlüssel generiert)</comment>
$ <i>nano -w ~/.ssh/known_hosts</i>
<comment>(Suchen Sie nach der IP Ihres neuen PCs, löschen Sie die Zeile,
speichern und verlassen Sie nano.)</comment>

<comment>(Benutzen Sie die IP-Adresse Ihres neuen Systems)</comment>
$ <i>ssh root@192.168.1.10</i>
The authenticity of host '192.168.1.10 (192.168.1.10)' can't be established.
RSA key fingerprint is 96:e7:2d:12:ac:9c:b0:94:90:9f:40:89:b0:45:26:8f.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? <i>yes</i>
Warning: Permanently added '192.168.1.10' (RSA) to the list of known hosts.
Password: <comment>Geben_Sie_ein_Passwort_ein</comment>
</pre>

<pre caption="Einen neuen Benutzer hinzufügen">
mybox ~ # <i>adduser -g users -G lp,wheel,audio,cdrom,portage,cron -m john</i>
mybox ~ # <i>passwd john</i>
New UNIX password: <comment>John's Passwort setzen</comment>
Retype new UNIX password: <comment>nochmals John's Passwort</comment>
passwd: password updated successfully
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Letzte Konfigurationen</title>
<body>

<p>
Beginnen Sie mit dem Auswählen nahegelegener Mirros durch Definition von
<c>SYNC</c> und <c>GENTOO_MIRROS</c> in der
<path>/etc/portage/make.conf</path>, oder mittels <c>mirrorselect</c>. An
dieser Stelle können Sie außerdem die Anzahl gleichzeitig auszuführender
Kompilations-Prozesse definieren.
</p>

<pre caption="mirrorselect verwenden und MAKEOPTS setzen">
mybox ~ # <i>emerge mirrorselect</i>
mybox ~ # <i>mirrorselect -i -o >> /etc/portage/make.conf</i>
mybox ~ # <i>mirrorselect -i -r -o >> /etc/portage/make.conf</i>
<comment>(Die Anzahl der Prozessoren+1 ist normalerweise ein guter Wert)</comment>
mybox ~ # <i>echo 'MAKEOPTS="-j2"' >> /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Jetzt ist ein guter Zeitpunkt um ein paar USE-Flags zu de-/aktivieren. Führen
Sie <c>emerge -vpe world</c> aus, um alle aktuell installierten Pakete und deren
de-/aktivierte USE-Flags aufzulisten. Editieren Sie <path>/etc/make.conf</path>,
oder verwenden Sie die folgenden Befehle um die USE-Variable zu definieren:
</p>

<pre caption="Aktive USE-Flags anzeigen und manche de-/aktivieren">
mybox ~ # <i>emerge -vpe world</i>
<comment>(Portage zeigt die Pakete und deren USE-Flags. Lassen Sie
uns beispielsweise fortran deaktivieren und ipv6 und unicode aktivieren)</comment>
mybox ~ # <i>echo 'USE="nptl nptlonly -ipv6 -fortran unicode"' >> /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Neuere Versionen von glibc benutzen <path>/etc/locale.gen</path>, um
Einstellungen bezüglich der Locales zu definieren.
</p>

<pre caption="Locales definieren">
mybox ~ # <i>cd /etc</i>
mybox etc # <i>nano -w locale.gen</i>
mybox etc # <i>locale-gen</i>
</pre>

<p>
Last, not least, können Sie die <c>CFLAGS</c>-Variable in Ihrer
<path>/etc/portage/make.conf</path> modifizieren, um den Code für Ihre
speziellen Bedürfnisse zu optimieren. Beachten Sie bitte, dass eine lange
Liste an Flags selten gebraucht wird und sogar zu einem defekten System führen
kann. Es wird empfohlen, den Prozessor-Typ mit der <c>march</c>-Option zu
spezifizieren und es bei <c>-O2 -pipe</c> zu belassen.
</p>

<p>
Sie werden außerdem vielleicht zu <b>~x86</b> wechseln wollen. Sie sollten dies
nur tun, wenn Sie mit seltsam defekten Ebuilds und Paketen klarkommen. Wenn Sie
Ihr System lieber stabil halten, fügen Sie <e>nicht</e> die
<c>ACCEPT_KEYWORDS</c>-Variable hinzu. <c>FEATURES="ccache"</c> hinzuzufügen ist
ebenfalls eine gute Idee.
</p>

<pre caption="Letzte Arbeiten an der make.conf">
mybox etc # <i>cd portage</i>
mybox portage # <i>nano -w make.conf</i>
<comment>(Setzen Sie -march in den CFLAGS auf Ihren CPU-Typ)</comment>
CFLAGS="-O2 -march=<i>athlon-xp</i> -pipe"
<comment>(Nur hinzufügen, wenn Sie wissen, was Sie tun)</comment>
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Sie werden Ihr System vielleicht zweifach re-kompilieren wollen, um sicher zu
stellen, dass die letzten Konfigurations-Änderungen vollen Effekt zeigen. Es
würde einiges an Zeit in Anspruch nehmen und nur wenig Gewinn bringen. Sie
können Ihr System sich mit den nach und nach erscheinenden neuen
Versionen von Paketen selbst optimieren lassen. Jedoch ist das Neukompilieren
weiterhin eine gute Idee, wenn man vom Standpunkt der Erhaltung der
Systemkonsistenz ausgeht. Bitte lesen Sie den
<uri link="/doc/de/gcc-upgrading.xml">Gentoo GCC Upgrade Leitfaden</uri>,
welcher eine Diskussion über die Leistungen eines solchen gebauten Systems
enthält.
</p>

<p>
Es wird genug Zeit in Anspruch nehmen die Pakete zu re-kompilieren, die seit der
Veröffentlichung ein Update erfahren haben, oder von neuen USE-Flags betroffen
sind. Unter Umständen werden Sie außerdem einige Pakete mit <c>emerge -C</c>
entfernen müssen, die ein Upgrade blockieren. Betrachten Sie dazu die Ausgabe
von <c>emerge -vpuD --newuse world</c> auf das Auftreten von "[blocks
<brite>B</brite>    ]" hin.
</p>

<pre caption="Ihre Pakete aktualisieren">
<comment>(Beachten Sie bitte, dass der Wechsel zu ~x86 eine Menge zu
aktualisierender Pakete nach sich zieht)</comment>
mybox etc # <i>emerge -vpuD --newuse world</i>
<comment>(Werfen Sie einen genauen Blick auf die Paketliste und die USE-Flags,
entfernen Sie ggf. blockierende Pakete und starten Sie den langatmigen Prozess)</comment>
mybox etc # <i>time emerge -vuD --newuse world</i>
<comment>(79 wurden (re)kompiliert)</comment>

real  180m13.276s
user  121m22.905s
sys   36m31.472s

<comment>(Re-emergen Sie libtool, um potenziellen Problemen auszuweichen)</comment>
mybox etc # <i>emerge --oneshot libtool</i>

<comment>(Aktualisieren Sie Ihre Konfigurationsdateien. Stellen Sie sicher, dass
dispatch-conf <b>keine</b> Konfigurationsdateien überschreibt, die Sie editiert
haben)</comment>
mybox etc # <i>dispatch-conf</i>

<comment>(Wenn perl aktualisiert wurde, sollten Sie das perl-cleaner-Script
ausführen)</comment>
mybox etc # <i>time perl-cleaner all</i>
real  1m6.495s
user  0m42.699s
sys   0m10.641s

<comment>(Im Falle eines Major-Upgrade python's sollten Sie das
python-updater-Script ausführen)</comment>
mybox etc # <i>python-updater</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Was noch kommt</title>
<body>

<p>
Abhängig vom Einsatzgebiet Ihrer neuen Gentoo-Maschine, werden Sie vielleicht
Server-Anwendungen, oder ein Desktop-System installieren wollen. Nur als
Beispiel, <c>emerge gnome</c> und <c>emerge kde</c> wurden auf einem
~x86-System, aufgesetzt, wie oben beschrieben, gestoppt. Beide wurden vom selben
Ausgangspunkt aus installiert.
</p>

<p>
Sie sollten unseren <uri link="/doc/de/">Dokumentations-Index</uri> betrachten,
um zu erfahren, wie Sie die Applikationen Ihrer Wahl installieren und
konfigurieren.
</p>

<impo>
Das Folgende ist nur ein Beispiel. Es ist keineswegs als empfohlenes Setup
gemeint.
</impo>

<pre caption="Emerge GNOME">
mybox etc # <i>emerge -vp gnome</i>
<comment>(Betrachten Sie die Liste der Pakete und deren USE-Flags, editieren Sie
dann die make.conf, wenn nötig.)</comment>
mybox etc # <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
<comment>(Die folgenden USE-Flags wurden gesetzt)</comment>
USE="-fortran dbus -kde -qt4 -eds "

mybox etc # <i>time emerge gnome</i>
<comment>(326 Pakete wurden emerged)</comment>

real  520m44.532s
user  339m21.144s
sys   146m22.337s
</pre>

<pre caption="Emerge KDE">
mybox etc # <i>emerge -vp kde-meta</i>
<comment>(Betrachten Sie die Liste der Pakete und deren USE-Flags, editieren Sie
dann die make.conf, wenn nötig.)</comment>
mybox etc # <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
<comment>(Die folgenden USE-Flags wurden gesetzt)</comment>
USE="-fortran -eds -gnome -gstreamer -gtk -firefox"

mybox etc # <i>time emerge kde-meta</i>
<comment>(391 Pakete wurden emerged)</comment>

real  1171m25.318s
user  851m26.393s
sys   281m45.629s
</pre>

</body>
</section>

</included>