<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/gentoo-amd64-faq.xml,v 1.17 2010/03/26 19:59:52 keytoaster Exp $ -->

<guide link="/doc/de/gentoo-amd64-faq.xml" lang="de">
<title>Gentoo Linux/AMD64 - Häufig gestellte Fragen (FAQ)</title>

<author title="Bearbeiter">
  <mail link="blubb@gentoo.org">Simon Stelling</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="gerrynjr@gentoo.org">Gerald J. Normandin Jr.</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="ng@zcat.de">Norman Golisz</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="keytoaster@gentoo.org">Tobias Heinlein</mail>
</author>
<author title="Korrektor">
  <mail link="grahl@gentoo.org">Jan Hendrik Grahl</mail>
</author>

<abstract>
Dies ist die FAQ zu Gentoo Linux/AMD64.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.27</version>
<date>2009-06-18</date>

<faqindex>
<title>Fragen</title>
<section>
<title>Einführung in Gentoo/AMD64 FAQ</title>
<body>

<p>
Dieses Dokument beinhaltet die meist gestellten Fragen zu Gentoo/AMD64. Wir
wollen nützliche Information und Hilfe zu Gentoo/AMD64 anbieten. Einige dieser
Fragen finden sich in Foren, IRC oder Mailinglisten wieder. Falls Sie
Vorschläge oder Fragen bezüglich dieses FAQ haben, senden Sie eine Email an
<mail>amd64@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</faqindex>

<chapter>
<title>Installation</title>
<section id="difference">
<title>Was ist der Unterschied zwischen AMD64 und EM64T?</title>
<body>

<p>
Beide bezeichnen 64-Bit-Prozessoren von AMD (AMD64) und Intel (EM64T). AMDs
64-Bit-Prozessoren sind u.a. die Athlon 64-, Turion-, Neo-, Phenom- und
Opteron-Familien. Intels 64-Bit-Prozessoren sind u.a. der Core2, Core i<e>X</e>,
Celeron, Xeon und Pentium (alle basierend auf der Core2-Architektur). Die <uri
link="http://en.wikipedia.org/wiki/Em64t#Intel_64">letzten paar
Versionen</uri> der alten Pentium 4 und Xeon-Chips unterstützen ebenfalls EM64T.
</p>

<p>
AMD hat seine 64-Bit-Prozessoren sehr viel früher als Intel angeboten. Daher ist
das Arch-Keyword für alle x86-64-kompatiblen Architekturen aus historischen
Gründen amd64. Als solches ist <e>AMD64</e> eine allgemeine Bezeichnung für
64-Bit-Chips, sei es AMD oder Intel.
</p>

</body>
</section>
<section id="cflags">
<title>Welche CFLAGS sollte ich für AMD64/EM64T verwenden?</title>
<body>

<p>
Sie sollten einfache <c>CFLAGS</c> verwenden, um spätere Probleme mit Ihrem
System zu vermeiden. Unterstützte <c>CFLAGS</c> sind <c>-O2 -march=k8 -pipe</c>
für AMD-Systeme. Intel Core2-basierte Systeme (EM64T) sollten
<c>-O2 -march=core2 -pipe</c> verwenden. Wenn Sie einen alten Intel Pentium 4,
der EM64T unterstützt, verwenden, benutzen Sie bitte <c>-O2 -march=nocona
-pipe</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernel">
<title>Welchen Kernel sollte ich für AMD64 verwenden?</title>
<body>

<p>
Sie können nahezu alle Kernelqellen, die in Portage verfügbar sind, verwenden.
Wir empfehlen die Nutzung von <c>gentoo-sources</c>, weil es ein speziell
für Gentoo Linux konzipierter Kernel ist. Er enthält einige AMD64-spezifische
Patches und es ist der einzige Kernel der offiziell von Gentoo/AMD64
unterstützt wird.
</p>

<warn>
Sie sollten auf Kernelfunktionen aufpassen, welche nicht gut durchgetestet
sind, wie <c>PREEMPT</c>.
</warn>

<p>
Gehen Sie sicher, dass Sie die Option <c>IA32_EMULATION</c> im Kernel aktiviert
haben.
</p>

<pre caption="IA32-Emulation in den Kernelquellen aktivieren">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>

Executable file formats / Emulations  ---&gt;
  [*] IA32 Emulation
</pre>

<warn>
Möglicherweise werden Sie Build-Fehler auf Multilib-Systemen erhalten, wenn Sie
diese Option deaktivieren.
</warn>

</body>
</section>
<section id="perfup">
<title>Werde ich mit einem 64-Bit-System einen Leistungsgewinn, im Vergleich zu
einem 32-Bit-System, erzielen?</title>
<body>

<p>
Das ist eine schwierig zu beantwortende Frage. In manchen Fällen werden Sie eine
Leistungssteigerung erfahren, in anderen Fällen nicht. Für die alltägliche
Nutzung stellt sich kaum ein Unterschied zwischen 64-Bit und 32-Bit ein. 64-Bit
ist generell schneller wenn es um Fließkommaberechnung geht und findet meist in
Multimediaapplikationen und 3D-Rendering Anwendung. Dieser <uri
link="http://www.linux.com/articles/114024?tid=121">Artikel</uri> (und ein <uri
link="http://www.linux.com/feature/43873">ähnlicher</uri> Artikel) könnte Sie
interessieren. Es gibt ferner einen interessanten <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-349691.html">Thread</uri> dazu
in unseren <uri link="http://forums.gentoo.org">Foren</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="multilib">
<title>Was ist Multilib und wie kann ich es nutzen?</title>
<body>

<p>
Jeder AMD64-Prozessor ist in der Lage sowohl 32-Bit-Code als auch 64-Bit-Code
auszuführen. Jedoch können Sie, wenn Sie eine 32-Bit-Anwendung haben, diese
nicht mit 64-Bit-Bibliotheken, oder umgekehrt, mischen. Sie können aber nativ
32-Bit-Anwendungen ausführen, wenn alle benötigten Bibliotheken als
32-Bit-Objekte verfügbar sind. Sie können Multilib-Unterstützung aktivieren,
indem Sie das entsprechende Profil auswählen. Standardmäßig ist es aktiviert.
</p>

<warn>
Momentan können Sie nicht von einem no-multilib zu einem Profil mit aktiviertem
Multilib wechseln. Überdenken Sie Ihre Entscheidung also zweimal bevor Sie das
no-multilib Profil benutzen.
</warn>

</body>
</section>
<section id="chroot32">
<title>Wie erstelle ich eine 32-Bit-Chroot-Umgebung?</title>
<body>

<p>
Bitte lesen Sie den <uri
link="/proj/en/base/amd64/howtos/index.xml?part=1&amp;chap=2">32-Bit-Chroot-Guide
</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgradex86">
<title>Kann ich mit emerge -e world von meinem x86-System zu einem amd64-System
wechseln?</title>
<body>

<p>
Aufgrund mehrerer Unterschiede zwischen einer <c>x86</c> und einer <c>amd64</c>
Installation, ist es unmöglich zu wechseln. Bitte führen Sie eine komplette
Neuinstallation durch. Die Installation unterscheidet sich ein wenig von der
x86 Variante, bitte nutzen Sie daher das <uri
link="/doc/de/handbook/handbook-amd64.xml">AMD64-Handbuch</uri>.
</p>

<p>
Desweiteren können auf x86-Systemen erstellte Binärdateien sehr wahrscheinlich
nicht durch Pakete auf einem amd64-System gelesen werden. Genauer gesagt können
Datenbanken wie MySQL, innoDB, Berkeley DB, SQLite, OpenLDAP, etc. nicht
einfach so wie sie sind kopiert werden. Sie müssen die Datenbanken dazu in ein
architekturunabhängiges Format übertragen, z.b. eine Textdatei, bevor Sie
versuchen, diese auf einem amd64-System wiederherzustellen.
</p>

</body>
</section>
<section id="reiser4">
<title>Kann ich Reiser4 verwenden?</title>
<body>

<p>
Reiser4 ist in keinem der Kernel, die vom Gentoo-Kernelprojekt bereitgestellt
werden, vorhanden, daher wird es auch nicht von AMD64-Team unterstützt. Die
Antwort ist nein.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hardware</title>
<section id="videobindrivers">
<title>Werden meine binären NVIDIA/ATI-Treiber funktionieren?</title>
<body>

<p>
Ja, NVIDIA und ATI bieten Treiber welche auf AMD64 funktionieren. Sie können
diese durch Ausführen von <c>emerge nvidia-drivers</c> oder
<c>emerge ati-drivers</c> installieren. Falls Sie weitere Fragen zu den Treibern
haben, sollten Sie sich den <uri
link="/doc/de/nvidia-guide.xml">Nvidia-Guide</uri> oder die <uri
link="/doc/de/ati-faq.xml">ATI-FAQ</uri> durchlesen.
</p>

</body>
</section>
<section id="coolnquiet">
<title>Wie nutze ich Cool'n'Quiet/PowerNow/SpeedStep-Funktionen?</title>
<body>

<p>
Sie müssen ihren Kernel mit Unterstützung für diese Funktionen kompilieren. Sie
müssen nur folgende Optionen aktivieren:
</p>

<pre caption="Kerneloptionen für Cool'n'Quiet/PowerNow/SpeedStep">
Power management options ---&gt;
  [*] Power Management support
  [*] ACPI (Advanced Configuration and Power Interface) Support ---&gt;
    &lt;*&gt;   Processor
    &lt;*&gt;     Thermal Zone
  CPU Frequency scaling ---&gt;
  [*] CPU Frequency scaling
         Default CPUFreq governor (ondemand) ---&gt;
  -*-   'performance' governor
  &lt;*&gt;   'userspace' governor for userspace frequency scaling
  -*-   'ondemand' cpufreq policy governor
  &lt;*&gt;   ACPI Processor P-States driver
  &lt;*&gt;   AMD Opteron/Athlon64 PowerNow!
-*- CPU idle PM support
</pre>

<p>
Dann führen Sie <c>emerge cpufrequtils</c> aus und editieren
<path>/etc/conf.d/cpufrequtils</path> mit Ihrem bevorzugten Editor.
</p>

<pre caption="Beispiel der /etc/conf.d/cpufrequtils">
# Options when starting cpufreq (given to the 'cpufreq-set' program)
START_OPTS="--governor ondemand"

# Options when stopping cpufreq (given to the 'cpufreq-set' program)
STOP_OPTS="--governor performance"
</pre>

<p>
Jetzt müssen Sie nur <c>rc-update add cpufrequtils boot</c> ausführen, um
sicherzustellen, dass es bei jedem Start des Systems gestartet wird.
</p>

<note>
Möglicherweise wollen Sie auch die <uri
link="/doc/de/power-management-guide.xml#doc_chap3">Power Management
Anleitung</uri> für weitere Tipps zum CPU-Power-Management lesen.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Anwendungen</title>
<section id="flash">
<title>Kann ich Adobe Flash zum Laufen bringen?</title>
<body>

<p>
Ja. Führen Sie einfach <c>emerge adobe-flash</c> aus. Adobe bietet seit Version
10.0.22.87 ein 64-Bit-Flash-Plugin an. Wenn Sie das 32-Bit-Plugin nicht
benötigen, führen Sie zuvor <c>echo "www-plugins/adobe-flash -32bit" >>
/etc/portage/package.use</c> aus. Dann wird nur das 64-Bit-Flash-Plugin
installiert.</p>

</body>
</section>
<section id="OOo">
<title>Funktioniert OpenOffice.org?</title>
<body>

<p>
Ja. Führen Sie <c>emerge openoffice</c> aus. Es kann einige Stunden dauern und
den Großteil Ihrer Systemressourcen verwenden. Falls Sie glauben, dass Ihr
Rechner das nicht schafft, können Sie auch versuchen, die vorkompilierte Binary,
<c>openoffice-bin</c>, zu installieren.
</p>

</body>
</section>
<section id="masked">
<title>Ich möchte Paket foo installieren, aber emerge gibt aus: (masked by:
~amd64 keyword)</title>
<body>

<p>
Das bedeutet, dass sich das Paket noch im 'Testing'-Tree befindet. Bitte lesen
Sie dazu <c>man portage</c> oder das Kapitel <uri
link="/doc/de/handbook/handbook-amd64.xml?part=3&amp;chap=3">Mischen von
Softwarezweigen</uri> des <uri
link="/doc/de/handbook/handbook-amd64.xml">AMD64 Handbuchs</uri> für weitere
Informationen.
</p>

</body>
</section>
<section id="keyword">
<title>Ich möchte Paket foo installieren, aber emerge gibt aus: (masked by:
missing keyword)</title>
<body>

<p>
Das bedeutet, dass das Paket noch nicht getestet wurde. Es muss <e>nicht
unbedingt</e> bedeuten, dass es nicht funktioniert. Sie können es demaskieren,
indem Sie eine weitere Architektur akzeptieren lassen. Das folgende Beispiel
zeigt ihnen, wie Sie Portage dazu bringen jegliche Keywords für ein bestimmtes
Paket zu akzeptieren.
</p>

<pre caption="Beispiel zum Hinzufügen von Keywords zu einem Paket">
# <i>echo "kategorie/paketname **" >> /etc/portage/package.keywords</i>
# <i>emerge paketname</i>
</pre>

<p>
Wenn es funktioniert, lassen Sie es uns bitte wissen und erstellen Sie einen
Bug auf <uri link="http://bugs.gentoo.org/">Gentoo Bugzilla</uri>, sodass das
AMD64-Team das Paket freigeben kann.
</p>

<warn>
Versuchen Sie keine Befehle wie <c>ACCEPT_KEYWORDS="~x86" emerge paketname</c>.
Es wird Ihren Portage-Tree höchstwahrscheinlich beschädigen.
</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Wie kann ich dem Gentoo/AMD64-Projekt helfen?</title>
<section id="project">
<title>Wie kann ich helfen?</title>
<body>

<p>
Mit wachsender Popularität der AMD64-Architektur wächst auch die
Notwendigkeit für mehr Hilfe. Es ist noch viel zu tun, um die Qualität von
Gentoo/AMD64 zu verbessern. Ein durchschnittlicher Nutzer kann uns helfen,
indem er:
</p>

<ul>
  <li>Generelle Bugreports sendet</li>
  <li>Software testet die noch kein <c>~amd64</c> Keyword haben</li>
  <li>
    Sich beim <uri link="/proj/en/base/amd64/at/">Arch-Testers-Projekt</uri>
    beteiligen
  </li>
  <li>
    Beim Beantworten der Fragen im IRC, in den Mailingslists und Foren hilft
  </li>
  <li>Patches sendet</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Weitere Ressourcen</title>
<section id="other">
<title>Woher beziehe ich weitere Hilfe bzw. Informationen über
Gentoo/AMD64?</title>
<body>

<p>
Falls Ihre Frage hier nicht beantwortet wurde, können Sie weitere Ressourcen,
die auf <uri link="/proj/en/base/amd64/">unserer Projekt-Homepage</uri>
aufgelistet werden, hinzuziehen. Sie können uns außerdem Fragen stellen im IRC
in <c>#gentoo-amd64</c> auf <c>irc.freenode.net</c>, in den <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-46.html">Gentoo/AMD64-Foren</uri>,
oder auf der <c>gentoo-amd64@lists.gentoo.org</c> Mailingliste.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
