<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/gentoo-kernel.xml,v 1.7 2004/08/30 20:55:01 dertobi123 Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "http://www.gentoo.org/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version: 1.14 -->

<guide link="/doc/en/gentoo-kernel.xml">

<title>Gentoo Linux Kernel Guide</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Mitarbeit">
  <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Bearbeitung">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Bearbeitung">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Deutsche Übersetzung">
  <mail link="stkn@berlios.de">Stefan Knoblich</mail>
</author>
<author title="Deutsche Korrektur">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="g.guidi@sns.it">Gregorio Guidi</mail>
</author>

<abstract>
Dieses Dokument gibt Ihnen einen Überblick über die Kernelquellen
die Gentoo mit Portage anbietet
</abstract>

<license/>

<version>0.7.2</version>
<date>24. August 2004</date>

<chapter>
<title>Einleitung</title>
<section>
<body>

<p>
So wie bei Allem in Gentoo-Linux ist es auch das Ziel des Gentoo-Kernel-Teams
Ihnen, dem Anwender, so viele Wahlmöglichkeiten wie möglich zu geben. Wenn man
sich die Ausgabe von <c>emerge -s sources</c> ansieht, wird deutlich, wie viele
Kernel bei Gentoo zur Auswahl stehen. In diesem Dokument möchten wir einen
kurzen Überblick über die Ziele der einzelnen Patchsätze geben die wir entwerfen
und außerdem die anderen Kernelquellen erklären, die wir anbieten.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Die Auswahlmöglichkeiten, Teil I</title>
<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> ist ein Kernel Toolset das zur Autoerkennung Ihrer Hardware 
und automatischen Konfiguration Ihres Kernels verwendet werden kann. Dies 
empfiehlt sich generell für Benutzer, welche sich nicht sicher fühlen mit der 
manuellen Kompilierung eines Kernels.
</p>

<p>
Für weitere Informationen lesen Sie bitte den 
<uri link="/doc/de/genkernel.xml"> Gentoo Linux Genkernel Leitfaden</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-sources</title>
<body>

<p>
Für die meisten Anwender, sind die empfohlenen Kernelquellen  
<c>gentoo-sources</c>. Das <c>gentoo-sources</c> Paket enthält zahlreiche 
Kernelpatches, die entwickelt wurden um die Erfahrung des Users in Rücksicht 
auf verschiedene Bereiche zu verbessern. Betrachtet man Sicherheit so finden 
Sie Unterstützung für <uri link="http://www.grsecurity.net">grsecurity</uri>. 
Zusammen mit anderen Sicherheitsverbesserungen und natürlich alle neueren 
Korrekturen für bekannte Sicherheitslücken. Die enthaltenen Pachtes betreffen 
auch <e>Leistung</e> (inklusive Anpassungen für Desktopbenutzung und 
Unterstützung für neuere Hardware) und <e>Features</e> (supermount, 
bootsplash, die neuesten NTFS Treiber und vieles mehr).
</p>

<p>
Die <c>gentoo-sources</c> (zusammen mit <c>gentoo-dev-sources</c> nehmen 
die meisten Ressourcen des Gentoo Kernelteams in Anspruch. Sie werden Ihnen 
geliefert von einer Gruppe talentierter Entwickler, welche auf die Sachkenntnis 
des bekannten Kernel Hackers Greg Kroah-Hartman zählen können. Greg 
Kroah-Hartman ist der Maintainer von udev und verantwortlich für die USB und 
PCI Subsysteme des offiziellen Linux Kernels.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>vanilla-sources</title>
<body>

<p>
Die nächsten Kernelquellen mit denen Sie als Linux-Anwender
vielleicht vertraut sind, sind die <c>vanilla-sources</c>. Dies sind die 
offiziellen 2.4 Kernelquellen von <uri>http://www.kernel.org/</uri>. Diese 
Quellen werden (entgegen dem weit verbreitetem Glauben) nicht von Linus 
Torvalds selbst, sondern von Marcelo Tosatti verwaltet. Linus ist der 
&quot;Chef&quot; der aktiven Kernelentwicklung und da er eben nur eine Person 
ist, übergibt er die Verwaltung des stabilen 2.4 Kernel-Zweigs an Personen, 
denen er dies zutraut. So ist zum Beispiel Alan Cox Verwalter der Kernel-Serie 
2.2 und Marcelo Tosatti wurde eben Verwalter der Kernel-Serie 2.4. Dies ist 
exakt das, worauf alle Patchsätze der Serie 2.4 basieren. Marcelo hat
bei der Verwaltung hervorragende Arbeit geleistet und man kann auf
diesen Kernel in Sachen Stabilität, Aktualität (betrifft nicht noch in
der Entwicklung befindliche Teile) und Hardwareunterstützung wirklich
zählen.
</p>

<p>
Die <c>vanilla-sources</c> sind möglicherweise die stabilsten aller
verfügbaren Kernelquellen, da sie auch die am meisten getesteten sind
und alle anderen Kernelquellen auf ihnen basieren. Wenn Sie keines der
von den anderen Kernels mitgebrachten Extras brauchen, sollten Sie sich
für die <c>vanilla-sources</c> entscheiden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev-sources</title>
<body>
<p>
Das <c>gentoo-dev-sources</c> Ebuild enthält den neuesten 2.6 Kernel mit 
den von Gentoo optimierten Leistungspatches.
</p>
 
</body> 
</section>
<section>
<title>development-sources</title>
<body>

<p>
Das <c>development-sources</c> Ebuild bietet den stabilen 2.6 Linux Kernel.
Anders als der Name suggeriert sind diese Sourcen komplett stabil und für den
Einsatz in einer Produktionsumgebung geeignet. Dies ist der offizielle 2.6 
Kernel der auf <uri>http://www.kernel.org/</uri> herausgegeben wird.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gs-sources</title>
<body>

<p>
Für Anwender, die Verlässlichkeit und Hardwareunterstützung gegenüber
Arbeitsplatzleistung bevorzugen, haben wir die <c>gs-sources</c> im
Angebot. GS steht für Gentoo Stable (wie kreativ, gell?). Dieser
Patch-Satz ist im Hinblick auf Unterstützung von neuester Hardware
erweitert und getestet und stellt sicher, dass kritische Server dann
verfügbar sind, wenn sie benötigt werden. Dieser Kernel lässt einige der
überaggressiven in den <c>gentoo-sources</c> verfügbaren
Leistungs-Tuning-Patches außen vor, aber die hervorragende Leistung die
man von den Vanilla Kernels kennt und liebt sind immer noch enthalten.
Dort wo es ohne Stabilitätseinbußen möglich ist, fügen wir
serverbezogene Patches dem Kernel hinzu.
</p>

<p>
Dieser Kernel bietet Unterstützung für das neueste ACPI Subsystem,
EVMS, ECC (wird für Hochverfügbarkeitskernel benötigt), verschlüsselte
Loopbackgeräte, NTFS, Win4Lin und XFS. Er enthält außerdem
Aktualisierungen für IDE, ext3, diverse Netzwerkkarten und noch einige
andere Patches.
</p>

<p>
Mit anderen Worten sind diese Quellen perfekt für Server und
Hochverfügbarkeitssysteme.
</p>

<p>
Die folgenden USE-Flags können zur Auswahl von optionalen Patches
gesetzt werden:
</p>

<table>
  <tr><th>Flags</th><th>Beschreibung</th></tr>
  <tr><ti>crypt</ti><ti>Kryptographie-Patches benutzen</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>hardened-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>hardened-sources</c> enthalten neben Patches für die
verschiedenen Unterprojekte von Gentoo Hardened (wie Unterstützung für
LSM/SELinux und GRSecurity) auch einige andere Stabilitäts- und
Sicherheitserweiterungen.  Besuchen Sie <uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri>
für weitere Informationen.
</p>

<p>
Die folgenden USE-Flags können zur Auswahl von optionalen Patches
gesetzt werden:
</p>

<table>
  <tr><th>Flags</th><th>Beschreibung</th></tr>
  <tr><ti>selinux</ti><ti>Ersetze grSecurity mit Unterstützung für SELinux</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-dev-sources</c> verwendet den 2.6 Kernel mit den Patches, welche 
von zahlreichen Subprojekten von Gentoo Hardened, geliefert werden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Architektur-spezifische Kernel</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>hppa-sources</c>, <c>ia64-sources</c>,
<c>mips-sources</c>, <c>ppc-sources</c> und <c>sparc-sources</c> sind -
wie der Name vermuten lässt - für die bestmögliche Lauffähigkeit auf den
entsprechenden Plattformen angepasst. Sie enthalten aussderdem einige
der oben und unten genannten Hardware- und Feature-Patchsätze.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>ppc-sources-benh</title>
<body>

<p>
Die <c>ppc-sources-benh</c> Ebuilds bieten zusätzliche
Hardwareunterstützung für die <c>ppc-sources</c>-Kernel. Sie sind ein
wenig experimenteller als die <c>ppc-sources</c>.
</p>

<p>
Die <c>compaq-sources</c> bieten die Kernel Quellen von RedHat für Alpha,
die von Compaq verwaltet werden.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Die Auswahlmöglichkeiten, Teil II</title>

<section>
<body>

<p>
Nun werde ich versuchen, kurz einige der anderen in
<path>sys-kernel/*-sources</path> befindlichen Kernelquellen, die Sie
bei <c>emerge -s sources</c> vorbeihuschen gesehen haben, zu erklären.
Lassen Sie sie uns in alphabetischer Reihenfolge durchgehen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
Zu allererst haben wir die <c>aa-sources</c>. Hierbei handelt es sich
um Andrea Arcangelis Patch-Satz. Sein Kernelpatch hat einige der am
aggressivsten getunten VM (Virtual Memory) Patches die bekannt sind.
</p>

<p>
Sie bieten außerdem Unterstützung für User-Mode-Linux (siehe auch
unseren <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/uml.xml">UML Guide
(englisch)</uri> für weitere Informationen) und den neuesten
TUX-Webserver (ein im Kernel befindlicher Webserver).
</p>

<p>
Wenn Sie bei anderen Kernels Probleme mit der Speicherverwaltung
haben, dann könnten die <c>aa-sources</c> die Lösung des Problems
darstellen. Wenn Sie die Linux Speicherverwaltung für Ihr System
optimieren wollen, dann sollten die <c>aa-sources</c> <e>auf jeden
Fall</e> das sein, was Sie brauchen.
</p>

<p>
Besuchen Sie
 <uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/andrea/kernels/v2.6</uri>
um mehr Informationen über alle Patches in diesen Kernelquellen zu
erhalten.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>ck-sources</c> sind Con Kolivas Kernelpatch-Satz. Dieser
Kernel ist <e>höchst</e> optimiert für Desktopleistung mit dem Nachteil
von Durchsatz und ein paar Fähigkeiten des Schedulers bei der
Priorisierung von Anwendungen.  Con Kolivas "benchmarkt" Kernel, um die
bestmögliche Kombination der einzelnen Features für die Benutzung auf
Desktops zu finden. Besuchen Sie <uri>http://kernel.kolivas.org</uri>,
um mehr Informationen über Con und seine Patches zu bekommen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>grsec-sources</c> Kernel Sourcen sind mit dem aktuellsten GRSecurity
Update gepatcht (GRSecurity Version 2.0 und neuer) und enthalten, neben anderen
sicherheits-relevanten Patches, auch Support für PaX.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>mm-sources</c> basieren auf den <c>development-sources</c> und
enthalten Andrew Mortons Patchsatz. Sie enthalten experimentelle und brandneue 
Features die im offiziellen Kernel Verwendung finden werden (oder die 
zurückgewiesen werden, weil der Rechner Feuer fängt). Sie sind bekannt dafür, 
dass Sie mit einem schnellen Takt arbeiten und sich radikal von einer Woche 
auf die andere verändern können. Kernel Hacker verwenden Sie als 
Testbasis für neue Dinge.
</p>

<p>
Wenn Sie sich wirklich auf Messers Schneide bewegen wollen und der
Meinung sind die <c>development-sources</c> wären nur etwas für Memmen,
dann versuchen Sie die <c>mm-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>openmosix-sources</c> sind für die Unterstützung von openMosix
Systemen optimiert (dasselbe wie MOSIX, aber Open Source).  Für weitere
Informationen besuchen Sie bitte
<uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>pac-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>pac-sources</c> sind mit dem Patchset von Bernhard Rosenkraenzer
(bero) gepatcht.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>selinux-sources</c> von <uri>http://www.nsa.gov/selinux</uri>
sind Patches zur Unterstützung der LSM (Linux Security Modules) und
Flask Security Architecture.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>usermode-sources</c> sind die Quellen, die Sie für einen
Usermode-Kernel brauchen.  Dies ist ein spezieller Kernel, der dafür
entwickelt wurde, um Linux innerhalb von Linux innerhalb von Linux
innerhalb von Linux... auszuführen. User-Mode Linux ist zu Testzwecke
und zur Unterstützung von virtuellen Servern vorgesehen. Für weitere
Informationen über diese phantastische Hommage an die Skalierbarkeit von
Linux, besuchen Sie bitte
<uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>.
</p>

<p>
Für weitere Informationen über UML und Gentoo, lesen Sie bitte <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/uml.xml">den Gentoo UML Guide</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>win4lin-sources</c> sind zur Unterstützung der Win4Lin
Werkzeuge speziell angepasst. Diese erlauben Linux-Anwendern viele
Anwendungen, die eigentlich für Microsoft Windows entwickelt wurden mit
fast normaler Geschwindigkeit auszuführen. Weitere Informationen gibt es
unter <uri>http://www.netraverse.com/</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>wolk-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>wolk-sources</c> enthalten den <e>Working Overloaded Linux
Kernel</e> von <uri>http://sourceforge.net/projects/wolk</uri>. Dieser
Kernel enthält viele verschiedene Patches, die alle mit größter Vorsicht
in den Kernel eingepasst wurden. Dies erlaubt Ihnen als Anwender fast
jeden davon entweder bei der Kompilierung des Kernels zu berücksichtigen
oder dies eben zu lassen - der Kernel selber wird bei fast jeder
Kombination von einkompilierten Patches funktionieren.
</p>

<p>
Wenn Sie eine bestimme Kombination von Patches brauchen, die Sie
nicht in anderen Kernelquellen finden können, dann ist WOLK sicherlich
einen Versuch wert.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
