<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/gentoo-kernel.xml,v 1.12 2005/01/29 09:29:10 dertobi123 Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version: 1.22 -->

<guide link="/doc/de/gentoo-kernel.xml">

<title>Gentoo Linux Kernel Guide</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Mitarbeit">
  <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Bearbeitung">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Bearbeitung">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Deutsche Übersetzung">
  <mail link="stkn@berlios.de">Stefan Knoblich</mail>
</author>
<author title="Deutsche Korrektur">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Deutsche Korrektur">
  <mail link="hendrik@grahli.net">Jan Hendrik Grahl</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>

<abstract>
Dieses Dokument gibt Ihnen einen Überblick über die Kernelquellen
die Gentoo mit Portage anbietet
</abstract>

<license/>

<version>0.7.7</version>
<date>14. November 2004</date>

<chapter>
<title>Einleitung</title>
<section>
<body>

<p>
So wie bei Allem in Gentoo-Linux ist es auch das Ziel des Gentoo-Kernel-Teams
Ihnen, dem Anwender, so viele Wahlmöglichkeiten wie möglich zu geben. Wenn man
sich die Ausgabe von <c>emerge -s sources</c> ansieht, wird deutlich, wie viele
Kernel bei Gentoo zur Auswahl stehen. In diesem Dokument möchten wir einen
kurzen Überblick über die Ziele der einzelnen Patchsätze geben die wir entwerfen
und außerdem die anderen Kernelquellen erklären, die wir anbieten.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Unterstützte Kernelpakete</title>
<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> ist ein Kernel Toolset das zur Autoerkennung Ihrer Hardware 
und automatischen Konfiguration Ihres Kernels verwendet werden kann. Dies 
empfiehlt sich generell für Benutzer, welche sich nicht sicher fühlen mit der 
manuellen Kompilierung eines Kernels.
</p>

<p>
Für weitere Informationen lesen Sie bitte den 
<uri link="/doc/de/genkernel.xml"> Gentoo Linux Genkernel Leitfaden</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nicht spezialisierte: gentoo-sources und gentoo-dev-sources</title>
<body>

<p>
Für die meisten Anwender, sind die empfohlenen Kernelquellen  
<c>gentoo-sources</c>. Das <c>gentoo-sources</c> Paket enthält zahlreiche 
Kernelpatches, die entwickelt wurden um die Erfahrung des Users in Rücksicht 
auf verschiedene Bereiche zu verbessern. Betrachtet man Sicherheit so finden 
Sie Unterstützung für <uri link="http://www.grsecurity.net">grsecurity</uri>. 
Zusammen mit anderen Sicherheitsverbesserungen und natürlich alle neueren 
Korrekturen für bekannte Sicherheitslücken. Die enthaltenen Pachtes betreffen 
auch <e>Leistung</e> (inklusive Anpassungen für Desktopbenutzung und 
Unterstützung für neuere Hardware) und <e>Features</e> (supermount, 
bootsplash, die neuesten NTFS Treiber und vieles mehr).
</p>

<p>
Für Benutzer, die die Vorteile neuer Features, die Stabilität und die 
Performance von Linux 2.6 nutzen wollen bieten wir die
<c>gentoo-dev-sources</c>. Dieses Paket enthält einen minimalen Satz von 
Patches, die Fehler beheben, Stabiltät und Sicherheit verbessern. Dieser Kernel 
wird in naher Zukunft der von uns empfohlene Standardkernel werden.
</p>

<p>
Die <c>gentoo-sources</c> (zusammen mit <c>gentoo-dev-sources</c> nehmen 
die meisten Ressourcen des Gentoo Kernelteams in Anspruch. Sie werden Ihnen 
geliefert von einer Gruppe talentierter Entwickler, welche auf die Sachkenntnis 
des bekannten Kernel Hackers Greg Kroah-Hartman zählen können. Greg 
Kroah-Hartman ist der Maintainer von udev und verantwortlich für die USB und 
PCI Subsysteme des offiziellen Linux Kernels.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Blanko-Kernel: vanilla-sources und development-sources</title>
<body>

<p>
Die nächsten Kernelquellen mit denen Sie als Linux-Anwender
vielleicht vertraut sind, sind die <c>vanilla-sources</c>. Dies sind die 
offiziellen 2.4 Kernelquellen von <uri>http://www.kernel.org/</uri>. Diese 
Quellen werden (entgegen dem weit verbreitetem Glauben) nicht von Linus 
Torvalds selbst, sondern von Marcelo Tosatti verwaltet. Linus ist der 
&quot;Chef&quot; der aktiven Kernelentwicklung und da er eben nur eine Person 
ist, übergibt er die Verwaltung des stabilen Kernel-Zweigs an Personen, 
denen er dies zutraut. So ist zum Beispiel Alan Cox Verwalter der Kernel-Serie 
2.2 und Marcelo Tosatti wurde eben Verwalter der Kernel-Serie 2.4. Dieser 
letzte Kernel ist das, worauf alle Patchsätze der Serie 2.4 basieren. Marcelo 
hat bei der Verwaltung hervorragende Arbeit geleistet und man kann auf
diesen Kernel in Sachen Stabilität, Aktualität (betrifft nicht noch in
der Entwicklung befindliche Teile) und Hardwareunterstützung wirklich
zählen.
</p>

<p>
Das <c>development-sources</c> Ebuild bietet den stabilen 2.6 Linux Kernel.
Anders als der Name suggeriert sind diese Sourcen komplett stabil und für den
Einsatz in einer Produktionsumgebung geeignet. Dies ist der offizielle 2.6 
Kernel der auf <uri>http://www.kernel.org/</uri> herausgegeben wird.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Für Server: hardened-sources und hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>hardened-sources</c> basieren auf Linux 2.4 und sind für User gedacht, 
die Gentoo auf Serversystemen verwenden. Sie enthalten Patches für die
verschiedenen Subprojekte von Gentoo Hardened (wie Unterstützung für
LSM/SELinux und GRSecurity) zusammen mit Stabilitäts- und
Sicherheitserweiterungen.  Besuchen Sie 
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> für weitere Informationen.
</p>

<p>
<c>hardened-dev-sources</c> liefert dasselbe wie <c>hardened-sources</c>, 
basiert aber auf der neueren Linux 2.6 Kernelbasis.
</p>

<p>
Die folgenden USE-Flags können zur Auswahl von optionalen Patches
gesetzt werden:
</p>

<table>
  <tr><th>Flags</th><th>Beschreibung</th></tr>
  <tr><ti>selinux</ti><ti>Ersetze grSecurity mit Unterstützung für SELinux</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Architektur-spezifische Kernel</title>
<body>

<p>
  
<c>alpha-sources</c>, <c>hppa-sources</c>, <c>hppa-dev-sources</c>,
<c>mips-sources</c>, <c>pegasos-sources</c>, <c>sparc-sources</c> 
und <c>xbox-sources</c> sind - wie die Namen vermuten lassen - für die bestmögliche 
Lauffähigkeit auf den entsprechenden Plattformen angepasst. Sie enthalten 
aussderdem einige der oben und unten genannten Hardware- und 
Feature-Patchsätze. Ein "-dev-" im Namen des Kernelpaketes bedeutet, dass diese 
Quellen den 2.6 Kernel statt des 2.4 Kernel verwenden.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Nicht unterstützte Kernelpakete</title>

<section>
<body>

<p>
Nun werde ich versuchen, kurz einige der anderen in
<path>sys-kernel/*-sources</path> befindlichen Kernelquellen, die Sie
bei <c>emerge -s sources</c> vorbeihuschen gesehen haben, zu erklären.
Lassen Sie sie uns in alphabetischer Reihenfolge durchgehen. Diese Kernel 
werden nur als Hilfestellung geliefert und die verschiedenen Patchsätze werden 
nicht vom Gentoo Team unterstützt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>ck-sources</c> sind Con Kolivas Kernelpatch-Satz. Dieser
Kernel ist <e>höchst</e> optimiert für Desktopleistung mit dem Nachteil
von Durchsatz und ein paar Fähigkeiten des Schedulers bei der
Priorisierung von Anwendungen.  Con Kolivas "benchmarkt" Kernel, um die
bestmögliche Kombination der einzelnen Features für die Benutzung auf
Desktops zu finden. Besuchen Sie <uri>http://kernel.kolivas.org</uri>,
um mehr Informationen über Con und seine Patches zu bekommen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>grsec-sources</c> Kernel Sourcen sind mit dem aktuellsten GRSecurity
Update gepatcht (GRSecurity Version 2.0 und neuer) und enthalten, neben anderen
sicherheits-relevanten Patches, auch Support für PaX.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>mm-sources</c> basieren auf den <c>development-sources</c> und
enthalten Andrew Mortons Patchsatz. Sie enthalten experimentelle und brandneue 
Features die im offiziellen Kernel Verwendung finden werden (oder die 
zurückgewiesen werden, weil der Rechner Feuer fängt). Sie sind bekannt dafür, 
dass Sie mit einem schnellen Takt arbeiten und sich radikal von einer Woche 
auf die andere verändern können. Kernel Hacker verwenden Sie als 
Testbasis für neue Dinge.
</p>

<p>
Wenn Sie sich wirklich auf Messers Schneide bewegen wollen und der
Meinung sind die <c>development-sources</c> wären nur etwas für Memmen,
dann versuchen Sie die <c>mm-sources</c>. Seien Sie gewarnt, dass dieser Kernel 
höchst experimentell ist und nicht immer so funktioniert wie er soll.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>openmosix-sources</c> sind für die Unterstützung von openMosix
Systemen optimiert (dasselbe wie MOSIX, aber Open Source).  Für weitere
Informationen besuchen Sie bitte
<uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>pac-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>pac-sources</c> sind mit dem Patchset von Bernhard Rosenkraenzer
(bero) gepatcht. Seien Sie gewarnt, dass dieser Kernel ziemlich veraltet 
ist und vielleicht bald aus Portage entfernt wird.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>selinux-sources</c> von <uri>http://www.nsa.gov/selinux</uri>
sind Patches zur Unterstützung der LSM (Linux Security Modules) und
Flask Security Architecture.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>usermode-sources</c> sind die Quellen, die Sie für einen
Usermode-Kernel brauchen.  Dies ist ein spezieller Kernel, der dafür
entwickelt wurde, um Linux innerhalb von Linux innerhalb von Linux
innerhalb von Linux... auszuführen. User-Mode Linux ist zu Testzwecke
und zur Unterstützung von virtuellen Servern vorgesehen. Für weitere
Informationen über diese phantastische Hommage an die Skalierbarkeit von
Linux, besuchen Sie bitte
<uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>.
</p>

<p>
Für weitere Informationen über UML und Gentoo, lesen Sie bitte <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/uml.xml">den Gentoo UML Guide</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>win4lin-sources</c> sind zur Unterstützung der Win4Lin
Werkzeuge speziell angepasst. Diese erlauben Linux-Anwendern viele
Anwendungen, die eigentlich für Microsoft Windows entwickelt wurden mit
fast normaler Geschwindigkeit auszuführen. Weitere Informationen gibt es
unter <uri>http://www.netraverse.com/</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>wolk-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>wolk-sources</c> enthalten den <e>Working Overloaded Linux
Kernel</e> von <uri>http://sourceforge.net/projects/wolk</uri>. Dieser
Kernel enthält viele verschiedene Patches, die alle mit größter Vorsicht
in den Kernel eingepasst wurden. Dies erlaubt Ihnen als Anwender fast
jeden davon entweder bei der Kompilierung des Kernels zu berücksichtigen
oder dies eben zu lassen - der Kernel selber wird bei fast jeder
Kombination von einkompilierten Patches funktionieren.
</p>

<p>
Wenn Sie eine bestimme Kombination von Patches brauchen, die Sie
nicht in anderen Kernelquellen finden können, dann ist WOLK sicherlich
einen Versuch wert.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Veraltete unterstützte Kernel Pakete</title>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>
<p>
<c>aa-sources</c> war ein extrem modifizierter Kernel mit verschiedensten 
Patches. Der Maintainer hat aufgehört neue Kernelpatchsätze zu veröffentlichen. 
Das Paket wurde entfernt als es veraltet war.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>alpha-sources</title>
<body>
<p>
<c>alpha-sources</c> war ein 2.4 Kernel mit Patches, die darauf ausgelegt waren,
die Hardwarekompatiblität für die Alpha Architektur zu verbessern. Diese Patches 
wurden weiterentwickelt und in die Standardkernel integriert. Alpha Benutzer 
können nun jeden neueren Kernel ohne weitere extra Patches verwenden.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gaming-sources</title>
<body>
<p>
<c>gaming-sources</c> war ein 2.4 Kernel mit einem veränderten Scheduler Patch 
welcher Performance bei Spielen verbesserte. Es wurde aus Portage entfernt, 
weil sich einige Probleme ansammelten und die Arbeit am Scheduler in Linux 2.6 
dieselbe oder sogar bessere Performance bot.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gs-sources</title>
<body>
<p>
<c>gs-sources</c>, früher als unser Server-Patchset bekannt, wurde ein 
Testgelände für Preversionen von 2.4 Kernels. Leider ist der Maintainer 
inaktiv geworden und dieser Kernel zerfiel mit neuen Systemupdates und 
veraltete.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ia64-sources</title>
<body>
<p>
<c>ia64-sources</c> war ein 2.4 Kernel mit einigen Korrekturen für 
verbesserte Hardwareunterstützung für die IA-64 Architektur. Diese 
Korrekturen sind aber enthalten im Standard 2.6 Kernelbaum, daher war 
dieses Paket nicht länger von Nutzen.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pac-sources</title>
<body>
<p>
<c>pac-sources</c> war ein Kernel der entwickelt wurde für Multimedia 
Performance, welcher überflüssig wurde durch die Entwicklungsarbeit im 
2.6 Baum.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>planet-ccrma-sources</title>
<body>
<p>
<c>planet-ccrma-sources</c> war ein Kernel der entwickelt wurde, um Audio 
Performance zu verbesseren, welcher überflüssig wurde durch die 
Entwicklungsarbeit im 2.6 Baum.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>
<p>
<c>selinux-sources</c>, ein 2.4 Kernel der viele Sicherheitsverbesserungen 
enthielt, welcher überflüssig wurde durch die Weiterentwicklung der 
Sicherheitsfeatures im 2.6 Kernelbaum.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

</guide>
