<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/gentoo-mips-faq.xml,v 1.1 2007/05/05 09:51:25 keytoaster Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/de/gentoo-mips-faq.xml" lang="de">

<!--English CVS Version: 1.2 -->

<title>Zu Gentoo Linux/MIPS Häufig gestellte Fragen</title>

<author title="Autor">
  <mail link="redhatter@gentoo.org">Stuart Longland</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="stefangasten@web.de">Stefan Gasten</mail>
</author>
<author title="Korrektor">
  <mail link="grahl@gentoo.org">Jan Hendrik Grahl</mail>
</author>
<author title="Korrektor">
  <mail link="keytoaster@gentoo.org">Tobias Heinlein</mail>
</author>

<abstract>
Dieses FAQ hat die Absicht Ihnen die am häufigsten gestellten Fragen bezüglich
Gentoo/MIPS und Linux/MIPS allgemein zu beantworten.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2005-09-08</date>

<chapter>
<title>Über dieses Dokument</title>
<section>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Dieses FAQ beabsichtigt Ihnen häufig gestellte Fragen bezüglich Gentoo/MIPS und
Linux/MIPS, die wir von verschiedenen Usern erhalten, zu beantworten. Es ist
sowohl auf neue, als auch auf erfahrene Benutzer ausgerichtet. Um die
Navigation zu vereinfachen wurde es in eine Reihe von Kategorien aufgeteilt.
</p>

<p>
Wenn Sie dem FAQ etwas hinzufügen möchten, oder sich Ihnen auch nach dem Lesen
noch Fragen stellen, können Sie sich gerne <uri
link="http://mips.gentoo.org">an uns wenden</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Inhalt</title>
<body>

<p>
<b>Über das Gentoo/MIPS-Projekt</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#what">Was ist Gentoo/MIPS?</uri></li>
  <li><uri link="#why">Warum Gentoo Linux auf MIPS installieren?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#port">Warum portiert ihr Gentoo nicht auf NetBSD/MIPS, oder
    IRIX?</uri>
  </li>
</ul>

<p>
<b>MIPS Hardware FAQs</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#hw-what">Was ist MIPS?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#hardware">Welche Art von Hardware verwendet MIPS
    Prozessoren?</uri>
  </li>
  <li><uri link="#supported">Wird meine Maschine unterstützt?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#support_X">Warum wird Maschine X nicht unterstützt?</uri>
  </li>
</ul>

<p>
<b>MIPS Software FAQs</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#stage">Welchen stage-Tarball soll ich benutzen?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#chroot">Ich erhalte "Illegal Instruction" oder "Cannot Execute
    Binary File" beim chrooten. Was habe ich falsch gemacht?</uri>
  </li>
</ul>

<p>
<b>Silicon Graphics spezifische FAQs</b>
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#netboot">Warum bootet meine SGI-Maschine nicht aus dem
    Netzwerk heraus?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#serial">Das System lädt den Kenerl runter, aber dann "hängt" es
    (bei der Verwendung einer Tastatur und eines Monitors -- nicht bei einer
    seriellen Konsole)</uri>
  </li>
</ul>

<p>
<b>Cobalt spezifische FAQs</b>
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#cobaltboot">Warum bootet meine Cobalt-Maschine nicht?</uri>
  </li>
  <li><uri link="#qube2700">Warum wird Qube 2700 nicht unterstützt?</uri></li>
</ul>


</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Über das Gentoo/MIPS Projekt</title>
<section id="what">
<title>Was ist Gentoo/MIPS?</title>
<body>

<p>
Gentoo/MIPS ist ein kleines Projekt innerhalb der Gentoo Foundation,
verantwortlich für den MIPS-Port von Gentoo-Linux. Im Moment kümmern wir uns
um zwei Subarchitekturen der MIPS-Familie: Silicon Graphics System und
MIPS-basierte Cobalt Server.
</p>

</body>
</section>
<section id="why">
<title>Warum Gentoo Linux auf MIPS installieren?</title>
<body>

<p>
Okay, sicherlich sind einige MIPS-Systeme heutzutage nicht die schnellsten.
Abgesehen von ihrem Alter können sie jedoch immer noch zu sehr effektiven
Maschinen werden. Ein Cobalt Qube 2 könnte einen netten
Breitband-Internet-Router abgeben - fähig Webseiten, E-Mails, IRC und anderes
bereitzustellen. Es gibt eine Reihe von Gründen Linux auf dieser
Art von Hardware zu installieren.
</p>

<ul>
  <li>
    Es vermittelt Ihnen einiges über Computer-Hardware, da es Ihnen einen
    anderen Bezugsrahmen bietet.
  </li>
  <li>
    Es erlaubt Ihnen ansonsten nutzlosen Plunder in funktionierende Systeme zu
    verwandeln.
  </li>
  <li>
    Statussymbol: Linux auf einem x86-System ist so gängig, dass es keinen Spaß
    mehr macht. Linux auf MIPS ist weitaus seltener bietet und ein gutes
    Gesprächsthema.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="port">
<title>Warum portiert ihr Gentoo nicht auf NetBSD/MIPS, oder IRIX?</title>
<body>

<p>
Hey, gute Idee. Unglücklicherweise sind bereits eine Menge Leute des
Gentoo/MIPS Teams mit Linux/MIPS beschäftigt, oder anderweitig verpflichtet.
Dennoch sind Sie herzlich eingeladen es auszuprobieren. Dazu empfehle ich Ihnen
dies in den <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-32.html">Gentoo Foren</uri>
anzusprechen um ein Feedback bezüglich des Interesses zu bekommen. Betrachten
Sie außerdem einige andere Threads zum Portieren von Gentoo auf andere
Architekturen, wie z.B. <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-113387.html">Solaris/SPARC</uri>,
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-319607.html">IBM OS/2</uri> und
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-319691.html">Microsoft Services
For Unix</uri> für Hinweise zum weiteren Vorgehen. Wenn Sie nach einigem Hacken
etwas brauchbares erhalten... besteht die Chance, dass ein paar Entwickler Ihr
Projekt aufgreifen und Ihnen bei den nächsten Schritten helfen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>MIPS Hardware FAQs</title>
<section id="hw-what">
<title>Was ist MIPS?</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.mips.com">MIPS Technologies</uri> ist ein Unternehmen,
dass eine Reihe von RISC CPU-Kernen produziert, die die MIPS Instruction Set
Architektur implementieren. Diese Prozessoren kommen in allerlei Hardware vor,
von eingebetteten Laufwerken, bis hin zu großen Servern.
</p>

<p>
Es kommt außerdem auch als Akronym vor: <b>M</b>illions of <b>I</b>nstructions
<b>P</b>er <b>S</b>econd.
</p>

</body>
</section>
<section id="hardware">
<title>Welche Art von Hardware verwendet MIPS-Prozessoren?</title>
<body>

<p>
Gute Frage. Kurz... Heaps. MIPS-Prozessoren finden in allen möglichen Maschinen
Anwendung, vom kleinen PDA (wie die frühen Casio PDAs mit Windows CE), über X
Terminals (z.B. Tektronix TekXPress XP330 series), Workstations, wie Silicon
Graphics Indy und O2, bis hin zu High-End-Servern, wie Silicon Graphics
Origin 2000.
</p>

<p>
Hier ist eine Liste der populäreren gebräuchlichen MIPS-basierten Systeme. Eine
umfangreichere Liste kann hier gefunden werden:
<uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Systems">Linux/MIPS-Webseite
</uri>
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sony Spielekonsolen</th>
  <ti>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/PS1">PlayStation</uri>
    <br /><uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/PS2">
    PlayStation 2</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/PSP">
    PlayStation Pocket</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Nintendo Spielekonsolen</th>
  <ti>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Nintendo_64">
      Nintendo 64
    </uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Silicon Graphics Maschinen</th>
  <ti>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP12">
    Iris Indigo</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP19">
    Challenge</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP19">
    Onyx</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP22">
    Indy</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP22">
    Indigo 2</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP22">
    Challenge S</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP27">
    Origin 200</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP27">
    Origin 2000</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP27">
    Onyx 2</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP30">
    Octane</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP30">
    Octane 2</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP32">
    O2</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP34">
    Fuel</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP35">
    Origin 3000</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP45">
    Origin 300</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP53">
    Origin 350</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP53">
    Tezro</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>DECStations</th>
  <ti>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Deskstation_rPC44">
    rPC44</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Deskstation_Tyne">
    Tyne</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Cobalt Microservers</th>
  <ti>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Cobalt">
    Qube 2700</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Cobalt">
    Qube 2800</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Cobalt">
    RaQ</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Cobalt">
    RaQ 2</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>
    Broadcom-based 802.11g<br />
    Broadband Internet Routers
  </th>
  <ti>
    <uri link="http://openwrt.org/">Linksys WRT54G</uri>
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
... und das ist nur die Spitze des Eisbergs. Diese Maschinen sind vielfältig
und verschieden. Viele von ihnen arbeiten nicht richtig mit Linux. Von denen,
die es tun, unterstützen wir nur eine Hand voll, wobei Sie eingeladen sind
Gentoo/MIPS auf jede MIPS-Maschine ihrer Wahl zu portieren. Manche dieser
Systeme liegen außerdem im Fokus des <uri
link="http://embedded.gentoo.org">Embedded Gentoo Projektes</uri>, wie z.B.
Linksys WRT54G.
</p>

</body>
</section>
<section id="supported">
<title>Wird meine Maschine unterstützt?</title>
<body>

<p>
Diese Frage ist schwer zu beantworten. Ihre Maschine kann zu einer dieser drei
Kategorien gehören:
</p>

<ul>
  <li>Gentoo/MIPS unterstützt Ihre Maschine</li>
  <li>
    Linux/MIPS unterstützt Ihre Maschine, Gentoo/MIPS (bisher) jedoch nicht
  </li>
  <li>Linux/MIPS unterstützt Ihre Maschine nicht</li>
</ul>

<p>
Um hier einen Weg zu finden sollte man zunächst einen Blick auf die <uri
link="/doc/en/mips-requirements.xml">Gentoo/MIPS Voraussetzungen</uri> Seite
werfen. Diese wird Ihnen verraten, ob Ihr System theoretisch in der Lage ist
mit Gentoo/MIPS zu laufen. Stuart hat zudem eine <uri
link="http://stuartl.longlandclan.hopto.org/gentoo/mips/">
Hardware-Support-Datenbank</uri> verfasst, in die Benutzer ihre Erfahrungen
eintragen können. Das hilft abzuschätzen, wie gut Gentoo/MIPS auf einer
bestimmten Maschine läuft.
</p>

<p>
Wenn Sie Ihre Maschine hier nicht vorfinden, möchten Sie vielleicht einen Blick
auf die <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Systems">Linux/MIPS
Webseite</uri> werfen. Die Installation wird dennoch nicht unkompliziert
verlaufen, da die Erstellung des Kernels und auch die Einrichtung der
Bootmedien bei Ihnen liegt. Aber natürlich versuchen wir zu helfen, wo wir
können.
</p>

</body>
</section>
<section id="support_X">
<title>Warum wird meine Maschine X nicht unterstützt?</title>
<body>

<p>
Wenn Sie auf die Gentoo/MIPS Hardware Voraussetzungen-Seite geschaut haben,
werden Sie vielleicht bemerkt haben, dass wir eine ganze Menge an Maschinen
nicht unterstützen. Im Falle der SGI-Hardware, fehlt es zu sehr an
Informationen, um einen Port für Linux zu erstellen.
</p>

<p>
Wenn Sie es geschafft haben Linux auf einer Box einzurichten, die bisher unter
<e>unsupported</e> gelistet ist, teilen Sie uns dies bitte mit. Wir sind daran
interessiert.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>MIPS Software FAQs</title>
<section id="stage">
<title>Welchen stage-Tarball soll ich benutzen?</title>
<body>

<p>
Das wird vom CPU-Typ Ihres Systems abhängen. Der stage-Dateiname setzt sich wie
folgt zusammen:
</p>

<pre caption="Stage-Tarball-Namensschema">
  stage3-mipsel4-2005.0.tar.bz2
  \____/ \_____/ \____/
     |      |       |
     |      |       `--- Gentoo Release (e.g. 1.4, 2004.3, 2005.0)
     |      |
     |      `----------- Endianness and ISA Level
     |                     mips   ==> Big Endian
     |                     mipsel ==> Little Endian
     |
     |                     R3xxx and earlier: ISA Level 1
     |                     R4xxx series:      ISA Level 3
     |                     R5000 and above:   ISA Level 4
     |
     `------------------ Stage Tarball type: 1, 2 or 3.
</pre>

<p>
Diejenigen, die eine R4000er CPU betreiben, könnten also einen <c>mips3</c>,
oder <c>mipsel3</c> stage-Tarball versuchen.
</p>

<p>
Diejenigen mit einer R5000er (oder späteren) CPU könnten einen <c>mips4</c>,
oder <c>mipsel4</c> stage-Tarball versuchen.
</p>

<p>
Manchmal wird zudem <c>n32</c>, oder <c>n64</c> im Dateinamen vorkommen. Diese
referieren auf 64Bit-Umgebungen. Im Moment ist der Support für
64Bit-Umgebungen noch sehr sporadisch und eine Menge an Paketen sind defekt.
Ich würde vorschlagen, dass Sie diesen keine Beachtung schenken, so lange Sie
nicht besonders mutig sind und keine Angst zusätzlichen Schwierigkeiten haben.
</p>

</body>
</section>
<section id="chroot">
<title>Ich erhalte "Illegal Instruction" oder "Cannot Execute Binary File"
beim chrooten. Was habe ich falsch gemacht?</title>
<body>

<p>
Im Normalfall resultiert dies aus der Benutzung eines falschen stage-Tarballs.
Wenn Sie versuchen <c>mips4</c> auf einer <c>mips3</c>-CPU zu verwenden,
bekommen Sie eine <e>Illegal Instruction</e>-Fehlermeldung. Gleichermaßen, wenn
Sie eine Big Endian CPU haben und versuchen Little Endian Code auszuführen. Sie
werden <e>Cannot execute Binary File</e> gesagt bekommen.
</p>

<p>
Abhilfe ist einfach... Säubern Sie ihre Partition, entpacken Sie den korrekten
Tarball. Welcher das ist? Schauen Sie in die vorige Frage.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Silicon Graphics spezifische FAQs</title>
<section id="netboot">
<title>Warum bootet meine SGI-Maschine nicht aus dem Netzwerk heraus?</title>
<body>

<p>
Dies könnte eine Reihe von Gründen haben. Von Abhängigkeitsfehlern bis hin
zu Fehlern beim Server. Der beste Weg um alle Probleme auszumerzen ist eine
stückweise Annäherung.
</p>

<ol>
  <li>
    <b>Haben Sie die SGI-Maschine (und den Server) in die richtigen
    Netzwerk-Ports eingesteckt?</b><br />
    Stellen Sie sicher, dass das Netzwerk korrekt verkabelt ist. Beachten Sie
    auch, dass manche Maschinen spezielle Erfordernisse haben. Beispielsweise
    kann der Challenge S unter Linux keine Netzwerkverbindung über den UTP-Port
    bekommen, Sie müssen den AUI-Port über einen Transceiver verwenden.
  </li>
  <li>
    <b>Sind irgendwelche Firewalls in Betrieb?</b><br />
    Stellen Sie sicher, dass Ihre Firewall DHCP/BOOTP-Requests (Port 67 und
    68 mit UDP), oder TFTP (Port 69 mit UDP), blockt.<br />
    <c>iptables -I INPUT 1 -p udp --dport 67:69 -j ACCEPT</c> sollte die Dinge
    an's Laufen bekommen.
  </li>
  <li>
    <b>Haben Sie Packet MTU Discovery deaktiviert und den Port-Raum
    eingestellt?</b><br />
    SGI Boxen benötigen <path>/proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</path> = 1 und
    <path>/proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</path> = "2048 32767".
    Betrachten Sie dazu <uri
    link="/doc/de/handbook/handbook-mips.xml?part=1&amp;chap=2#doc_chap4">das
    Gentoo/MIPS Handbuch</uri>.
  </li>
  <li>
    <b>Gibt der Server die korrekten Details via BOOTP aus?</b><br />
    Kontrollieren Sie ihre <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path> zweimal. ISCs
    dhcpd wird über BOOTP keine Adressinformationen ausgeben, es sei denn, die
    Maschine wurde mit einer statischen Adresse definiert.
  </li>
  <li>
    <b>Welchen TFTP-Server betreiben Sie?</b><br />
    <c>tftp-hpa</c> und <c>netkit-tftp</c> funktionieren bekanntermaßen gut.
    <c>atftp</c> ist um einiges umfangreicher, dies kann zu Problemen führen.
    Im Zweifelsfall installieren Sie <c>tftp-hpa</c> und gucken, ob sich die
    Probleme gelöst haben.
  </li>
  <li>
    <b>Laufen die Dämonen?</b><br />
    Wenn Sie <c>ps ax</c> eingeben sollte <c>dhcpd</c> erscheinen.
    Was TFTP betrifft, so sollte es weitestgehend davon abhängen, ob es ein
    alleinstehender Server ist, oder, ob er über <c>(x)inetd</c> betrieben
    wird.  <c>tftp-hpa</c> läuft mit einem Prozess namens <c>in.tftpd</c>.
    Halten Sie in der <c>ps ax</c>-Ausgabe danach Ausschau und starten Sie alle
    bisher nicht laufenden Dienste.
  </li>
  <li>
    <b>Ist der Kernel in <path>/tftpboot</path>?</b><br />
    Stellen Sie sicher, dass Sie das Kernel-Image, welches gebootet wird, in
    diesem Verzeichnis haben und dass es für alle lesbar ist.
    (<c>chmod 644 /tftpboot/foo</c>) Beachten sie außerdem, dass der Pfad zum
    Kernel in <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path> relativ zum
    <path>/tftpboot</path>-Verzeichnis ist, wenn Sie <c>tftp-hpa</c> verwenden.
  </li>
  <li>
    <b>Haben Sie die <c>netaddr</c> und <c>dlserver</c> PROM
    Variablen unsetted?</b><br />
    Versuchen Sie <c>unsetenv netaddr</c> und <c>unsetenv dlserver</c>.
  </li>
</ol>

</body>
</section>
<section id="serial">
<title>Das System lädt den Kenerl runter, aber dann "hängt" es (bei der
    Verwendung eines Keyboards und Monitors -- nicht bei einer seriellen
    Konsole)</title>
<body>

<p>
Unglücklicher Weise werden bisher nicht alle grafischen Frame-Buffer unter
Linux unterstützt. Das bedeutet nicht, dass Sie die Maschine nicht benutzten
können...  Es bedeutet lediglich, dass Sie ein Null-Modem-Kabel benötigen,
um mit ihr zu interagieren. Es ist eventuell möglich, dass die Maschine
tatsächlich läuft, die Ausgabe jedoch auf die serielle Konsole, nicht auf den
Bildschirm, erfolgt.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cobalt spezifische FAQs</title>
<section id="cobaltboot">
<title>Warum bootet meine Cobalt-Maschine nicht?</title>
<body>

<p>
Dies könnte eine Reihe von Gründen haben. Am besten Sie haken eine Checkliste
ab, um sicherzustellen, dass alles korrekt ist.
</p>

<ol>
  <li>
    <b>Haben Sie die SGI-Maschine (und den Server) in die richtigen
    Netzwerk-Ports eingesteckt?</b><br />
    Stellen Sie sicher, dass das Netzwerk korrekt verkabelt ist. Beachten Sie
    auch, dass die Cobald-Firmware nur mittels primären Netzwerk-Ports booten
    wird.
  </li>
  <li>
    <b>Sind irgendwelche Firewalls in Betrieb?</b><br />
    Stellen Sie sicher, dass Ihre Firewall DHCP/BOOTP-Requests (Port 67 und
    68 mit UDP), oder RPC/Portmap (Port 111 mit UDP und TCP), blockt.<br />
    <c>iptables -I INPUT 1 -p udp --dport 67:68 -j ACCEPT</c><br />
    <c>iptables -I INPUT 1 -p udp --dport 111 -j ACCEPT</c><br />
    <c>iptables -I INPUT 1 -p tcp --dport 111 -j ACCEPT</c>
    sollte die Dinge an's Laufen bringen.
  </li>
  <li>
    <b>Gibt der Server die korrekten Details via BOOTP aus?</b><br />
        Kontrollieren Sie ihre <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path> zweimal. ISC's
        dhcpd wird über BOOTP keine Adressinformationen ausgeben, es sei
        denn, die Maschine wurde mit einer statischen Adresse definiert.
  </li>
  <li>
    <b>Exportieren Sie <path>/nfsroot</path> in Ihrer
    <path>/etc/exports</path>?</b><br />
    Stellen sie auch sicher, dass Sie zur Cobalt-Maschine exportieren.
    Sie benötigt nur read-only Zugriff. Vergessen Sie nicht <c>exportfs -av</c>
    nach dem Editieren dieser Datei auszuführen.
  </li>
  <li>
    <b>Laufen die Dämonen?</b><br />
    Wenn Sie <c>ps ax</c> eingeben sollte <c>dhcpd</c> erscheinen. Ebenso
    <c>portmap</c> und die anderen RPC Dämonen. Die folgenen Befehle sollten
    dies für Sie erledigen:<br />
    <c>/etc/init.d/dhcp start</c><br />
    <c>/etc/init.d/nfs start</c>
  </li>
  <li>
    <b>Ist der Kernel in <path>/nfsroot</path>?</b><br />
    Stellen Sie sicher, dass Sie das Kernel-Image, welches gebootet wird, in
    diesem Verzeichnis haben und dass es für alle lesbar ist. (<c>chmod 644
    /nfsroot/foo</c>)
  </li>
</ol>

</body>
</section>
<section id="qube2700">
<title>Warum wird Qube 2700 nicht unterstützt?</title>
<body>

<p>
Qube 2700 war der erste der Cobalt-Server. Obwohl sie sehr nette Maschinen
sind, fehlt ihnen leider ein serieller Port. In anderen Worten, jede
Interaktion mit diesen Maschinen muss über das Netzwerk geschehen. Im Moment
unterstützen unsere Netboot-Images dies nicht, aber Pläne, dies zu ermöglichen,
sind in Arbeit.
</p>

</body>
</section>

</chapter>
</guide>
