<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/gnome-config.xml,v 1.7 2006/04/18 04:16:55 grahl Exp $ -->

<!-- English CVS Version: 1.6 -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/de/gnome-config.xml" lang="de">

<title>Konfigurationsanleitung für Gnome</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="lars@strojny.net">Lars Strojny</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="rk@oppono.de">Robert Körner</mail>
</author>

<abstract>
GNOME ist eine viel genutzte Arbeitsumgebung. Diese Anleitung versucht, alle
Aspekte GNOME's zu beschreiben - Installation, Konfiguration, Benutzung, ... 
eingeschlossen.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.6</version>
<date>2005-04-03</date>

<chapter>
<title>Was ist GNOME?</title>
<section>
<title>Das Projekt</title>
<body>

<p>
Das <uri link="http://www.gnome.org">GNOME</uri>-Projekt ist ein freies
Softwareprojekt, engagiert in der Entwicklung von GNOME, einer
Unix/Linux-Desktopsuite und -Entwicklungsplattform. Die <uri
link="http://foundation.gnome.org">GNOME Foundation</uri> koordiniert die
Entwicklung und andere Aspekte des GNOME-Projektes.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Die Software</title>
<body>

<p>
GNOME ist eine Desktopumgebung und Entwicklungsplattform. Dieses Stück 
freie Software ist von mehreren führenden Firmen der Industrie als <e>die</e>
Desktopumgebung erkoren worden. Es ist sowohl für Business-Benutzer, 
Privatanwender als auch für Entwickler sehr interessant.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Die Community</title>
<body>

<p>
Wie jedes große Projekt auf der Grundlage freier Software, hat auch GNOME eine
große Basis an Benutzern und Entwicklern. <uri
link="http://www.gnomedesktop.org">Footnotes</uri> beinhaltet GNOME-Desktop News
für Anwender; <uri link="http://planet.gnome.org">GnomePlanet</uri> ist für
Hacker/Mitwirkende und <uri link="http://developer.gnome.org">
Developer.Gnome.Org</uri> ist für GNOME Entwickler.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Installation von GNOME</title>
<section>
<title>Was wird gebraucht?</title>
<body>

<p>
Bevor Sie mit der Installation von GNOME beginnen, sollten Sie evtl. Ihre
USE-Variable editieren. Stellen Sie sicher, dass <c>gtk</c> und <c>gnome</c> in
Ihrer USE-Variable enthalten sind, zu finden in der Datei
<path>/etc/make.conf</path>. Wenn Sie Unterstützung für <c>hald</c>
(Hardware Abstraction Layer) wollen, fügen Sie ihren USE-Flags <c>hal</c> hinzu.
Die USE-Variable <c>howl</c> ermöglicht DNS-Erkennung in GNOME (ähnlich wie
Rendevouz unter Mac OS X). Wenn Sie keine KDE-Unterstützung möchten (die
andere große Desktopumgebung), entfernen Sie <c>qt</c> und <c>kde</c> aus Ihrer
USE.
</p>

<pre caption="Beispiel-USE in /etc/make.conf">
USE="-qt -kde gtk gnome howl hal"
</pre>

<p>
Wenn Sie damit fertig sind, beginnen Sie die GNOME Installation, indem Sie 
<c>gnome</c> und <c>xscreensaver</c> kompilieren:
</p>

<pre caption="Installation von GNOME">
# <i>emerge gnome xscreensaver</i>
</pre>

<p>
Sie können sich auch für eine minimale GNOME Installation mit 
<c>gnome-light</c> entscheiden:
</p>

<pre caption="Installieren einer minimalen GNOME Umgebung">
# <i>emerge gnome-light</i>
</pre>

<p>
Dies wird einen Moment dauern. Wärend die Installation fortschreitet, können Sie
all jene Bücher lesen, derer Sie habhaft werden können (es dauert wirklich 
ziemlich lang). Fertig? Wunderbar, jetzt aktualisieren Sie Ihre 
Umgebungsvariablen:
</p>

<pre caption="Aktualisierung der Umgebungsvariablen">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie der Ausgabe des vorhergegangenen <c>emerge</c> Befehls Aufmerksamkeit
geschenkt haben, werden Sie bemerkt haben, dass empfohlen wird, <c>gamin</c> zu
verwenden damit nautilus und gnome-vfs-monitor Dateiänderungen protokollieren
können:
</p>

<pre caption="Installation von gamin, einem Monitor für Dateiänderungen">
# <i>emerge gamin</i>
</pre>

<impo>
Wenn Sie von <c>fam</c> (der bisherige, veraltete Dateimonitor) auf
<c>gamin</c> wechseln, müssen Sie <c>famd</c> aus jedem Runlevel entfernen und
dann mit unmerge deinstallieren.
</impo>

<pre caption="Wechseln zu gamin">
# <i>rc-update del famd default</i>
# <i>emerge --unmerge fam</i>
</pre>

<p>
Als nächstes bereinigen wir die verbleibenden Runlevel.
</p>

<pre caption="Hinzufügen von hald und mDNSResponder zum Standard-Runlevel">
# <i>/etc/init.d/hald start</i>
# <i>rc-update add hald default</i>

# <i>/etc/init.d/mDNSResponder start</i>
# <i>rc-update add mDNSResponder default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Erste Eindrücke</title>
<body>

<p>
Lassen Sie uns zuerst anschauen, was gerade kompiliert wurde. Verlassen Sie
Ihre Root-Shell und loggen Sie sich als normaler Benutzer ein. Wir werden 
unsere Session so konfigurieren, dass GNOME gestartet wird, wenn wir den 
<c>startx</c>-Befehl ausführen (siehe auch
<uri link="/doc/de/xorg-config.xml#using_startx">Verwenden von startx</uri> in 
der <uri link="/doc/de/xorg-config.xml">X-Server Konfigurations Howto</uri>): 
</p>

<pre caption="GNOME als Standard-Desktopumgebung">
$ <i>echo "exec gnome-session" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Starten Sie jetzt Ihre grafische Umgebung durch ausführen von <c>startx</c>:
</p>

<pre caption="Starten von GNOME">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Wenn alles glatt läuft, sollten Sie von GNOME begrüßt werden. Herzlichen
Glückwunsch! Jetzt lassen Sie uns jedoch einen Blick auf die Möglichkeiten 
werfen, GNOME Ihren persönlichen Wünschen anzupassen:
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Konfiguration von GNOME</title>
<section>
<title>GNOMEs grafischer Login-Manager</title>
<body>

<p>
Wenn Sie den "GNOME Display Manager" (GDM) bei Systemstart automatisch gestartet
haben möchten (so dass Sie sich graphisch einloggen können), müssen Sie das 
<c>xdm</c>-Initscript zum Standard-Runlevel hinzufügen:
</p>

<pre caption="Hinzufügen von xdm zum Standard-Runlevel (default)">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Editieren Sie nun <path>/etc/rc.conf</path> und passen Sie die DISPLAYMANAGER 
Variable an.
</p>

<pre caption="/etc/rc.conf editieren">
DISPLAYMANAGER="gdm"
</pre>

<p>
Wenn Sie jetzt Ihren Rechner neu starten, wird der GNOME Display Manager
Benutzername und Passwort von Ihnen einfordern und als Default-Einstellung
GNOME als Desktopumgebung verwenden (obgleich Sie natürlich auch einen anderen
einstellen können).
</p>

<p>
Um die Funktionalität von <c>hald</c> zu nutzen, starten Sie
<c>gnome-volume-manager</c> und stellen diesen ein.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
