<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/www/www.gentoo.org/raw_cvs/gentoo/xml/htdocs/doc/en/gpm.xml,v
1.3 2005/07/26 18:28:52 jkt Exp $ -->
<!-- English CVS Version: 1.3 -->

<guide link="/doc/de/gpm.xml" lang="de">
<title>Verwenden der Maus in der Konsole</title>

<author title="Autor">
  <mail link="jackdark@gmail.com">Joshua Saddler</mail>
</author>

<author title="Übersetzer">
  <mail link="marc@living-site.net">Marc Boeker</mail>
</author>

<abstract>
Diese Anleitung hilft Ihnen beim Einrichten und Benutzen des GPM
(General Purpose Mouse Server) aus der Kommandozeile heraus. 
Dieses ist durchaus nützlich für neu installierte Gentoo Systeme 
oder Systeme, die keinen X-Server verwenden können oder wollen.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2005-07-26</date>

<chapter>
<title>GPM Installation</title>
<section>
<body>

<p>
Wenn Sie Gentoo kürzlich installiert haben, werden Sie aller Wahrscheinlichkeit
nach Ihre Maus noch icht für die Benutzung in der Kommandozeile eingerichtet 
haben. Auch wenn Sie einen X-Server nicht benutzen können oder ihn nicht 
brauchen, bietet sich die Verwendung einer Maus durchaus an. Die Lösung ist
trivial: <c>gpm</c>, der General Purpose Mouse Server.
</p>

<p>
Als Erstes müssen Sie GPM installieren:
</p>

<pre caption="Installieren von GPM">
# <i>emerge gpm</i>
</pre>

<p>
Vielleicht haben Sie ein paar Warnhinweise während des Kompilierens gelesen,
die Sie auf die Konfiguration des Servers hinweisen. Dieser Schritt nämlich ist
vor dem ersten Start von GPM notwendig.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguration von GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Bevor Sie GPM benutzen können, müssen Sie bei einigen Zeilen, die zu der 
Anschlussart und zu dem Protokoll Ihrer Maus passen, das Kommentarzeichen
entfernen. Dies führen Sie durch das Editieren der Konfigurationsdatei durch.
</p>

<pre caption="Einrichten von GPM">
# <i>nano /etc/conf.d/gpm</i>
</pre>

<p>
In meinem Fall handelt es sich um eine USB Maus, welche Sich im System unter 
<path>/dev/input/mouse0</path> wiederfindet. Deswegen habe ich bei folgender
Zeile <path>/dev/input/mice</path> das Kommentarzeichen entfernt, da es sich
hier um das kombinierte Gerät und das dazugehörige Protokoll aller Mäuse, die
an das System angeschlossen sind, handelt. Versuchen Sie zuerst 
<path>/dev/input/mice</path>, bevor Sie auf <path>/dev/psaux</path> 
zurückgreifen, da dies überholt und im aktuellsten 2.6 Kernel gesperrt sein
könnte. Sollte <path>/dev/input/mice</path> fehlschlagen, greifen Sie auf 
andere Gerätenamen zurück. Hier ist meine Beispiels 
<path>/etc/conf.d/gpm</path>:
</p>

<pre caption="Beispiel einer GPM Konfiguration">
<comment>(Bitte entfernen Sie das Kommentarzeichen vor dem Protokoll 
Ihrer Maus und dem dazugehörigen MOUSEDEV Eintrag.)</comment>

#MOUSE=ps2
MOUSE=imps2
#MOUSEDEV=/dev/psaux
MOUSEDEV=/dev/input/mice
</pre>

<p>
Wenn Sie über eine Maus mit Scrollrad verfügen, greifen Sie auf das imps2
Protokoll zurück, indem Sie vor der entsprechenden Zeile das Kommentarzeichen
entfernen. Sollten imps2 und ps2 nicht funktionieren, lesen Sie sich bitte die
GPM info-Seite durch (<c>info gpm</c>) um auch andere Protokolle auszuprobieren
Wenn Sie in der Kommandozeile auch auf Hyperlinks klicken möchten, so dass sich
die entsprechende Webseite darauf hin öffnet, sollten Sie den Anweisungen in 
der <c>/etc/conf.d/gpm</c> Konfigurationsdatei folgen.
</p>

<pre caption="Andere Möglichkeiten">
<comment>(Bitte entkommentieren Sie diese Zeile, falls Sie möchten, dass GPM mit
Zeichen in URL's wie ~ oder : enthalten umgehen kann.)</comment>

APPEND="-l \"a-zA-Z0-9_.:~/\300-\326\330-\366\370-\377\""
</pre>

<p>
Der Rest der conf.d Datei enthält weitere Vorschläge für Ihren Maus-Server. 
Aktivieren Sie dazu die verschiedenen Optionen, welche Ihren Bedürfnissen 
entsprechen. Weitere Informationen finden sie auf der Man-Page
(<c>man gpm</c>).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Starten von GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Nachdem Ihr Maus-Server installiert und eingerichtet ist, ist es jetzt Zeit 
ihn zu benutzen:
</p>

<pre caption="Das GPM init-Skript">
# <i>/etc/init.d/gpm start</i>
</pre>

<p>
Sie sollten nun einen Cursorblock sehen. Denken Sie daran, dass nur root das
GPM init-Skript ausführen kann. Um <c>su</c> und ein ständiges Starten nach
Beginn einer neuen Sitzung zu vermeiden, bietet es sich an, GPM automatisch
beim Systemstart zu laden.
</p>

<pre caption="GPM dem default Runlevel hinzufügen">
# <i>rc-update add gpm default</i>
</pre>

<p>
Jedesmal wenn Sie nun Ihren Computer starten, werden Sie von dem Cursor in
Ihrer Konsole begrüßt. Der Maus-Server läuft ständig, auch wenn Sie nicht als
root eingeloggt sind.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Arbeiten mit GPM</title>
<section>
<title>Kopieren und Einfügen</title>
<body>

<p>
Das Kopieren und Einfügen großer Textblöcke mit einem funktionierenden
Maus-Server ist sehr einfach. Markieren Sie zunächst den Text mit der
linken Maustaste (der Text bleibt markiert, auch wenn Sie die Maustaste
loslassen), wechseln Sie nun zu einem gewünschten Terminal, positionieren den
Cursor dort und drücken die mittlere Maustaste um den Text an der der
aktuellen Position einzufügen. Angemerkt sein noch, dass Sie Kopieren und
Einfügen können, ohne Ihr Terminal, dass Sie anfangs gestartet haben, verlassen
zu müssen. Dadurch wird das Einfügen von Fehlermeldungen im 
<uri link="http://forums.gentoo.org">Gentoo Forum</uri> deutlich einfacher.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Textbasiertes browsen mit GPM</title>
<body>

<p>
Wenn Sie eine Meldung auf der einen und einen textbasierten Webbrowser
auf der anderen Seite haben, können Sie die Fehlermeldung kopieren, indem
Sie die Meldung markieren, dann ins andere Terminal wechseln, die gewünschte
Empfängertextbox mit der linken Maustaste anklicken und den Text mit der 
mittleren Maustaste einfügen. Voila! Sie können Ihre Fehlermeldung nun im
Forum posten.
</p>

<p>
Obwohl die Diskussion um textbasierte Browser nicht zu dieser Anleitung gehört,
darf ich diejenigen, welche einen kompatiblen textbasierten Browser brauchen
noch auf folgendes hinweisen. Obwohl <c>lynx</c> einer der ältesten und
bewährtesten Browser ist, ünterstützt seine Oberfläche nur spärlich die
Benutzung einer Maus. Deswegen sollten Sie <c>links</c>, mit seiner
hervorragenden Maus Unterstützung, testen.
</p>

<pre caption="Installation von links">
# <i>emerge links</i>
</pre>

<p>
Damit endet die Anleitung zur Benutzung einer Maus in der Konsole.
Happy mousing!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
