<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/guide-to-mutt.xml,v 1.9 2006/05/19 04:42:03 grahl Exp $ -->

<!-- English CVS Version: 1.16 -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/de/guide-to-mutt.xml" lang="de">
<title>Email mit Mutt: Schnellstart</title>

<author title="Autor">
  <mail link="mikpolniak@adelphia.net">Mike Polniak</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="antifa@gentoo.org">Ken Nowack</mail>
</author>
<author title="Mitarbeiter">
  <mail link="hitch17@gmail.com">John Hitchings</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="fragfred@gmx.de">Dennis Nienhüser</mail>
</author>

<abstract>
Diese Anleitung führt in die Benutzung einiger leistungsfähiger Kommandozeilen Tools
für Email ein: fetchmail, procmail, mutt, nbsmtp, msmtp.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2006-05-15</date>

<chapter>
<title>Einführung in Email</title>
<section>
<body>

<p>
Sie sind kein Freund von Email Clients mit ausgefallenen grafischen
Benutzeroberflächen oder Sie möchten mit unterschiedlichen Email Clients
experimentieren, bevor Sie sich für einen entscheiden? Dann lesen Sie
diese Anleitung zum einfachen Einstieg in die Benutzung einiger
leistungsfähiger Kommandozeilen Tools.
</p>

<p>
<b>fetchmail->procmail->mutt->smtp</b>
</p>

<p>
Diese Programme sind nicht nur leistungsfähig und hervorragend anpassbar,
sondern auch klein und effizient. Sobald Sie sie installiert und eingerichtet
haben, werden Sie überrascht sein, was Sie mit diesem Email System alles
anstellen können.
</p>

<p>
Da es sich hier um eine Schnellstart Anleitung handelt, werden wir Mail Transfer
Agenten (MTA) wie sendmail, postfix oder exim aussparen. Dadurch sparen Sie sich
die komplexe Konfiguration des MTA und die Offenlegung von Port 25.
</p>

<p>
Möglich ist dies, weil fetchmail angewiesen werden kann, eingehende Emails
direkt an einen Mail Delivery Agent (MDA) zu übergeben, anstatt es an Port 25
weiterzuleiten. Für die gute, alte ausgehende Emailauslieferung benötigen wir
keinen komplexen MTA.
</p>

<p>
Folgende Programme benötigen Sie, um ihr Email System ans Laufen zu bekommen.
</p>

<pre caption="Holen der benötigten Programme">
# <i>emerge fetchmail procmail mutt nbsmtp</i>
</pre>

<p>
Nur vier einfache Konfigurationsschritte trennen Sie noch vom ersten Einsatz
ihres brandneuen Email Systems.
</p>


<impo>
Nach jedem Schritt können Sie einen Test durchführen, um sicherzustellen, dass
alles korrekt arbeitet. Auf diese Weise können Sie sicher sein, am Ende ein voll
funktionsfähiges Email System ihr Eigen zu nennen.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Fetchmail</title>
<section>
<body>

<p>
Fetchmail holt Email von einem entfernten Server ab und leitet es an ihr lokales
Verteilungssystem weiter. Dazu müssen Sie lediglich die Datei
<path>.fetchmailrc</path> in ihrem Home Verzeichnis anpassen:
</p>

<pre caption="Beispielhafte .fetchmailrc">
<i>poll mail.myisp.net  protocol pop3 user "myname" password "mypasswd"</i>
</pre>

<p>
Sobald Sie <path>.fetchmailrc</path> angelegt haben, müssen Sie dessen
Berechtigungen mit dem <c>chmod</c> Programm anpassen. Die Datei darf nur von
ihrem Eigentümer lesbar sein. Benutzen Sie folgenden Befehl, um die Rechte
anzupassen:
</p>

<pre caption="Ändern der Berechtigungen">
$ <i>chmod 600 .fetchmailrc</i>
</pre>

<p>
Um fetchmail in Aktion zu erleben, benutzen Sie den "verbose mode" (-v).
Zum Abholen aller Emails benutzt man die -a Option. Ruft man fetchmail
mit der Option -m auf, leitet es Emails an procmail weiter.
</p>

<warn>
Während des Testens ist es empfehlenswert, eine Kopie der Emails per -k
Option auf dem entfernten System zu belassen. Falls etwas schief geht, verlieren
Sie so nicht alle eingehenden Emails.
</warn>

<p>
Führen Sie fetchmail jetzt aus, um es in Aktion zu erleben!
</p>

<pre caption="Fetchmail Test #1">
$ <i>fetchmail -akv -m "/usr/bin/procmail -d %T"</i>
</pre>

<p>
Sobald ihr Email System zufriedenstellend läuft, können Sie es per cron Auftrag
regelmäßig starten oder in ein Monitorprogramm wie gkrellm einbinden.
Desweiteren kann fetchmail als Daemon mit einstellbarem Abfrageintervall
arbeiten.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Procmail</title>
<section>
<body>

<p>
Procmail fungiert als Filter der von fetchmail angelieferten Emails. Außerdem
liefert es als MDA Emails an ihre lokalen Postfächer aus, so dass Mutt (oder ein
anderer Email Client) die Emails anzeigen kann.
</p>

<p>
Zur Benutzung von procmail müssen Sie <path>.procmailrc</path> in ihrem Home
Verzeichnis anlegen. In dieser Schnellstart Anleitung demonstrieren wir die
Arbeitsweise anhand einer sehr einfachen <path>.procmailrc</path>, die Email von
den Gentoo Mailinglisten in die Postfächer <e>gentoo-dev, gentoo-user</e> and
<e>gentoo-announce</e> ablegt.
</p>

<note>
Procmail Filter werden "recipes" genannt. Ich habe auch "recipes"
hinzugefügt, die Spam ausfiltern.
</note>

<pre caption="Beispielhafte .procmailrc">
MAILDIR=$HOME/MuttMail                <comment>##Dieses Verzeichnis muss existieren</comment>
LOGFILE=$HOME/.procmaillog
LOGABSTRACT=no
#VERBOSE=on... wird nur beim Debuggen benutzt
VERBOSE=off
FORMAIL=/usr/bin/formail
NL="
"
<comment>
##Empfänger Einträge beginnen mit :0
##Fügen Sie keine Kommentare in Empfänger Einträge ein.
##Deaktiveren Sie Einträge mit der falschen Bedingung <i>!</i>
##Bedingungen beginnen mit <i>*</i> und reguläre Ausdrücke sind ihr Freund
##Bedingungen werden durch das logische "und" verknüpft und alles nach einem
##<i>*</i> wird an <i>egrep</i> weitergegeben.
##Der Bedingung folgt eine Aktion, in diesem Fall der Name eines Postfachs.
</comment>

#Duplikate durch formail abfangen
:0 Whc: .msgid.lock
| $FORMAIL -D 16384 .msgid.cache

:0 a
$MAILDIR/duplicates

#Emails von diesen Personen immer erlauben (Whitelist)
:0
* ^From:.*(craig\@hotmail|renee\@local.com)
$MAILDIR/friends

#Spam aussortieren
:0
* ^Subject:.*(credit|cash|money|debt|sex|sale|loan)
$MAILDIR/spam

#Keine HTML Emails
:0
* ^Content-Type:.*html
$MAILDIR/junk

#Mailinglisten in Postfächer einsortieren
:0
* ^List-Id:.*gentoo-user
gentoo-user

:0
* ^List-Id:.*gentoo-dev
gentoo-dev

:0
* ^List-Id:.*gentoo-announce
gentoo-announce

#Andere Gentoo Email abfangen
:0
* ^From:.*gentoo.org
gentoo

:0
* ^From:.*@freshmeat\.net
freshmeat

##########################################
# Letzte Regel: Emails, die bis hierhin  #
# gelangen, im normalen Postfach ablegen #
##########################################
:0
* .*
default

# Dateiende
</pre>

<note>
Nur das MAILDIR Verzeichnis <path>$HOME/MuttMail</path> muss angelegt werden.
Die Postfächer werden in diesem Verzeichnis bei Bedarf automatisch angelegt.
Einige nützliche Links gibt es unter <uri>http://www.procmail.org/</uri>
</note>

<p>
Testen Sie <path>.procmailrc</path> jetzt durch erneuten Aufruf des fetchmail
Kommandos wie im ersten Schritt. Vergessen Sie nicht die -k Option, um
Emails auf dem entfernten Server zu behalten.
</p>


<pre caption="Procmail Test #1">
$ <i>fetchmail -akv -m "/usr/bin/procmail -d %T"</i>
</pre>

<p>
Fetchmail und procmail funktionieren. Wechseln Sie in jetzt in das Verzeichnis
<path>$HOME/MuttMail</path> und lesen Sie ihre Emails mit <c>less</c> oder einem
Texteditor.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Der Email Client Mutt</title>
<section>
<body>

<p>
Mutt verwendet man zum Lesen und Erstellen von Emails. Es ist leistungsfähig und
sehr gut an die eigenen Bedürfnisse anpassbar, trotzdem klein und effizient.
</p>

<p>
Vier verschiedene Postfach Formate werden von Mutt unterstützt: mbox, MMDF, MH
und Maildir. Der Typ des Postfachs wird automatisch erkannt. In unserem Fall ist
das mbox, welches alle Nachrichten des Postfachs in einer einzigen Datei ablegt.
</p>

<p>
Das ist jedoch noch nicht alles, Mutt beherrscht auch das Arbeiten mit Ordnern
auf einem entfernten IMAP Server. Details dazu erfahren Sie im Support Abschnitt
4.11 des Mutt Handbuchs und auf der Mutt Webseite
<uri>http://www.mutt.org/</uri>.
</p>

<p>
Als Sie im ersten Schritt Mutt installiert haben, wurde eine Konfigurationsdatei
in <path>/etc/mutt/Muttrc</path> angelegt. Sie müssen weiterhin eine Datei
<path>.muttrc</path> in ihrem HOME Verzeichnis erzeugen.
</p>

<pre caption="Beispielhafte .muttrc">
<comment>(Bitte lesen Sie das hervorragende Mutt Handbuch in /usr/share/doc/mutt*)</comment>
<comment>(Alle Einstellungen in dieser Datei überschreiben die systemweiten Einstellungen in /etc/mutt/Muttrc)</comment>

# <i>cp /etc/mutt/Muttrc ~/.muttrc</i>
# <i>nano -w .muttrc</i>
set pager_context=1
set pager_index_lines=6                 #Einen Mini-Index im Pager anzeigen
set menu_scroll
set pgp_verify_sig=no                   #PGP nicht im Pager anzeigen
set status_on_top                       #Statuszeile oben
set sort=threads                        #Nachrichten im Index nach Thread sortieren

set status_format=" %r %b %f %n      Del %d      Msgs %m %l %> (%P)"
set pager_format="%-10.10i %[!%a %b %d %R]"
set date_format="!%H:%M %a %d %b     "
set index_format="%4C %Z %[%b%d] %-15.15F %s"
set folder_format="%2C %t %8s %d %N %f"

#set sendmail="/usr/bin/nbsmtp -d isp.net -h smtp.isp.net -f yourname@isp.net"

#set from="default-mailaddress"         #Setzen Sie dies auf Ihre Absenderadresse
#set realname="myname"

set record="$HOME/MuttMail/sent"        #Verschickte Emails werden hier gespeichert
set delete=yes                          #Löschen ohne Nachfrage
set include=yes                         #Ursprungsnachricht bei Antwort zitieren
set fast_reply=yes                      #Keine Nachfrage bei Antwort
set beep=no                             #Keine Töne
set markers=no                          #Kein + bei Zeilenumbruch
set confirmappend=no                    #Keine Nachfrage, ob versandte Emails gespeichert werden sollen
set to_chars=" +TCF"                    #Kein L für Mailingslisten

set folder = $HOME/MuttMail
mailboxes =gentoo-user
mailboxes =gentoo-dev
mailboxes =gentoo-announce
mailboxes =gentoo
mailboxes =freshmeat
mailboxes =duplicates
mailboxes =default
mailboxes =friends
mailboxes =junk
mailboxes =spam
mailboxes =keep

save-hook .* =keep                      #Standard Postfach zum Speichern von Emails ist =keep
subscribe gentoo-user gentoo-dev        #abonnierte Mailinglisten

bind pager h display-toggle-weed        #Kopfzeilen durch Drücken von h ein- und ausblenden

# Das alte URL Menü simulieren
macro index \cb |urlview\n 'call urlview to extract URLs out of a message'
macro pager \cb |urlview\n 'call urlview to extract URLs out of a message'

# Fetchmail durch Drücken von G aufrufen
macro index G "!fetchmail -a -m 'procmail -d %T'\r"
macro pager G "!fetchmail -a -m 'procmail -d %T'\r"

# Zum Bearbeiten von .muttrc und anschließendem Einlesen.
# Auf diese Weise wird kein Neustart von Mutt benötigt.
macro generic ,sm ":source $HOME/.muttrc\r"
macro generic \cj "!rxvt -bg wheat -e joe $HOME/.muttrc\r"

# Folgende Kopfzeilen werden standardmäßig ausgeblendet.
# Zuerst alle ausblenden und dann ausgewählte wieder einblenden
ignore *
unignore  Date To From: Subject X-Mailer Organization User-Agent
hdr_order Date From To Subject X-Mailer User-Agent Organization

##Mutt braucht ein paar Farben
##Vier Level von zitiertem Text werden hier unterschieden
##Die Systemeinstellungen in /etc/mutt/Muttrc werden überschrieben

#color quoted green  default
color quoted1 magenta blue
#color quoted2 yellow default
#color quoted3 red default
#color signature cyan cyan


#Es handelt sich hier um eine Kopie der Farben von /etc/mutt/Muttrc.color
#Kommentieren Sie sie aus, um die Standardfarben aus /etc/mutt/Muttrc zu verwenden
# Je vois la vie en rose :-)
color   hdrdefault      brightcyan      blue
color   header          brightwhite     blue    "^from:"
color   header          brightwhite     blue    "^subject:"

color   quoted          brightgreen     blue
color   signature       brightwhite     blue

color   indicator       blue            green

color   error           red             black
mono    error           bold
color   status          black cyan
mono    status          bold
color   tree            yellow          blue

color   tilde           brightmagenta   blue
color   body            brightwhite     blue    "[-a-z_0-9.]+@[-a-z_0-9.]+"
mono    body            bold                    "[-a-z_0-9.]+@[-a-z_0-9.]+"
color   body            brightyellow    black   "^Good signature"
mono    body            bold                    "^Good signature"
color   body            brightwhite     red     "^Bad signature from.*"
mono    body            bold                    "^Bad signature from.*"
color   normal          white           blue
color   message         green           black
color   attachment      brightgreen     blue

# Ende dieser Datei - sie könnte aber noch ewig so weitergehen... :)
</pre>

<p>
Hierbei handelt es sich nur um eine beispielhafte <path>.muttrc</path>. Es gibt
viele weitere Optionen zur Konfiguration, wie die Integration mit GPG. Unter 
<uri>http://www.dotfiles.com/index.php3?app_id=27</uri> finden Sie weitere 
Beispiele und Hilfen.
</p>

<p>
Es ist an der Zeit, Ihre <path>.muttrc</path> zu testen.
</p>

<pre caption=".muttrc testen">
$ <i>mutt -y</i>
</pre>

<p>
Dadurch öffnet sich Mutt mit einem Menü, das die in Test 2 beim Aufruf von
fetchmail erzeugten Postfächer anzeigt.
</p>

<p>
Durch Tippen von ? bekommen Sie Hilfe zur Navigation in den Mutt Postfächern.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>SMTP</title>
<section>
<body>

<p>
Zu guter Letzt richten Sie nbsmtp (englisch 'No-Brainer SMTP') ein, das zum
Senden von Emails an den SMTP Server genutzt wird. Dieser Schritt ist der
einfachste, da lediglich ein Eintrag in Ihrer <path>.muttrc</path> nötig ist.
</p>

<p>
domain: Die Domain, zu der nbsmtp gehört. Das wird fast immer die Domain
sein, die auch in ihrer Emailadresse benutzt wird.
</p>

<p>
from@addr: Die Adresse, die nbsmtp als Absender eintragen soll. Es sei
angemerkt, dass diese sich von der Adresse unterscheiden kann, die sie in ihrem
Email Client eingetragen haben.
</p>

<p>
host: Der SMTP Server, an den die Email übergeben wird.
</p>

<pre caption="SMTP-Unterstützung hinzufügen">
$ <i>nano -w .muttrc</i>
set sendmail="/usr/bin/nbsmtp -d isp.net -h smtp.isp.net -f urname@isp.net"
</pre>

<p>
Es ist soweit: Sie können eine Email verschicken. Drücken Sie <c>m</c> im Mutt
Pager oder Index, um eine Testnachricht zu erstellen. Tragen Sie als Empfänger
ihre eigene Emailadresse ein. Mutt wird die als EDITOR bzw. VISUAL eingetragenen
Programme zum Erstellen der Email benutzen, falls Sie nicht <c>editor=</c> in
<path>.muttrc</path> gesetzt haben. Ist die Nachricht fertig geschrieben,
verschicken Sie sie durch Drücken von <c>y</c>. Falls kein Fehler auftritt,
erscheint ein 'sending mail' gefolgt von 'Mail sent'.
</p>

<p>
Den Speicherort der versandten Emails stellen Sie in <path>.muttrc</path> durch
Ändern von <c>set record="$HOME/MuttMail/sent"</c> ein.
</p>

<p>
Um den Test abzuschließen, lassen Sie fetchmail noch einmal laufen, um alle
Emails abzurufen und überprüfen Sie, dass die an Sie addressierte Nachricht
angekommen ist. Haben Sie ihre Nachricht gefunden, drücken Sie <c>h</c> um alle
Kopfzeilen (Header) anzuzeigen und den kompletten Übertragungspfad zu sehen.
</p>

<note>
Ein weiteres nützliches Programm ist urlview. Es extrahiert alle URLs aus dem
Nachrichtentext und schickt Sie an ihren Browser.
</note>

<pre caption="Holen von urlview">
# <i>emerge urlview</i>
</pre>

<p>
Erzeugen Sie danach <path>~/.urlview</path>, indem Sie die Konfigurationsdatei
aus <path>/usr/share/doc/urlview*/</path> kopieren und stellen Sie ihren Browser
ein.
</p>

<p>
Sie haben jetzt ein leistungsfähiges und hoch anpassungsfähiges Email System. 
Um diese Flexibilität auszuschöpfen, sollten Sie alle Handbücher und 
Dokumentation. Viele beispielhafte Konfigurationsdateien die im Netz verfügbar 
sind: suchen Sie nach <path>procmailrc</path> und <path>muttrc</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>SMTP mit Authentifizierung</title>
<section>
<title>Benutzung von nbSMTP</title>
<body>

<p>
Wenn Sie vor dem Senden von Email Benutzername und Passwort an ihren SMTP Server
übermitteln müssen, können Sie dem <c>set sendmail</c> Kommando in Ihrer <path>
.muttrc</path> folgendermaßen ein <c>-U &lt;Benutzername&gt; -P
&lt;Passwort&gt;</c> hinzufügen:
</p>

<pre caption="Benutzername und Passwort für SMTP setzen">
set sendmail="/usr/bin/nbsmtp -U <i>Benutzername</i> -P <i>Passwort</i> -d isp.net -h smtp.isp.net -f username@isp.net"
</pre>

<p>
Wenn Sie diese Informationen nicht in Ihre <path>.muttrc</path> Datei aufnehmen
möchten, können Sie eine Datei <path>.nbsmtprc</path> anlegen, die alle
Informationen aufnimmt:
</p>

<pre caption="~/.nbsmtprc Beispiel">
auth_user = <i>Benutzername</i>
auth_pass = <i>Passwort</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Alternative: Benutzung von msmtp</title>
<body>

<p>
<c>msmtp</c> ist eine einfache Alternative zu <c>nbsmtp</c> mit ähnlichen
Möglichkeiten.

</p>

<pre caption="Installation von msmtp">
# <i>emerge msmtp</i>
</pre>

<p>
Melden Sie sich nun als normaler Benutzer an und konfigurieren Sie msmtp, indem
Sie die <path>~/.msmtprc</path> Datei erzeugen und die Informationen zu ihrem
SMTP-Server dort eintragen. Vergessen Sie nicht, die Dateirechte auf sichere
Werte zu setzen!
</p>

<pre caption="msmtp konfigurieren">
$ <i>nano -w .msmtprc</i>
account default
host <i>smtp.Ihr_Provider.net</i>
from <i>Ihr_Benutzername@provider1.net</i>
<comment>#Im Handbuch finden Sie Details zu den Authentifizierungsmöglichkeiten</comment>
auth login
user <i>Ihr_Benutzername</i>
password <i>Ihr_Passwort</i>
<comment>#Falls Ihr SMTP Server TLS Verschlüsselung unterstützt,
#entfernen Sie das Kommentarzeichen in der nächsten Zeile tls</comment>
</pre>

<p>
Setzen Sie jetzt die Dateirechte auf einen sicheren Wert:
</p>

<pre caption="Setzen der Dateirechte für die Konfigurationsdatei">
$ <i>chmod 600 .msmtprc</i>
</pre>

<p>
Zum Schluss ändern bzw. ergänzen Sie die folgende Zeile in <path>.muttrc</path>
</p>

<pre caption="msmtp mit Mutt benutzen">
$ <i>nano -w .muttrc</i>
set sendmail="/usr/bin/msmtp"
</pre>

<p>
Starten Sie <c>mutt</c> und schicken sich selbst eine Testnachricht, um sicher
zu gehen, dass es funktioniert! Die msmtp man Seite erklärt Ihnen weitere
Optionen und hält auch einige Beispiele parat.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
