<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/info-guide.xml,v 1.1 2009/08/16 10:56:18 keytoaster Exp $ -->

<guide link="/doc/de/info-guide.xml" lang="de">
<title>Gentoo Info Leitfaden</title>

<author title="Autor">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="micm@micm.eu">Michael Münch</mail>
</author>

<abstract>
Dieser Leitfaden soll zeigen, wie man durch Infoseiten mit Hilfe des Befehls
info navigiert.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1</version>
<date>2006-03-28</date>

<chapter>
<title>Einführung</title>
<section>
<title>Was ist info?</title>
<body>

<p>
Die meisten von Ihnen werden sich mit dem <c>man</c> Dokumentationssystem
auskennen. Während man gut dafür geeignet ist, schnell Dinge nachzuschlagen,
fehlt es ihm an Struktur um Manpages miteinander zu verknüpfen. Das ist die
Stelle, an der <c>info</c> ins Spiel kommt. Infoseiten werden mit den
<c>texinfo</c>-Tools erstellt und können zu anderen Seiten verweisen, Menüs
erstellen und die Navigation grundlegend vereinfachen. Der nächste Abschnitt
wird einen Blick darauf werfen, wie Infoseiten angelegt sind.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Layout der Infoseiten</title>
<body>

<p>
Die wichtigsten Infoseiten befinden sich in <path>/usr/share/info</path>.
Anders als das standardmäßige man Layout, enthält <path>/usr/share/info</path>
eine umfangreiche Sammlung an Dateien. Diese Dateien besitzen folgendes Format:
</p>

<pre caption="Format der info-Dateien">
pagename.info[-node].gz
</pre>

<p>
<c>pagename</c> ist der Name der Seite (zum Beispiel: <c>wget</c>).
<c>[-node]</c> ist ein zusätzlicher Baustein, der eine andere Ebene des Knotens
kennzeichnet (im Allgemeinen werden diese von der obersten Ebene des
Info-Dokumentes aus verknüpft). Um Speicherplatz zu sparen, werden die
Infoseiten mit dem <c>gzip</c>-Kompressionsverfahren gepackt. Zusätzlich können
Infoseiten mit der Umgebungsvariable <c>INFOPATH</c>, die normalerweise durch
die verschiedenen Dateien in <path>/etc/env.d/</path> gesetzt wird, aufgezählt
werden. Bevor wir loslegen ist es noch wichtig die Datei
<path>/usr/share/info/dir</path> zu erwähnen. Diese besondere Datei wird
benutzt, wenn info ohne Parameter gestartet wird. Sie enthält eine Aufzählung
aller verfügbaren Infoseiten. Werfen wir einen ersten Blick auf das Navigieren
in info, indem wir es ohne Argumente starten:
</p>

<pre caption="Starten von info">
$ <i>info</i>
</pre>

<p>
In dem nächsten Kapitel werden wir uns mit der grundlegenden Navigation in info
beschäftigen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Arbeiten mit Infoseiten</title>
<section>
<title>Browsen mit Menüs</title>
<body>

<p>
Jetzt, wo info gestartet ist, sehen wir einen Bildschirm ähnlich zu diesem:
</p>

<pre caption="Beispielhafte Infoseite">
File: dir,      Node: Top       This is the top of the INFO tree

  This (the Directory node) gives a menu of major topics.
  Typing "q" exits, "?" lists all Info commands, "d" returns here,
  "h" gives a primer for first-timers,
  "mEmacs&lt;Return&gt;" visits the Emacs manual, etc.

  In Emacs, you can click mouse button 2 on a menu item or cross reference
  to select it.

* Menu:

User Interface Toolkit
* GDK: (gdk).           The General Drawing Kit
* GTK: (gtk).           The GIMP Toolkit

GNU programming tools
* Autoconf v2.1: (autoconf).         Create source code configuration scripts.
</pre>

<p>
Hier befinden sich eine Reihe von Einträgen, die mit einem Stern beginnen. Dies
sind Menüeinträge, um durch die verschiedenen Ebenen von Knoten zu navigieren.
Es gibt zwei Möglichkeiten Menüs auszuwählen. Wir werden uns die erste
Möglichkeit jetzt ansehen und die andere etwas später. Zuallererst werden wir
uns die <c>wget</c> Infoseite ansehen. Dazu benutzen wir die Pfeiltaste nach
unten, bis wir den durch eine blaue Hervorhebung markierten Bereich erreichen:
</p>

<pre caption="Navigation zum Menüeintrag wget">
Network Applications
* GnuTLS: (gnutls).                     Package for Transport Layer Security.
* <i>Wget: (wget).</i>         The non-interactive network downloader.
* certtool: (gnutls)Invoking certtool.  Manipulate certificates and keys.
* gnutls-cli: (gnutls)Invoking gnutls-cli.      GNU TLS test client.
* gnutls-cli-debug: (gnutls)Invoking gnutls-cli-debug.  GNU TLS debug client.
* gnutls-serv: (gnutls)Invoking gnutls-serv.    GNU TLS test server.
* srptool: (gnutls)Invoking srptool.    Simple SRP password tool.
</pre>

<p>
Sobald Sie diesen Bereich erreicht haben, drücken Sie die <c>Eingabetaste</c> um
den Menüpunkt auszuwählen. Das bringt die Infoseite für <c>wget</c> zum
Vorschein:
</p>

<pre caption="Die Infoseite zu wget">
File: wget.info,  Node: Top,  Next: Overview,  Up: (dir)

Wget 1.10.2
***********

This manual documents version 1.10.2 of GNU Wget, the freely available
utility for network downloads.

   Copyright (C) 1996-2005 Free Software Foundation, Inc.

* Menu:

* Overview::            Features of Wget.
* Invoking::            Wget command-line arguments.
* Recursive Download::  Downloading interlinked pages.
* Following Links::     The available methods of chasing links.
* Time-Stamping::       Mirroring according to time-stamps.
* Startup File::        Wget's initialization file.
</pre>

<p>
Jetzt, wo wir die Infoseite aufgerufen haben, schauen wir uns im nächsten
Abschnitt die grundlegende Navigation an.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Grundlegende Navigation</title>
<body>

<p>
Wenn wir von Knoten sprechen, ist das der <c>oberste</c> Knoten der wget-Seite.
Betrachten Sie den <c>obersten</c> Knoten als ein Inhaltsverzeichnis der
betreffenden Infoseite. Um jetzt durch die aufgerufene Seite zu navigieren,
haben Sie mehrere Möglichkeiten. Als erstes die Standardmethode von info. Diese
besteht darin, die <c>Leertaste</c>, um eine Seite vorwärts, und die Taste
<c>Backspace/Entfernen</c>, um eine Seite zurück zu blättern, zu nutzen. Das
ist die empfohlene Methode, da sie automatisch zum passenden Knoten
vor-/zurückgeht. Das erlaubt ein einigermaßen lineares Browsen für diejenigen,
die an Manpages gewöhnt sind. Eine andere Möglichkeit besteht in den
<c>Bild-Auf/Bild-Ab</c> Tasten. Diese funktionieren, aber gehen nicht wie
<c>Leertaste/Backspace/Entfernen</c> vor und zurück. Wenn Sie ganze Knoten
weglassen wollen, ohne <c>Leertaste/Backspace/Entfernen</c> zu benutzen, können
Sie auch die Tasten <c>[</c> (rückwärts bewegen) und <c>]</c> (vorwärts
bewegen) benutzen.
</p>

<p>
Wie bereits erwähnt gibt es zwei Wege, um durch Menüs zu navigieren. Der andere
Weg wird nun hier erklärt. Mit den Zahlen <c>1-9</c> können Sie den ersten bis
neunten Menüeintrag direkt anspringen. Das kann dazu benutzt werden, Dokumente
schnell durchzusehen. Als Beispiel benutzen wir <c>3</c> um den Menüeintrag
<c>Recursive Download</c> zu erreichen. Drücken Sie also <c>3</c> und der
Bildschirm <c>Recursive Download</c> erscheint:
</p>

<pre caption="Resultierender Recursive Download Bildschirm">
File: wget.info,  Node: Recursive Download,  Next: Following Links,  Prev: Invoking,  Up: Top

3 Recursive Download
********************

GNU Wget is capable of traversing parts of the Web (or a single HTTP or
FTP server), following links and directory structure.  We refer to this
as to "recursive retrieval", or "recursion".
</pre>

<p>
Jetzt befinden wir uns auf der <c>Recursive Download</c> Seite. Das ist eine
gute Gelegenheit Ihnen ein paar Dinge zu erklären. Als erstes die oberste
Kopfzeile. Dort wird Ihnen die mögliche Navigation von der speziellen Seite aus
angezeigt. Die mit <c>Next: </c> bezeichnete Seite kann durch Druck auf die
Taste <c>n</c> und die mit <c>Prev: </c> bezeichnete Seite kann mit <c>p</c>
erreicht werden. Bitte beachten Sie, dass das nur für die gleiche Ebene
funktioniert. Wenn Sie diese Funktion zu oft verwenden, können Sie bei völlig
fremden Inhalten landen. Es ist daher besser
<c>Leertaste/Backspace/Entfernen/[/]</c> zu benutzen, um linear zwischen den
Seiten zu navigieren.
</p>

<p>
Wenn Sie sich, aus welchem Grund auch immer, verirren, gibt es einige Wege
wieder herauszufinden. Als erstes gibt es die Taste <c>t</c>. Diese bringt Sie
direkt zurück zur obersten Ebene (Inhaltsverzeichnis) der Seite, auf der Sie
sich befinden. Wenn Sie zu der letzten Seite, die Sie sich angesehen haben,
zurückkehren wollen, können Sie das mit der Taste <c>l</c> erreichen. Wenn Sie
zu der nächsthöheren Ebene wollen, geht das mit der Taste <c>u</c>. Jetzt wo
Sie eine Idee davon haben, wie Sie durch eine Seite navigieren können, werden
wir uns im nächsten Kapitel mit dem Suchen beschäftigen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Suchen innerhalb von info</title>
<section>
<title>Navigation zu anderen Infoseiten</title>
<body>

<p>
Jetzt wo Sie durch eine einzelne Infoseite navigieren können, ist es wichtig
sich anzusehen, wie Sie andere Infoseiten erreichen. Der erste offensichtliche
Weg ist, über das <c>dir</c> Indexlisting der Infoseiten, auf die gewünschte
Infoseite zu gelangen. Um den <c>dir</c> Index von tief innerhalb eines
Dokumentes zu erreichen, genügt es die Taste <c>d</c> zu drücken. Von dem Index
aus können Sie nach der gewünschten Seite suchen. Wenn Sie allerdings die
gewünschte Seite kennen, gibt es mit <c>Goto Node (Taste g)</c> einen
einfacheren Weg. Um eine Infoseite über den Namen zu erreichen, drücken Sie
<c>g</c> um den Prompt hervorzuholen und geben Sie den Namen der Seite in
Klammern an:
</p>

<pre caption="Infoseite über den Namen erreichen">
* Startup File::        Wget's initialization file.
* Examples::            Examples of usage.
* Various::             The stuff that doesn't fit anywhere else.
* Appendices::          Some useful references.
* Copying::             You may give out copies of Wget and of this manual.
--zz-Info: (wget.info.gz)Top, 24 lines --Top-------------------------------
Goto node: <i>(libc)</i>
</pre>

<p>
Das bringt die Seite libc hervor:
</p>

<pre caption="Ergebnis des Goto node Befehls">
File: libc.info,  Node: Top,  Next: Introduction,  Prev: (dir),  Up: (dir)

Main Menu
*********

This is Edition 0.10, last updated 2001-07-06, of `The GNU C Library
Reference Manual', for Version 2.3.x of the GNU C Library.

* Menu:

* Introduction::                 Purpose of the GNU C Library.
</pre>

<p>
Jetzt, wo wir wissen wie man Infoseiten anhand des Namens aufrufen kann,
beschäftigen wir uns im nächsten Kapitel mit der Suche nach Informationen mit
Hilfe des Seitenindexes von info.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Suchen mit Hilfe des Index</title>
<body>

<p>
In diesem Beispiel sehen wir, wie man die <c>printf</c> Funktion aus der
C-Bibliothek mit Hilfe des <c>libc</c> Info-Seitenindexes nachschlagen kann. Sie
sollten sich immer noch auf der libc Infoseite aus dem letzten Abschnitt
befinden. Falls nicht, benutzen Sie den Goto node Befehl um dorthin zurück zu
kehren. Um die Indexsuche anzuwenden, drücken Sie die Taste <c>i</c>, um die
Eingabeaufforderung anzeigen zu lassen, und geben Sie dann den Suchbegriff ein.
Nachfolgend machen wir das für <c>printf</c>:
</p>

<pre caption="Eingabe eines Indexsuchwortes">
* Character Set Handling::       Support for extended character sets.
* Locales::                      The country and language can affect the
                                   behavior of library functions.
* Message Translation::          How to make the program speak the user's
                                   language.
--zz-Info: (libc.info.gz)Top, 1291 lines --Top-- Subfile: libc.info-1.gz-----
Index entry: <i>printf</i>
</pre>

<p>
Wir schließen die Eingabe mit der Eingabetaste ab und werden zu der <c>libc</c>
Definition für <c>printf</c> gebracht:
</p>

<pre caption="Ergebnis der Indexsuche">
File: libc.info,  Node: Formatted Output Functions,  Next: Dynamic Output,  Prev: Other Output Conversions,  Up: Formatted Output

12.12.7 Formatted Output Functions
----------------------------------

This section describes how to call <i>`printf'</i> and related functions.
Prototypes for these functions are in the header file `stdio.h'.
Because these functions take a variable number of arguments, you _must_
declare prototypes for them before using them.  Of course, the easiest
way to make sure you have all the right prototypes is to just include
</pre>

<p>
Wir haben nun erfolgreich eine Suche mit Hilfe des Indexes der <c>libc</c>
Infoseite durchgeführt. Manchmal ist das, wonach wir suchen, allerdings in der
Seite selbst enthalten. Der nächste Abschnitt beschäftigt sich daher mit der
Suche innerhalb einer Seite.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Suchen mit Hilfe des Suchbefehls</title>
<body>

<p>
Ausgehend von der vorhergehenden Position auf dem Knoten <c>Formatted Output
Functions</c>, sehen wir uns die Suche nach der <c>sprintf</c> Variante der
<c>printf</c> Funktion an. Um die Suche durchzuführen, drücken Sie die Taste
<c>s</c>, um den Suchprompt hervorzubringen und geben Sie dann den Suchbegriff
ein (in diesem Fall sprintf):
</p>

<pre caption="Eingabe eines Suchbegriffs">
 -- Function: int wprintf (const wchar_t *TEMPLATE, ...)
     The `wprintf' function prints the optional arguments under the
     control of the wide template string TEMPLATE to the stream
     `stdout'.  It returns the number of wide characters printed, or a
--zz-Info: (libc.info.gz)Formatted Output Functions, 127 lines --Top-- Subfile: libc.info-3.gz--
Search for string []: <i>sprintf</i>
</pre>

<p>
Drücken Sie die <c>Eingabetaste</c> um sich das Suchergebnis anzeigen zu lassen:
</p>

<pre caption="Ergebnis der Suchanfrage">
-- Function: int <i>sprintf</i> (char *S, const char *TEMPLATE, ...)
     This is like `printf', except that the output is stored in the
     character array S instead of written to a stream.  A null
     character is written to mark the end of the string.

     The `sprintf' function returns the number of characters stored in
     the array S, not including the terminating null character.
</pre>

<p>
Und wir haben die Funktion, die wir brauchen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Fazit</title>
<section>
<title>Fazit</title>
<body>

<p>
Das schließt den Überblick über die Benutzung des Befehls info, um Infoseiten zu
betrachten, ab. Wie immer sind Kommentare sowohl erlaubt als auch gerne gesehen.
Mit einem Klick auf meinen Namen (Chris White) auf der rechten Seite, können Sie
mir eine Email senden (bitte auf Englisch).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zusätzliche Programmquellen</title>
<body>

<p>
Für diejenigen, die Infoseiten mittels eines angenehmeren grafischen Interfaces
lesen wollen, sind folgende verfügbar:
</p>

<ul>
  <li>
    app-text/info2html - Konvertiert Infoseiten in browsebares HTML-Format
  </li>
  <li>app-text/pinfo - <c>ncurses</c> basierender Info-Betrachter</li>
  <li>app-text/tkinfo - ein <c>tcl/tk</c> basierender Info-Browser</li>
  <li>app-vim/info - ein auf <c>vim</c> basierender Info-Browser</li>
</ul>

<p>
Der <c>KDE</c> Browser <c>Konqueror</c> erlaubt Ihnen auch, Infoseiten mit Hilfe
der <c>info: </c> URI zu durchsuchen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>