<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/java.xml,v 1.11 2006/02/21 03:51:50 grahl Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version: 1.21 -->

<guide link="/doc/de/java.xml" lang="de">

<title>Gentoo Java Anleitung</title>

<author title="Autor und Bearbeiter">
  <mail link="karltk@gentoo.org">Karl Trygve Kalleberg</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="kontakt@hendrik-brandt.de">Hendrik Brandt</mail>
</author>
<author title="Korrektor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="grahl@gentoo.org">Jan Hendrik Grahl</mail>
</author>

<abstract>
Dieser Leitfaden wird Benutzer und Entwickler mit Java bekannt machen und
erklären wie man Java mit Gentoo Linux zusammen verwendet.
</abstract>

<license/>

<version>0.2</version>
<date>2005-12-12</date>

<chapter>
<title>Was ist Java?</title>
<section>
<title>Überblick</title>
<body>

<p>
Java ist eine Programmiersprache, die von den Ingenieuren von Sun Microsystems
entwickelt wurde. Die Sprache ist objekt-orientert und dafür entwickelt worden
auf mehreren Plattformen ausführbar zu sein, ohne dass Code rekompiliert werden
muss. Auch wenn Java als ein natives Programm kompiliert werden kann, verdankt
es einen großen Teil seiner Beliebheit, neben anderen Funktionen wie
Garbage-Collection, der Portabilität. Die Fähigkeiten einmal zu kompilieren und
auf zahlreichen Plattformen auszuführen wird durch die Verwendung von 
Just-In-Time (JIT) Compilern erreicht, welche Java-Bytecode in nativen Code
kompilieren, wenn das gegebene Programm ausgeführt wird.
</p>

<p>
Um Java Bytecode ausführen zu können, muss man eine JRE (Java Runtime
Environment) installiert haben. Eine JRE liefert unter anderem die
Kernbibliotheken, eine plattformunabhängige virtuelle Maschine und Plug-Ins für
Browser. Ein JDK (Java Development Kit) fügt Programmiertools, wie z.B. einen
Bytecode Compiler und einen Debugger hinzu.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation von JRE/JDK</title>
<section>
<title>Die Auswahlmöglichkeiten</title>
<body>

<p>
Gentoo liefert eine Vielzahl von JREs und JDKs. Unter den momentanen
Alternativen gibt es:
</p>

<ul>
  <li>blackdown-jre und blackdown-jdk, das Blackdown Java Kit</li>
  <li>sun-jre-bin und sun-jdk, Suns Java Kit </li>
  <li>ibm-jre-bin und ibm-jdk-bin, das IBM Java Kit</li>
  <li>compaq-jre und compaq-jdk, das Compaq Java Kit für Alpha/Linux/GNU</li>
  <li>jrockit-jdk-bin, BEA WebLogics J2SE Development Kit</li>
</ul>

<p>
Der Standard ist das Blackdown JRE/JDK Paar, da es frei verfügbar ist ("frei
wie Freibier") ohne zusätzliches Registrierungsgetue.
</p>

<p>
Allgemein sind die JDKs/JREs von Sun oder IBM schneller, allerdings bedeutet
es etwas mehr Arbeit an sie heran zukommen, da es notwendig ist, vor dem
Herunterladen die Lizenzbestimmungen zu lesen und zu akzeptieren. IBM verlangt
desweiteren eine Registrierung des Nutzers.
</p>

<p>
Die Ebuilds für die Sun und IBM JRE/JDKs werden sie darauf hinweisen, von wo
sie die entsprechenden Pakete herunterladen können.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation des Sun/IBM JREs/JDKs</title>
<body>

<p>
Wenn sie <c>emerge dev-java/sun-jdk-1.4.2.06</c> oder <c>emerge
dev-java/ibm-jdk-1.4.2</c> ausführen, werden sie darauf hingewiesen, dass sie
die entsprechenden TAR-Archive selbst herunterladen müssen. Dies ist auf Grund
der Lizenzbestimmungen für Suns JRE/JDKs bzw. des Registrierungszwangs beim
IBM JDK/JRE notwendig.
</p>

<note>
ibm-jdk-bin ist momentan maskiert, Sie müssen es unter Umständen demaskieren
um es verwenden zu können.
</note>

<p>
Sie müssen die notwendigen Dateien in das Verzeichnis
<path>/usr/portage/distfiles</path> herunterladen. Sobald dies getan ist, müssen
sie erneut emerge ausführen und somit wird das JRE/JDK nach <path>/opt</path>
installiert.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguration des JRE/JDK</title>
<section>
<title>Überblick</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux bietet die Möglichkeit verschiedene JDKs und JREs parallel
installiert zu haben, ohne das diese in Konflikt miteinander kommen.
</p>

<p>
Mit Hilfe von <c>java-config</c> können sie als root die systemweiten
Java-Vorgaben festlegen. Außerdem hat jeder Nutzer die Möglichkeit durch
<c>java-config</c> seine eigenen Vorgaben einzustellen, wenn diese sich von den
systemweiten unterscheiden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ein Standard-JRE/JDK festlegen</title>
<body>

<p>
Durch das Kommando <c>java-config --list-available-vms</c> wird eine Liste
aller auf Ihrem System verfügbaren JREs und JDKs ausgegeben. Hier ist eine
Beispiel einer solchen Ausgabe:
</p>

<pre caption="Auflisten vorhandener VMs">
# <i>java-config --list-available-vms</i>
[blackdown-jdk-1.3.1] Blackdown JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20blackdown-jdk-1.3.1)
[blackdown-jre-1.3.1] Blackdown JRE 1.3.1 (/etc/env.d/java/20blackdown-jre-1.3.1)
[ibm-jdk-1.3.0] IBM JDK 1.3.0 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.0)
[ibm-jdk-1.3.1] IBM JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.1)
[ibm-jre-1.3.1] IBM JRE 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jre-1.3.1)
[sun-jdk-1.4.0] Sun JDK 1.4.0 (/etc/env.d/java/20sun-jdk-1.4.0)
</pre>

<p>
Der Text in eckigen Klammern "[]" ist der Name oder die ID für die jeweilige
VM (Virtual Machine). Sie müssen diese ID mit <c>java-config --set-system-vm</c>
wie folgt verwenden um die VM des Systems zu setzen:
</p>

<pre caption="Setzen der System VM">
# <i>java-config --set-system-vm=ibm-jdk-1.3.1</i>
Now using IBM JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.1)
</pre>

<note>
Sie müssen root sein, um --set-system-vm auszuführen.
</note>

<p>
Sobald sie <c>java-config --set-system-vm</c> mit einer entsprechenden VM ID
ausgeführt haben, müssen sie ihre <path>/etc/profile.env</path> aktualisieren.
Dies können Sie wie folgt erledigen:
</p>

<pre caption="Neuerstellen von /etc/profile.env">
# <i>env-update</i>
</pre>

<p>
Anschließend müssen sie sich neu am System anmelden oder ihre
<path>/etc/profile</path> erneut in die Umgebung einbinden (<c>source
/etc/profile</c>).
</p>

<p>
Als normaler Nutzer können sie <c>java-config --set-user-vm</c> anwenden, um
ein eignes JDK/JRE festzulegen. Dabei wird die Datei
<path>~/.gentoo/java-en</path> mit allen notwendigen Umgebungsvariablen
angelegt. Für gewöhnlich wird dies in den Start-Skript der Shell eingebunden
(z.B. <path>$HOME/.bashrc</path>)
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>USE Flags in Verwendung mit Java</title>
<section>
<title>USE-Flags setzen</title>
<body>

<p>
Für weitere Informationen zu USE-Flags, lesen Sie bitte das <uri
link="/doc/de/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">USE Flags</uri>
Kapitel des Gentoo Handbuchs.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Die Flags</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Das <b>java</b> Flag fügt Java-Unterstützung zu einer Vielzahl von
    Programmen hinzu.
  </li>
  <li>
    Das <b>nsplugin</b> Flag fügt einen symbolischen Link zum javaplugin für
    die Mozilla-ähnlichen Browser (inklusive Firefox) hinzu, wenn Sie z.B.
    Blackdowns Java Kit, IBMs Java Kit oder Suns Java Kit verwenden. Sie
    benötigen dies um Java-Applets in Ihrem Mozilla-ähnlichen Browser
    betrachten zu können.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Weiterführende Quellen</title>
<section>
<title>Offline Quellen</title>
<body>

<ul>
  <li>java-config man page</li>
  <li><c>java-config --help</c></li>
  <li>Das <path>/usr/bin/java-config</path> Skript selbst</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Online-Quellen</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Die <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/java/">Gentoo Java
    Projektseite</uri>
  </li>
  <li>
    Die <uri
    link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel">gentoo-dev</uri>,
    <uri link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user">gentoo-user
    </uri> und <uri
    link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.java">gentoo-java</uri>
    Mailinglisten-Archive
  </li>
  <li>#gentoo und #gentoo-java auf irc.freenode.net</li>
  <li>
    <uri
    link="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_programming_language">Wikipedias
    Eintrag zu Java</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
