<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/jffnms.xml,v 1.3 2009/07/13 22:20:39 keytoaster Exp $ -->

<guide link="/doc/de/jffnms.xml" lang="de">
<title>Leitfaden für die Installation und Einrichtung von Jffnms</title>

<author title="Autor">
  <mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio R. Piske</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="micm@gentoo.org">Michael Münch</mail>
</author>

<abstract>
Dieser Leitfaden zeigt Ihnen, wie Sie mit der Einrichtung von Jffnms, einem
Verwaltungs- und Überwachungstools für das Netzwerk, nach der Installation
fortfahren und Ihre Systeme damit überwachen.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2008-03-17</date>

<chapter>
<title>Jffnms Grundlagen</title>
<section>
<title>Einführung</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.jffnms.org">Jffnms</uri> ist ein Verwaltungs- und
Überwachungssystem für das Netzwerk. Es erlaubt Ihnen Informationen von vielen
verschiedenen Hosts und Protokollen einzuholen. Mit diesem Leitfaden wollen wir
Ihnen zeigen, wie Sie Jffnms vernünftig installieren und ihre Systeme mit diesem
erstaunlichen Tool überwachen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Erste Einrichtung</title>
<section>
<title>Wählen Ihrer USE-Flags</title>
<body>

<p>
Das Jffnms-Ebuild verfügt über folgende USE-Flags:
</p>

<table>
<tr>
  <th>USE-Flags für Jffnms</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>mysql</c></ti>
  <ti>Benutzt Mysql um die Daten von Jffnms zu speichern</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>postgres</c></ti>
  <ti>Benutzt PostgreSQL um die Daten von Jffnms zu speichern</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>snmp</c></ti>
  <ti>
    Fügt Unterstützung für snmp hinzu, die Jffnms ermöglicht, Daten von anderen
    Rechnern zu sammeln
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>USE-Flags für PHP</title>
<body>

<p>
Da Jffnms in PHP geschrieben ist, ist es sehr stark von den PHP USE-Flags
abhängig. Um Jffnms erfolgreich zu installieren, müssen Sie Ihr PHP-Paket mit
(mindestens) folgenden USE-Flags installiert haben:
</p>

<table>
<tr>
  <th>USE-Flags für PHP</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>gd</c></ti>
  <ti>
    Fügt Unterstützung für media-libs/gd hinzu (um Grafiken on the fly zu
    erzeugen)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>wddx</c></ti>
  <ti>Fügt Unterstützung für Web Distributed Data eXchange hinzu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sockets</c></ti>
  <ti>Fügt Unterstützung für tcp/ip Sockets hinzu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>session</c></ti>
  <ti>Fügt Unterstützung für fortdauernde Sitzungen hinzu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>spl</c></ti>
  <ti>Fügt Unterstützung für die Standard PHP-Bibliothek hinzu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>cli</c></ti>
  <ti>Aktiviert CLI SAPI</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation</title>
<body>

<p>
Wie jedes andere Paket in Portage kann Jffnms mit Hilfe von <c>emerge</c>
installiert werden:
</p>

<pre caption="Installieren von Jffnms">
# <i>emerge jffnms</i>
</pre>

<p>
Jffnms sollte in <path>/opt/jffnms/</path> installiert werden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguration von Apache 2</title>
<body>

<warn>
Diese sehr grundlegende Konfigurationsbeschreibung für Apache deckt nicht alle
Aspekte der Konfiguration eines Webservers ab.
</warn>

<p>
Manchmal möchten Sie Jffnms auf Ihrem lokalen Rechner anstatt auf einem
entfernten Server ausführen. Falls das der Fall ist, ist es sehr
wahrscheinlich, dass Sie keinen Apache-Server laufen haben. Sie müssen sich aber
keine Gedanken um die Installation von Apache machen, das hat Portage bereits
für Sie erledigt. Trotzdem müssen Sie Apache noch konfigurieren und testen, was
allerdings (glücklicherweise) ziemlich unkompliziert ist. Beginnen Sie, indem
Sie Apache zu Ihrem Standard-Runlevel hinzufügen:
</p>

<pre caption="apache2 zu dem Standard-Runlevel hinzufügen">
# <i>rc-update add apache2 default</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie es noch nicht gemacht haben, ist es nun an der Zeit Apache 2 zu
starten:
</p>

<pre caption="Starten von apache2">
# <i>/etc/init.d/apache2 start</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie nun mit Ihrem Browser <uri>http://localhost/</uri> aufrufen, sollten
Sie mit einer Homepage über Ihren neu installierten Apache 2 begrüßt werden.
Jetzt, wo wir wissen, dass Apache läuft, können wir mit der Konfiguration von
mod_php fortfahren. Starten Sie Ihren bevorzugten Texteditor, öffnen Sie
<path>/etc/conf.d/apache2</path> und fügen Sie <c>-D PHP5</c> zu der Variable
APACHE2_OPTS hinzu.
</p>

<pre caption="Konfiguration von Apache 2">
# <i>nano -w /etc/conf.d/apache2</i>
APACHE2_OPTS="-D DEFAULT_VHOST -D PHP5"
</pre>

<p>
Anschließend sollten Sie einen symbolischen Link auf das
Installationsverzeichnis von Jffnms in Ihrem Dokument-Root-Verzeichnis von
Apache erstellen. In Gentoo benutzt Apache standardmäßig
<path>/var/www/localhost/htdocs</path> als sein Dokument-Root-Verzeichnis. Daher
sollten Sie das folgende durchführen:
</p>

<pre caption="Erstellen des Jffnms-Symlinks">
# <i>cd /var/www/localhost/htdocs &amp;&amp; ln -s /opt/jffnms/</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguration von PHP</title>
<body>

<p>
Jetzt, wo Apache läuft, ist es an der Zeit PHP zu konfigurieren. Damit Jffnms
lauffähig ist, müssen Sie einige Variablen in der Datei php.ini setzen. Die
Datei <path>php.ini</path> finden Sie normalerweise unter
<path>/etc/php/apache2-php5/php.ini</path>. Sie müssen die Variablen wie folgt
setzen:
</p>

<pre caption="Konfiguration von PHP">
# <i>nano -w /etc/php/apache2-php5/php.ini</i>
register_globals = On
register_argc_argv = On
error_reporting  =  E_ALL &amp; ~E_NOTICE
allow_url_fopen = On
include_path = ".:/usr/share/php5:/usr/share/php:/usr/share/php/PEAR"
short_open_tag = On
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Einrichten der Datenbank</title>
<body>

<warn>
Bitte beachten Sie noch einmal, dass dies eine sehr grundlegende
Konfigurationsanleitung für ein Datenbanksystem ist und daher nicht alle Aspekte
der Einrichtung eines solchen Systems betrachtet werden können.
</warn>

<p>
Jffnms erlaubt Ihnen entweder PostgreSQL oder MySQL als Datenbank zu nutzen.
Hier zeigen wir Ihnen, wie Sie die Datenbank und die notwendigen Tabellen, in
denen Jffnms seine Daten speichern wird, erstellen. Es ist wichtig zu wissen,
dass Sie keine Datenbank lokal laufen haben müssen, um Jffnms auszuführen. Mit
Ausnahme, dass Sie die Befehle auf einem entfernten Rechner ausführen, ist der
Ablauf identisch.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Einrichten von PostgreSQL</title>
<body>

<note>
Wenn Sie bereits eine lauffähige PostgreSQL-Datenbank haben, können Sie mit dem
<uri link="#use-pg">nächsten Abschnitt</uri> fortfahren.
</note>

<p>
Sie sollten PostgreSQL zu Ihrem Standard-Runlevel hinzufügen, so dass es bei
jedem Bootvorgang des Rechners automatisch startet.
</p>

<pre caption="PostgreSQL zu dem Standard-Runlevel hinzufügen">
# <i>rc-update add postgresql default</i>
</pre>

<p>
Jetzt müssen Sie die PostgreSQL-Datenbank einrichten.
</p>

<pre caption="Vorbereiten von PostgreSQL">
# <i>emerge --config postgresql</i>
</pre>

<p>
Starten Sie jetzt PostgreSQL:
</p>

<pre caption="Starten von PostgreSQL">
# <i>/etc/init.d/postgresql start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="use-pg">
<title>PostgreSQL als Datenbank benutzen</title>
<body>

<p>
Sobald Sie PostgreSQL eingerichtet und gestartet haben, müssen Sie einen
Benutzer und eine Datenbank für Jffnms erstellen, um die Hostdaten zu speichern.
</p>

<pre caption="Erstellen des Benutzers und der Datenbank für Jffnms">
# <i>psql template1 postgres</i>
template1=# <i>create user jffnms password 'jfnms' createdb;</i>
template1=# <i>\connect template1 jffnms</i>
template1=# <i>create database jffnms;</i>
template1=# <i>\q</i>
</pre>

<p>
Abschließend müssen Sie alle Tabellen, in denen Daten gespeichert werden,
erstellen:
</p>

<pre caption="Erstellen der Tabellen für Jffnms">
# <i>psql jffnms jffnms &lt; /opt/jffnms/docs/jffnms-0.8.3.pgsql</i>
</pre>

<p>
Nachdem Sie diese Schritte durchgeführt haben, sollte die Konfiguration der
PostgreSQL-Datenbank für Jffnms erfolgreich sein.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>MySQL als Datenbank benutzen</title>
<body>

<warn>
Die Installation und Konfiguration einer MySQL-Datenbank wird in diesem
Leitfaden nicht behandelt. Sehen Sie sich dafür unsere <uri
link="/doc/de/mysql-howto.xml">MySQL Einführung</uri> an.
</warn>

<p>
Falls Sie Jffnms mit MySQL benutzen wollen, müssen Sie zuerst eine Datenbank und
einen MySQL-Benutzer erstellen. Anschliessend erstellen Sie Ihre MySQL-Tabelle.
</p>

<pre caption="Erstellen der MySQL-Tabelle">
# <i>mysql -u jffnms -pjffnms jffnms &lt; /opt/jffnms/docs/jffnms-0.8.3.mysql</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>UDP-Portüberwachung und -entdeckung</title>
<body>

<warn>
Dieser Abschnitt behandelt das Aufsetzen und Ausführen von SUID-Programmen,
daher könnte er für sicherheitsrelevante Systeme nicht geeignet sein.
</warn>

<p>
Wenn Sie UDP-Portüberwachung und -entdeckung benötigen, müssen Sie
<c>nmap</c> und <c>fping</c> als SUID-Programme aufsetzen. Falls eines dieser
Programme einen Bug enthält, erzeugen Sie dadurch eine Sicherheitslücke. Um sie
als SUID aufzusetzen, können Sie die folgenden Befehle ausführen:
</p>

<pre caption="UDP-Portüberwachung und -entdeckung einrichten">
# <i>chmod +s /usr/bin/nmap ; chmod a+x /usr/bin/nmap</i>
# <i>chmod +s /usr/sbin/fping ; chmod a+x /usr/sbin/fping</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguration von Jffnms</title>
<section>
<title>Konfiguration des Poller-Prozesses</title>
<body>

<p>
Der Poller-Prozess ist verantwortlich für das Sammeln der Daten von den Hosts.
Um diese Daten in regelmäßigen Abständen zu sammeln, muss er zur crontab
hinzugefügt werden.
</p>

<pre caption="Daten in regelmäßigen Abständen sammeln">
# <i>crontab -u jffnms /opt/jffnms/docs/unix/crontab</i>
# <i>crontab -e -u jffnms</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Abschließende Einrichtung</title>
<body>

<p>
Zu diesem Zeitpunkt sollte Jffnms auf Ihrem System installiert sein und
funktionieren. Sie müssen Jffnms allerdings immer noch konfigurieren.
Glücklicherweise stellt Jffnms ein einfach zu benutzendes Webinterface bereit,
in dem es möglich ist, sowohl den Datenbank- und Benutzerzugriff zu
konfigurieren als auch zu überprüfen ob die Rechnerkonfiguration Jffnms
Anforderungen genügt. Sie können dieses Webinterface über folgende URL
erreichen: <uri>http://localhost/jffnms/admin/setup.php</uri>. Sie können sich
auf Ihrer neuen Installation mit dem Benutzernamen und Passwort <c>admin</c>
anmelden. Sie sollten die <uri link="http://www.jffnms.org/">Homepage von
Jffnms</uri> besuchen, um weitere Informationen zu der Konfiguration zu
bekommen.
</p>

 </body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Support</title>
<section>
<body>

<p>
Auch wenn Jffnms eine tolle Applikation ist, ist es nicht ganz einfach, sie zum
Laufen zu bekommen. Wenn Sie auf Probleme mit Jffnms stoßen, gibt es einige
Orte, an denen Sie nach Hilfe suchen können:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.jffnms.org/docs/installing.html">Jffnms
    Installationshandbuch</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.jffnms.org/docs/jffnms.html">Jffnms Handbuch</uri>
  </li>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org">Gentoo Foren</uri></li>
  <li>
    <uri link="http://www.postgresql.org/docs/8.0/static/index.html">PostgreSQL
    8 Dokumentation</uri>
  </li>
  <li><uri link="http://dev.mysql.com/doc/">MySQL Dokumentation</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
