<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/kernel-upgrade.xml,v 1.13 2006/02/24 07:24:48 grahl Exp $ -->

<!-- English CVS Version: 1.14 -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/de/kernel-upgrade.xml" lang="de">
<title>Gentoo-Linux Kernel-Upgrade-Guide</title>

<author title="Autor">
  <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="gentoo at thomasgier dot de">Thomas Gier</mail>
</author>
<author title="Korrektor">
  <mail link="grahl@gentoo.org">Jan Hendrik Grahl</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="thesan@thaor.net">Stefan Becker</mail>
</author>

<abstract>
Dieses Dokument beschreibt das Verfahren eines Kernel-Upgrades von einem 
Release auf ein anderes.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>0.3</version>
<date>2006-02-22</date>

<chapter>
<title>Einleitung</title>
<section>
<body>

<p>
Der Kernel ist eines der wenigen Pakete, die einige Handarbeit erfordern, um das
Upgrade zu vervollständigen. Portage wird die Kernel-Quellen für Sie downloaden
und installieren, anschließend ist es jedoch Ihr Ding, den Kernel zu kompilieren,
bevor irgendwelche Änderungen wirksam werden. 
</p>

<p>
Obgleich dieser Guide an User gerichtet ist, die von einem Kernel-Release zu einem
anderen upgraden, ist er sicher auch für User nützlich, die von einem
Kernel-Package zu einem anderen migrieren. 
</p>

<p>
In diesem Dokument wird <c>gentoo-sources</c>  als Beispiel verwendet, jedoch
gelten die hier dargestellten Instruktionen auch für andere Pakete unseres Baums.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Warum den Kernel aktualisieren?</title>
<section>
<body>

<p>
Im Allgemeinen bringt eine Aktualisierung von einem Kernel-Release zum nächsten
keine maßgeblichen Unterschiede. Es gibt viele Gründe für eine Aktualisierung 
des Kernels. Einer ist es sich ein neues Features oder einen neuen Treiber 
zunutze zu machen, ein anderer ist es geschützt zu sein gegen eine 
Sicherheitsschwachstelle oder einfach um ein aktuelles und gesundes System 
zu behalten.
</p>

<p>
Auch wenn Sie nicht auf jede neue Kernel-Revision aktualisieren möchten - es ist
es zu empfehlen, zumindest von Zeit zu Zeit eine Aktualisierung
durchzuführen. Es wird allerdings dringend empfohlen, sofort ein Upgrade auf einen neuen
Kernel zu machen, wenn durch das neue Release ein Sicherheitsproblem gelöst wird.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aktuellere Quellen mit Hilfe von Portage erhalten</title>
<section>
<body>

<p>
Kernel-Quellen werden, wie jedes andere Paket, mit Hilfe des
<c>emerge</c>-Dienstprogramms aktualisiert. Dass Sie Ihren Kernel aktualisieren
wollen wird wahrscheinlich dann der Fall sein, wenn die Aktualisierung in der
Liste der World-Updates auftaucht. 
</p>

<pre caption="Neue Kernel-Quellen erscheinen auf der Update-Liste">
# <i>emerge -Dup world</i>
Calculating dependencies ...done!
[ebuild    NS ] sys-kernel/gentoo-sources-2.6.9-r2 [2.6.8-r5]
</pre>

<note>
Die Kennzeichnung "NS" in der Ausgabe oben meint, dass der neue Kernel in einem
neuen SLot installiert wird. Die Quellen des alten Kernels bleiben erhalten, bis
Sie sie manuell entfernen.
</note>

<p>
Sie können nun weitermachen und die Aktualisierung installieren, zum Beispiel:
</p>

<pre caption="Kernel-Quellen aktualisieren">
# <i>emerge -u gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Die Kernel-Quellen werden dann in ein Unterverzeichnis von 
<path>/usr/src</path> installiert. Obiges Beispiel installiert die neuen 
Kernel-Quellen in den Pfad <path>/usr/src/linux-2.6.9-gentoo-r2</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Den symbolischen Link /usr/src/linux aktualisieren</title>
<section>
<body>

<p>
Für Gentoo muss der symbolischen Link <path>/usr/src/linux</path> auf die 
Quellen, die Sie momentan verwenden, verweisen.
</p>

<p>
Portage kann den symbolischen Link automatisch aktualisieren, wenn Sie eine 
neue Kernelquelle mit emerge installieren. Alles was Sie tun müssen ist, das
<c>symlink</c> Flag zur USE Variable in <path>/etc/make.conf</path> 
hinzuzufügen.
</p>

<pre caption="Beispiel der USE Variable in /etc/make.conf">
<comment>(Fügen Sie das symlink Keyword ein)</comment>
USE="<i>symlink</i> x86 3dnow 3dnowex X aac aalib adns alsa apache2"
</pre>

<p>
Wenn Sie es wirklich selbst tun wollen, zeigt Ihnen das folgende Beispiel, wie
man den Link auf <path>linux-2.6.9-gentoo-r2</path> setzt:
</p>

<pre caption="Den Softlink /usr/src/linux aktualisieren">
# <i>cd /usr/src</i>
# <i>ln -sf linux-2.6.9-gentoo-r2 linux</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="install">
<title>Konfiguration, Kompilierung und Installation des neuen Kernel</title>
<section>
<body>

<p>
Für jede dieser Optionen sollten Sie die Anleitungen aus dem <uri
link="doc/de/handbook/index.xml">Gentoo Handbuch</uri> lesen, die sich auf die
<e>Konfiguration des Kernels</e> und die <e>Konfiguration des Bootloaders</e>
beziehen. Weiter unten findet sich eine Übersicht der benötigten Aktionen:
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Option 1: Automatisches Kernel-Setup mit genkernel</title>
<body>

<p>
Wenn Sie Genkernel verwenden, müssen Sie lediglich die Schritte wiederholen,
die Sie während der ersten Kernel-Installation bereits gemacht haben.
</p>

<p>
Starten Sie genkernel auf die übliche Art und Weise: 
</p>

<pre caption="genkernel aufrufen">
<comment>(Für 2.4 Kernel)</comment>
# <i>genkernel all</i>
<comment>(Für 2.6 Kernel)</comment>
# <i>genkernel --udev all</i>
</pre>

<p>
Sie auch können weitere Parameter für andere genkernel-Funktionen angeben. Um
zum Beispiel weitere Kernel-Optionen mit Hilfe von <c>menuconfig</c> angeben zu
können und wenn Sie möchten, dass genkernel die Konfiguration Ihres
grub-Bootloaders automatisch aktualisiert, starten Sie genkernel wie folgt:
</p>

<pre caption="genkernel mit einigen verbreiteten Optionen starten">
# <i>genkernel --menuconfig --bootloader=grub all</i>
</pre>

<p>
Für weiterführende Informationen lesen Sie bitte den <uri
link="/doc/de/genkernel.xml">Gentoo Linux Genkernel Guide</uri> oder das
<uri link="/doc/de/handbook/index.xml">Gentoo Handbuch</uri>. Viele der
Optionen können in der Konfigurationsdatei für <c>genkernel</c>,
<path>/etc/genkernel.conf</path>, gesetzt werden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Option 2: Manuelle Konfiguration</title>
<body>

<p>
Öffnen Sie zunächst im Verzeichnisbaum der Kernel-Quellen das
Dienstprogramm <c>menuconfig</c>.
</p>

<pre caption="menuconfig aufrufen">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Wählen Sie die notwendigen Optionen für Ihre Hardware und Ihre Arbeitsumgebung
aus. Für weitere Informationen zur Kernelkonfiguration lesen Sie bitte das 
Kapitel mit dem Namen    <e>Konfigurieren des Kernels</e> des <uri
link="/doc/de/handbook/index.xml">Gentoo Handbuchs</uri>.
</p>

<p>
Kompilieren Sie als nächstes Ihren Kernel und kopieren Sie ihn auf Ihre
Boot-Partition. Folgen Sie wieder den Anweisungen im <uri 
link="/doc/de/handbook/index.xml">Gentoo Handbook</uri> im Kapitel 
<e>Konfigurieren des Bootloaders</e>. Wenn <path>/boot</path> auf einer
separaten Partition ist, dann stellen Sie sicher dass diese mit mount
eingebunden wurde, bevor Sie den kompilierten Kernel in das Verzeichnis
kopieren! Wenn Sie dies nicht befolgen wird verhindert, dass Ihr System mit
dem neuen Kernel startet.
nicht, zuerst die <path>/boot</path>-Partition einzuhängen! Bei einer
Erst-Installation wurde dies schon zu einem wesentlich früheren Zeitpunkt
getan.
</p>

<pre caption="Kompilierung und Installation eines neuen Kernels">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
# <i>mount /boot</i>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot/bzImage-2.6.9-gentoo-r2</i>
</pre>

<p>
Als Letztes sollten Sie Ihre Bootloader-Konfiguration auf den neuesten Stand
bringen, indem Sie einen Eintrag für den neuen Kernel hinzufügen (den alten
Eintrag noch nicht löschen!) und die <path>/boot</path>-Partition
aushängen. Folgen Sie wieder den entsprechenden Anweisungen im <uri 
link="/doc/de/handbook/index.xml">Gentoo Handbuch</uri>.
</p>


</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Externe Module erneut installieren</title>
<section>
<body>

<p>
Wenn Sie Kernel-Module verwenden, die nicht im Baum der Kernel-Quellen enthalten
sind, sondern an anderer Stelle im Portage-Baum bereitgestellt werden (z.B.
ALSA-Treiber und NVIDIA- oder ATI-Grafiktreiber), müssen Sie diese nach
Aktualisierung des Kernels erneut installieren. Dies wird einfach durch das
erneute emergen der betreffenden Pakete erreicht. Lesen Sie für weitere
Informationen  das Kapitel <e>Konfiguration des Kernel</e> im <uri
link="/doc/de/handbook/">Gentoo Handbuch</uri>.
</p>

<p>
Wir liefern Ihnen ein einfaches Tool (<c>sys-kernel/module-rebuild</c>),
welches alle Kernelmodule erneut erstellt, die Sie mit separaten Ebuilds
für den Kernel unter <path>/usr/src/linux</path> installiert haben. Die
Benutzung ist sehr einfach. Nachdem sie es emerged haben führen sie einfach
<c>module-rebuild populate</c> aus um die Datenbank mit einer Liste von
Paketen zu füllen die neu gebaut werden müssen nachdem der Kernel aktualisiert
wurde. Nachdem Sie damit fertig sind ihren Kernel zu upgraden oder neu zu
kompilieren starten Sie <c>module-rebuild rebuild</c>, um die Treiber neu zu
kompilieren, bevor Sie neustarten.
</p>

<p>
Für weitere Informationen führen Sie <c>module-rebuild</c> ohne irgendwelche
Optionen aus um eine Liste von Parametern zu bekommen, die dem Programm
übergeben werden können.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Den neuen Kernel booten</title>
<section>
<body>

<p>
Als Nächstes müssen Sie alle Applikationen schließen und Ihr System neu
booten. Wenn Sie die obigen Anweisungen richtig befolgt haben, sollte das Menü 
des Bootloaders einen Eintrag für Ihren neuen Kernel enthalten. Wählen Sie 
den neuen Kernel und lassen Sie das System starten.
</p>

<p>
Hoffentlich bootet Ihr System mit dem neuen Kernel, so dass Sie sich anmelden und wie
gewohnt arbeiten können. Wenn dies der Fall ist, dann ist das Upgrade 
abgeschlossen.
</p>

<p>
Falls Sie einen Fehler gemacht haben und das System mit dem neuen Kernel nicht
bootet, dann starten Sie erneut und wählen den Eintrag des Bootloaders für den
zuletzt bekannenten, funktionierenden Kernel. Sie können dann erneut bei <uri
link="#install">Konfiguration, Kompilierung und Installation des neuen
Kernel</uri> beginnen, um die entsprechenden Änderungen durchzuführen und Ihren
Fehler zu korrigieren. In manchen Fällen (z.B. Sie haben einen Treiber für ein
Audio Gerät, einen Ethernet Adapter, etc. vergessen) müssen Sie noch nicht
einmal neu booten.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mehrere Kernel betreiben</title>
<section>
<body>

<p>
Sie werden bemerkt haben, dass bei der Installation der Quellen eines neuen
Kernel die Quellen des alten Kernel nicht entfernt werden. Dies ist beabsichtigt
und erlaubt es, mehrere verschiedene Kernel nebeneinander zu betreiben. 
</p>

<p>
Um zwischen mehreren Kernel zu wechseln, müssen Sie einfach nur die
entsprechenden Kernel-Quellen im Verzeichnis <path>/usr/src</path> und das
binäre <path>bzImage</path> auf Ihrer <path>/boot</path>-Partition belassen und
durch Einträge in der Bootloader-Konfiguration darauf verweisen. Bei jedem
Bootvorgang wird Ihnen dann eine Auswahl der möglichen Kernel durch Ihren
Bootloader angeboten.  
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ältere Kernel entfernen</title>
<section>
<body>

<p>
Nach dem letzten Abschnitt sind Sie möglicherweise mit Ihrem neuen Kernel
glücklich sein und sehen keine Notwendigkeit darin, ältere Kernel zu
behalten. Um einfach alle Quellen eines bestimmten Kernels außer des neuesten zu
entfernen, können Sie sich die <e>prune</e>-Option von <c>emerge</c> zu Nutze
machen. Wir führen das Beispiel mit den <c>gentoo-sources</c> fort:
</p>

<pre caption="Alte Versionen entfernen">
# <i>emerge -P gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
In den meisten Fällen verbleiben temporäre Dateien, die während des Kompilierens
verwendet wurden, im entsprechenden Unterverzeichnis von
<path>/usr/src</path>. Diese können ohne Weiteres mit Hilfe von <c>rm</c>
entfernt werden. 
</p>

<p>
Des Weiteren können die Module, die von diesen Kernel verwendet werden, ohne
Weiteres gelöscht werden. Dies geschieht durch das Löschen der zu den nicht mehr
verwendeten Kernel gehörenden Verzeichnis-Bäume unter
<path>/lib/modules</path>. Achten Sie darauf, keine Module, die zu einem noch
verwendeten Kernel gehören, zu löschen!
</p>

<p>
Zu guter Letzt können Sie Ihre <path>/boot</path>-Partition einhängen und die
<path>bzImage</path> Datei(en) des gelöschten Kernels entfernen. Sie sollten
ebenfalls die Konfiguration Ihres Bootloaders ändern und dort die Einträge für
die gelöschten Kernel entfernen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Fortgeschritten: Die alte .config für einen neuen Kernel verwenden</title>
<section>
<body>

<p>
Manchmal kann man Zeit sparen, indem man die Konfiguration des alten Kernels
heranzieht, um einen neuen Kernel zu konfigurieren. Beachten Sie aber, dass das
im Allgemeinen gefährlich ist, weil es meist zu viele Änderungen zwischen
Kernel-Versionen gibt, um dies als einen verlässlichen Weg zur Aktualisierung
ansehen zu können.
</p>

<p>
Die einzige Situation, in der dieser Weg geeignet ist, ist, wenn man von einer
Gentoo-Kernel-Ausgabe auf eine andere Gentoo-Kernel-Ausgabe aktualisiert. Zum
Beispiel sind die Unterschiede zwischen <c>gentoo-sources-2.6.9-r1</c> und
<c>gentoo-sources-2.6.9-r2</c> sehr gering, so dass es kein Problem ist, die
unten beschriebene Methode zu verwenden. Nichtsdestotrotz ist es nicht ratsam,
diese Methode für das in diesem Dokument verwendete Beispiel (Aktualisierung von
2.6.8 auf 2.6.9) zu verwenden. Zwischen diesen beiden offiziellen Versionen gibt
es zu viele Unterschiede. Des Weiteren erhalten die User durch die unten
beschriebene  Methode zu wenig Information, wodurch sie oft Probleme bekommen,
weil Optionen deaktiviert wurden, die sie eigentlich benötigen.  
</p>

<p>
Damit Sie ihre alte <path>.config</path> wieder verwenden können, muss sie 
einfach kopiert werden. Anschließend führen Sie <c>make oldconfig</c> aus. Im 
folgenden Beispiel nehmen wir die Konfiguration von 
<c>gentoo-sources-2.6.9-r1</c> und importieren sie nach 
<c>gentoo-sources-2.6.9-r2</c>.
</p>

<pre caption="Wiederverwenden der alten Konfiguration">
# <i>cd /usr/src/linux-2.6.9-gentoo-r2</i>
# <i>cp ../linux-2.6.9-gentoo-r1/.config .</i>
# <i>make oldconfig</i>
</pre>


<p>
An diesem Punkt werden Sie gebeten, Einstellungen für die
Konfigurations-Optionen einzugeben, die sich zwischen den Versionen geändert
haben. Wenn Sie dies getan haben, können Sie den Kernel wie gewohnt  kompilieren
und installieren, ohne eine Konfiguration über <c>menuconfig</c> machen zu müssen.
</p>
</body>
</section>

</chapter>


<chapter>
<title>Probleme nach einem Kernel-Upgrade?</title>
<section>
<body>

<p>
Bei der schnellen Entwicklung des Linux-Kernel ist es unvermeidlich, dass manche
Änderungen, die von einem Kernel-Release zum nächsten gemacht wurden, ein paar
Probleme verursachen. Sollten Sie Probleme mit der neuesten Version der <uri
link="/doc/de/gentoo-kernel.xml#doc_chap2"> 
von Gentoo unterstützten Kernel</uri> haben, berichten Sie uns bitte von diesen
Problemen. 
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
