<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/lvm2.xml,v 1.2 2006/04/19 19:32:23 grahl Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version: 1.19 -->

<guide link="/doc/de/lvm2.xml" lang="de">
<title>Gentoo LVM2 Installation</title>

<author title="Autor">
  <mail link="avi@CFFtechnologies.com">Avi Schwartz</mail>
</author>
<author title="Mitarbeiter">
  <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="sharky2@gmx.at">Stefan Kienzl</mail>
</author>

<abstract>
Diese Anleitung beschreibt, wie man den Logical Volume Manager auf einem Gentoo
System verwendet.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.2</version>
<date>2006-02-06</date>

<chapter>
<title>Einleitung</title>
<section>
<body>

<p>
Diese Anleitung basiert auf einem Beispiel mit zwei IDE-Festplatten. Das
bedeudet, dass  Sie wahrscheinlich  die Festplatten, Partitionen und
Partitionsgrößen an Ihre eigenen Bedürfnisse anpassen müssen.
</p>

<warn>
Dieses Dokument ist kein LVM2-Tutorial. Es dient lediglich als Erweiterung zur
Gentoo Installation, wie sie im <uri
link="/doc/de/handbook/handbook-x86.xml?part=1">Handbuch, Teil 1</uri>
beschrieben wird. <c>Lesen</c> Sie die Gentoo Installationsanleitung
<c>bevor</c> Sie mit der Installation beginnen.
</warn>

<note>
Für ein komplettes LVM HOWTO besuchen Sie die Website
<uri>http://tldp.org/HOWTO/LVM-HOWTO</uri>
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Anforderungen</title>
<body>

<p>
Wenn Sie eine neue Gentoo Installation durchführen, benötigen Sie eine bootbare
CD mit LVM2-Unterstützung, wie zum Beispiel die Gentoo Installations-CD. Sie
finden die Installations-CDs für die x86 Architektur auf einem unserer <uri
link="/main/en/mirrors.xml">Mirror</uri> unter
<path>/releases/x86/2005.1-r1/installcd</path>. Andere Architekturen werden
möglicherweise ebenfalls unterstützt.
</p>

<p>
Wenn Sie LVM2 auf einem bereits laufendem System mit etwas freiem Speicherplatz
verwenden möchten, müssen Sie das LVM2-Modul (<path>dm-mod</path>) aktivieren.
Dieses Modul ist in den <path>gentoo-sources</path> und in den
<path>vanilla-sources</path> verfügbar. Das Kompilieren eines Kernel und das
Aktivieren von LVM2 wird später in diesem Dokument beschrieben.
</p>

<p>
Nicht alle 2.4 Kerne, die von Gentoo bereitgestellt werden, liefern
LVM2-Unterstützung.
</p>

<warn>
Der auf der 2005.0 Installations-CD verfügbare LVM2 ist irrtümlich dynamisch
gegen eine Bibliothek (libgpm) in /usr verlinkt. Das beudetet, dass Sie Ihr
/usr nicht in einer LVM-Umgebung verwenden können. Installieren Sie entweder
die neueste Version, oder Version 2.0.33 (nicht -r1), welche statisch verlinkt
sind.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Partitionen</title>
<body>

<p>
Unser Beispiel hat zwei IDE-Festplatten und wird wie folgt partitioniert:
</p>

<ul>
  <li>/dev/hda1  --  /boot</li>
  <li>/dev/hda2  --  (swap)</li>
  <li>/dev/hda3  --  /</li>
  <li>/dev/hda4  --  Wird von LVM2 verwendet</li>
  <li>/dev/hdb1  --  Wird von LVM2 verwendet</li>
</ul>

<impo>
Passen Sie auf die Partitionsnamen auf, da man die as und bs beziehungsweise
die Partitionsnummern leicht vertauschen kann. Eine falsche Eingabe kann eine
wichtige Partition löschen. Sie wurden gewarnt!
</impo>

<p>
OK, Zeit zu starten...
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation</title>
<section>
<body>

<p>
Folgen Sie dem Handbuch, allerdings mit folgenden Änderungen in Kapitel <c>4.
Vorbereitung der Festplatten</c>
</p>

<p>
Verwenden Sie <c>fdisk</c> wie es im Handbuch beschrieben wird, aber verwenden
Sie das oben beschriebene Partitionsschema nur als Beispiel. Es ist <e>nur ein
Beispiel</e>, passen Sie es Ihren eigenen Bedürfnissen an.
</p>

<p>
Erzeugen Sie eine kleine physische <path>/boot</path> Partition (hda1). In
diesem Beispiel wird <path>/boot</path> nicht von LVM2 verwaltet. Diese
Partition beinhaltet den Bootloader und Ihre(n) Kernel. Eine 64MB-Partition
solle für einige Kernel ausreichen.
</p>

<p>
Erzeugen Sie eine Swap-Partition (hda2).
</p>

<p>
Erzeugen Sie eine / (root) Partition (hda3). Wenn Sie versuchen möchten, Ihre
root-Partition unter LVM-Management zu stellen (was wir nicht empfehlen), sehen
Sie sich den Link für ein Mini-HowTo im Ressourcenteil am Ende dieses Dokuments
an. Die root-Partition muss nicht besonders groß sein, wenn Sie <path>/opt /usr
/home /var</path> und <path>/tmp</path> in eine LVM2 Volume Group (vg) legen.
In diesem Fall sollte 1GB ausreichen.
</p>

<note>
Es ist <b>nicht</b> zu empfehlen, die folgenden Verzeichnisse in eine
LVM2-Partition zu legen: <path>/etc</path>, <path>/lib</path>,
<path>/mnt</path>, <path>/proc</path>, <path>/sbin</path>, <path>/dev</path>
und <path>/root</path>. Auf diese Weise ist es immer noch möglich sich in das
System (etwas verkrüppelt, aber als root immer noch etwas brauchbar)
einzuloggen, falls etwas schief geht.
</note>

<p>
Vorausgesetzt, die <path>/boot</path>, swap- und root-Partitionen verbrauchen
nicht den gesamten physikalischen Speicherplatz, erzeugen Sie auf dieser
Festplatte eine vierte Partition und setzen Sie den Typ auf 8e (Linux LVM).
Wenn Sie mehrere Festplatten haben die Sie mit LVM verwenden möchten, erzeugen
Sie jeweils eine Parition des Typs 8e auf jeder weiteren.
</p>

<note>
Betrachtet man die Größe aktueller Festplatten, möchten Sie wahrscheinlich
nicht eine einzige große, sondern mehrere kleine Partitionen erstellen, die zu
einer LVM2 Volume Group hinzugefügt werden. Das Vergrößern von Partitionen ist
mit LVM2 leicht möglich. Nicht verwendete Partitionen können Sie auch außerhalb
einer LVM2-Gruppe verwenden. Kurz gesagt, verwenden Sie Ihren Speicherplatz
erst wenn Sie ihn brauchen. Zum Beispiel hat ein Mitarbeiter seine 160 Gb
Festplatte in 8 Partitionen mit jeweils 20 Gb aufgeteilt.
</note>

<p>
Erzeugen Sie das Dateisystem auf <path>/dev/hda1</path> und
<path>/dev/hda3</path> und erzeugen beziehungsweise aktivieren Sie die
Swap-Partition auf <path>/dev/hda2</path>, wie es im Handbuch beschrieben wird.
</p>

<p>
Laden Sie das LVM2 <path>dm-mod</path> Modul.
</p>

<pre caption="Laden des LVM2-Moduls">
# <i>modprobe dm-mod</i>
</pre>

<p>
Editieren Sie <path>/etc/lvm/lvm.conf</path> vor dem Scannen und Aktivieren von
LVM, um einige Geräte auszuschließen. Standardmäßig scannt LVM2 alle Laufwerke
inklusive CDROM, was Fehlermeldungen verursachen kann. Im folgenden Beispiel
wird die Zeile, die das Scannen aller Geräte erlaubt durch eine ersetzt, die
nur das Scannen unserer zwei IDE-Festplatten erlaubt.
</p>

<pre caption="LVM aktivieren">
<comment>(Nur das Scannen unserer Festplatten erlauben)</comment>
# <i>nano -w /etc/lvm/lvm.conf</i>
<comment>(Suchen Sie nach der folgenden Zeile)</comment>
    filter = [ "a/.*/" ]
<comment>(Ersetzen Sie sie mit folgender Zeile um /dev/hda und /dev/hdb zu
scannen und alles Andere zu ignorieren)</comment>
    filter = [ "a|/dev/hd[ab]|", "r/.*/" ]
<comment>(Speichern Sie die Datei ab und schließen Sie nano anschließend)</comment>
# <i>vgscan</i>
  Reading all physical volumes.  This may take a while...
  No volume groups found
<comment>(Alle vorher erstellten Volume Groups verfügbar machen)</comment>
# <i>vgchange -a y</i>
</pre>

<p>
Vorbereiten der Partitionen:
</p>

<pre caption="Vorbereiten der Partitionen">
# <i>pvcreate /dev/hda4 /dev/hdb1</i>
  No physical volume label read from /dev/hda4
  Physical volume "/dev/hda4" successfully created
  No physical volume label read from /dev/hdb1
  Physical volume "/dev/hdb1" successfully created
</pre>

<p>
Erstellen einer Volume Group. Eine Volume Group ist die Kombination mehrerer
physikalischer Einheiten zu einem einzigen logischen Gerät.
</p>

<p>
In unserem Beispiel sind <path>/dev/hda1</path>, <path>/dev/hda2</path> und
<path>/dev/hda3</path> die <path>/boot</path>, swap- und root-Partitionen,
daher fassen wir <path>/dev/hda4</path> und <path>/dev/hdb1</path> zusammen.
Das kann mit einem einzigen Befehl durchgeführt werden, aber als Beispiel
erzeugen wir zuerst eine Volume Group und werden diese anschließend erweitern.
</p>

<pre caption="Erzeugen und Erweitern einer Volume Group">
<comment>(Erzeugen einer Volume Group genannt vg)</comment>
# <i>vgcreate vg /dev/hda4</i>
  /etc/lvm/backup: fsync failed: Invalid argument <comment>(Diese Warnung  ignorieren)</comment>
  Volume group "vg" successfully created
<comment>(Erweitern einer existierenden Volume Group)</comment>
# <i>vgextend vg /dev/hdb1</i>
  /etc/lvm/backup: fsync failed: Invalid argument <comment>(Diese Warnung jetzt und später ignorieren)</comment>
  Volume group "vg" successfully extended
</pre>

<p>
Erzeugen Sie die Logical Volumes. Logical Volumes sind vergleichbar mit den
Partitionen die Sie mit fdisk in einer nicht-LVM2-Umgebung erstellen. In
unserem Beispiel erzeugen wir die folgenden Partitionen:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Verzeichnis</th>
  <th>Größe</th>
</tr>
<tr>
  <ti>/usr</ti>
  <ti>10 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/home</ti>
  <ti>5 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/opt</ti>
  <ti>5 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/var</ti>
  <ti>10 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/tmp</ti>
  <ti>2 GB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Da wir LVM2 verwenden, müssen wir uns nicht viel Gedanken über Partitionsgrößen
machen, da diese je nach Bedarf immer erweitert werden können.
</p>

<note>
Wie Terje Kvernes erwähnt hat, ist es leichter Partitionen zu vergrößern als
zu verkleinern. Daher sollten Sie mit kleinen Partitionen beginnen und diese
bei Bedarf anschließend vergrößern.
</note>

<pre caption="Logical Volumes erzeugen und erweitern">
# <i>lvcreate -L10G -nusr  vg</i>
  Logical volume "usr" created <comment>(Weitere ähnliche Meldungen nicht angezeigt)</comment>
# <i>lvcreate -L5G  -nhome vg</i>
# <i>lvcreate -L5G  -nopt  vg</i>
# <i>lvcreate -L10G -nvar  vg</i>
# <i>lvcreate -L2G  -ntmp  vg</i>
<comment>(Als Beispiel erweitern wir ein Logical Volume um 5 zusätzliche Gbyte)</comment>
# <i>lvextend -L+5G /dev/vg/home</i>
</pre>

<p>
Erzeugen Sie die Dateisysteme auf den Logical Volumes wie Sie das auch bei
normalen Partitionen tun würden. Wir verwenden ext3 auf den Logical Volumes,
aber Sie können jedes Dateisystem ihrer Wahl verwenden.
</p>

<pre caption="Erzeugen der Dateisysteme">
# <i>mke2fs -j /dev/vg/usr</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/home</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/opt</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/var</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/tmp</i>
</pre>

<p>
Mounten Sie Ihre Logical Volumes als wären sie Partition und Ihre Partitionen
wie es im Handbuch beschrieben wird. Ersetzen Sie <path>/dev/hdxx</path> mit
<path>/dev/vg/logical_volumename</path>.
</p>

<pre caption="Mounten der Logical Volumes">
<comment>(Stellen Sie sicher, dass Sie ihre root Partition wie im Handbuch
beschrieben gemountet haben.)</comment>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mount /dev/vg/usr /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mount /dev/vg/home /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/opt</i>
# <i>mount /dev/vg/opt /mnt/gentoo/opt</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mount /dev/vg/var /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/tmp</i>
# <i>mount /dev/vg/tmp /mnt/gentoo/tmp</i>
</pre>

<note>
Der Rest des Installationshandbuchs ist größtenteils nicht verändert, daher
werden wir nur die Unterschiede behandeln.
</note>

<p>
Stellen Sie sicher, dass Sie Ihren Kernel mit LVM2-Unterstützung kompilieren.
Nicht alle 2.4 Kernel unterstützen LVM2. Wählen Sie das LVM2-Modul wie folgt:
</p>

<pre caption="Auswählen des LVM2-Moduls bei einem 2.4.x Kernel">
Multi-device support (RAID and LVM)  ---&gt;
  [*] Multiple devices driver support (RAID and LVM)
  &lt; &gt;  RAID support
<comment>(Beachten Sie, dass LVM grundsätzlich nicht aktiviert ist. Das war bei LVM1 der Fall)</comment>
  &lt; &gt;  Logical volume manager (LVM) support
  &lt;M&gt;  Device-mapper support
  &lt; &gt;   Mirror (RAID-1) support
</pre>

<pre caption="Auswählen des LVM2-Moduls bei einem 2.6.x Kernel">
Device Drivers  ---&gt;
 Multi-device support (RAID and LVM)  ---&gt;
   [*] Multiple devices driver support (RAID and LVM)
   &lt; &gt;   RAID support
   &lt;M&gt;   Device mapper support
</pre>

<p>
Das kompilierte Modul wird <path>dm-mod.ko</path> genannt.
</p>

<p>
Nachdem Sie den Kernel kompiliert und dessen Module installiert haben, fügen
Sie folgende Zeile in Ihre <path>/etc/modules.autoload.d/kernel-{KV}</path>
ein, wobei {KV} für ihre Kernelversion steht (2.4 oder 2.6), damit das
LVM2-Modul beim Booten Ihres Systems geladen wird:
</p>

<pre caption="Einfügen des LVM2 Moduls in /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
<comment>(Einfügen folgender Zeile)</comment>
dm-mod
</pre>

<p>
Installieren Sie jetzt das LVM2-Paket.
</p>

<impo>
Stellen Sie sicher, dass Ihr <path>/usr/src/linux</path> Link auf die
Kernelquellen verweist, die Sie verwenden, da das LVM2-Ebuild vom device-mapper
Ebuild abhängt, welches das Vorhandensein einer benötigten Quelldatei unter
<path>/usr/src/linux/include/linux</path> überprüft.
</impo>

<pre caption="Emergen des LVM2-Pakets">
# <i>emerge lvm2</i>
</pre>

<p>
Editieren Sie <path>/etc/lvm/lvm.conf</path> wie es <uri
link="#doc_chap2_pre2">zuvor</uri> beschrieben wurde. Die Datei, die Sie
vorhin editiert haben ist Teil der Installationsumgebung und ist nach dem
nächsten Neustart nicht mehr vorhanden. Dieses Mal editieren Sie die Datei
innerhalb Ihrer neuen Gentoo Installation.
</p>

<p>
Wenn Sie Ihre <path>/etc/fstab</path> Datei editieren, folgen Sie dem Handbuch
und fügen Sie ihre LVM2 Logical Volumes je nach Bedarf ein. Hier sind erneut
einige Zeilen die für unser Beispiel benötigt werden:
</p>

<pre caption="Auszug aus /etc/fstab">
/dev/hda1     /boot   ext3    noauto,noatime 1 2
/dev/hda2     none    swap    sw             0 0
/dev/hda3     /       ext3    noatime        0 1
# Logical volumes
/dev/vg/usr   /usr    ext3    noatime        0 2
/dev/vg/home  /home   ext3    noatime        0 2
/dev/vg/opt   /opt    ext3    noatime        0 2
/dev/vg/var   /var    ext3    noatime        0 2
/dev/vg/tmp   /tmp    ext3    noatime        0 2
</pre>

<p>
Wenn Sie das Ende der Installation im Handbuch erreichen, vergessen Sie nicht
alle ihre LVM2 Logical Volumes auszuhängen und um sicher zu gehen, führen Sie
folgenden Befehl vor dem Neustart aus:
</p>

<pre caption="Herunterfahren von LVM2">
# <i>vgchange -a n</i>
</pre>

<p>
Starten Sie ihr System neu und alle Partitionen sollten sichtbar und gemountet
sein.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Weitermachen nach einem Reboot</title>
<section>
<body>

<p>
Wenn Sie ihre Gentoo Installation an einem Punkt unterbrochen haben und jetzt
fortsetzen möchten, müssen Sie zuerst die Volume Device-Nodes erzeugen:
</p>

<pre caption="Reaktivieren der Volumes">
# <i>vgscan --mknodes</i>
</pre>

<p>
Installations-CDs mit weniger aktuellen Tools müssen stattdessen eventuell die
Volumes reaktivieren.
</p>

<pre caption="Reaktivieren der Volumes">
<comment>(Zuerst alle Volumes deaktivieren)</comment>
# <i>vgchange -a n</i>
<comment>(Alle Volumes exportieren)</comment>
# <i>vgexport -a vg</i>
<comment>(Alle Volumes importieren)</comment>
# <i>vgimport -a vg</i>
<comment>(Alle Volumes reaktivieren)</comment>
# <i>vgchange -a y</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ressourcen</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    Die offizielle <uri link="http://sources.redhat.com/lvm2">LVM2-Homepage</uri>
  </li>
  <li>
    Das <uri link="http://tldp.org/HOWTO/LVM-HOWTO">LVM-Howto</uri>
  </li>
  <li>
    Daniel Robbins's Artikel über LVM für IBMs Entwicklungsarbeiten: <uri
    link="/doc/en/articles/lvm-p1.xml">Teil 1</uri> und <uri
    link="/doc/en/articles/lvm-p2.xml">Teil 2</uri>
  </li>
  <li>
    Wie man das root-Dateisystem über LVM1 bootet:
    <uri>http://www.the-infinite.org/archive/docs/lvm/howto-boot-off-root-lv.txt</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Danksagung</title>
<section>
<body>

<p>
Danke an <mail link="bangert@gentoo.org">Thilo Bangert</mail> und <mail
link="terjekv@math.uio.no">Terje Kvernes</mail> für ihre Hilfe und Kommentare
bei diesem Dokument.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
