<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/man-guide.xml,v 1.1 2008/12/14 16:14:31 keytoaster Exp $ -->
<guide link="/doc/de/man-guide.xml" lang="de">
<title>Gentoo Man Leitfaden</title>

<author title="Autor">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="tuqs@core.ws">Sebastian Mair</mail>
</author>
<author title="Korrektor">
  <mail link="keytoaster@gentoo.org">Tobias Heinlein</mail>
</author>

<abstract>
Dieser Leitfaden zeigt, wie man mittels man durch Manpages navigiert.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2</version>
<date>2006-06-18</date>

<chapter>
<title>Einführung</title>
<section>
<title>Das Programm man</title>
<body>

<p>
Jeder hat es früher oder später schon einmal in seiner Linux-Laufbahn benutzt:
Den Befehl <c>man</c>. Während dieses Programm selbst eher simpel erscheint, hat
es dennoch einige Funktionen mehr, als nur ein einfaches Scrollen der Seite.
Durch dieses Dokument wird versucht, Licht in die Dunkelheit des Spektrums
dieser Möglichkeiten zu bringen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Man Layout</title>
<body>

<p>
Manpages sind hauptsächlich im Verzeichnis <path>/usr/share/man</path>
gespeichert. Eine Manpage ist aufrufbar, solange sich diese in einem Verzeichnis
befindet, welches in der Umgebungsvariable <c>MANPATH</c> gesetzt ist. Bei
Gentoo wird diese Variable in <path>/etc/env.d/</path> gesetzt. In diesen
Verzeichnissen sind einige extra Ordner mit der Struktur manX, wobei das X für
die Abschnittsnummer steht. Das standardmäßige man Layout sieht folgendermaßen
aus:
</p>

<pre caption="Standard man Struktur">
$ <i>ls /usr/share/man | grep man</i>
man0p
man1
man1p
man2
man3
man3p
man4
man5
man6
man7
man8
man9
mann
</pre>

<p>
Die eigentliche Nummerierung scheint ziemlich gewöhnlich zu sein. Beachten Sie,
dass es einen <path>mann</path> und einige <path>man#p</path> Ordner gibt. Die
folgende Tabelle beinhaltet die man Verzeichnisse und deren Inhalt:
</p>

<table>
<tr>
  <th>man Verzeichnis</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti>man0p</ti>
  <ti>
    Das <c>p</c> steht hier, genauso wie bei allen anderen Verzeichnissen,
    welche ein p im Namen enthalten, für POSIX. Manpages in diesem Ordner
    beschreiben die Funktionalität verschiedener POSIX Headerdateien.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man1</ti>
  <ti>
    Dieser Abschnitt ist für Standardbefehle. Die meisten Programme werden hier
    ihre Manpages ablegen, deshalb ist dieser Ordner der wahrscheinlich Größte.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man1p</ti>
  <ti>
    Dieser Abschnitt beinhaltet die POSIX-Versionen jener Befehle, welche in
    man1 bereits beschrieben wurden. Da hier nur grundlegende Kommandos
    enthalten sind, ist dieser Abschnitt um einiges kleiner als man1.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man2</ti>
  <ti>In diesem Abschnitt werden die Linux Kernel Systemcalls erläutert.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man3</ti>
  <ti>In diesem Abschnitt wird die Standard C Library beschrieben.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man4</ti>
  <ti>
    In diesem Abschnitt werden Geräte und Spezialdateien beschrieben. Neben den
    Geräten, welche der Kernel bereitstellt, findet man hier auch jene von
    <c>Xorg-X11</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man5</ti>
  <ti>
    In diesem Abschnitt werden bestimmte Dateien und Dateien, welche Programme
    nutzen, beschrieben. Jene von euch, welche dieses Dokument lesen, sind
    vermutlich mit Verweisen auf <c>man 5 portage</c> vertraut und wissen, dass
    damit die Beschreibung der Dateistruktur von <c>portage</c> angezeigt wird.
    Das gleiche gilt für <c>man 5 make.conf</c>. Hier wird die Datei
    <path>make.conf</path> erläutert.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man6</ti>
  <ti>In diesem Abschnitt werden Spiele und andere Spielzeuge beschrieben.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man7</ti>
  <ti>
    In diesem Abschnitt werden weitere Standards und andere verschiedene Dinge
    erläutert. Diese Standards können Zeichensätze, SQL-Anweisungen,
    ISO-Standards oder reguläre Ausdrücke beinhalten.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man8</ti>
  <ti>
    In diesem Abschnitt werden administrative Befehle, welche normalerweise nur
    vom Benutzer root genutzt werden, beschrieben.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man9</ti>
  <ti>
    Dieser Abschnitt fällt, im Gegensatz zu den anderen, etwas dürftig aus. In
    ihm befindet sich die Dokumentation verschiedener Teile des Kernels.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mann</ti>
  <ti>
    In diesem Abschnitt befinden sich hauptsächlich Beschreibungen bezüglich
    <c>Tcl/Tk</c>. Das <c>n</c> steht hier für neu.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Diese Auflistung ist weder umfangreich, noch geht sie ins Detail; dennoch
enthält sie alle Manpages, die die meisten Leute interessieren wird. Es genügt
ein Blick auf diese Tabelle, um grob zu erfahren welcher Abschnitt was enthält.
Im nächsten Kapitel wird erläutert, wie man benutzt wird, um dieses Layout zu
durchlaufen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mit dem man Layout arbeiten</title>
<section>
<title>Durch das man Layout stöbern</title>
<body>

<p>
Nun, nachdem wir das man Layout verstanden haben, können wir beginnen einen
Blick auf die Befehle zu werfen. Manchmal müssen wir uns festlegen, welche Art
von Manpage wir benötigen. Der erste Schritt dazu wäre das Heraussuchen des
Abschnitts. Um eine Beschreibung der Abschnitte zu erhalten, können wir <c>man
section intro</c> verwenden:
</p>

<pre caption="Verwendung von man intro, um eine Beschreibung eines Abschnitts zu erhalten">
$ <i>man 3 intro</i>
<comment>(Die Ausgabe wurde geringfügig verändert, um sie an dieses Dokument anzupassen)</comment>
INTRO(3)               Linux Programmer's Manual                INTRO(3)



NAME
       intro - Introduction to library functions

DESCRIPTION
       This chapter describes all library functions excluding the library
       functions described in chapter 2, which implement system calls.
       There are various function groups which can be identified by a
       letter which is appended to the chapter number:
....
</pre>

<p>
Leider funktioniert dies nicht immer. Glücklicherweise gibt es einen anderen
Weg, welcher nach der Suche nach einem Kommando mehrere Resultate liefert, denn
Bibliotheksaufrufe und Systembefehle können den selben Namen tragen. Verwenden
Sie zum Suchen den Parameter <c>-K</c>:
</p>

<pre caption="Suchen nach einer Zeichenkette mittels -K">
$ <i>man -K sleep</i>
/usr/share/man/man0p/time.h.0p.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man0p/unistd.h.0p.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man2/alarm.2.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man2/pause.2.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man2/futex.2.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man2/nanosleep.2.gz? [ynq] <i>y</i>
/usr/share/man/man2/semop.2.gz? [ynq] <i>q</i>
</pre>

<p>
Manchmal ist die Ausgabe etwas länger. Eine genauere Angabe der Suchbegriffe ist
dann empfehlenswert. Da wir nun wissen, wie wir eine Manpage finden können,
widmen wir uns im nächsten Kapitel der Betrachtung.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Eine Manpage betrachten</title>
<body>

<p>
Das Betrachten kann auf zwei verschiedene Arten erfolgen. Entweder mit
<c>man [Manpage-Name]</c>, oder mit <c>man [Sektion] [Manpage-Name]</c>.
Nehmen wir <c>bc</c> als Beispiel. Nach Aufruf von <c>bc</c> wird jene aus dem
ersten Abschnitt dargestellt, weil dieser der niedrigste Abschnitt ist, welcher
<c>bc</c> enthält:
</p>

<pre caption="Betrachten einer Standard-Manpage">
$ <i>man bc</i>
bc(1)                                            bc(1)


NAME
       bc - An arbitrary precision calculator language
...
</pre>

<p>
Wollen wir stattdessen die POSIX-Version der Seite sehen, verwenden wir
die zweite Möglichkeit:
</p>

<pre caption="Betrachten einer spezifischen Seite mit Angabe des Abschnitts">
$ <i>man 1p bc</i>
BC(P)        POSIX Programmer's Manual           BC(P)


NAME
       bc - arbitrary-precision arithmetic language
...
</pre>

<p>
Da wir uns nun auch die POSIX-Version anzeigen lassen können, wird es Zeit mit
man zu arbeiten. Die Navigation und das Suchen wird im folgenden Kapitel näher
erläutert.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Die Navigation und das Suchen von Manpages</title>
<body>

<p>
Die Navigation ist recht einfach. Um eine Zeile aufwärts bzw. abwärts zu gehen,
verwendet man die Pfeiltasten auf und ab. Um eine ganze Seite zu blättern,
benutzt man die Bild-Auf bzw. die Bild-Ab Taste. Beachten Sie, dass für diese
Art der Navigation die Umgebungsvariable <c>PAGER</c> auf den Standardpager
<c>less</c> gesetzt sein muss. Less kennt noch einige zusätzliche Befehle um zu
navigieren, doch die Pfeiltasten sollten normalerweise ausreichen:
</p>

<pre caption="Zusätzliche Navigationsbefehle von less">
  e  ^E  j  ^N  CR  *  Eine Zeile abwärts  (oder N Zeilen).
  y  ^Y  k  ^K  ^P  *  Eine Zeile aufwärts (oder N Zeilen).
  f  ^F  ^V  SPACE  *  Eine Seite abwärts  (oder N Seiten).
  b  ^B  ESC-v      *  Eine Seite aufwärts (oder N Seiten).
  z                 *  Eine Seite abwärts  (und setze die Seite auf N).
  w                 *  Eine Seite aufwärts (und setze die Seite auf N).
  ESC-SPACE         *  Eine Seite abwärts, ohne Anhalten bei Erreichen von EOF.
  d  ^D             *  Eine halbe Seite abwärts  (und setze die halbe Seite auf N).
  u  ^U             *  Eine halbe Seite aufwärts (und setze die halbe Seite auf N).
  ESC-)  RightArrow *  Die Seite nach links verschieben  (oder N Positionen).
  ESC-(  LeftArrow  *  Die Seite nach rechts verschieben (oder N Positionen).
  F                    Stetig abwärts; entspricht "tail -f".
</pre>

<p>
Das Suchen ist allerdings um einiges interessanter. Die zwei grundlegenden
Suchmethoden sind <c>/Muster</c> und <c>?Muster</c>. Die erste Methode sucht
vorwärts, die zweite rückwärts. <c>Muster</c> ist ein regulärer Ausdruck, wie in
<c>man 7 regex</c> beschrieben. Nun wollen wir einmal nach der Option <c>-D</c>
von <c>emerge</c> suchen. Dazu öffnen wir zunächst die emerge Manpage:
</p>

<pre caption="Öffnen der emerge Manpage">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

<p>
Auf diesem Bildschirm drücken wir dann <c>/</c>, um die Eingabezeile für eine
Vorwärtssuche zu öffnen und geben dann unser Suchmuster ein:
</p>

<pre caption="Öffnen der Sucheingabe">
     gracefully handles updating installed packages to newer releases as well.
     It handles both source and binary packages, and it can be used to create
     binary packages for distribution.

EBUILDS, TBZ2S, CLASSES AND DEPENDENCIES
/<i>\-D</i>
</pre>

<note>
Beachten Sie, dass der Bindestrich <c>-</c> mit einem umgekehrten Schrägstrich
<c>\</c> maskiert werden muss, da er normalerweise als ein Teil des regulären
Ausdrucks benutzt wird.
</note>

<p>
Dies wird die Manpage durchsuchen und das Suchmuster hervorheben:
</p>

<pre caption="Resultat der Vorwärtssuche">
  --deep (-D)
        When used in conjunction with --update, this flag forces emerge to consider the entire
        dependency tree of packages, instead of checking only the immediate dependencies of
        the packages.  As an example, this catches updates in libraries that are not directly
        listed in the  dependencies of a package.
</pre>

<p>
Sollten wir einen Treffer gelandet haben und die Suche fortsetzen wollen,
drücken wir einfach <c>/</c>, gefolgt von der Enter-Taste. Das heißt, dass das
Suchmuster nicht noch einmal angegeben werden muss und das vorherige Muster
erneut gesucht wird. Auf einigen Manpages sind Optionen gelistet, welche aber
erst später erläutert werden. Nehmen wir die <c>man 5 portage</c> Manpage. Hier
werden die verwendeten Dateien aufgelistet und erklärt. Wenn man nun ein paar
mal die Vorwärtssuche anwendet, würde man das erwartete Resultat zwar bekommen,
doch es gibt einen viel einfacheren Weg dies zu tun; und zwar die
Rückwärtssuche. Nutzen wir sie also um die Beschreibung für
<path>package.unmask</path> zu finden. Dazu öffnen wir zunächst mittels
<c>man 5 portage</c> die Manpage:
</p>

<pre caption="Öffnen der portage Manpage">
$ <i>man 5 portage</i>
</pre>

<p>
Drücken Sie nun <c>SHIFT+g</c>. Dies wird Sie zum Ende der Seite befördern.
</p>

<pre caption="Ende der Manpage nach Drücken von SHIFT+g">
SEE ALSO
       emerge(1), ebuild(1), ebuild(5), make.conf(5)

Portage 2.0.51        Jan 2004            PORTAGE(5)
lines 418-442/442 (END)
</pre>

<p>
Nun starten wir die Rückwärtssuche mit Hilfe von <c>?Muster</c>. Drücken Sie
zunächst die Taste <c>?</c> um die Eingabezeile aufzurufen. Anschließend geben
Sie <c>package.unmask</c> ein:
</p>

<pre caption="Spezifizieren der Suche">
SEE ALSO
       emerge(1), ebuild(1), ebuild(5), make.conf(5)

Portage 2.0.51        Jan 2004           PORTAGE(5)
?<i>package.unmask</i>
</pre>

<p>
Drücken Sie dann Enter, um folgendes Resultat zu erhalten:
</p>

<pre caption="Das Suchresultat">
  package.unmask
       Just like package.mask above, except here you list packages you want to unmask.
       Useful for overriding the global  package.mask  file (see below).  Note that
       this does not override packages that are masked via KEYWORDS.
...
</pre>

<p>
Damit wäre die Suche abgeschlossen. Beachten Sie, dass bei bloßer Verwendung von
<c>?</c>, ebenso wie bei <c>/</c>, die Suche nach dem zuletzt eingegebenen
Suchmuster fortgesetzt wird.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Fazit</title>
<body>

<p>
Dies schließt den man Leitfaden ab. Er hat hoffentlich die Benutzung von
Manpages klarer gemacht und eventuell sogar dem ein oder anderen erfahreren
Benutzer ein paar nützliche Tipps beschert. Für alljene, welche Alternativen zum
Betrachten von Manpages bevorzugen, stehen folgende Programme zur Verfügung:
</p>

<ul>
  <li>app-text/man2html - Ein Programm um Manpages zu html zu konvertieren</li>
  <li>app-text/tkman - Ein tk-basierter Betrachter für Manpages</li>
</ul>

<p>
Auch der <c>KDE</c> Web-Browser <c>Konqueror</c> kann mittels vorangestelltem
<c>man:</c> in der Addresszeile Manpages darstellen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
