<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/Attic/mirroring.xml,v 1.6 2004/10/17 11:57:05 dertobi123 Exp $ -->

<!-- English CVS Version: 1.8 -->

<guide link="/doc/de/mirroring.xml">
<title>Gentoo Linux Mirroring Anleitung</title>
<author title="Author">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peitolm@gentoo.org">Colin Morey</mail>
</author>
<author title="Übersetzung">
  <mail link="scandium@gentoo-linux.net">Rainer Groesslinger</mail>
</author>
<author title="Korrektur">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>

<abstract>
Dieses Dokument beinhaltet Anweisungen um einen Gentoo Linux rsync Mirror zu
erstellen.
</abstract>

<license/>

<version>1.0</version>
<date>04 Mai 2002</date>

<chapter>
<title>Erstellen eines rsync Mirrors</title>
<section>
<body>

<p>
Zur Zeit benötigt man ca. 130MB um unseren Portage tree zu mirrorn, es ist
also nicht sehr speicherintensiv; mit min. 200MB freiem Speicher sollte man
genug Speicher für das zukünftige Wachstum haben.  Einen Portage tree Mirror zu
erstellen ist einfach -- Stellen Sie zuerst sicher, dass ihr Mirror rsync
installiert hat. Dann bearbeiten Sie die Datei <path>rsyncd.conf</path> um etwa
so auszusehen:
</p>

<pre>
pid file = /var/run/rsyncd.pid
motd file = /etc/rsync/rsyncd.motd
syslog facility = local3
timeout = 150
[gentoo-x86-portage]
        path = /space/gentoo/rsync
        comment = Gentoo Linux Portage tree
[gentoo-portage]
        path = /space/gentoo/rsync
        comment = Gentoo Linux Portage tree 
</pre>

<p>
Im obigen Beispiel zeigt der <c>gentoo-x86-portage</c> Mirror zu den selben
Daten wie <c>gentoo-portage</c>. Obwohl wir vor kurzem den offiziellen Name des
Mirrors zu <c>gentoo-portage</c> geändert haben, wird <c>gentoo-x86-portage</c>
noch für zurückgreifende Kompatibilität benötigt, fügen Sie also beide Einträge
ein. Ihre rsync motd kann alles annehmbare enthalten, wie z.B. Informationen
über den Host der den Portage Mirror zur Verfügung stellt und administrative
Kontakte.
</p>

<p>
Jetzt müssen Sie den Gentoo Linux Portage tree mirrorn. Sie sollten den
folgenden Befehl dafür benutzen:
</p>

<pre>
rsync -rlptDvz --delete rsync://rsync.gentoo.org/gentoo-portage/ /space/gentoo/rsync/
</pre>

<p>
Vergewissern Sie sich, dass Sie die <c>--delete</c> Option aktiviert haben,
damit die veralteten ebuilds von ihrem Mirror gelöscht werden. Erstellen Sie
einen cron job der jede halbe Stunde den rsync ausführt, und zwar um :00 und
:30. Schicken Sie dann eine email an <mail
link="sandymac_[at]_gentoo.org">William McArthur</mail> und lassen Sie ihn
wissen, dass ihr rsync Mirror bereit ist. Er wird dann einen offiziellen
rsync[num].[countrycode].gentoo.org DNS Eintrag erstellen und Sie in unseren DNS
Zyklus für rsync.gentoo.org und rsync.[countrycode].gentoo.org eintragen. Er
wird auch cvs.gentoo.org's QoS erstellen, damit Sie "bevorzugten" Zugriff auf
unsere rsync Server erhalten. Kurz nachdem Sie in unseren DNS eingetragen
wurden, sollten sie rsync Zugriffe sehen; Dann müssen Sie den cron job so
ändern, dass er auf den Haupt-Mirror - rsync://rsync1.us.gentoo.org verweist
(alles andere sollte gleich bleiben).  -- Danke, dass sie Gentoo Linux Usern und
Entwicklern helfen! :-)
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
