<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/nano-basics-guide.xml,v 1.16 2006/02/03 06:32:54 grahl Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version: 1.23 -->

<guide link="/doc/de/nano-basics-guide.xml" lang="de">
<title>Nano Grundlagen</title>

<author title="Autor">
  <!--meekrob@gentoo.org-->Sherman Boyd
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="scandium@gentoo-linux.net">Rainer Groesslinger</mail>
</author>
<author title="Korrektor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>

<abstract>
Dieser Leitfaden ist als eine simple Einführung in nano gedacht. Er wird Ihnen
helfen sich schnell mit den Grundlagen vertraut zu machen.
</abstract>

<version>1.6</version>
<date>2006-01-05</date>

<chapter>
<title>Nano Grundlagen</title>
<section>
<title>Zweck</title>
<body>

<p>
Diese Hilfe wurde geschrieben, um grundlegende Aktionen mit nano zu erläutern.
Mehr Informationen über nano finden Sie hier:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Öffnen und Erstellen von Dateien</title>
<body>

<p>
Das Öffnen und Erstellen von Dateien ist in nano sehr einfach, geben Sie
einfach folgendes ein:
</p>

<pre caption="Erstellen oder Öffnen einer Datei">
# <i>nano dateiname</i>
</pre>

<p>
Nano ist ein Editor ohne Modus, Sie können also sofort Text einfügen. Wenn Sie
eine Konfigurationsdatei wie z.B. <path>/etc/fstab</path> bearbeiten, dann
benutzen Sie die Option <c>-w</c> wie zum Beispiel:
</p>

<pre caption="Deaktiviern des Zeilenumbruchs">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<warn>
Es ist sehr wichtig, dass Sie die Option <c>-w</c> benutzen, wenn Sie eine
Konfigurationsdatei öffnen. Wenn Sie dies vergessen, könnte das Ihr System
davon abhalten zu booten oder andere schädliche Dinge anrichten.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Speichern und Beenden</title>
<body>

<p>
Wenn Sie Ihre Änderungen speichern wollen, drücken Sie <c>Strg+O</c>. Um
nano zu beenden führen Sie den <c>Strg+X</c> Befehl aus. Wenn Sie
nano auffordern eine geänderte Datei zu schließen, wird es Sie fragen,
ob Sie die Datei speichern möchten. Wenn Sie dies nicht möchten drücken Sie
einfach <c>N</c>, oder <c>Y</c> wenn Sie dies möchten. Sie werden dann nach
einem Dateinamen gefragt. Geben Sie ihn ein und drücken Sie <c>Enter</c>
</p>

<p>
Wenn Sie bestätigt haben, eine Datei speichern zu wollen, Sie dies aber noch
nicht getan haben, dann können Sie den Vorgang mit <c>Strg+C</c> abbrechen,
wenn Sie nach dem Dateinamen gefragt werden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ausschneiden und Einfügen</title>
<body>

<p>
Um eine einzige Zeile auszuschneiden benutzen Sie <c>Strg+K</c> (halten Sie
<c>Strg</c> gedrückt und drücken Sie dann <c>K</c>). Die Zeile verschwindet
nun. Um Sie wieder einzufügen, bewegen Sie den Cursor einfach dahin, wo Sie
sie wieder einfügen wollen und drücken <c>Strg+U</c>. Die Zeile ist wieder da.
Um mehrere Zeilen zu bewegen, schneiden Sie diese einfach mit mehreren
<c>Strg+K</c> nacheinander und fügen Sie dann wieder mit einem einzelnen
<c>Strg+U</c> wieder ein. Der komplette Absatz erscheint dort wo Sie es
wünschen.
</p>

<p>
Wenn Sie eine etwas feinere Kontrolle haben wollen, müssen Sie den Text
markieren. Bewegen Sie den Cursor an den Anfang des Textes wo sie zu schneiden
beginnen wollen. Drücken Sie dann <c>Strg+6</c> (oder <c>Alt+A</c>). Bewegen
Sie nun den Cursor an das Ende des Textes der ausgeschnitten werden soll. Der
gewünschte Text sollte nun aufleuchten.  Wenn Sie die Markierung rückgängig
machen wollen, drücken Sie einfach wieder <c>Strg+6</c>. Drücken Sie
<c>Strg+K</c> um den markierten Text auszuschneiden.  Benutzen Sie
<c>Strg+U</c> um Ihn einzufügen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nach Text suchen</title>
<body>

<p>
Nach einem String zu suchen ist einfach, solange Sie an <e>"WoIst"</e>
anstatt an <e>"Suche"</e> denken. Drücken Sie einfach <c>Strg+W</c>, geben
Sie das Suchwort ein und drücken <c>Enter</c>. Um nach demselben Ausdruck
erneut zu suchen drücken Sie <c>Alt+w</c>.
</p>

<note>
In nanos Hilfetexten wird die Strg-Taste durch ein Caret (<c>^</c>)
repräsentiert. <c>Ctrl+W</c> wird als <c>^W</c> dargestellt, usw. Die Alt-Taste
wird durch ein <c>M</c> (von "Meta") repräsentiert, daher wird <c>Alt+W</c> als
<c>M-W</c> angezeigt.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Weitere Optionen</title>
<body>

<p>
Wenn Sie an einer weiteren Konfiguration von nano interessiert sind lesen Sie
unbedingt <path>/etc/nanorc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>

<p>
Das ist alles!  Danke an kiyose und quazion aus #gentoo. Um mehr Informationen
über nano zu bekommen schauen Sie hier:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
