<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/nano-basics-guide.xml,v 1.8 2004/06/06 18:29:27 dertobi123 Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "http://www.gentoo.org/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version: 1.9 -->

<guide link="/doc/de/nano-basics-guide.xml">

<title>Nano Grundlagen</title>

<author title="Gentoo Doc Editor"><!--meekrob@gentoo.org-->
  Sherman Boyd
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="scandium@gentoo-linux.net">Rainer Groesslinger</mail>
</author>
<author title="Korrektur">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>

<abstract>
Dies  ist eine simple Einführung in nano, damit Sie schnell mit den Grundlagen vertraut werden.
</abstract>

<version>1.1</version>
<date>16. November 2003</date>

<chapter>
<title>Nano Grundlagen</title>
<section>
<title>Zweck</title>
<body>

<p>
Diese Hilfe wurde geschrieben, um grundlegende Aktionen mit nano zu erläutern.
Mehr Informationen über nano finden Sie hier:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Öffnen und Erstellen von Dateien</title>
<body>

<p>
Das Öffnen und Erstellen von Dateien ist in nano sehr einfach, geben Sie einfach
folgendes ein:
</p>

<pre>
# <i>nano filename</i>
</pre>

<p>
Nano ist ein Editor ohne Modus, Sie können also sofort Text einfügen. Wenn Sie
eine Konfigurationsdatei wie z.B. <path>/etc/fstab</path> bearbeiten, dann
benutzen Sie die Option -w z.B.
</p>

<pre>
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<warn>
Es ist sehr wichtig, dass Sie die Option -w benutzen, wenn Sie eine
Konfigurationsdatei öffnen. Wenn Sie dies vergessen, könnte das Ihr System davon
abhalten zu booten oder andere schädliche Dinge anrichten.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Speichern und Beenden</title>
<body>

<p>
Wenn Sie Ihre Änderungen speichern wollen, drücken Sie <c>Ctrl+O</c>. Um
<c>nano</c> zu beenden führen Sie das <c>Ctrl+C</c> Kommando aus. Wenn Sie
<c>nano</c> fragen, eine geänderte Datei zu schliessen, wird es Sie fragen,
ob Sie die Datei speichern möchten. Wenn Sie dies nicht möchten drücken Sie
einfach <c>N</c>, oder <c>Y</c> wenn Sie dies möchten. Sie werden dann nach einem
Dateinamen gefragt. Geben Sie ihn ein und drücken Sie <c>Enter</c>.
</p>

<p>
Wenn Sie bestätigt haben, eine Datei speichern zu wollen, Sie dies aber noch
nicht getan haben, dann können Sie den Vorgang mit <c>Ctrl+C</c> abbrechen, wenn
Sie nach dem Dateinamen gefragt werden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ausschneiden und Einfügen</title>
<body>

<p>
Um eine einzige Zeile auszuschneiden benutzen Sie <c>^K</c>. Sie halten einfach
die Tasten <c>CTRL</c> und <c>k</c> zur selben Zeit gedrückt.  Die Zeile
verschwindet nun. Um Sie wieder einzufügen, bewegen Sie den Cursor einfach
dahin, wo Sie sie wieder einfügen wollen und drücken <c>^U</c> (<c>CTRL u</c>)
auf der Tastatur.  BAM!  Die Zeile ist wieder da. Gehen wir davon aus, Sie
müssen einen ganzen Paragraphen bewegen.  Um mehrere Zeilen zu bewegen,
schneiden Sie einfach jede Zeile einzeln aus und fügen Sie dann wieder ein.
BAM!  Der komplette Paragraph erscheint an dieser Stelle.
</p>

<p>
Wenn Sie eine etwas feinere Kontrolle haben wollen, dann müssen Sie den Text
markieren. Bewegen Sie den Cursor an den Anfang des Textes wo sie zu schneiden
beginnen wollen. Drücken Sie dann <c>^^</c> (Das ist <c>ctrl ^</c> oder <c>ctrl
6</c>).  Bewegen Sie nun den Cursor an das Ende des Textes der ausgeschnitten
werden soll. Der gewünschte Text sollte nun aufleuchten.  Wenn Sie die
Markierung rückgängig machen wollen, drücken Sie einfach wieder <c>^^</c>.
Drücken Sie <c>^K</c> um den Text auszuschneiden.  Benutzen Sie <c>^U</c> um Ihn
einzufügen.  BAM!  Nun funktioniert es.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nach Text suchen</title>
<body>

<p>
Nach einem  string zu suchen ist einfach, solange Sie an <e>"WhereIs"</e>
anstatt an <e>"Search"</e> denken. Drücken Sie einfach <c>^W</c> (<c>CTRL w</c>)
und geben Sie den string ein. Wie ich sagte, einfach.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Zusammenfassung</title>
<body>

<p>
Das ist alles!  Danke an kiyose und quazion aus #gentoo. Um mehr Informationen
über nano zu bekommen schauen Sie hier:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
