<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- English CVS Version: 1.53 -->
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/nvidia-guide.xml,v 1.39 2013/02/23 18:17:10 keytoaster Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="de" disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/NVidia/nvidia-drivers">
<title>Gentoo Linux nVidia Guide</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">M Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Bearbeiter">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="tevers@onlinehome.de">Torsten Evers</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="gentoodoc@itsnotmy.name">Sebastian Westermayer</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="keytoaster@gentoo.org">Tobias Heinlein</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="jens.gruentjes@freenet.de">Jens Grüntjes</mail>
</author>

<abstract>
Viele Gentoo-Nutzer haben einen nVidia-Chipsatz in ihrem System. NVidia bietet
spezielle Linuxtreiber um die Geschwindigkeit Ihrer Karte zu erhöhen. Dieser
Text informiert Sie, wie die Treiber zu installieren und zu konfigurieren sind.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>4</version>
<date>2013-02-13</date>

<chapter>
<title>Einführung</title>
<section>
<body>

<p>
Die nVidia-Treiber im Portage-Baum werden von nVidia veröffentlicht und werden
gegen den Linux-Kernel gebaut. Sie beinhalten einen binären Klumpen, welcher
den schweren Teil der Arbeit verrichtet - die Karte ansprechen. Die Treiber
bestehen aus zwei Teilen: ein Kernelmodul und ein X11-Treiber. Beide Teile
befinden sich in ein und demselben Paket. Aufgrund der Weise, in der nVidia
die Pakete gepackt hat, müssen Sie erst einige Entscheidungen treffen, bevor Sie
den Treiber installieren.
</p>

<p>
Das Paket <c>nvidia-drivers</c>, enthält die neuesten Treiber von nVidia mit
Unterstützung für <e>alle</e> Karten und einigen verfügbaren Versionen, davon
abhängig, wie alt Ihre Karte ist. Es benutzt eine Eclass, um zu erkennen, welche
Art von Karte Sie benutzen, so dass es die richtige Version installiert.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Treiber-Kompatibilität</title>
<section>
<title>Welche Version?</title>
<body>

<p>
Das Paket <c>nvidia-drivers</c> unterstützt die volle Palette aller erhältlichen
nVidia-Karten. Es sind mehrere Versionen verfügbar, je nachdem, welche Karte(n)
Sie besitzen.
</p>

<p>
Neuere Karten wie die GeForce 400, 300, 200, 100, 9, 8, 7 und 6 Serien sollten
die neuesten Treiber verwenden.
</p>

<p>
Ältere Karten wie die GeForce FX 5-Serie sollten die 173.x Treiber, zum Beispiel
<c>nvidia-drivers-173.14.15</c>, verwenden. Für diese Karten sollten Sie
<c>>=x11-drivers/nvidia-drivers-174.00</c> in Ihrer Datei
<path>/etc/portage/package.mask</path> maskieren. Das verhindert, dass neuere
Versionen des Treibers, welche inkompatibel zu Ihrer Karte sind, installiert
werden.
</p>

<p>
Alte Karten wie die GeForce 3 oder GeForce 4-Serie erfordern die 96.x-Treiber.
Für diese Karten sollten Sie <c>>=x11-drivers/nvidia-drivers-97.00</c> in
Ihrer Datei <path>/etc/portage/package.mask</path> maskieren.
</p>

<p>
Die ältesten NV2x-basierenden Karten (wie TNT, TNT2, GeForce und GeForce 2)
werden nicht mehr von <c>nvidia-drivers</c> unterstützt. Verwenden Sie
stattdessen einen Open-Source-Treiber: <c>xf86-video-nouveau</c> (empfohlen)
oder <c>xf86-video-nv</c> (alt, überholt).
</p>

<p>
Sie können die Treiberkompatibilität für Ihre Karte prüfen, um festzustellen,
welcher Treiber sie unterstützt, indem Sie die README auf der zugehörigen x86
oder x86-64 <uri
link="http://www.nvidia.com/object/unix.html">Release-Seite</uri> lesen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfigurieren Ihrer Karte</title>
<section>
<title>Kernelkonfiguration</title>
<body>

<p>
Wie oben erwähnt, installiert und läuft der nVidia-Kerneltreiber anhängig von
Ihrem aktuellen Kernel. Er wird als Modul erstellt, also macht es Sinn, dass Ihr
Kernel das Laden von Kernelmodulen unterstützt. Wenn Sie <c>genkernel all</c>
verwendet haben, um Ihren Kernel zu konfigurieren, ist dies bereits geschehen.
Wenn nicht, überprüfen Sie die Konfiguration Ihres Kernels noch einmal genau um
sicherzustellen, dass die Unterstützung dafür aktiviert ist:
</p>

<pre caption="Laden von Kernelmodulen erlauben">
Loadable module support ---&gt;
  [*] Enable loadable module support
</pre>

<p>
Sie müssen außerdem <e>Memory Type Range Register</e> in Ihrem Kernel
aktivieren:
</p>

<pre caption="MTRR aktivieren">
Processor and Features ---&gt;
  [*] MTRR (Memory Type Range Register) support
</pre>

<p>
Wenn Sie eine AGP-Grafikkarte haben, können Sie außerdem noch optional
<c>agpgart</c> Unterstützung zu Ihrem Kernel hinzufügen, entweder einkompiliert
oder als Modul. Wenn Sie agpgart nicht im Kernel verwenden, dann werden die
Treiber ihre eigene <c>agpgart</c> Implementierung, genannt <c>NvAGP</c>
verwenden. Auf einigen Systemen ist die Leistung dieser besser als die des
agpgarts aus dem Kernel, und auf anderen ist die Leistung schlechter.
Sie werden dies selbst auf Ihrem eigenen System beurteilen müssen, um die beste
Leistung zu erzielen. Wenn Sie sich unsicher sind, was Sie tun sollen,
verwenden Sie das kernelinterne agpgart:
</p>

<pre caption="Aktivieren von agpgart">
Device Drivers --->
Graphics Support --->
-*- /dev/agpgart (AGP Support) --->
</pre>

<note>
Auf amd64 kontrolliert IOMMU die agpgart-Einstellung.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Architektur-spezifische Bemerkungen</title>
<body>

<impo>
Bei x86 und AMD64 Prozessoren erzeugt der kernelinterne Treiber einen Konflikt
mit dem Binärtreiber von nVidia. Wollen Sie Ihren Kernel für diese CPUs
kompilieren, müssen Sie die kernelinterne Treiberunterstützung wie hier gezeigt
komplett entfernen:
</impo>

<pre caption="Den kernelinternen Treiber entfernen">
Device Drivers --->
Graphics Support --->
&lt;*&gt; Support for frame buffer devices --->
&lt; &gt;   nVidia Framebuffer Support
&lt; &gt;   nVidia Riva support
</pre>

<p>
Eine Framebufferalternative ist <c>uvesafb</c>, ein <uri
link="http://dev.gentoo.org/~spock/projects/uvesafb/">fortgeschrittener
Framebuffer</uri>. Beachten Sie, dass Sie diesen wahlweise fest in Ihren Kernel
oder als Modul kompilieren können. Das folgende Beispiel kompiliert uvesafb in
den Kernel hinein.
</p>

<pre caption="uvesafb Unterstützung aktivieren">
Device Drivers --->
Graphics Support --->
&lt;*&gt; Support for frame buffer devices --->
&lt;*&gt;   Userspace VESA VGA graphics support
</pre>

<p>
Sie können auch <c>VESA</c> ausprobieren:
</p>

<pre caption="VESA-Unterstützung aktivieren">
Device Drivers --->
Graphics Support --->
&lt;*&gt; Support for frame buffer devices --->
[*]   VESA VGA graphics support
</pre>

<p>
Weitere Informationen können Sie in der Dokumentation zu Ihrem gewählten
Framebuffer unter <path>/usr/src/linux/Documentation/fb/</path> nachschlagen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Weiter mit der Kernelkonfiguration</title>
<body>

<p>
Das <c>nvidia-drivers</c> Ebuild erkennt automatisch Ihre Kernel-Version,
basierend auf dem <path>/usr/src/linux</path>-Symlink. Bitte stellen Sie sicher,
dass dieser Symlink auf die richtigen Quellen zeigt und dass Ihr Kernel richtig
konfiguriert ist. Bitte beziehen Sie sich auf den Abschnitt "Konfiguration des
Kernels" im <uri link="/doc/de/handbook/">Installations-Handbuch</uri> für
Details zur Kernelkonfiguration.
</p>

<p>
Zuerst müssen Sie die richtigen Kernelquellen mit Hilfe von <c>eselect</c>
auswählen. Wenn Sie <c>gentoo-sources-2.6.34-r1</c> benutzen, könnte die
Auflistung Ihrer Kernel in etwa so aussehen:
</p>

<pre caption="Überprüfen Sie Ihren /usr/src/linux Symlink">
# <i>eselect kernel list</i>
Available kernel symlink targets:
  [1]   linux-2.6.34-gentoo-r1 *
  [2]   linux-2.6.33-gentoo-r2
  [3]   linux-2.6.32.9
<comment>(Stellen Sie sicher, dass der richtige Kernel mit einem Stern gekennzeichnet ist)</comment>
</pre>

<p>
In der Ausgabe oben sehen Sie, dass der <c>linux-2.6.34-gentoo-r1</c> Kernel mit
einem Stern (<b>*</b>) versehen ist, um darzustellen, dass es der Kernel ist,
auf den der Symlink zeigt.
</p>

<p>
Wenn der Symlink nicht auf die richtigen Quellen verweist, müssen Sie den Link
aktualisieren, indem Sie die Nummer Ihrer gewünschten Kernelquellen wie im
Beispiel oben auswählen.
</p>

<pre caption="Erstellen/Aktualisieren des /usr/src/linux Symlink">
<comment>(Wählen Sie den richtigen Kernel aus)</comment>
# <i>eselect kernel set 1</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation der richtigen Treiber</title>
<body>

<p>
Jetzt ist es an der Zeit die Treiber zu installieren. Dies können Sie tun,
indem Sie zuerst das <uri
link="/doc/de/xorg-config.xml">X-Server-Konfigurations-HOWTO</uri> befolgen und
<c>VIDEO_CARDS="nvidia"</c> in Ihrer <path>/etc/portage/make.conf</path>
setzen. Wenn Sie den X-Server installieren, wird die richtige Version von
<c>nvidia-drivers</c> für Sie installiert.
</p>

<note>
Die Treiber können mit einem gesetzten <c>gtk</c> USE-Flag in der
<path>/etc/portage/make.conf</path> installiert werden. Dadurch wird
<c>media-video/nvidia-settings</c> installiert, ein handliches grafisches
Werkzeug um einige Aspekte Ihrer nVidia-Karte zu überwachen und zu
konfigurieren.
</note>

<impo>
Jedes mal wenn Sie <uri link="/doc/de/kernel-upgrade.xml">einen neuen Kernel
kompilieren</uri> oder den aktuellen neu kompilieren, müssen Sie die
nVidia-Kernelmodule neu installieren. Ein einfacher Weg, um Module im Auge zu
behalten, die von Ebuilds installiert werden (so wie <c>nvidia-drivers</c>), ist
es <c>sys-kernel/module-rebuild</c> zu installieren. Sobald Sie es installiert
haben, führen Sie einfach <c>module-rebuild populate</c> aus, um seine Datenbank
mit einer Liste der Pakete, die erneut installiert werden müssen, zu bestücken.
Sobald Sie einen neuen Kernel fertig kompiliert haben, führen Sie einfach
<c>module-rebuild rebuild</c> aus, um die Treiber für Ihren Kernel neu zu bauen.
</impo>

<p>
Wenn die Installion beendet ist, führen Sie <c>modprobe nvidia</c> aus, um das
Kernelmodul in den Speicher zu laden. Falls dies ein Update ist, sollten Sie
die vorherige Modul erst entfernen.
</p>

<pre caption="Laden des Kernelmoduls">
# <i>lsmod | grep nvidia &amp;&amp; rmmod nvidia</i>
# <i>modprobe nvidia</i>
</pre>

<p>
Um zu verhindern, dass Sie das Modul bei jedem Systemstart manuell laden müssen,
möchten Sie vielleicht, dass dies automatisch beim Booten Ihres Systems
geschieht. Editieren Sie dazu <path>/etc/conf.d/modules</path>
und fügen Sie <c>nvidia</c> hinzu.
</p>

<impo>
Wenn Sie <c>agpgart</c> als Modul kompiliert haben, werden Sie es auch zu
<path>/etc/conf.d/modules</path> hinzufügen müssen.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Den X-Server konfigurieren</title>
<body>

<p>
Wenn die passenden Treiber einmal installiert sind, müssen Sie Ihren X-Server
konfigurieren, damit er den <c>nvidia</c> Treiber, anstatt des Standard
<c>nv</c> Treibers, verwendet.
</p>

<p>
Öffnen Sie <path>/etc/X11/xorg.conf</path> mit Ihrem Lieblingseditor
(wie <c>nano</c> oder <c>vim</c>) und gehen Sie zum <c>Device</c> Abschnitt.
In diesem Abschnitt ändern Sie die <c>Driver</c> Zeile:
</p>

<pre caption="Ändern von nv zu nvidia in der X-Server Konfiguration">
Section "Device"
  Identifier "nVidia Inc. GeForce2"
  <i>Driver     "nvidia"</i>
  VideoRam   65536
EndSection
</pre>

<p>
Dann gehen Sie zum <c>Module</c> Abschnitt und stellen sicher, dass das
<c>glx</c> Modul geladen wird, während das <c>dri</c> Modul nicht geladen wird:
</p>

<pre caption="Aktualisieren des Modul Abschnitts">
Section "Module"
  <comment>(...)</comment>
  <i># Load  "dri"
  Load  "glx"</i>
  <comment>(...)</comment>
EndSection
</pre>

<p>
Stellen Sie danach sicher, dass im Abschnitt <c>Screen</c> die
<c>DefaultDepth</c> Einstellung auf 16 oder 24 gesetzt ist, oder dass Sie nur
<c>Display</c> Unterabschnitte haben, dessen <c>Depth</c> auf 16 oder 24
gesetzt ist. Ohne dies werden die nVidia GLX Erweiterungen nicht starten.
</p>

<pre caption="Aktualisieren des Screen Abschnitts">
  Section "Screen"
  <comment>(...)</comment>
  <i>DefaultDepth 16</i>
  Subsection "Display"
  <comment>(...)</comment>
  EndSection
</pre>

<p>
Führen Sie <c>eselect</c> aus, damit der X-Server die GLX-Bibliotheken
von nVidia verwendet:
</p>

<pre caption="Ausführen von eselect">
# <i>eselect opengl set nvidia</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Hinzufügen von Benutzern zur Gruppe video</title>
<body>

<p>
Sie müssen Ihren Benutzer zur Gruppe <c>video</c> hinzufügen, damit er Zugriff
auf die nVidia-Gerätedateien hat:
</p>

<pre caption="Hinzufügen Ihres Benutzers zur Gruppe video">
# <i>gpasswd -a Ihr_User video</i>
</pre>

<p>
Es mag nicht absolut notwendig sein, wenn Sie kein <c>udev</c> verwenden aber
es kann auch nicht schaden und macht Ihr System zukunftssicher.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Testen Ihrer Karte</title>
<body>

<p>
Um Ihre nvidia Karte zu testen, starten Sie X und führen <c>glxinfo</c>, welches
Teil des <c>mesa-progs</c> Pakets ist, aus. Es sollte ausgeben, dass
Direct Rendering aktiviert ist:
</p>

<pre caption="Testen des Status von direct rendering">
$ <i>glxinfo | grep direct</i>
direct rendering: Yes
</pre>

<p>
Um Ihre FPS anzuzeigen, führen Sie <c>glxgears</c> aus.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>NVidia-Unterstützung aktivieren</title>
<body>

<p>
Einige Tools, wie <c>mplayer</c> und <c>xine-lib</c>, verwenden ein lokales
USE-Flag, das "xvmc" heißt. Es aktiviert die Unterstützung für XvMCNVIDIA,
hilfreich beim Abspielen von hochaufgelösten Videos. Fügen Sie "xvmc" zu
Ihrer USE-Variable in <path>/etc/portage/make.conf</path> hinzu oder als
USE-Flag zu <c>media-video/mplayer</c> und/oder <c>media-libs/xine-lib</c> in
<path>/etc/portage/package.use</path> hinzu.
</p>

<p>
Es gibt auch einige Anwendungen, die das USE-Flag <c>nvidia</c> benutzen. Aus
diesem Grund möchten Sie dieses vielleicht auch zu Ihrer
<path>/etc/portage/make.conf</path> hinzufügen.
</p>

<p>
Dann führen Sie <c>emerge -uD --newuse world</c> aus, um die Anwendungen neu zu
bauen, die von der Änderung des USE-Flags profitieren würden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Das NVidia Settings Tool verwenden</title>
<body>

<p>
nVidia stellt auch ein Tool für Einstellungen bereit. Dieses Tool erlaubt es
Ihnen, Grafikeinstellungen zu ändern ohne den X Server neu zu starten und ist
durch <c>media-video/nvidia-settings</c> in Portage verfügbar. Wie bereits
erwähnt, wird dieses automatisch einbezogen, wenn Sie die Treiber mit gesetztem
<c>gtk</c> USE-Flag in <path>/etc/portage/make.conf</path> oder in
<path>/etc/portage/package.use</path> installieren.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Fehlerbehebung</title>
<section>
<title>2D auf Maschinen mit 4GB Speicher oder mehr zum Laufen bekommen</title>
<body>

<p>
Wenn Sie Probleme mit der nVidia Beschleunigung von 2D-Anwendungen haben, ist es
wahrscheinlich, dass Sie nicht in der Lage sind, einen Bereich für
write-combining mittels MTRR einzurichten. Um das zu überprüfen, sehen Sie
sich den Inhalt von <path>/proc/mtrr</path> an:
</p>

<pre caption="Überprüfen, ob write-combining aktiviert ist">
# <i>cat /proc/mtrr</i>
</pre>

<p>
Jede Zeile sollte "write-back" oder "write-combining" enthalten. Wenn Sie eine
Zeile  mit "unreachable" darin sehen, müssen Sie eine Einstellung im BIOS
ändern, um das zu beheben.
</p>

<p>
Booten Sie neu und gehen Sie ins BIOS. Suchen Sie dann die MTRR-Einstellungen
(evtl. unter "CPU Settings"). Ändern Sie diese Einstellung von "continuous" zu
"discrete" und booten Sie wieder Linux. Sie werden nun keine "uncachable"
Einträge mehr finden und die 2D Beschleunigung sollte ohne Probleme
funktionieren.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Wenn ich versuche das Kernelmodul zu laden, erhalte ich ein "no such device"
</title>
<body>

<p>
Dies tritt normalerweise auf, wenn Sie keine passende Grafikkarte haben.
Stellen Sie sicher, dass Sie eine nVidia-basierte Grafikkarte haben. Sie können
dies mit <c>lspci</c> überprüfen.
</p>

<p>
Wenn Sie sicher sind, dass Sie eine nVidia-Karte besitzen, sollten Sie Ihr
BIOS überprüfen und schauen ob die Anweisung <e>Assign IRQ to VGA</e> gesetzt
ist.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Expertenkonfiguration</title>
<section>
<title>Dokumentation</title>
<body>

<p>
Das nVidia Treiberpaket kommt auch mit einer umfassenden Dokumentation. Diese
ist unter <c>/usr/share/doc</c> installiert und kann mit folgendem Befehl
betrachtet werden:
</p>

<pre caption="Betrachten der NVIDIA-Dokumentation">
$ <i>less /usr/share/doc/nvidia-drivers-*/REAMDE.gz</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Kernelmodul Parameter</title>
<body>

<p>
Das <c>nvidia</c> Kernelmodul akzeptiert eine Reihe von Parametern (Optionen)
die Sie nutzen können um das Verhalten des Treibers zu optimieren. Die meisten
sind in der Dokumentation aufgeführt. Um die Werte dieser Parameter hinzuzufügen
oder zu verändern bearbeiten Sie die Datei <c>/etc/modprobe.d/nvidia.conf</c>.
Vergessen Sie nicht <c>update-modules</c> nach Veränderungen an dieser Datei
auszuführen und bedenken Sie, dass Sie das <c>nvidia</c> Modul neu laden müssen
bevor die neuen Einstellungen Wirkung zeigen.
</p>

<pre caption="Einstellen der nVidia Optionen">
<comment>(Bearbeiten Sie /etc/modprobe.d/nvidia.conf in Ihrem Lieblingseditor)</comment>
# <i>nano -w /etc/modprobe.d/nvidia.conf</i>
<comment>(Aktualisierung der Modul-Informationen)</comment>
# <i>update-modules</i>
<comment>(Entladen des nvidia Moduls...)</comment>
# <i>modprobe -r nvidia</i>
<comment>(...und es wieder laden)</comment>
# <i>modprobe nvidia</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Erweiterte X-Konfiguration</title>
<body>

<p>
Der GLX-Layer hat eine Fülle von Optionen, die konfiguriert werden können. Diese
kontrollieren die Einstellungen des TVAusgangs, Dual Display, Monitor Frequenz
Erkennung, usw. Wie erwähnt, alle verfügbaren Optionen sind detailliert in der
Dokumentation.
</p>

<p>
Wenn Sie wünschen eine dieser Optionen zu nutzen, müssen Sie sie in dem
entsprechenden Device Abschnitt Ihrer X Konfigurationsdatei eintragen
(normalerweise <c>/etc/X11/xorg.conf</c>). Zum Beispiel, angenommen man möchte
das Splash Logo deaktivieren:
</p>

<pre caption="Erweiterte nVidia-Konfiguration in der X-Konfiguration">
Section "Device"
  Identifier "nVidia Inc. GeForce2"
  Driver     "nvidia"
  <i>Option     "NoLogo" "true"</i>
  VideoRam   65536
EndSection
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
