<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/Attic/nx-guide.xml,v 1.7 2006/05/19 04:42:03 grahl Exp $ -->

<!-- English CVS Version: 1.4 -->

<guide link="/doc/de/nx-guide.xml" lang="de">
<title>NX unter Gentoo Linux laufen lassen</title>

<author title="Autor">
  <mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="fragfred@gmx.de">Dennis Nienhüser</mail>
</author>

<abstract>
Diese Anleitung beschreibt, wie NoMachines NX Client/Server Produkte installiert
und aktualisiert werden.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2006-05-15</date>

<chapter>
<title>Einleitung</title>
<section>
<title>Was ist NX?</title>
<body>

<p>
NX ist eine Client/Server Lösung zur Weiterleitung eines X11 Desktops von einem
Rechner zu einem anderen. Es ist das UNIX Äquivalent von Microsofts "Terminal
Services and Remote Desktop Connection". Die NX Serverkomponente gibt es für
eine Vielzahl Linuxdistributionen und auch für andere UNIX Plattformen. Der
Client ist für alle Server Plattformen sowie für Microsoft Windows verfügbar.
</p>

<p>
Eine von NX großen Stärken ist die eingebaute Komprimierung. Dadurch wird es
möglich, den eigenen X11 Desktop auch über Verbindungen mit geringer Bandbreite
(802.11 WiFi, Kabel-, Breitband- und Satellitenverbindungen) zu benutzen, ohne
oder mit nur geringem Leistungsverlust. Wenn Sie eine Demonstration sehen
möchten, können Sie sich den von NoMachine angebotenen <uri
link="http://www.nomachine.com/testdrive/">Test Drive</uri> Server anschauen,
bevor Sie eine Lizenz erwerben.
</p>

<p>
Die aktuelle NX Version - derzeit im Betatest - wird die Fortführung einer zuvor
benutzten NX Sitzung erlauben. Denken Sie sich ein <c>screen -rd</c> für X11,
und Sie bekommen eine Vorstellung der Vorteile. (Schande über Sie, falls Sie
<c>screen</c> nicht kennen! ;-)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Eine NX Lizenz erwerben</title>
<body>

<p>
Bei NX handelt es sich um ein kommerzielles Produkt. Um den NX Server unter
Gentoo Linux benutzen zu können, müssen Sie unter
<uri>http://www.nomachine.com</uri> zunächst eine Lizenz erwerben. Der NX Client
kann dagegen <e>ohne</e> eine solche Lizenz installiert und benutzt werden.
</p>

<p>
Drei verschiedene Versionen des NX Servers sind erhältlich: Die Personal, die
Small Business und die Enterprise Edition. Der einzige mir bekannte Unterschied
zwischen diesen ist die Anzahl Benutzer, die unterstützt wird. Bitte überprüfen
Sie, dass Sie die Lizenz für die richtige Version erwerben!
</p>

<p>
Beim Kauf einer Lizenz werden Sie nach dem bevorzugten Betriebssystem gefragt,
für das Sie die Lizenz möchten. Leider führt NoMachine Gentoo Linux nicht in der
Auswahl auf. Bitte kaufen Sie eine Lizenz für 'RedHat 9.0'.  Wir benutzen die
Binärversion für RedHat 9.0 unter Gentoo.
</p>

<impo>
Sie brauchen keine Software von NoMachines Webseite herunterzuladen. Portage
wird das für Sie erledigen, wenn Sie <c>emerge</c> einsetzen.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Unterstützte Plattformen</title>
<body>

<p>
Zur Zeit liegt NX nur für die <e>x86</e> Plattform vor. Auch <e>amd64</e>
und <e>ia32</e> Benutzer könnten Erfolg haben, da ich aber keine derartige
Hardware Plattform besitze, kann ich NX darauf weder testen noch unterstützen.
Falls Sie ia32 oder amd64 Hardware zum Testen stiften wollen, setzen Sie sich
bitte per <uri link="mailto:stuart@gentoo.org">Email</uri> mit mir in Kontakt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Danksagung</title>
<body>

<p>
Ich möchte mich bei Gian Filippo Pinzari sowie den Mitarbeitern von NoMachine
für ihre Hilfe und Unterstützung bedanken.
</p>

<p>
Es sei angemerkt, das ich kein Angestellter von NoMachine bin und auch sonst
keinerlei Verbindung zu dieser Firma habe. Ich bin lediglich ein <e>sehr</e>
zufriedener Kunde. Den Großteil meiner Arbeit für Gentoo erledige ich per NX,
von daher ist es eines der wichtigsten Pakete, um die ich mich kümmere.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>NX Server</title>
<section>
<title>Die richtige Version wählen</title>
<body>

<p>
Bevor Sie den NX Server unter Gentoo Linux installieren, überprüfen Sie bitte,
dass Sie die richtige Version für sich oder Ihre Organisation gewählt haben.
Beim Kauf sollten Sie einen Lizenzschlüssel erhalten haben. Halten Sie ihn
griffbereit - Sie werden ihn in Kürze benötigen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation des NX Servers</title>
<body>

<p>
Drei unterschiedliche Ebuilds sind in Portage vorhanden, für jede Version des NX
Servers eine. Um die richtige Version zu installieren, führen Sie eines der
folgenden Kommandos aus:
</p>

<pre caption="Installation des NX Servers">
<comment>(für die Personal Edition des NX Servers)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(für die Small Business Edition des NX Servers)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(für die Enterprise Edition des NX Servers)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<impo>
Ihr Lizenzschlüssel passt nur zu der gekaufen Version des NX Servers. Bitte
stellen Sie sicher, dass Sie die zugehörige Version installieren!
</impo>

<p>
Portage wird automatisch den NX Server und von ihm benötigte Pakete
herunterladen, kompilieren und installieren. Ist Portage damit fertig, erscheint
ein Hinweis auf ihrem Bildschirm, der weitere, zur Vervollständigung der
Installation notwendigen Schritte erklärt. Diese müssen Sie manuell ausführen.
</p>

<note>
Bei der Installation des NX Servers installiert Portage auch den NX Client. Das
ist Absicht, denn der Server benötigt einige Dateien, die der Client
bereitstellt. Wenn Sie den NX Client irgendwann einmal von Hand deinstallieren,
ist auch der Server nicht mehr lauffähig.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Den NX Server ausführen</title>
<body>

<p>
Bitte richten Sie sich nach der Dokumenation auf der <uri
link="http://www.nomachine.com">NoMachine</uri> Webseite.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Den NX Server aktualisieren</title>
<body>

<p>
Um auf eine neuere Version <e>der gleichen Edition</e> des NX Servers zu
aktualisieren, führen Sie folgendes Kommando aus:
</p>

<pre caption="Den NX Server aktualisieren">
<comment>(für die Personal Edition des NX Servers)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(für die Small Business Edition des NX Servers)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(für die Enterprise Edition des NX Servers)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<p>
Falls Sie vor nicht allzu langer Zeit <c>emerge sync</c> ausgeführt haben, wird
Portage automatisch die neueste verfügbare Version des NX Servers herunterladen
und installieren. Für den Fall, dass Sie zur Vervollständigung der Installation
weitere Schritte von Hand durchführen müssen, wird Portage Sie darauf hinweisen
und die genauen Schritte erklären.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Wechsel zu einer anderen Version des NX Servers</title>
<body>

<p>
Um von einer Version des NX Servers zu einer anderen zu wechseln (beispielsweise
von der Personal Edition zur Small Business Edition), führen Sie bitte folgende
Kommandos aus:
</p>

<pre caption="Zu einer anderen Version des NX Servers wechseln">
<i>rm -f /usr/portage/distfiles/nxserver*.rpm</i>
<i>emerge -C nxserver-personal</i>
<i>emerge -u nxserver-business</i>
</pre>

<p>
Das Ausführen von <c>rm -f</c> ist notwendig, da NoMachine identische Dateinamen
für die RPMs der verschiedenen Versionen des NX Servers verwendet.
Unglücklicherweise ist der Inhalt der Dateien unterschiedlich, wenn Sie auch
gleich heißen. Dieser ungewöhnliche Ansatz ist nicht kompatibel mit Portages
Prüfsummen (und in Kürze signierten Paketen). Falls Sie die alten RPM Dateien
des NX Servers nicht mit <c>rm -f</c> löschen, wird dies in einer Fehlermeldung
von Portage resultieren.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Bugs rund um den NX Server melden</title>
<body>

<p>
Bitte melden Sie alle Fehler (Bugs) rund um den NX Server in Gentoo Linux in
<uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>. Falls es sich um einen Fehler
in NX selbst handelt, leiten wir ihn an NoMachine weiter.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>NX Client</title>
<section>
<title>Installion des NX Clients</title>
<body>

<p>
Unabhängig von der Edition des installierten NX Servers kann der NX Client mit
allen umgehen. Um den NX Client zu installieren, rufen Sie bitte folgendes
Kommando auf:
</p>

<pre caption="Installation des Clients">
# <i>emerge -u nxclient</i>
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Portage übernimmt das Herunterladen, Kompilieren und Installieren des NX Clients
und aller abhängigen Pakete. Sobald Portage fertig ist, werden Sie durch einen
Hinweis auf dem Bildschirm über etwaige folgende Konfigurationsschritte
unterrichtet.
</p>

<p>
Der NX Client wird nach <path>/usr/NX/bin</path> installiert. Portage fügt
dieses Verzeichnis automatisch zum Pfad (PATH Variable) hinzu.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Gebrauch des NX Clients</title>
<body>

<p>
Um den NX Client unter Gentoo einzusetzen, führen Sie einfach folgendes Kommando
von einem beliebigen graphischen Terminal aus:
</p>

<pre caption="Ausführen des Clients">
$ <i>nxclient</i>
</pre>

<p>
Es erscheint eine selbsterklärende Dialogbox. Falls Sie weitere Hilfe benötigen,
ziehen Sie die Dokumenation auf <uri link="http://www.nomachine.com/">NoMachines
Webseite</uri> zu Rate.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
