<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/Attic/openmosix-howto.xml,v 1.9 2006/03/12 00:03:45 grahl Exp $ -->

<!-- English CVS Version: 1.7 -->

<guide link="/doc/de/openmosix-howto.xml" lang="de">
<title>openMosix Cluster unter Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="tantive@gentoo.org">Michael Imhof</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="ma53@drexel.edu">Michael Andrews</mail>
</author>
<author title="Korrektor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Korrektor">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="schurke@users.berlios.de">Gregor Glashüttner</mail>
</author>

<abstract>
Dieses HOWTO soll Ihnen helfen, einen openMosix-Cluster in Gentoo einzurichten.
</abstract>

<license/>

<version>1.3</version>
<date>2003-11-20</date>

<chapter>
<title>Einleitung</title>
<section>
<title>Über dieses HOWTO</title>
<body>

<p>
Dieses HOWTO soll Ihnen helfen, einen openMosix-Cluster einzurichten, der auf
der Gentoo-Linux Distribution basiert. Es ist unsere Absicht, dies so
benutzerfreundlich wie möglich und hilfreich für den Linux-Neuling zu
gestalten. Während ein erfahrener Benutzer die HOWTOs, die über openMosix,
Laufwerklose Rechner und Netzwerke verfügbar sind, leicht miteinander verbinden
könnte, hoffen wir, dass dieses HOWTO das Vorgehen für Benutzer mit weniger
Erfahrung erleichtert.
</p>

<note>
Falls Sie planen, den openMosix-Cluster mit laufwerklosen Rechnern
aufzusetzen, sollten Sie als erstes den Abschnitt über den Kernel weiter unten
lesen, um zu lernen, wie Sie einen Kernel mit openMosix-Unterstützung
kompilieren, anschließend unser <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">diskless HOWTO</uri> 
lesen und dann hierher zurückkommen, um mit der eigentlichen Cluster-Installation 
fortzufahren.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Über openMosix</title>
<body>

<p>
openMosix ist eine Erweiterung für den Linux-Kernel, die es mehreren Rechnern
erlaubt, als Abbild eines einzelnen Systemes zu agieren (Single System Image SSI).
Das führt dazu, dass mehrere Rechner als ein einziger Multiprozessor-Rechner
<e>erscheinen</e>. Zum Zeitpunkt der Erstellung dieses HOWTOs ist die neueste
Ausgabe des openMosix-Kernelpatches die Version 2.4.22 und die
openMosix-Benutzerprogramme haben die Versionsnummer 0.3.4. Weitläufige
Informationen über openMosix finden Sie in englischer Sprache unter 
<uri>http://openmosix.sourceforge.net</uri>. Es ist nicht leicht, verschiedene
Versionen von abgeänderten Kernel-Quellen zu clustern und es ist uns aufgefallen,
dass die meisten Änderungen nicht abwärtskompatibel sind. openMosix verteilt
schwere Prozesse eindeutig, wenn a.out oder ELF Binärdateien ausgeführt
werden, oder wenn sich ein schwerer Prozess aufteilt. Es verteilt keine leichten Prozesse
wie p-threads, oder schwere Prozesse, die gemeinsamen Speicher nutzen.
</p>

<p>
Für weitere Informationen über openMosix, können Sie die openMosix<uri
link="http://openmosix.sourceforge.net">Homepage</uri> besuchen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Über den Cluster</title>
<body>

<p>
Der Cluster wird aus einzelnen Computern bestehen (sogenannten Knoten), die
Rechenressourcen untereinander teilen, um die Rechenleistung aller Knoten zu
steigern. Es müssen nicht alle Knoten die gleiche Architektur aufweisen,
allerdings ist das Clustering viel leichter zu bewerkstelligen, wenn sie das
doch tun.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Bevor Sie beginnen</title>
<body>

<p>
Sie sollten Gentoo auf allen Rechnern installiert haben, die in den Cluster
eingebracht werden. Außerdem benötigen Sie die openMosix Kernelquellen, die zu
Ihrem Komfort schon von Gentoo angepasst wurden.
</p>

<p>
Um diese Quellen herunterzuladen, verwenden Sie einfach <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Die veränderten Kernelquellen installieren">
# <i>emerge openmosix-sources</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguration des Kernels</title>
<section>
<title>Über den Kernel</title>
<body>

<p>
Der Kernel ist die Software, die zwischen der Hardware und allen anderen
Programmen sitzt, die Sie auf Ihrem Computer geladen haben, er ist das Herz
eines kernelbasierten Betriebssystems. Wenn der Computer startet, führt das
BIOS die Befehle aus, die es im reservierten Bootspace der Festplatte findet.
Diese Befehle sind üblicherweise ein Bootloader, der den Kernel lädt.
Nachdem der Kernel geladen wurde, werden alle weiteren Prozesse vom Kernel
verwaltet.
</p>

<p>
Für weitere Informationen über den Kernel und die Konfiguration eines Kernels
kann ein Blick in das <uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/Kernel-HOWTO.html">
Kernel HOWTO</uri> nicht schaden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguration des Kernels</title>
<body>

<p>
Der Kernel kann so groß sein, wie Sie es vorhaben und ganz nach Ihren Wünschen
konfiguriert sein, aber es gibt einige notwendige Kerneloptionen, die
ausgewählt werden müssen.
</p>

<impo>
Es ist sehr wichtig, <path>/usr/src/linux</path> wie unten
gezeigt mit den openmosix-Quellen zu verknüpfen.
</impo>

<pre caption="/usr/src/linux mit openMosix verknüpfen">
# <i>cd /usr/src</i>
# <i>rm linux</i>
# <i>ln -s linux-2.4.22-openmosix linux</i>
</pre>

<p>
Dann wechseln Sie in die Kernelkonfiguration:
</p>

<pre caption="Editieren der Kernelkonfiguration">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>

Sie sollten eine grau/blaue Benutzeroberfläche sehen, die eine sichere
Alternative zum manuellen Editieren von <path>/usr/src/linux/.config</path>
bietet. Wenn der Kernel zurzeit gut funktioniert, sollte die aktuelle
Konfigurationsdatei eventuell vorher gesichert werden:
</p>

<pre caption="Sicherungskopie der Kernelkonfiguration erstellen">
# <i>cp .config .config_working</i>
</pre>

<p>
Der oberste Menüpunkt sollte <c>openMosix ---&gt;</c>.  lauten. Wenn das nicht
der Fall ist, müssen Sie die Kernelquellen mit dem openMosix-Patch emergen (siehe
<uri link="#doc_chap1_sect4">bevor Sie beginnen</uri>). Wechseln Sie in die
folgenden Untermenüs und stellen sicher, dass die folgenden Punkte als aktiviert
gewählt sind. (<e>NICHT</e> als Module):
</p>

<pre caption="Menuconfig Optionen">
openMosix ---&gt;
    [*] openMosix process migration support
    [ ] Support clusters with a complex network topology
    [*] Stricter security on openMosix ports
    (1) Level of process-identity disclosure (0-3)
    [*] openMosix File-System
    [ ] Poll/Select exceptions on pipes
    [ ] Disable OOM Killer
    [ ] Load Limit

Code maturity level options  ---&gt;
    [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers

Networking options ---&gt;
    &lt;*&gt; Packet socket
    [ ]   Packet socket: mmapped IO
    &lt; &gt; Netlink device emulation
    [ ] Network packet filtering (replaces ipchains)
    [ ] Socket Filtering
    &lt;*&gt; Unix domain sockets
    [*] TCP/IP networking
    [*]   IP: multicasting

File systems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] /dev file system support (EXPERIMENTAL)
    [*]   Automatically mount at boot 
</pre>

<note>
Diese Kernelkonfigurationsoptionen sind zusätzlich zu Ihren systemspezifischen
Konfigurationsoptionen zu wählen und können diese Optionen nicht ersetzen.
</note>

<p>
Nachdem Sie den Kernel neu konfiguriert haben, muss er neu kompiliert werden:
</p>

<pre caption="Neukompilierung des Kernels und der Module">
# <i>make dep</i>
# <i>make clean bzImage modules modules_install</i>
<comment>(Stellen Sie sicher, dass das Verzeichnis /boot eingehängt ist, bevor Sie etwas dorthin kopieren)</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot/bzImage-openmosix</i>
</pre>

<p>
Danach erstellen Sie einen Eintrag für diesen neuen Kernel in <path>lilo.conf</path>
oder <path>grub.conf</path> (abhängig davon, welcher Bootloader verwendet wird)
und wählt diesen Kernel als Standard aus. Nachdem das neue <path>bzImage</path>
in das <path>/boot</path> Verzeichnis kopiert wurde, müssen Sie nur noch das
System neu starten.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Fehlende Optionen</title>
<body>

<p>
Falls Sie bestimmte Kernelkonfigurationsoptionen nicht finden, sollten folgende
Punkte überprüft werden:
</p>

<ul>
  <li>Code maturity level options ---&gt;
  <ul>
    <li>Prompt for development and/or incomplete code/drivers</li>
  </ul>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguration der openMosix-Rechner</title>
<section>
<title>Installation der openMosix Benutzerprogramme</title>
<body>

<p>
Damit Prozesse im Cluster weitergegeben werden können, müssen einige
Benutzerprogramme installiert werden. Außerdem muss ein openMosix-Serverprogramm
gestartet werden, damit der Rechner am Cluster teilnehmen und die Möglichkeiten
von openMosix voll ausschöpfen kann. Um diese Programme und Dateien zu
installieren, verwenden Sie <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Installation der openMosix Benutzerprogramme">
# <i>emerge openmosix-user</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguration der openMosix-Rechner</title>
<body>

<p>
Das Erstellen oder Bearbeiten einer <path>/etc/openmosix.map</path> ist nicht
mehr notwendig. Die neueren Versionen der Benutzerprogramme besitzen einen
Autodiscovery-Dämon, der automatisch alle Rechner in Deinem Netzwerk erkennt.
</p>

<p>
Erstellen Sie ein Verzeichnis <path>/mfs</path> auf jedem Rechner und hängen
es ein, wenn Sie das openMosix-Dateisystem verwenden wollen, das es ermöglicht,
auf alle Rechner zuzugreifen (sehr empfohlen).
</p>

<pre caption="mkdir /mfs">
# <i>mkdir /mfs</i>
</pre>

<pre caption="Beispieleintrag in /etc/fstab">
none                    /mfs            mfs             noauto,dfsa=1          0 0
</pre>


<note>
Es müssen nicht alle Rechner laufen, damit openMosix korrekt funktioniert.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>openMosix starten</title>
<body>

<p>
openMosix zu starten ist wirklich einfach. Der folgende Befehl wird die
openMosix-Funktionen im Kernel aktivieren und den Autodiscovery-Dämon starten,
der einen Überblick über alle verfügbaren Rechner behält.
</p>

<pre caption="openMosix starten">
# <i>/etc/init.d/openmosix start</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>openMosix Benutzerprogramme</title>
<section>
<title>Programme für die Kommandozeile</title>
<body>

<p>
openMosix-user installiert einige nützliche Werkzeuge im System. Um einige zu nennen:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>mosmon</c> - openMosix monitor. Er ermöglicht es Ihnen, den Status aller Rechner
    inklusive CPU-Ausnutzung, installiertem Speicher, genutztem Speicher etc. zu sehen.
  </li>
  <li>
    <c>mtop</c> - Erweiterte Version von top, welche Ihnen zeigt, auf welchem Rechner
    ein Prozess tatsächlich läuft.
  </li>
  <li><c>mps</c> - Erweiterte Version von ps. Zeigt ebenfalls die Rechnernummer an.</li>
  <li>
    <c>mosctl whois</c> - Dieses Programm ist sehr nützlich, da mosmon und
    die anderen Werkzeuge nur die Rechnernummer anzeigen. Mit <c>mosctl whois nodenumber</c> 
    können Sie die IP-Adresse oder den Hostnamen dieses Rechners herausfinden.
  </li>
</ul>

<p>
Mit dem openMosix Stresstest kann untersucht werden, ob der Cluster so arbeitet,
wie er soll und wie er sich unter schwerer Last verhält. Dieses Paket nennt sich
<c>openmosixtest</c>:
</p>

<pre caption="openmosixtest installieren">
# <i>emerge openmosixtest</i>
</pre>

<p>
In dem ebuild erhalten Sie die Informationen, wie sich der Test ablaufen lässt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Grafische Benutzerprogramme </title>
<body>

<p>
Um einen grafischen Überblick über Ihren Cluster zu erhalten und um zu sehen, wie Prozesse
weitergegeben werden, können Sie <c>openmosixview</c> verwenden.
</p>

<pre caption="openmosixview installieren">
# <i>emerge openmosixview</i>
</pre>

<p>

Um diese wunderbare Anwendung zu starten, geben Sie einfach <c>openmosixview</c> ein:
</p>

<pre caption="openmosixview starten">
# <i>openmosixview</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Quellen</title>
<section>
<title>openMosix</title>
<body>

<ul>
  <li><uri>http://openmosix.sf.net</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>openMosix add-ons (ebuilds sind verfügbar)</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="http://www.openmosixview.com">openMosixview</uri></li>
  <li>
    <uri link="http://www.openmosixview.com/omtest">openMosix Stresstest</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.nongnu.org/gomd/">general openMosix daemon</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
