<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/de/pppoe.xml">

<title>Einrichten einer PPPoE Verbindung w&#228;hrend der Gentoo 1.4_rc1 Installation</title>
<author title = "Author"><mail link = "zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail></author>
<author title = "&#220;bersetzer"><mail link = "js@ameds.de">Jens Schittenhelm</mail></author>

<abstract>Dieses Dokument zeigt, wie man f&#252;r einen ADSL Zugang eine PPPoE Verbindung
w&#228;hrend der Installation von Gentoo Linux einrichtet.</abstract>

<version>1.2</version>
<date>07 October 2002</date>

<chapter>
<title>Kompilieren und Installieren von PPPoE</title>

<section>
<title>Paket Extraktion und Konfiguration</title>
<body>
<p>Solange Sie unter Gentoo Linux noch keinen Zugriff auf den Portage Verzeichnisbaum oder dem
Internet haben, sollten Sie sicherstellen, dass die Quellen f&#252;r <uri link = "ftp://cs.anu.edu.au/pub/software/ppp/">
PPP</uri> und <uri link = "http://www.roaringpenguin.com/pppoe/">PPPoE</uri> sich auf einer CD befinden.
Sobald Sie diese Quellen haben, sollten Sie diese Dateien von der CD auf die neu erstellte Gentoo
Partition kopieren. Es empfiehlt sich, diese im Verzeichnis <path>/usr/local/pppoe</path> abzulegen.
Sobald diese Daten auf der Platte befinden, ist es an Zeit, sie zu konfigurieren und einzurichten.</p>

<note>Es ist sehr wichtig, dass Sie sich zu diesem Zeitpunkt per chroot in die Gentoo Umgebung
gewechselt haben. Dies ist im Gentoo <uri link = "http://www.gentoo.org/doc/build.html">Installations</uri> 
Dokument ausf&#252;hrlich beschrieben. </note>

<warn>PPP und PPPoe muessen entweder als Modul gebaut oder direkt in den Kernel einkompiliert werden.
Nichts wird funktionieren, wenn Sie nicht eine der beiden M&#246;glichkeiten durchf&#252;hren.</warn>

<pre caption = "Konfigurieren und Installieren von PPP">
<c># mknod /dev/ppp c 108 0 </c>
<c># chmod 600 /dev/ppp </c>
<c># cd /usr/local/pppoe/ </c>
<c># tar -zvxf ppp-2.4.1.tar.gz </c>
<c># cd ppp-2.4.1 </c>
./configure --prefix=/usr --sysconfdir=/etc

<c># make </c>
<c># make install </c>
</pre>

<p> Nachdem die Einrichtung von PPP erfolgt ist, k&#246;nnen wir uns dem PPPoE Modul zuwenden.</p>

<pre caption = "Konfigurieren und Installieren von PPPoE">
<c># tar -xvzf rp-pppoe-3.5.tar.gz </c>
<c># cd rp-pppoe-3.5 </c>
<c>./go </c>
<comment>Folgen Sie jetzt einfach den Anweisungen des Installationsprogrammes.</comment>
</pre>

<note>Sie k&#246;nnen auch den Befehl<c>./go-gui</c> verwenden, um ein grafisches Setup Menue
w&#228;hrend der Installation zur Hand zu haben.</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Abschliessende Schritte</title>
<body>
<p>
Nachdem Sie die obigen Schritte durchgef&#252;hrt haben, k&#246;nnen Sie Ihre ge"chroot"ete Umgebung wieder
verlassen und mit <c>ifconfig eth0 up</c> die Netzwerkkarte starten. Danach wechseln Sie mit
chroot wieder in die Gentoo Umgebung und starten den Verbindungsaufbau zu Ihrem Provider mit
<c>adsl-start</c>. Kontrollieren Sie mit ping, ob der Verbindungsaufbau erfolgreich ist, bevor
Sie mit der Gentoo Installation fortfahren.</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
