<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/printing-howto.xml,v 1.27 2006/03/12 00:03:45 grahl Exp $ -->
<!-- English CVS Version: 1.55 -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/de/printing-howto.xml" lang="de">
<title>Gentoo Printing Guide</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="mbuerger@edu.uni-klu.ac.at">Martin Bürger</mail>
</author>

<abstract>
Dieses Dokument umfaßt die Installation und Wartung von Druckern mit CUPS und
Samba. Es beinhaltet die lokale Installation und Netzwerkinstallation, und Sie
finden auch eine Anleitung zur Verwendung von gemeinsamen Druckern mit anderen
Betriebssystemen.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license-->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.6</version>
<date>2006-03-11</date>

<chapter>
<title>Drucken und Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Verwenden der richtigen Werkzeuge</title>
<body>

<p>
Linux bietet für Drucker eine großartige Unterstützung; das richtige Werkzeug
für diese Arbeit heißt CUPS (<uri link="http://www.cups.org">Common
Unix Printing System</uri>). Seit 1999, dem Beginn des Projekts, hat sich die
Installation und Wartung von CUPS stark verbessert.
</p>

<p>
In diesem Dokument werden wir unter  Verwendung von CUPS dir Einrichten von
lokalen oder Druckern im Netzwerk behandeln. Wir werden nicht zu tief ins
Detail gehen, da das Projekt ohnehin eine <uri
link="http://www.cups.org/documentation.php">hervorragende Dokumentation</uri>
für eine fortgeschrittenere Verwendung bietet.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguration Ihres Kernel</title>
<section>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Wenn Sie einen Drucker in Ihrem System einrichten möchten, müssen Sie wissen,
wie Ihr Drucker ans System angeschlossen werden soll. Wird er über einen
lokalen Port wie LPT oder USB, oder wird er über das Netzwerk eingebunden? Im
letzteren Fall stellt sich die Frage, ob das Internet Printing Protocol (IPP)
verwendet werden soll oder läuft die Einbingund über das Microsoft Windows
SMB-CIFS Protokoll (Microsoft Windows Sharing) ab?
</p>

<p>
Die nächsten Abschnitte werden erklären welche minimale Kernelkonfiguration
benötigt wird. Natürlich hängt das davon ab wie Ihr Drucker angeschlossen wird -
zur einfacheren Handhabung haben wir die Anweisungen unterteilt:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#lpt">Lokaler Drucker (LPT)</uri></li>
  <li><uri link="#usb">Lokaler Drucker (USB)</uri></li>
  <li><uri link="#ipp">Drucker im Netzwerk (IPP)</uri></li>
  <li><uri link="#smb-cifs">Drucker im Netzwerk (SMB-CIFS)</uri></li>
</ul>

<p>
Nun wechseln Sie ins Verzeichnis <path>/usr/src/linux</path> und starten die
Kernelkonfiguration mit <c>make menuconfig</c>. Wenn Sie <c>genkernel</c> zur
Konfiguration Ihres Kernel verwendet haben, sollten Sie trotzdem die folgenden
Schritte durchführen, um sicherzugehen, dass auch nichts ausgelassen wurde.
</p>

<p>
Im nächsten Konfigurationsbeispiel werden wir <e>in</e> den Kernel die
notwendige Unterstützung einbinden - und nicht als Modul. Das ist aber nicht
zwingend; wenn Sie möchten, können Sie auch die modulare Unterstützung
verwenden. Vergessen Sie aber anschließend nichti, die passenden Module zu
laden. Wir verwenden in diesem Konfigurationsbeispiel einen 2.6 Kernel; 2.4
Benutzer könnten passenden Konfigurationsanweisungen woanders finden.
</p>

<p>
Wählen Sie nun den passenden Abschnitt, um Ihren Kernel zu konfigurieren
(überprüfen).
</p>

</body>
</section>
<section id="lpt">
<title>Lokaler Drucker (LPT)</title>
<body>

<p>
Der LPT Port wird im Allgemeinen dazu verwendet, um den parallelen Druckerport
zu identifizieren. Sie müssen dazu zuerst die Unterstützung für den
Parallelport, dann die Unterstützung für den PC-style Parallelport (außer Sie
sind ein SPARC Benutzer) und anschließend die Unterstützung für den parallelen
Drucker aktivieren.
</p>

<pre caption="Konfiguration für den Drucker am Parallelport">
Device Drivers --&gt;
  &lt;*&gt; Parallel port support
  &lt;*&gt;   PC-style hardware

Device Drivers --&gt;
  Character Devices --&gt;
    &lt;*&gt; Parallel printer support
</pre>

<p>
Der eine oder andere muss noch andere Optionen im Abschnitt <c>Parallel port
support</c> aktivieren. Schauen Sie für weitere Informationen in der
Kernelkonfiguration <c>Help</c>-Funktion für weitere Informationen nach.
</p>

<p>
Das wars; beenden Sie die Kernelkonfiguration und erstellen Sie den Kernel.
Vergessen Sie nicht, das Kernelimage nach <path>/boot</path> zu kopieren
(vergessen Sie auch nicht, wenn benötigt, <path>/boot</path> vorher zu mounten)
und aktualisieren Sie die Konfiguration ihres Bootloader bevor Sie Ihr System
neu starten.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit <uri
link="#cups">CUPS installieren und konfigurieren</uri> fort.
</p>

</body>
</section>
<section id="usb">
<title>Lokaler Drucker (USB)</title>
<body>

<p>
Um ein Drucken via USB zu ermöglichen, brauchen Sie Unterstützung für USB und
USB Drucker im Kernel.
</p>

<pre caption="Druckerkonfiguration für den USB Port">
Device Drivers --&gt;
  USB Support --&gt;
  &lt;*&gt; Support for Host-side USB
  <comment>(...)</comment>
  --- USB Host Controller Drivers
  <comment>(Wählen Sie das HCD, das Ihr System verwendet. Wenn Sie nicht wissen
  welches Sie wählen sollen, starten sie "lspci -v | grep HCI" von einem anderen
  Terminal)</comment>
  &lt;*&gt; EHCI HCD (USB 2.0) support  <comment>( oder )</comment>
  &lt;*&gt; OHCI HCD support            <comment>( oder )</comment>
  &lt;*&gt; UHCI HCD (most Intel and VIA) support
  <comment>(...)</comment>
  &lt;*&gt; USB Printer support
</pre>

<p>
Das wars; beenden Sie die Kernelkonfiguration und erstellen Sie den Kernel.
Vergessen Sie nicht, das Kernelimage nach <path>/boot</path> zu kopieren
(vergessen Sie auch nicht, wenn benötigt, <path>/boot</path> vorher zu mounten)
und aktualisieren Sie die Konfiguration ihres Bootloader bevor Sie Ihr System
neu starten.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit <uri
link="#cups">CUPS installieren und konfigurieren</uri> fort.
</p>

</body>
</section>
<section id="ipp">
<title>Drucker im Netzwerk (IPP)</title>
<body>

<p>
Um sich zu einem im Netzwerk freigegebenen Drucker via Internet Printing
Protocol zu verbinden, muss ihr Kernel Netzwerkunterstützung bieten. Angenommen
dass Ihr Kernel das bereits hat, fahren Sie mit <uri
link="#cups">CUPS installieren und konfigurieren</uri> fort.
</p>

</body>
</section>
<section id="smb-cifs">
<title>Drucker im Netzwerk (SMB-CIFS)</title>
<body>

<p>
Ihr Kernel muss SMB CIFS unterstützen:
</p>

<pre caption="Druckerkonfiguration für SMB-CIFS">
File systems --&gt;
  Network File Systems --&gt;
  &lt;*&gt; SMB file system support (um Windows Freigaben zu mounten etc.)
    &lt;*&gt; CIFS support (erweitertes Netzwerkdateisystem für Samba, Windows
    und andere Server mit CIFS Unterstützung)
</pre>

<p>
Das wars; beenden Sie die Kernelkonfiguration und erstellen Sie den Kernel.
Vergessen Sie nicht, das Kernelimage nach <path>/boot</path> zu kopieren
(vergessen Sie auch nicht, wenn benötigt, <path>/boot</path> vorher zu mounten)
und aktualisieren Sie die Konfiguration ihres Bootloader bevor Sie Ihr System
neu starten.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit <uri
link="#cups">CUPS installieren und konfigurieren</uri> fort.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="cups">
<title>CUPS installieren und konfigurieren</title>
<section>
<title>Installation</title>
<body>

<p>
Die Installation von CUPS mit Gentoo ist ein Kinderspiel. CUPS bietet ein paar
optionale Features, die Sie vielleicht interessieren könnten. Um diese zu
(de)aktivieren, verwenden Sie die passenden USE Flags.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>USE Flag</th>
    <th>Auswirkung auf CUPS</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>nls</ti>
    <ti>Aktiviert National Language Support. Mit der aktivierten nls USE Flag
    können Sie hoffentlich CUPS in Ihrer Sprache verwenden.</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>pam</ti>
    <ti>Wenn Sie eine Authentifikation mit Pluggable Authentication Modules für
    Druckaufträge benötigen, wird das die Unterstützung von PAM für CUPS
    aktivieren.</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>samba</ti>
    <ti>Wenn Sie in der Lage sein möchten, ihren lokalen Drucker mit
    Windowssystemen im Netzwerk mit dem SMB-CIFS Protokoll zu teilen, oder Sie
    möchten von Windowssystemen freigegebene Drucker verwenden können, dann
    brauchen sie Samba Unterstützung.</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>slp</ti>
    <ti>Ein Drucker kann in einer verwalteten Umgebung auch als Service für
    andere zur Verfügung gestellt werden. Mit dem Service Location Protocol
    können Sie einfach ein Service finden und ein Service auf Ihrem System
    konfigurieren. Aktivieren Sie diese USE Flag, wenn Ihr Drucker als Service
    zur Verfügung steht oder zur Verfügung gestellt werden soll.</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>ssl</ti>
    <ti>Wenn Sie Möglichkeiten zur Authentifikation und/oder Verschlüsselung
    benötigen, dann brauchen Sie die Unterstützung für Secure Socket Layer, was
    Ihnen verschlüsselte Drucksessions erlaubt. Die Unterstützung für SSL muss
    auf allen teilnehmenden Systemen in Ihrem Netzwerk verfügbar sein.</ti>
  </tr>
</table>

<p>
Überprüfen Sie die aktuellen USE Einstellungen. Wenn Sie Ihre aktuellen USE
Einstellunge ändern möchten, fügen Sie in <path>/etc/portage/package.use</path>
die passenden USE Flags hinzu.
</p>

<pre caption="USE flag Einstellungen für CUPS">
# <i>emerge -pv cups</i>
[ebuild N     ] net-print/cups-1.1.23-r1 +nls +pam -samba -slp +ssl 0 kB

<comment>(Um beispielswweise die Unterstützung für SAMBA zu
aktivieren)</comment>
# <i>vim /etc/portage/package.use</i>
net-print/cups samba
</pre>

<p>
Wenn Sie mit dem Ergebnis zufrieden sind, lassen Sie Portage CUPS installieren.
</p>

<pre caption="CUPS installieren">
# <i>emerge cups</i>
</pre>

<p>
Der Installationsvorgang könnten Sie darauf hinweisen, <c>rc-update add coldplug
default</c> auszuführen, wenn Sie einen USB Drucker verwenden und die nötige
Unterstützun als Kernelmodul haben. Das führt dazu, dass USB Kernelmodule
automatisch beim Booten geladen werden.
</p>

<p>
Wenn der Drucker lokal an Ihr System angeschlossen ist, müssen Sie CUPS beim
Hochfahren Ihres Systems automatisch starten lassen. Stellen Sie sicher, dass
Ihr Drucker angeschlossen und eingeschlatet ist bevor Sie CUPS starten.
</p>

<pre caption="CUPS automatisch starten lassen">
# <i>/etc/init.d/cupsd start</i>
# <i>rc-update add cupsd default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguration</title>
<body>

<p>
Die CUPS Server Standardkonfiguration in <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> ist
für die meisten Benutzer ausreichend. Jedoch müssen einige Benutzer unter
Umständen Änderungen in der CUPS Konfiguration vornehmen.
</p>

<p>
Im nächsten Abschnitt behandeln wir ein paar Änderungen, die oft gebraucht
werden:
</p>

<ul>
  <li>In <uri link="#remote_usage">Zugriff auf Drucker im Netzwerk</uri>
  erlauben wir anderen Systemen, den lokal angeschlossenen Drucker zu
  verwenden.</li>
  <li>In <uri link="#remote_admin">Wartung von CUPS über das Netzwerk</uri>
  erlauben wir den Zugriff von Systemen aus dem Netzwerk auf die CUPS
  Wartungsschnittstelle.</li>
  <li>In <uri link="#windows_pcl">Unterstützung für Windows PCL Treiber
  aktivieren</uri> konfigurieren Sie CUPS für die Unterstützung von Windows PCL
  Treiber. Das wird geraten, wenn Sie es Windowssystemen ermöglichen wollen,
  einen über Samba freigegebenen Drucker zu verwenden, da die meisten Windows
  Treiber PCL Treiber sind.</li>
  <li>In <uri link="#setup_remote">Einrichten eines Druckers im Netzwerk</uri>
  werden wir das System so konfigurieren, dass Sie einen an ein anderes System
  (keine Windowsfreigabe) angeschlossenen Drucker verwenden können.</li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="remote_usage">
<title>Zugriff auf Drucker im Netzwerk</title>
<body>

<p>
Wenn Sie möchten, dass andere Systeme auf Ihren Drucker via IPP zugreifen
können, müssen Sie den Zugriff auf den Drucker explizit in
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> erlauben. Wenn Sie den Drucker mittels Samba
freigeben möchten, brauchen Sie dies nicht tun.
</p>

<p>
Öffnen Sie <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> mit Ihrem bevorzugten Editor und
fügen Sie eine <c>Allow</c> Zeile für die Systeme, die auf Ihren Drucker Zugriff
erhalten sollen, hinzu. Im folgenden Beispiel erlauben wir den Zugriff auf den
Drucker von allen Systemen deren IP Adresse mit <c>192.168.0</c> beginnt.
</p>

<pre caption="Zugriff aus dem Netzwerk auf den lokalen Drucker erlauben">
&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
<i>Allow From 192.168.0.*</i>
&lt;/Location&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section id="remote_admin">
<title>Wartung von CUPS über das Netzwerk</title>
<body>

<p>
Wenn Sie CUPS über das Netzwerk verwalten möchten, müssen Sie anderen Systemen
als localhost den Zugriff erlauben. Editieren Sie dazu
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> und erlauben Sie explizit den Zugriff von
anderen Systemen. Um beispielsweise dem System mit der IP Adresse 192.168.0.3
den Zugriff zu erlauben:
</p>

<pre caption="Zugriff aus dem Netzwerk in /etc/cups/cupsd.conf erlauben">
&lt;Location /admin&gt;
<comment>(...)</comment>
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
<i>Allow From 192.168.0.3</i>
&lt;/Location&gt;
</pre>

<p>
Vergessen Sie nicht, CUPS neu zu starten <c>/etc/init.d/cupsd restart</c>
nachdem Sie Änderungen an <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> vorgenommen haben.
</p>

</body>
</section>
<section id="windows_pcl">
<title>Unterstützung für Windows PCL Treiber aktivieren</title>
<body>

<p>
PCL Treiber senden unformatierte Daten zum Druckserver. Um dies auf CUPS zu
ermöglichen, müssen Sie <path>/etc/cups/mime.types</path> editieren und das
Kommentar vor der Zeile <c>application/octet-stream</c> entfernen. Dann müssen
Sie <path>/etc/cups/mime.convs</path> editieren und da das Kommentar vor der
Zeile mit <c>application/octet-stream</c> entfernen.
</p>

<pre caption="Unterstützung für das Drucken von unformatierten Daten aktivieren">
# <i>vim /etc/cups/mime.types</i>
<comment>(Entfernen Sie das Kommentar vor der Zeile, damit die Datei das
enthält:)</comment>
application/octet-stream

# <i>vim /etc/cups/mime.convs</i>
<comment>(Entfernen Sie das Kommentar vor der Zeiles, damit die Datei das
enthält:)</comment>
application/octet-stream    application/vnd.cups-raw    0   -
</pre>

<p>
Vergessen Sie nicht, CUPS neu zu starten <c>/etc/init.d/cupsd restart</c>
nachdem Sie Änderungen an <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> vorgenommen haben.
</p>

</body>
</section>
<section id="setup_remote">
<title>Einrichten eines Druckers im Netzwerk</title>
<body>

<p>
Wenn der Drucker an einem anderen mit CUPS ausgestatteten Server angeschlossen
ist, können Sie Ihr System einfach dafür einrichten, damit dieser Drucker
verwendet werden kann, indem Sie <path>/etc/cups/client.conf</path> editieren.
</p>

<p>
Angenommen dass der Drucker an das System <c>printserver.mydomain</c>
angeschlossen ist; öffnen Sie <path>/etc/cups/client.conf</path> mit Ihrem
bevorzugten Editor und setzen Sie <c>ServerName</c>:
</p>

<pre caption="Editieren von client.conf">
# <i>vim /etc/cups/client.conf</i>

<comment>(Ersetzen Sie printserver.mydomain mit Ihrem Druckerserver
Namen)</comment>
ServerName <i>printserver.mydomain</i>
</pre>

<p>
Das entfernte System hat einen Standarddrucker gesetzt, den Sie auch verwenden
werden. Wenn Sie den Standarddrucker ändern möchen, verwenden Sie
<c>lpoptions</c>:
</p>

<pre caption="Ändern des Standarddruckers">
<comment>(Zuerst die verfügbaren Drucker auflisten)</comment>
# <i>lpstat -a</i>
hpljet5p accepting requests since Jan 01 00:00
hpdjet510 accepting requests since Jan 01 00:00

<comment>(HP LaserJet 5P als Standarddrucker setzen)</comment>
# <i>lpoptions -d hpljet5p</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="configure_printer">
<title>Drucker einrichten</title>
<section>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Sollte der Drucker, den Sie einrichten möchten, an einem anderen System (mit
CUPS) im Netzwerk angeschlossen sein, brauchen Sie die folgenden Schritte nicht
durchführen. Stattdessen lesen Sie <uri link="#setup_remote">Einrichten eines
Druckers im Netzwerk</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Druckererkennung</title>
<body>

<p>
Wenn Sie einen USB Drucker haben oder Ihr Parallelport Drucker war eingeschalten
als sie Ihr Linux System gebootet haben, könnten Sie Informationen von Ihrem
Kernel bekommen, die Ihnen mitteilen, dass Ihr Drucker erfolgreich erkannt
wurde. Das ist mehr ein Hinweis und nicht unbedingt notwendig.
</p>

<pre caption="Sammeln von Kernelinformationen">
<comment>(für einen Parallelport Drucker)</comment>
$ <i>dmesg | grep -i print</i>
parport0: Printer, Hewlett-Packard HP LaserJet 2100 Series

<comment>(für einen USB Drucker)</comment>
$ <i>lsusb</i>
<comment>(...)</comment>
Bus 001 Device 007: ID 03f0:1004 Hewlett-Packard DeskJet 970c/970cse
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Einrichten des Druckers</title>
<body>

<p>
Um den Drucker auf Ihrem System einzurichten, starten Sie Ihren Browser und
wechseln Sie zu <uri link="http://localhost:631">http://localhost:631</uri>. Sie
werden vom CUPS Webinterface begrüßt, von diesem aus können Sie
Verwaltungsaufgaben durchführen.
</p>

<p>
Gehen Sie zu <e>Einrichtungsaufgaben</e> und geben Sie Ihr root Login und
Passwort ein. Dann, wenn Sie das Verwaltungsinterface erreicht haben, klicken
Sie auf <e>Drucker hinzufügen</e>. Sie werden von einem neuen Bildschirm
begrüßt, in dem Sie folgenden Informationen eingeben können:
</p>

<ul>
  <li>
  Der <e>Name</e>, ein kurzer aber beschreibender Name zur
  Identifikation des Druckers an Ihrem System. Dieser Name sollte keine
  Leerzeichen oder andere Sonderzeichen beinhalten. Beispielsweise für den HP
  LaserJet 5P können Sie <c>hpljet5p</c>
  </li>
  <li>
  Der <e>Standort</e> ist der Ort, wo sich der Drucker physisch befindet (z.B.
  in Ihrem Zimmer oder in der Küche neben Ihrem Geschirrspüler...). Das
  erleichtert es, mehrere Drucker zu verwalten.
  </li>
  <li>
  Die <e>Beschreibung</e> sollten Sie mit einer vollen Beschreibung des Druckers
  versehen. Für gewöhnlich wird der vollständige Druckername eingeben (wie "HP
  LaserJet 5P").
  </li>
</ul>

<p>
Der nächste Bildschirm wird Sie nach dem Gerät fragen, auf das der Drucker
horcht. Sie haben die Wahl zwischen mehreren Geräten. Die nächste Tabelle
beinhaltet ein paar mögliche Geräte, aber die Liste ist nicht vollständig.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Gerät</th>
    <th>Beschreibung</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>AppSocket/HP JetDirect</ti>
    <ti>Diese spezielle Gerät erlaubt es Netzwerkdrucker über einen HP JetDirekt
    Socket erreichbar zu sein. Ausgewählte Drucker unterstützen das.</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>Internet Printing Protocol (IPP or HTTP)</ti>
    <ti>Verwenden Sie das, um Ihren Drucker im Netzwerk via IPP direkt (IPP)
    oder über HTTP erreichbar zu machen.</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>LPD/LPR Host oder Printer</ti>
    <ti>Wählen Sie das, wenn der Drucker im Netzwerk an einem LPD/LPR Server
    angeschlossen ist.</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>Parallel Port #1</ti>
    <ti>Wählen Sie das, wenn der Drucker lokal an einem Parallelport (LPT)
    angeschlossen ist. Wenn der Drucker automatisch erkannt wird, wird der Name
    an das Gerät angefügt.</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>USB Printer #1</ti>
    <ti>Wählen Sie das, wenn der Drucker lokal an einem USB Port angeschlossen
    ist. Der Druckername sollte automatisch an den Gerätenamen angefügt
    werden.</ti>
  </tr>
</table>

<p>
Wenn Sie einen Drucker aus dem Netzwerk installieren, werden Sie nach der URI zu
dem Drucker gefragt:
</p>

<ul>
  <li>
  Ein LPD Druckerserver benötigt <c>lpd://hostname/queue</c> als Syntax
  </li>
  <li>
  Ein HP JetDirect Drucker benötigt <c>socket://hostname</c> als Syntax
  </li>
  <li>
  Ein IPP Drucker benötigt <c>http://hostname:631/ipp/queue</c> als Syntax
  </li>
</ul>

<p>
Anschließend wählen Sie im folgenden Bildschirm  den Druckerhersteller, das
Modell und die Nummer im darauffolgenden. Für viele Drucker werden Sie mehrere
Treiber finden. Sie können entweder einen auswählen oder nach einem guten auf
<uri link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting.org's
Printer List</uri> suchen. Sie können die Treiber später einfach wechseln.
</p>

<p>
Wenn der Treiber einmal ausgewähl wurde, wird CUPS Sie darüber informieren, dass
der Drucker erfolgreich eingerichtet wurde. Nun können Sie zur
Druckerverwaltungsseite gehen und <c>Drucker konfigurieren</c> auswählen, um die
Druckereinstellungen zu ändern (Auflösung, Format,...).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Testen und rekonfigurieren des Druckers</title>
<body>

<p>
Um zu überprüfen ob der Drucker auch korrekt arbeitet, gehen Sie zur
Druckerverwaltungsseite, wählen Sie Ihren Drucker aus und klicken sie auf
<c>Drucker Testseite</c>.
</p>

<p>
Wenn der Drucker nicht richtig zu funktionieren scheint, klicken Sie auf
<c>Drucker modifizieren</c>, um den Drucker zu rekonfigurieren. Sie werden vom
selben Bildschirm begrüßt wie während der ersten Konfiguration, aber die
Defaulteinstellungen werden die Ihrer aktuellen Konfiguration sein.
</p>

<p>
Wenn Sie nicht erkennen können, warum Ihr Drucker nicht funktioniert, können Sie
vielleicht mehr in Erfahrung bringen, indem Sie in
<path>/var/log/cups/error_log</path> nachschauen. Im nächsten Beispiel finden
wir einen Fehler der Zugriffsrechte, wahrscheinlich durch falsche <c>Allow</c>
Einstellungen in <path>/etc/cups/cupsd.conf</path>.
</p>

<pre caption="Nach CUPS Fehlern suchen">
# <i>tail /var/log/cups/error_log</i>
<comment>(...)</comment>
E [11/Jun/2005:10:23:28 +0200] [Job 102] Unable to get printer status
(client-error-forbidden)!
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Die besten Treiber installieren</title>
<body>

<p>
Es gibt viele Druckertreiber; um herauszufinden welcher die besten Performanz
für Ihren Drucker liefert, besuchen Sie <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting Printer
List</uri>. Wählen Sie Ihre Marke und Typen, um herauszufinden welcher Treiber
von der Seite empfohlen wird. Zum Beispiel für den HP LaserJetz 5P empfiehlt die
Seite den <c>ljet4</c> Treiber.

</p>

<p>
Laden Sie die PPD Datei von der Seite herunter und speichern Sie sie in
<path>/usr/share/cups/model</path>. Somit wird der Treiber vom CUPS Interface
erkannt. Nun rekonfigurieren Sie Ihren Drucker wie oben beschrieben.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Verwenden von speziellen Druckertreibern</title>
<section>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Einige Drucker benötigen spezielle Treiber oder bieten zusätzliche
Funktionalität, die durch den Konfigurationsprozess wie oben beschrieben, nicht
geboten werden kann. Dieses Kapitel behandelt eine Auswahl von Druckern und wie
man sie unter Gentoo Linux zum Laufen bringt.
</p>

<p>
Die folgenden Drucker und/oder Treiber werden behandelt:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#gimp-print">Gimp-Print Treiber</uri></li>
  <li><uri link="#hplip">HPLIP Treiber</uri> (veraltet HPOJ und HPIJS)</li>
  <li><uri link="#pnm2ppa">PNM2PPA Treiber</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="gimp-print">
<title>Gimp-Print Treiber</title>
<body>

<p>
Die <uri link="http://gimp-print.sf.net">Gimp-Print</uri> Treiber sind
qualitativ hochwertige Open Source Druckertreiber für verschieden Canon, Epson,
HP, Lexmark, Sony, Olympus und PCL Drucker Modelle mit Unterstützung für CUPS,
ghostscript, The Gimp und andere Anwendungen.
</p>

<p>
Gentoos Portage Baum enthält ein Ebuild für Gimp-Print Treiber. Verwenden Sie
einfach <c>emerge</c>, um Sie zu installieren. Beachten Sie, dass das Ebuild von
ein paar USE Flags (wie <c>cups</c> und <c>ppds</c>) beeinflußt wird. Sie müssen
zumindest diese zwei USE Flags aktiviert haben!
</p>

<pre caption="Gimp-Print Treiber istallieren">
# <i>emerge gimp-print</i>
</pre>

<p>
Nachdem der Emerge Vorgang beendet ist, werden die Gimp-Print Treiber über das
CUPS Webinterface zur Auswahl stehen.
</p>

</body>
</section>
<section id="hplip">
<title>HPLIP Treiber</title>
<body>

<p>
Das <uri link="http://hpinkjet.sf.net">HPLIP Projekt</uri> umfaßt die hpijs
Treiber, bietet Scanner Support und weitere Tools für externe Mehrzweckgeräte.
Um Druckunterstützung zu bekommen, <e>müssen</e> Sie die <c>ppds</c> USE Flag
aktiviert haben.
</p>

<pre caption="hplip Treiber installieren">
<comment>(Überprüfen Sie, dass das ppds USE-Flag aktiviert ist)</comment>
# <i>emerge -vp hplip</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N    ] net-print/hplip-0.9.5  +X +cups +foomaticdb <comment>+ppds</comment> -qt -scanner -snmp +usb 9,255 kB 

Total size of downloads: 9,255 kB

# <i>emerge hplip</i>
# <i>/etc/init.d/hplip start</i>
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
# <i>rc-update add hplip default</i>
</pre>

<p>
Nachdem der Emerge Vorgang beendet ist, werden die Druckertreiber über das CUPS
Webinterface zur Auswahl stehen.
</p>

</body>
</section>
<section id="pnm2ppa">
<title>PNM2PPA Treiber</title>
<body>

<p>
PPA ist eine HP Technologie, die darauf ausgerichtet ist, Low-level
Verarbeitungsinformationen anstatt dem Drucker dem System zuzusenden, was den
Drucker günstiger macht, aber auf Kosten von Ressourcen.
</p>

<p>
Wenn Sie die <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting</uri> Seite
informiert, dass die <uri link="http://pnm2ppa.sourceforge.net/">pnm2ppa</uri>
Treiber für Sie die beste Option sind, dann müssen Sie die <c>pnm2ppa</c> Filter
auf Ihrem System installieren:
</p>

<pre caption="pnm2ppa Filter installieren">
# <i>emerge pnm2ppa</i>
</pre>

<p>
Einmal installiert, laden Sie die PPD Datei für Ihren Drucker von der <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting</uri> Seite
herunter und legen sie in <path>/usr/share/cups/model</path> ab. Konfigurieren
Sie dann Ihren Drucker mit den oben beschriebenen Schritten.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="windows">
<title>Drucken von und nach Microsoft Windows</title>
<section>
<title>Einen Windows Client für IPP konfigurieren</title>
<body>

<p>
Microsoft Windows unterstützt IPP (Windows 9x und ME Benutzer müssen es separat
<uri
link="http://support.microsoft.com/default.aspx?scid=kb;en-us;294439">installieren</uri>).
Um einen Drucker, der an Ihr Linuxsystem angeschlossen ist, auf Windows
einzurichten, starten sie <c>Drucker hinzufügen</c> Wizard und wählen
<c>Netzwerkdrucker</c>. Wenn Sie nach einer URI gefragt werden, verwenden Sie
<c>http://hostname:631/printers/queue</c>.
</p>

<p>
Stellen Sie sicher, dass Ihr Systeme Ihren Drucker <uri
link="#remote_usage">erreichen</uri> können!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Einrichten eines Windows Client für einen durch Samba freigegebenen
Drucker</title>
<body>

<p>
Um den Drucker in einem SMB-CIFS Netzwerk freizugeben, müssen sie Samba
installiert und korrekt konfiguriert haben. Wie das zu machen ist, ist nicht
Inhalt dieses Dokuments, aber wir werden uns in Kürze mit der Konfiguration von
Samba für Druckerfreigaben auseinandersetzen.
</p>

<p>
Öffnen Sie in Ihrem bevorzugten Editor <path>/etc/samba/smb.conf</path> und
fügen Sie einen <c>[printers]</c> Abschnitt hinzu:
</p>

<pre caption="Einen [printers] Abschnitt hinzufügen">
[printers]
comment      = All printers
path         = /var/spool/samba
browseable   = no
guest ok     = no
writable     = no
printable    = yes
public       = yes
printer name = hpljet5p
</pre>

<p>
Nun gehen Sie an den Anfang von der <path>smb.conf</path> Datei bis Sie im
<c>[global]</c> Abschnitt sind. Dann finden Sie die <c>printcap name</c> und
<c>printing</c> Einstellungen und setzen beide auf <c>cups</c>:
</p>

<pre caption="Ändern des [global] Abschnitts">
[global]
<comment>(...)</comment>
printcap name = <i>cups</i>
printing      = <i>cups</i>
</pre>

<p>
Stellen Sie sicher, dass Sie die Unterstützung für <uri
link="#windows_pcl">Windows PCL Treiber</uri> aktiviert haben. Dann starten Sie
den <c>smb</c> Service neu, um die Änderungen wirksam zu machen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Einen Linux Client für einen Windows Druckserver konfigurieren</title>
<body>

<p>
Zuerst stellen Sie sicher, dass der Drucker auf Ihrem Windowssystem freigegeben
ist.
</p>

<p>
Dann konfigurieren Sie Ihren Drucker wie oben beschrieben im CUPS Webinterface.
Sie werden bemerken, dass CUPS ein weiteres Gerät <c>Windows Drucker via
Samba</c> hinzugefügt hat. Wählen Sie als URI 
<c>smb://username:password@workgroup/server/printername</c> oder 
<c>smb://server/printername</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aus Anwendungen heraus Drucken</title>
<section>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Es existieren viele Tools, die Sie bei der Konfiguration eines Druckers,
Verwendung von zusätzlichen Druckfiltern, beim Hinzufügen von neuen Features zu
Ihren Druckmöglichkeiten, etc. unterstützen. Dieses Kapitel behandelt nur ein
paar wenige von diesen Tools. Diese Liste ist weder besonders umfangreich noch
wird jedes Tool im Detail behandelt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gtk-LP - Ein Druckerkonfigurationstool in Gtk</title>
<body>

<p>
Mit <uri link="http://gtklp.sourceforge.net/index.shtml">Gtk-LP</uri> können Sie
Ihren Drucker von einer Gtk Anwendung heraus einrichten, modifizieren und
konfigurieren. Es verwendet CUPS und bietet alle Standard CUPS
Verwendungsmöglichkeiten. Es ist auf jeden Fall wert, ausprobiert zu werden,
wenn Ihnen das CUPS Webinterface nicht gefällt oder eine Anwendung für die
täglichen Druckarbeiten haben möchten.
</p>

<p>
Emerge <c>gtklp</c>, um es zu installieren:
</p>

<pre caption="Gtk-LP installieren">
# <i>emerge gtklp</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
