<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "http://www.gentoo.org/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version 1.33 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/printing-howto.xml,v 1.14 2004/05/08 16:25:03 dertobi123 Exp $ -->

<guide link = "/doc/de/printing-howto.xml">

<title>Gentoo Druckereinrichtung</title> 

<author title="Author"><!-- zhen@gentoo.org -->John P. Davis
</author>
<author title="Editor"><mail link="wleggette@gate.net">Wesley Leggette</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="lanius@gentoo.org">Heinrich Wendel</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Copyeditor">
  <mail link="phil@thenexusproject.org">Phil Bordelon</mail>
</author> 
<author title="Translator">
  <mail link="hendrik.brandt@stud.tu-ilmenau.de">Hendrik Brandt</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="SirSeoman@gentoo.org">Tobias Matzat</mail>
</author>
<author title="Reviewer">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>

<abstract>
Ein umfassende Anleitung zur Druckereinrichtung unter Gentoo Linux.
Dieses Dokument behandelt das "lokale" Drucken, sowie das Drucken über
ein Netzwerk.
</abstract> 

<license/>

<version>1.10</version>
<date>16. April 2004</date>

<chapter>
<title>Die Installation von CUPS und foomatic</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo Linux für das Drucken vorzubereiten ist dank solch großartiger Programme
wie CUPS (das Common Unix Printing System) und foomatic relativ einfach. Beide
Programme sind im Portage Tree enthalten und somit sehr einfach für den
Benutzer einzurichten.
</p>

<p>
Da CUPS Desktop Übergreifend ist, können Sie diese Anweisungen benutzen, um
einen Drucker unter KDE oder GNOME einzurichten. Es gibt noch andere Wege,
wie z.B. die KDE Druckereinrichtung, doch ich glaube, dass CUPS am einfachsten
einzurichten und zu konfigurieren ist.
</p>

<p>
Vor dem emergen von CUPS, ist es eine gute Idee, die notwendigen USE-Flags in
<path>/etc/make.conf</path> zu setzen.
</p>

<pre caption = "Bearbeiten der /etc/make.conf">
<comment>Fügen Sie cups, foomaticdb, ppds und usb (falls Sie einen USB-Drucker nutzen wollen) zu Ihren USE-Variablen hinzu.</comment>
USE="cups foomaticdb ppds usb other_var1 other_var2"
</pre>

<p>
Um weitere Informationen über USE - Variablen zu erhalten, schauen Sie bitte im
<uri link = "/doc/de/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">USE HOWTO</uri> nach.
</p>

<pre caption = "Emergen der notwendigen Pakete">
# <i>emerge cups</i>
# <i>emerge foomatic </i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Einrichtung der notwendigen Kernel-Module</title> 
<section>
<title>Vorab</title>
<body>

<p>
Nun, da die notwendigen Pakete installiert sind, ist es Zeit den Drucker zu
installieren.
</p>

<p>
Abhängig vom Typ der Druckerverbindung ist es notwendig, entweder das Drucken
über den Parallel-Port oder über den USB-Anschluß im Kernel zu aktivieren.
</p>

<note>
Das ist nur notwendig, wenn Sie "lokal" drucken wollen. Wer Samba nutzen möchte,
überspringt diesen Abschnitt einfach.
</note>

<note>
Wenn Sie sich bei der Kompilierung eines Kernels nicht so sicher sind, bekommen
Sie Informationen dazu im <uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/Kernel-HOWTO.html">
offiziellen Linux Kernel-HOWTO</uri>. Finden Sie heraus, wie man kompiliert und
wie man neue Module installiert, ohne den Kernel zu rekompilieren oder den Computer
neu zu starten. Das spart richtig Zeit.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>USB-Module</title>
<body>

<p>
Um USB-Drucker Unterstützung einzustellen, gehen Sie in der Kernelkonfigration
zu <c>USB Support</c> und aktivieren <c>Support for USB</c> und <c>USB Printer
Support</c>. Bevorzugen Sie Module, werden usbcore.o und printer.o in Ihrem
Modul-Verzeichnis installiert. Ich schlage die Benutzung von Modulen vor, da
so der Computer nicht neugestartet werden muss. Nutzer eines 2.6er Kernels finden
diese Auswahlmöglichkeiten unter <c>Device Drivers</c>.
</p>

<p>
Nachdem der Kernel zusammengebaut und der Computer neugestartet wurde, ist es
nun an der Zeit, die notwendigen Module zu laden:
</p>

<pre caption = "Laden der USB-Module">
# <i>modprobe usbcore</i> 

<comment>(Für Nutzer des 2.4er Kernels:)</comment>
# <i>modprobe printer</i>
<comment>(Für Nutzer des 2.6er Kernels:)</comment>
# <i>modprobe usblp</i>
</pre>

<p>
Nachdem die Module erfolgreich geladen wurden, verbinden Sie Ihren Drucker und
überprüfen <path>/var/log/messages</path>, um zu sehen, ob er gefunden wurde.
</p>

<note>
Wenn Sie nicht sysklogd benutzen, sieht Ihre Log-Datei anders aus.
</note>

<pre caption = "Überprüfen der Kernel-Meldungen">
# <i>tail /var/log/messages</i>
</pre>

<p>
Sie sollten etwas ähnliches zu sehen bekommen:
</p>

<pre caption = "Ausgabe von /var/log/messages">
hub.c: USB new device connect on bus2/2, assigned device number 2
printer.c: usblp0: USB bidirectional printer dev 2 if 0 alt 1 proto 2 vid 0x03F0 pid 0x1104
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Parallel-Port Module</title>
<body>

<p>
Um Parallel-Port Unterstützung zu nutzen, gehen Sie in der Kernelkonfiguration
zu <c>Parallel Port Support</c>, aktivieren Sie <c>Parallel Port Support</c>
und <c>PC-Style Hardware</c>. Abhängig von Ihrem Drucker müssen Sie
auch noch <c>Multi-IO cards (parallel and seriell)</c>,
<c>Support for foreign hardware</c> und <c>IEEE 1284 transfer mode</c>
aktivieren. Dann gehen Sie zu <c>Character devices</c> und aktivieren
<c>Parallel Printer Support</c>. Nutzer eines 2.6er Kernels finden diese
Auswahlmöglichkeiten unter <c>Device Drivers</c>.
</p>

<p>
Nachdem der Kernel zusammengebaut wurde, stellen Sie bitte sicher, dass der
Drucker angeschlossen ist und starten den Computer dann neu. Nun ist es an
der Zeit, die notwendigen Module zu laden:
</p>

<pre caption = "Laden der Parallel-Port Module">
# <i>modprobe lp</i> <comment>(Nur für Nutzer eines 2.6er Kernels)</comment>
# <i>modprobe parport</i>
# <i>modprobe parport_pc</i>
</pre>

<p>
Nachdem die Module erfolgreich geladen wurden, überprüfen Sie
<path>/var/log/messages</path>, um zu sehen ob Ihr Drucker gefunden wurde.
</p>

<note>
Wenn Sie nicht sysklogd benutzen, sieht Ihre Log-Datei anders aus.
</note>

<pre caption = "Überprüfen der Kernel-Meldungen">
# <i>tail /var/log/messages</i>
</pre> 

<p>
Sie sollten etwas ähnliches zu sehen bekommen:
</p>

<pre caption = "Ausgabe von /var/log/messages">
lp0: using parport0 (polling).
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Test mit low-level Befehlen</title>
<body>

<p>
Bevor wir den Drucker mit CUPS installieren, können wir ihn mit einfachen
low-level Befehlen testen.
</p>

<pre caption = "Druckertest mit cat">
# <i>touch test.txt</i>
# <i>echo "Hello World" > test.txt</i>
# <i>cat test.txt > /dev/usb/lp0 </i>

<comment>Für Parallel-Port Drucker:</comment>
# <i>cat test.txt > /dev/lp0 </i>
</pre>

<note>
Einige Drucker (z.B. einige HP LaserJets) brauchen ein ^L
(Control-L) am Zeilenende, um das Drucken auszulösen.
Ohne das ^L ist das cat zwar erfolgreich, der Drucker empfängt
die Daten, macht dann aber nichts.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Spezielle Drucker</title> 
<section>
<body>

<p>
Vor der Nutzung von foomatic zur Erzeugung einer PPD-Datei ist es vielleicht
notwendig, Treiber von Drittanbietern für Ihren Drucker zu suchen. Zum
Beispiel stellt Epson
<uri link="http://www.epkowa.co.jp/english/linux_e/linux.html">verschiedene Treiber</uri>
für Open Source Betriebssysteme zur Verfügung. Viele dieser Treiber selbst,
wie auch die von Epson, sind aber keine Open Source.
</p>

<p>
Die folgenden Druckertreiber sind im Portage Tree als ebuilds erhältlich:
gimp-print, omni, hpijs, pnm2ppa.
</p>

<p>
Für die meisten Drucker, außer HP's Inkjets, sollten Sie die Linux
Standard-Druckertreiber nutzen können. Besuchen Sie die
<uri link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">linuxprinting.org Druckersupport Datenbank</uri>
um mehr Informationen über Ihren Drucker zu finden. Lesen Sie bitte zu jedem
Treiber den Sie herunterladen, auch die dazugehörige Dokumentation und
Lizenzinformation.
</p>

<impo>
Falls Sie einen HP Inkjet Drucker nutzen wollen, ist es notwendig, den
<c>hpijs</c> Druckertreiber zu emergen. Dieser Treiber handhabt die notwendige
Postscript-Interpretation, um den HP Drucker zum Arbeiten zu bewegen. Zu aller
Zufriedenheit sind die eigentlich nur für HP Inkjet Drucker gedachten
<c>hpijs</c> Treiber auch im Portage Tree enthalten. Die Dokumentation der 
<c>hpijs</c> Treiber von HP wird in <path>/usr/share/doc/hpijs-&lt;version&gt;</path>
abgelegt. Der Author empfiehlt <e>ausdrücklich</e> diese zu lesen.
</impo>

<pre caption = "Das emergen von hpijs">
# <i>emerge hpijs</i>
</pre>

<note>
Wenn Sie einen HP-LaserJet verwenden, könnte die Unterstützung über das
GNOME-Drucksystem möglich sein. Wenn Sie keinen HP Inkjet Drucker nutzen, ist
die Installation des speziellen Treibers nicht notwendig.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguration der PPD-Datei</title>
<section>
<body>

<p>
Nun ist es an der Zeit, den Drucker und CUPS zu konfigurieren. Um Postscript
korrekt interpretieren zu können, benötigt CUPS eine PPD (Printer Postscript
Definition) - Datei. Der einfachste Weg eine solche zu generieren, ist über
foomatic.
</p>

<p>
Sie können aber auch die PPD-Datei von <uri
link="http://www.linuxprinting.org">linuxprinting.org</uri> herunterladen und
sie in <path>/usr/share/cups/model</path> platzieren. Falls Sie diese Methode
verwenden, können Sie den Rest dieses Abschnitts vergessen und mit dem Abschnitt
<uri link="#doc_chap5">CUPS Konfiguration</uri> weitermachen.
</p>

<p>
Drei Informationen sind notwendig, um den folgenden Befehl ausführen zu können;
Sie brauchen die Drucker-ID, das "Druckgerät" und den Druckertreiber (das könnte
hpijs sein, falls Sie den obigen speziellen Treiber installiert haben). Die
Drucker-ID und den Treiber können Sie in foomatic's Datenbank finden und das
"Druckgerät" ist der Geräte-Knoten, mit dem der Drucker am Computer verbunden ist
(z.B. <path>file:/dev/lp0</path> oder <path>file:/dev/usb/lp0</path> oder für Samba-Drucker
<path>smb://user:password@server/share</path>).
</p>

<p>
Vor der Ausführung von <c>foomatic-configure</c>, starten Sie bitte <c>cupsd</c>.
</p>

<pre caption = "Das Starten von cupsd">
# <i>/etc/init.d/cupsd start</i>
</pre>

<pre caption = "Die Nutzung von foomatic">
<comment>(Tragen Sie Ihr Drucker Modell in $printer_model und die Printer ID in $printer_ID ein)</comment>
<comment>(Benutzen Sie die Ausgabe der ersten beiden grep Befehle um diese in das foomatic-configure Kommado einzutragen</comment>
# <i>grep $printer_model /usr/share/foomatic/db/source/printer/* </i>
# <i>grep $printer_ID /usr/share/foomatic/db/source/driver/* </i>
# <i>foomatic-configure -s cups -p $printer_model_number -c file:$print_device_path -n queue name -d driver </i>
</pre>

<p>
Falls Sie mit Hilfe des Befehls grep den Befehl nicht finden, können Sie online
auf <uri link="http://www.linuxprinting.org">LinuxPrinting.org</uri> suchen und
überprüfen, welcher Treiber verwendet werden kann. Dann nehmen Sie diesen
Treiber und installieren ihn:
</p>

<pre caption="Installation eines PPD-Treibers">
<comment>(Wenn Sie mehrere Drucker haben, benutzen Sie verschiedene Queue Namen.
Wenn nicht genügt ein einfacher Queuename, wie z.B. "default")</comment>
 # <i>foomatic-configure -s cups -p &lt;printer model&gt; -c file:&lt;printer device&gt; -n &lt;queue name&gt; -d
 &lt;driver&gt;</i>
</pre>

<p>
Hier nun ein spezifisches Beispiel. In den folgenden Zeilen Code wird angenommen,
dass Sie einen Epson Stylus Color 980 Drucker besitzen. Natürlich sollten Sie
das mit Ihrem jeweiligen Drucker ersetzen.
</p>

<pre caption="Die Nutzung von foomatic mit einem Stylus Color 980">
# <i>grep "Stylus Color 980" /usr/share/foomatic/db/source/printer/* </i>
<comment>Nun suchen Sie nach der folgenden Zeile:</comment>
/usr/share/foomatic/db/source/printer/Epson-Stylus_Color_980.xml:   &lt;model>Stylus Color 980&lt;/model>
<comment>Epson-Stylus_Color_980 ist Ihre Drucker-ID.</comment>

# <i>grep Epson-Stylus_Color_980 /usr/share/foomatic/db/source/driver/* </i>
/usr/share/foomatic/db/source/driver/gimp-print-ijs.xml:  &lt;printer>&lt;id>printer/Epson-Stylus_Color_980&lt;/id>&lt;/printer>
<comment>Ihr Druckertreiber ist gimp-print-ijs.</comment>

# <i>foomatic-configure -s cups -p Epson-Stylus_Color_980 -c file:/dev/lp0 -n Epson -d gimp-print-ijs </i>
</pre>

<impo>
Sollten Sie Probleme bekommen, erkundigen Sie sich bitte in der
<uri link="http://www.linuxprinting.org/foomatic/USAGE">foomatic</uri>
Dokumentation und auf der <uri link="http://www.linuxprinting.org">linuxprinting.org</uri>
Homepage nach weiteren Informationen.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CUPS-Konfiguration</title> 
<section>
<body>

<p>
Nun, da der Drucker selbst eingerichtet ist, muss CUPS zur Bearbeitung der Drucker-Warteschlange konfiguriert werden.
CUPS kann über den Web-Browser auf Port 631 Ihres Druck-Servers erreicht werden.
</p>

<impo>
CUPS hat eine vorgegebene Konfigurations-Datei für den Daemon, die (nicht unbedingt) modifiziert werden sollte.
Unter <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> können Sie sie, wenn Sie wollen, anschauen.
</impo>

<pre caption = "CUPS zum Default-Runlevel hinzufügen und starten">
# <i>rc-update add cupsd default</i>
# <i>/etc/init.d/cupsd start</i>
</pre>

<p>
Der CUPS Daemon sollte nun laufen, also öffnen Sie Ihren Lieblings-Browser,
geben <uri link="http://127.0.0.1:631">http://127.0.0.1:631</uri> ein und klicken auf
<c>Manage Printer</c>. Hier finden Sie den neuinstallierten Drucker,
konfigurieren Sie ihn oder drucken eine Testseite.
</p>

<note>
Falls der Drucker, aus welchen Gründen auch immer, nicht arbeitet, gehen Sie
in das Verzeichnis, in welches Sie CUPS seine Log-Dateien schreiben lassen
und sehen einmal durch das <c>error_log</c>.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Andere Programme zum Arbeiten mit CUPS konfigurieren</title>
<section>
<title>Vorab</title>
<body>

<p>
Die meisten Programme haben heutzutage eine eingebaute CUPS-Schnittstelle,
so dass Sie nichts verändern müssen. Versuchen Sie also zunächst aus dem
Programm heraus zu drucken.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>THE GIMP</title>
<body>

<p>
Zunächst einmal müssen wir The GIMP's CUPS Drucker-Erweiterungen emergen.
</p>

<pre caption="Das emergen von gimp-print">
# <i>emerge gimp-print </i>
</pre>

<p>
Jetzt öffnen Sie The GIMP und dann ein bereits vorhandenes Bild oder einfach
ein neues leeres Bild - es macht keinen Unterschied, da wir nur nach dem
<c>File</c>-Menü suchen. Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Bild
und gehen Sie auf <c>File/Print</c>. Der Dialog zum Drucken sollte auftauchen
und wenn er das macht, klicken Sie auf neuen Drucker. Falls Ihr Drucker nicht
aufgelistet wird, geben Sie den Namen des Druckers ein, dann wählen den Typ. 
Gut, Sie haben THE GIMP zum Drucken konfiguriert. Spielen Sie mit den
Einstellungen und haben Sie ein wenig Spaß.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Linux als Windows kompatiblen Druck-Server nutzen</title>
<section>
<body>

<p>
Linux macht einen großartigen Druck-Server, es ist Überhaupt für jede Art
von Server bestens geeignet. Zunächst ist die Datei <path>/etc/samba/smb.conf</path>
nach Ihren Wünschen anzupassen. Die <path>smb.conf</path> Datei enthält alle
Einstellungen, die Ihre Linux-Box  für jede andere Windows-Maschine nach
einem Windows NT Server aussehen lässt. Ich habe ein einfaches Beispiel einer
<path>smb.conf</path> angefügt. Ändern Sie sie, damit sie Ihren Netzwerk-Einstellungen
entspricht.
</p>

<pre caption = "Beispiel smb.conf">
[global]

workgroup = YOUR_WORKGROUP
server string = Gentoo Linux Server
encrypt passwords = True
security = user
smb passwd file = /etc/samba/private/smbpasswd
log file = /var/log/samba/log.%m
socket options = IPTOS_LOWDELAY TCP_NODELAY
domain master = Yes
local master = Yes
preferred master = Yes
os level = 65
dns proxy = No
name resolve order = lmhosts host bcast
bind interfaces only = True
interfaces = eth0
hosts deny = ALL
hosts allow = 192.168.1.4 127.0.0.1 (list of allow hosts here) 
debug level = 1
create mask = 0644
directory mask = 0755
level2 oplocks = True
read raw = no
write cache size = 262144

[printers]
comment = All Printer
path = /var/spool/samba
browseable = no
</pre>

<p>
Wenn Sie CUPS verwenden, dann öffen Sie <path>/etc/cups/mime.types</path> und 
entkommentieren Sie die folgende Zeile:
</p>

<pre caption="Entkommentieren einer Zeile in /etc/cups/mime.types">
application/octet-stream
</pre>

<p>
Tun Sie dasselbe für folgende Zeile in <path>/etc/cups/mime.convs</path>:
</p>

<pre caption="Entkommentieren einer Zeile in /etc/cups/mime.convs">
application/octet-stream application/vnd.cups-raw   0 -
</pre>

<p>
Nun, da SAMBA konfiguriert ist, starten Sie es neu, gehen zu Ihrer
Windows-Maschine und installieren einen Netzwerk-Drucker.
War doch ein Kinderspiel, oder?
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
