<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/rsync.xml,v 1.1 2003/12/14 22:14:47 dertobi123 Exp $ -->

<!-- English CVS Version: 1.21 -->

<guide link="/doc/de/rsync.xml">
<title>Gentoo Linux Rsync-Mirror-Politik</title>
<author title="Autor">
  <mail link="mirror-admin@gentoo.org">Gentoo Mirror Administrators</mail>
</author>
<author title="Übersetzung">
  <mail link="moixa@users.berlios.de">Tobias Sager</mail>
</author>

<version>1.2</version>
<date>4. Dezember 2003</date>

<license/>

<chapter>
<title>Anforderungen</title>
<section>
<title>Minimale Bandbreite</title>
<body>

<p>
Sie sollten mindestens eine Bandbreite von 5Mbps (Full-Duplex) haben, um
einen Mirror angemessen betreiben zu können.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Minimale Useranzahl</title>
<body>

<p>
Wir setzen voraus, dass Sie mindestens 15 gleichzeitige User-Verbindungen
tragen können.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Minimale Hardware</title>

<body>

<p>
Um gleichzeitig 15 User effizient bedienen zu können, bitten wir Sie
darum, die folgenden Hardware-Mindestanforderungen zu erfüllen:
</p>

<ul>
  <li>PIII 500 Prozessor</li>
  <li>256MB RAM</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Update-Häufigkeit</title>

<body>

<p>
Updates müssen 24 Stunden am Tag um :00 und :30 jeder Stunde erfolgen.
Es ist <e>sehr</e> wichtig, dass dieser Zeitplan exakt eingehalten wird,
weil wir ein Round-Robin DNS-System einsetzen, um den aktuellen
User-Rsync-Server zu bestimmen.
</p>

<impo>
Dies wird strikt durchgesetzt, weil ein solcher "out of sync"-Server
grossen Verkehr für alle im Prozess beteiligten Server erzeugen kann 
(siehe FAQ für weitere Details).
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>MOTD (<path>/etc/rsync/rsyncd.motd</path>)</title>
<body>

<p>
Folgende Informationen sollten in Ihrem Rsync-MOTD (Spruch des Tages)
enthalten sein:
</p>

<ul>
  <li>Server Name</li>
  <li>Server IP-Adresse</li>
  <li>Server Spezifikationen (CPU und RAM)</li>
  <li>Verfügbare Bandbreite</li>
  <li>User-Verbindungs-Limiten, falls vorhanden</li>
  <li>Server Standort (Stadt und Land)</li>
  <li>Kontaktinformationen: Name und eMail-Adresse</li>
</ul>

<p>
Wenn Sie die obigen Informationen in Ihr MOTD einschliessen, ist
es einfacher, einen Mirror im Falle eines Problems zu identifizieren.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Details zur Implementierung</title>
<section>
<body>

<p>
Um einen neuen Mirror aufzusetzen, befolgen Sie bitte die folgenden Schritte:
</p>

<ul>
<li>
  Konfigurieren Sie Ihren Mirror so, dass er zu einem bereits existierenden
  öffentlichen Gentoo Linux - Mirror synchronisiert. Es spielt keine Rolle,
  welchen Mirror Sie wählen. Stellen Sie aber bitte sicher, dass Sie gemäss
  unseren <e>Update Häufigkeits</e>-Angaben oben synchronisieren.
</li>
<li>
  Füllen Sie einen Bug-Report auf
  <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> aus, der Ihren
  Server-Namen, die IP-Adresse, Kontaktinformationen und die Tatsache enthält,
  dass Sie neuer Rsync-Mirror werden wollen. Wir werden überprüfen,
  ob Ihr Server korrekt synchronisiert. Wenn er nicht exakt um :00 und :30
  syncronisiert, werden wir Sie kontaktieren und auffordern, den Zeitplan
  zu adjustieren.
</li>
<li>
  Sobald wir sichergestellt haben, dass der Server korrekt läuft, fügen wir
  die IP-Adresse zur rsync1.us.gentoo.org-Zugriffsliste hinzu.
</li>
<li>
  Ändern Sie ihren Rsync-Cronjob, damit er auf
  <path>rsync1.us.gentoo.org</path> zeigt. Wir beobachten Ihren Server über
  die nächsten 48 bis 72 Stunden, um sicherzustellen, dass er korrekt
  synchronisiert.
</li>
</ul>

<p>
Wenn dies alles problemlos vonstatten ging, erstellen wir einen offiziellen
rsync[nummer].[ländercode].gentoo.org DNS-Eintrag und fügen Ihren Server
zum DNS Round-Robin für rsync.gentoo.org und rsync.[ländercode].gentoo.org
hinzu. Kurz nachdem Sie zu unserem DNS hinzugefügt wurden, sollten Sie
den ersten Rsync-Verkehr sehen.
</p>

<p>
Daneben werden Sie, der Mirror-Administrator, zur gentoo-mirrors Mailingliste
(wenig Mailverkehr) hinzugefügt, um Sie bei eventuellen Problemen mit
Rsync-Mirrors auf dem Laufenden zu halten.
</p>

<note>
Danke, dass Sie den Gentoo Linux - Benutzern und -Entwicklern helfen! :)
Für jegliche Probleme mit der Rsync-Administration, besuchen Sie bitte
<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> 
und füllen einen Bug zum Produkt "Rsync" aus.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Parallele Aufgaben</title>
<section>
<body>

<p>
Wir werden in Kürze eine mit dem rrdtool erzeugte Seite haben, welche Links
zu Graphen (sortiert nach Kontinent, dann nach Land und dann nach Server)
der offiziellen Rsync-Mirror - Verfügbarkeit enthalten wird (diese Graphen
werden mittels sping erzeugt). Wir werden diese Graphen mindestens einmal
am Tag überprüfen und unerreichbare Computer aus userem RR DNS-System
entfernen bis die Probleme gelöst wurden. Ebenfalls werden wir Skripts
einsetzen, welche alle 30 Minuten überprüfen, ob alle Mirrors wirklich
synchronisieren.
</p>

<warn>
Falls ein Mirror regelmässig Probleme aufweist, der Administrator kontaktiert
wurde und sich die Situation nicht verbessert, wird dieser Mirror für immer
aus dem RR-Schema entfernt.
</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Kurze FAQ</title>
<section>
<title>Q: Wen sollte ich betreffend Rsync-Problemen und -Unterhalt kontaktieren?</title>
<body>

<p>
A: Gehen Sie auf <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> 
und füllen Sie einen Bug-Report zum Produkt "Rsync" aus.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Q: Ich betreibe einen privaten Rsync-Mirror für meine Firma. Darf ich
trotzdem auf rsync1.us.gentoo.org zugreifen?</title>
<body>

<p>
Weil unsere verfügbaren Ressourcen limitiert sind, müssen wir sicherstellen,
dass wir sie so verteilen, dass wir den grössten Ertrag für unsere User
erreichen können. Demgemäss limitieren wir die Verbindung zu unserem
Haupt-Rsync-Server und den Distfiles-Server auf offizielle öffentliche
Mirrors. Anwender werden dazu aufgefordert, unser reguläres
Mirror-System zu benutzen, um einen privaten Rsync-Mirror zu erstellen.
Es sollten aber gewisse grundlegende
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030505-newsletter.xml#doc_chap1_sect3">
Rsync Verhaltensregeln
</uri> eingehalten werden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Q: Ist es wichtig, dass ich meinen Mirror genau um :00 und :30 jede
Stunde synchronisiere?
</title>
<body>

<p>
A: Ja, es ist wichtig. Wenn ein User Rsync mit einem Mirror durchführt,
überträgt er nur die Unterschiede zwischen dem Mirror und seiner Maschine.
Wenn Ihr Mirror anders ist und ein Benutzer einen Round-Robin-Hostnamen
benutzt, erhöhen Sie die Menge der benötigten Bandbreite für den User,
Ihren Server und alle anderen Mirrors.
</p>

<p>
Zum Beispiel: ein User synchronisiert mit 
<path>rsync://rsync.gentoo.org/gentoo-portage</path>. Nehmen wir an,
dass <path>rsync.gentoo.org</path> ein Round-Robin DNS ist für
<path>rsync1.gentoo.org</path>, <path>rsync2.gentoo.org</path>, und
<path>rsync3.gentoo.org</path>. Dann stellen wir uns vor, dass rsync1
und rsync3 zu den vorgegebenen Zeiten synchronisieren, aber rsync2
nur einmal am Tag um Mitternacht synchronisiert und jetzt Nachmittag
ist.
</p>

<ol>
  <li>
  Der User synchronisiert gegen rsync1 und bringt seinen /usr/portage
  Tree auf den momentanen Zustand. Sagen wir, dass dies 5 Megabytes
  Bandbreite benötigt hat.
  </li>
  <li>
  Der User synchronisiert noch einmal, dieses Mal gegen rsync2. Nun hat
  er nicht nur keinen aktuellen Portage-Tree mehr, sondern auch noch
  die Bandbreite, welche in Schritt 1 benötigt wurde, zunichte gemacht.
  Noch einmal 5MB.
  </li>
  <li>
  Nun synchronisiert der User gegen rsync3 und bringt seinen Portage-Tree
  nochmals auf den aktuellsten Stand. Weil rsync2 eine veraltete Version
  des Portage-Trees enthält, muss der User die 5MB wiederum übertragen.
  </li>
</ol>

<p>
Im obigen Beispiel sehen Sie, dass der User 3 * 5MB = 15 Megabytes an
Bandbreite benötigt hat. Dies ist drei Mal soviel wie effektiv benötigt
würde und schadet dem Gesamteindruck des Portage-Systems. Zudem haben
rsync2 und rsync3 je 5MB mehr übertragen als nötig gewesen wäre,
wenn rsync2 aktuell gewesen wäre. Multiplizieren Sie dies mit der
Anzahl Benutzer, welche DNS Round-Robin benutzen und Sie haben eine Menge
Bandbreite verbraucht und damit nicht nur Ihre, sondern auch die Kosten
aller anderen Mirror-Betreiber erhöht.
</p>

<p>
Wir verstehen, dass es immer eine kleine Uhrzeit-Differenz zwischen jedem
Mirror geben wird und dadurch nicht jeder Mirror zur exakt gleichen Zeit
synchronisieren wird. Damit dieser Fehler so klein wie möglich bleibt,
ermutigen wir Sie dazu, einen NTP-Daemon zur Verkleinerung der Differenz
zu benutzen. Falls dies nicht Grund genug ist, ntpd laufen zu lassen, dann
sollten Sie wissen, dass Ihre Log-Dateien mehr Gewicht vor Gericht haben,
wenn Sie zeigen können, dass die Uhr auf Ihrem Server korrekt und synchron
mit dem Rest der Welt läuft. Wenn Sie ntpd nicht die ganze Zeit laufen
lassen wollen, ziehen Sie wenigstens in Betracht, ntpdate mindestens
einmal am Tag zu starten.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Q: Wie finde ich den nahesten Mirror?</title>
<body>

<p>
A: netselect wurde dazu entwickelt. Wenn Sie <c>emerge netselect</c> noch
nicht gemacht haben, machen Sie dies jetzt. Danach führen Sie
<c>netselect rsync.gentoo.org</c> aus. Nach etwa einer Minute gibt netselect
eine IP-Adresse aus. Nehmen Sie diese Adresse und benutzen Sie sie als
einzigen Parameter für Rsync mit zwei Doppelpunkten am Ende. Z.B.:
<c>rsync 1.2.3.4::</c>. Sie sollten nun anhand der Banner-Nachricht sehen,
welcher Mirror es ist. Ändern Sie ihre /etc/make.conf dementsprechend.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Q: Kann ich Kompression benutzen, wenn ich mit rsync1.us.gentoo.org
synchronisiere?</title>
<body>

<p>
A: Nein. Kompression benötigt zuviele Server-Ressourcen, deshalb haben
wir sie auf rsync1.us.gentoo.org absichtlich ausgeschaltet. Bitte
<b>probieren Sie nicht</b> Kompression während der Synchronisation mit
diesem Server zu benutzen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Beispiel-Skripte</title>
<section>
<body>

<p>
Momentan benötigt ein Mirror des Portage-Trees etwa 60MB, also nicht sehr
viel. Es sollten jedoch mindestens weitere 200MB Platz für Wachstum
vorhanden sein. Einen Portage-Tree-Mirror aufzusetzen ist einfach.
Als erstes stellen Sie sicher, dass Rsync installiert ist. Danach ändern
Sie ihre rsyncd.conf, dass sie etwa so aussieht:
</p>

<pre caption="rsyncd.conf">
#uid = nobody
#gid = nobody
max connections = 20
pid file = /var/run/rsyncd.pid
motd file = /etc/rsync/rsyncd.motd
transfer logging = yes
log format = %t %a %m %f %b
syslog facility = local3
timeout = 300

[gentoo-x86-portage]
#Dieser Eintrag ist für Rückwärts-Kompatibilität
path = /space/gentoo/rsync
comment = Gentoo Linux Portage tree


[gentoo-portage]
#Moderne Versionen von Portage benutzen diesen Eintrag
path = /gentoo/rsync
comment = Gentoo Linux Portage tree mirror
exclude = distfiles
</pre>

<p>
Oben zeigt der gentoo-x86-portage Mirror auf dieselben Daten wie
gentoo-portage. Obwohl wir letzthin den offiziellen Namen unseres
Mirrors nach gentoo-portage geändert haben, wird gentoo-x86-portage noch
immer für Rückwärts-Kompatibilität benötigt. Tragen Sie also beide
Namen ein.
</p>

<p>
Wegen Sicherheit-Aspekten, wird eine chroot-Umgebung wärmstens empfohlen!
</p>

<p>
Nun müssen Sie den Gentoo Linux Portage Tree spiegeln. Sie sollten das
folgende Skript benutzen, um dies zu machen:
</p>

<pre caption="rsync-gentoo-portage.sh">
#!/bin/bash

RSYNC="/usr/bin/rsync"
OPTS="--quiet --recursive --links --perms --times --devices --delete --timeout=600"
#Unkommentieren Sie die folgende Linie nur, wenn Sie Zugriff auf rsync1.us.gentoo.org haben
#SRC="rsync://rsync1.us.gentoo.org/gentoo-portage"
#Wenn Sie noch auf Zugriff auf unseren Master-Mirror warten, wählen Sie irgendeinen unserer Mirrors
SRC="rsync://rsync2.de.gentoo.org/gentoo-portage"
DST="/space/gentoo/rsync/"

echo "Started update at" `date` >> $0.log 2>&amp;1
logger -t rsync "re-rsyncing the gentoo-portage tree"
${RSYNC} ${OPTS} ${SRC} ${DST} >> $0.log 2>&amp;1

echo "End: "`date` >> $0.log 2>&amp;1 
</pre>

<pre caption="/etc/init.d/rsyncd">
#!/sbin/runscript
# Copyright 1999-2002 Gentoo Technologies, Inc.
# Distributed under the terms of the GNU General Public License, v2 or later
# $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/rsync.xml,v 1.1 2003/12/14 22:14:47 dertobi123 Exp $

depend() {
        need net
}

# Zu ihrer Information: --sparce scheint Probleme zu verursachen
RSYNCOPTS="--daemon --safe-links --timeout=1800"

start() {
        ebegin "Starting rsync daemon"
        start-stop-daemon --start --quiet --pidfile /var/run/rsyncd.pid --nicelevel 15 --exec /usr/bin/rsync -- ${RSYNCOPTS}
        eend $?
}

stop() {
        ebegin "Stopping rsync daemon"
        start-stop-daemon --stop --quiet --pidfile /var/run/rsyncd.pid
        eend $?
} 
</pre>

<p>
Ihr rsyncd.motd sollte Ihre IP-Adresse und andere relevante Informationen
über Ihren Mirror enthalten. Zum Beispiel Hinweise über den Host, der
den Mirror zur Verfügung stellt und einen administrativen Kontakt.
Nachdem Sie als offizieller Rsync-Mirror anerkannt wurden, wird
Ihr Host einen Alias in der Form
<path>rsync[nummer].[ländercode].gentoo.org</path> bekommen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
