<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version: 1.30 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/source_mirrors.xml,v 1.11 2006/04/16 03:25:03 grahl Exp $ -->

<guide link="/doc/de/source_mirrors.xml" lang="de">

<title>Gentoo Linux Source - Mirror Richtlinien</title>

<author title="Autor">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="jforman@gentoo.org">Jeffrey Forman</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="SirSeoman@gentoo.org">Tobias Matzat</mail>
</author>
<author title="Korrektor">
  <mail link="grahl@gentoo.org">Jan Hendrik Grahl</mail>
</author>

<abstract>
Dieses Dokument erläutert die Anforderungen für Source Mirrors.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>
<version>1.7</version>
<date>2006-04-03</date>

<chapter>
<title>Anforderungen</title>
<section>
<title>Minimale Bandbreite</title>
<body>

<p>
Um einen Source - Mirror zu hosten brauchen Sie minimal 5Mbps Upstream
Bandbreite. ADSL- und Kabelverbindungen können in der Regel wegen ihrer
geringen Upstream Leistung keine adäquaten Verbindungen für einen Host
mit Distributionsdateien bereitstellen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Minimaler Festplattenplatz</title>
<body>

<p>
Die Anforderungen an Festplattenplatz hängt davon ab, ob Sie beabsichtigen,
einen "kompletten" Mirror oder nur einen Mirror für "distfiles" zu betreiben.
Komplette Mirror benötigen 90 GigaByte. Solche für die "distfiles" nur 40
Gigabyte.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Minimale Benutzeranzahl</title>
<body>

<p>
Wir bitten Sie minimal 15, bevorzugt aber 30, gleichzeitige
Benutzerverbindungen zu unterstützen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Updatehäufigkeit</title>
<body>

<p>
Alle Mirror müssen alle paar Stunden synchronisiert werden, beginnend ab
Mitternacht in Ihrer Zeitzone. Das hilft die Last über einen Zeitraum zu
verteilen, anstelle das Alle gleichzeitig synchronisieren.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Bedarf für Mirror</title>
<body>

<p>
Es besteht die Möglichkeit, dass Ihr Mirror nicht gleich zu unserer Liste
hinzugefügt wird und Zugang zum privaten Distributionspunkt nicht erteilt wird.
Wir fügen Mirror von einer auf Bedarf ausgerichteten Situation hinzu, damit
die Liste nicht überfüllt wird um einen adäquaten Teil für High-Speed-Mirror
bereitzustellen. Sie sind herzlich dazu eingeladen in #gentoo-mirrors
auf irc.freenode.org vorbeizuschauen um sich mit uns zu unterhalten und um
sich über den Status bezüglich der Erweiterung des offiziellen Netwerkes um
Ihren Mirror zu erkundigen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Implementierungsdetails</title>
<section>
<body>

<p>
Die Prozedur für neue Mirroranfragen ist wie folgt:
</p>

<p>
Richten Sie Ihren Server für ein rsync mit ftp.ussg.iu.edu::gentoo-distfiles
ein. Wenn Sie einen kompletten Mirror von diesem Server erstellt haben,
erstellen Sie bitte einen Bug-Report auf <uri
link="http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi?product=Mirrors">bugs.gentoo.org</uri>
unter der <c>Mirrors</c> Kategorie beginnend mit, dass Sie einen neuen Mirror
haben und diesen gerne in die offizielle Mirrorliste aufnehmen lassen wollen.
Bitte geben Sie auch an, ob Sie einen "kompletten" oder nur einen "distfile"
Mirror betreiben wollen. "Distfile" Mirror werden auf der Webseite als solche
gekennzeichnet.
</p>

<p>
Komplette Mirror müssen die folgenden Verzeichnisse besitzen (dazu Verzeichnisse,
die in Zukunft noch hinzukommen):
</p>

<ul>
  <li>/releases</li>
  <li>/experimental</li>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
  <li>/grp</li>
</ul>

<p>
"Distfile" Mirror brauchen nur die folgenden Verzeichnisse:
</p>

<ul>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
</ul>

<p>
Wir werden dann prüfen, ob der Mirror existiert und das eine Verbindung
reibungslos funktioniert. In den nächsten 48 - 72 Stunden bestimmen wir dann,
ob ihr Mirror richtig und in Übereinstimmung mit diesen Richtlinien
synchronisiert.
</p>

<p>
Wenn alles geklappt hat, werden Sie dann zu unserer Liste der <uri
link="/main/de/mirrors.xml">Download - Mirror</uri>
auf der Web-Seite hinzugefügt. Wir werden Ihnen auch die Login - Informationen
für den Zugang zu unserem privaten Mirror unserer Distributionsdateien
zusenden, der nur offiziellen Gentoo Linux Source-Mirrorn zugänglich ist.
</p>

<p>
Zusätzlich werden Sie und der Mirror-Administrator zur gentoo-mirrors -
Mailingliste (wenig Traffic) hinzugefügt, so daß Sie über alle Angelegenheiten
die Source-Mirror betreffend informiert sind.
</p>

<note>
Vielen Dank, daß Sie den Gentoo Linux Usern und Entwicklern helfen! :) Für alle
Angelegenheiten die Admisitration oder Probleme betreffend kontaktieren Sie bitte
<mail link="mirror-admin@gentoo.org">mirror-admin@gentoo.org</mail>.
</note>

<warn>
Senden Sie KEINE Email an mirror-admin@gentoo.org für Mirror-Anfragen.
Erstellen Sie einen Bug-Report. Es macht die Zuordnung von Mirrors für uns
einfacher.
</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Kurze FAQ</title>
<section>
<title>
F: Wen sollte ich wegen Fragen bezüglich neuer Mirror oder dem Hinzufügen
meines Mirrors zur Gentoo Web-Seite kontaktieren?
</title>
<body>

<p>
A: Bitte erstellen Sie einen Bug-Report auf bugs.gentoo.org in der
<c>Mirros</c> Kategorie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
F: Wen sollte ich in Fragen bezüglich Wartung und anderen Mirror-bezogenen
Angelegenheiten kontaktieren?
</title>
<body>

<p>
A: Bitte erstellen Sie einen Bug-Report auf bugs.gentoo.org in der
<c>Mirros</c> Kategorie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
F: Ich unterhalte einen privaten Source-Mirror für meine Firma. Habe ich
dann immer noch Zugang zum privaten Haupt-Source-Mirror?
</title>
<body>

<p>
A: Da unsere Mittel beschränkt sind, müssen wir dafür sorgen, daß sie
größtmöglichen Nutzen für unsere User erbringen. Deswegen beschränken
wir die Verbindungen zu unseren Haupt - rsync - und distfile - Mirrorn nur
auf öffentliche Mirror. User sind eingeladen unser reguläres Mirror - System
zu nutzen, um einen privaten Source - Mirror zu erstellen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>F: Wie finde ich den Mirror, der mir am nächsten ist?</title>
<body>

<p>
A: mirrorselect übernimmt diese Aufgabe für sie. Falls Sie noch kein
<c>emerge mirrorselect</c> durchgeführt haben, tun Sie dies bitte. Dann führen
Sie <c>mirrorselect</c> aus. Ein ncurses-basierendes Menü erlaubt Ihnen den
Mirror auszuwählen, der Ihnen am nächsten ist.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
F: Ich habe nicht so viel Festplattenplatz. Kann ich nicht einen Teil der
Quellen spiegeln?
</title>
<body>

<p>
A: Ja, wenn es Ihnen nicht möglich ist die gesamten Quellen zu spiegeln,
können Sie eines der beiden folgenden Verzeichnisse zum spiegeln auswählen:
</p>

<ul>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
</ul>

<p>
Diese zwei Verzeichnisse erfordern ungefähr 40GB Festplattenplatz und werden
auf unserer Seite als reiner Mirror für Distributionsdateien geführt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
F: Muss ich die Verzeichnis-Indizierung für Verzeichnisse, die über HTTP
bedient werden einschalten?
</title>
<body>

<p>
A: Verzeichnis - Indizierung wird von den /releases - und /experimental -
Verzeichnissen gebraucht, kann aber für alle anderern Verzeichnisse (/distfiles
mit einbezogen) abgeschaltet werden, falls Sie es wünschen. 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
F: Muss ich historical spiegeln? Es sind schließlich alte Versionen.
</title>
<body>

<p>
A: Natürlich nicht, es handelt sich auch um eine Menge Daten. Fügen Sie Ihrem 
rsync Befehl <path>--exclude=/releases/historical</path> zu den rsync Optionen 
hinzu. Dies schließt historical aus und spart durchaus einiges an Platz.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
