<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "http://www.gentoo.org/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS version 1.5 -->

<guide link="/doc/de/stage-building-guide.xml">

	<title>Gentoo Stage-Builder Anleitung</title>

	<author title="Author"><mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail></author>
	<author title="Author"><mail link="avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail></author>
	<author title="Editor"><mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail></author>
	<author title="Übersetzer"><mail link="perlmeister@web.de">Christian Hartmann</mail></author>
	<author title="Korrektur"><mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail></author>

	<abstract>Diese Anleitung erklärt wie Stage-Builds für Gentoo Linux erstellt
	werden können.</abstract>

	<license/>

	<version>1.1</version>
	<date>15. Juni 2003</date>

	<chapter>
		<title>Einführung</title>
		<section>
			<title>Einleitung</title>
			<body>

				<p>Diese Anleitung erklärt anhand unseres Stage-Builder Programms
				<c>stager</c>, wie man aktuelle Stages für Gentoo Linux erzeugen kann.</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Den Quelltext holen</title>
			<body>

				<p>Bevor Sie anfangen irgendetwas zu bauen, sollten Sie überprüfen, ob
				Sie die benötigten Quelltexte und Tools haben.  Zu Beginn ist es
				wichtig, daß Sie das <i>gentoo-src</i> Modul aus CVS ausgecheckt haben
				und dieses aktuell ist.  Die Build-Scripte werden häufig verändert.
				Daher sollten Sie sich vergewissern, dass Ihnen das aktuelle vorliegt.
				Falls kein Zugang zu den gentoo-src Modulen besteht, so kann ein
				Snapshot von <c>stager</c> von der Adresse
				<uri>http://dev.gentoo.org/~avenj/stager/</uri> bezogen werden.
				Zusätzlich benötigten Sie das aktuelle experimentelle Stage1-Tar-Archiv.
				Dieses kann üblicherweise unter <path>experimental/x86/stages</path> auf
				jedem Gentoo-Mirror gefunden werden. Das Tar-Archiv, nach dem Sie
				Ausschau halten sollten, hat den Dateinamen
				<i>stage1-x86-1.4_pre<i>DATUM</i></i>.tar.bz2, wobei <i>DATUM</i> das
				aktuellste Datum sein sollte, welches verfügbar ist.</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Der Build Prozess</title>
		<section>
			<title>Erste Schritte</title>
			<body>

				<p>Zunächst erstellen Sie ein Verzeichnis auf einer möglichst großen
				Partition, damit dort die Builddateien untergebracht werden können. Als
				nächstes kopieren Sie das <path>stager</path> Verzeichnis aus
				<i>gentoo-src</i> in das neu angelegte Verzeichnis (welches in diesem
				Dokument als <path>/usr/src/build</path> bezeichnet wird). Alternativ
				extrahieren Sie das Snapshot-Tar-Archiv in das genannte Verzeichnis.  Zu
				guter Letzt erstellen Sie ein Verzeichnis innerhalb von
				<path>/usr/src/build</path> und nennen dieses <i>stages</i>.  Dorthin
				wird das experimentelle Stage1-Tar-Archiv entpackt.</p>

				<pre caption="Vorbereitungen">
# <i>mkdir /usr/src/build </i>
<codenote>Den oben genannten Pfad können Sie beliebig benennen.</codenote>

# <i>cp -R /gentoo-src/stager/ /usr/src/build</i>
# <i>cd /usr/src/build/stager ; mkdir stages</i>
# <i>mv stage1-x86-1.4_preDATUM.tar.bz2 /usr/src/build/stager/stages</i>

				</pre>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Erstellung</title>
			<body>

				<p>Zunächst müssen wir ein Stage2-Tar-Archiv mit den üblichen
				Optimierungen erstellen. Dieses Tar-Archiv wird dann dazu verwendet, um
				neue Stages inklusive einem frischen Stage1 zu bauen.</p>

				<pre caption="Erstellung von Stage2">
# <c>./stager x86 2 Original Ziel</c>
<codenote>Das oben genannte "Original" verweist auf das Datum, welches im Namen des experimentellen Tar-Archivs zu finden ist.</codenote>
<codenote>"Ziel" verweist auf das Datum des neuen Tar-Archivs. Diese Werte sind dementsprechend zu ersetzen.</codenote>
				</pre>

				<p>Wenn dieser Prozess abgeschlossen ist, sollten Sie ein frisch
				erstelltes Stage2-Tar-Archiv neben dem originalen Stage1-Tar-Archiv im
				<path>stages</path> Verzeichnis auffinden. Nun kann mit der Erstellung
				einer neuen Stage1 mit Hilfe der soeben erstellten Stage2 auf dem
				gleichen Weg begonnen werden:</p>

				<pre caption="Erstellung eines neuen Stage1">
# <c>./stager x86 1 Ziel Ziel</c>
				</pre>

				<p>Taataa! - somit haben Sie soeben Ihr erstes Stage1 neben der
				originalen Stage1 und der neuen Stage2 erstellt. Nun können Sie damit
				beginnen Tar-Archive zu bauen, die für spezielle CPU-Typen optimiert
				sind. Bitte beachten Sie, dass diese optimierten Tar-Archive
				<i>nicht</i> dazu benutzt werden können andere Stages zu bauen. Nur die
				normalen Tar-Archive sollten dazu benutzt werden, um andere Stages zu
				generieren. Um Stages für andere Prozessortypen zu erstellen, ersetzten
				Sie "x86" mit dem entsprechendem Typ.  Führen Sie stager ohne Parameter
				für eine Liste der Typen aus.</p>

			</body>
		</section>

	</chapter>

	<chapter>
		<title>Schlussbemerkungen</title>
		<section>
			<title>Kontakte</title>
			<body>

				<table>
				<tr>
					<th>Kontakt</th>
					<th>Funktion</th>
				</tr>
				<tr>
					<ti><mail link="avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail></ti>
					<ti>Gentoo Linux Release Manager</ti>
				</tr>
				<tr>
					<ti><mail link="jhhudso@gentoo.org">Jared Hudson</mail></ti>
					<ti>Release Qualitätssicherung</ti>
				</tr>
				<tr>
					<ti><mail link="zhen@gentoo.org">John Davis</mail></ti>
					<ti>Autor</ti>
				</tr>
				<tr>
					<ti><mail link="avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail></ti>
					<ti>Autor</ti>
				</tr>
			</table>

			</body>
		</section>
	</chapter>
</guide>
