<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/sudo-guide.xml,v 1.2 2006/01/23 21:17:15 grahl Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- English CVS Version: 1.8 -->
<guide link="/doc/de/sudo-guide.xml">
<title>Gentoo Sudo(ers) Anleitung</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">Erik Bergmann</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="gentoodoc@itsnotmy.name">Sebastian Westermayer</mail>
</author>

<abstract>
Will man, dass mehrere Benutzer administrative Aufgaben übernehmen ohne ihnen
volle Rootrechte zu geben, ist sudo die beste Wahl. Mit sudo kann man
kontrollieren wer was darf. Diese Anleitung stellt eine kurze Einführung zu
diesem großartigen Werkzeug dar.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2005-12-31</date>

<chapter>
<title>Über Sudo</title>
<section>
<title>Rechte vergeben</title>
<body>

<p>
Das Paket <c>app-admin/sudo</c> erlaubt es dem Admininstrator anderen Benutzern
Rechte auf eine oder mehrere Anwendungen zu vergeben, auf die sie normalerweise
keine Rechte hätten. Anstatt das <e>setuid</e> Bit für diese Anwendungen zu
setzen, bietet <c>sudo</c> eine präzise Kontrolle darüber <e>wer</e> <e>wann</e>
einen bestimmten Befehl ausführen darf.
</p>

<p>
Mit <c>sudo</c> kann man eine klare Liste erstellen, <e>wer</e> eine bestimmte
Anwendung ausführen darf. Würde man das setuid Bit setzen, könnte jeder
Benutzer die jeweilige Anwendung starten (bzw. jeder Benutzer einer bestimmten
Gruppe, je nach dem welche Berechtigungen vergeben wurden). Sie können (und
sollten sogar) vom Benutzer die Eingabe eines Passworts verlangen, wenn er
eine Anwendung ausführen will und Sie können die Berechtigungen anhand des
Standorts an dem sich der Benutzer befindet genau festlegen: ob er direkt am
System angemeldet ist oder über SSH von einem entfernten Rechner.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Aktivitäten protokollieren</title>
<body>

<p>
Ein weiterer Vorteil von <c>sudo</c> ist, dass jeder Versuch (erfolgreich oder
nicht) eine Anwendung auszuführen, protokolliert werden kann. Das kann sehr
hilfreich sein, wenn man denjenigen finden will, der für diesen fatalen Fehler
verantwortlich ist, für dessen Beseitigung man 10 Stunden gebraucht hat :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sudo konfigurieren</title>
<body>

<p>
Die <c>sudo</c> Konfiguration wird in <path>/etc/sudoers</path> verwaltet.
Diese Datei sollte man nie mit <c>nano&nbsp;/etc/sudoers</c>,
<c>vim&nbsp;/etc/sudoers</c> oder irgendeinem anderen Editor bearbeiten. Wenn
Sie diese Datei verändern wollen, sollte Sie immer <c>visudo</c> verwenden.
</p>

<p>
Dieses Werkzeug stellt sicher, dass diese Datei niemals von zwei
Systemadministratoren gleichzeitig bearbeitet wird, es erhält die Rechte der
Datei und überprüft die Syntax der Einstellungen um schwerwiegende Fehler zu
verhindern.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Über diese Anleitung</title>
<body>

<p>
Diese Anleitung ist als kurze Einführung gedacht. Das <c>sudo</c> Paket ist
wesentlich mächtiger als das, was hier beschrieben wird. So gibt es spezielle
Funktionen zum Bearbeiten von Dateien als anderer Benutzer (<c>sudoedit</c>),
zum Einsatz innerhalb von Skripten (es läuft dann im Hintergrund und liest das
Passwort von der Standardeingabe anstatt von der Tastatur, ...) usw.
</p>

<p>
Bitte lesen Sie die <c>sudo</c> und <c>sudoers</c> manual Seiten für weitere
Informationen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Sudoers Syntax</title>
<section>
<title>Grundlegende Syntax</title>
<body>

<p>
Der schwierigste Teil von <c>sudo</c> ist die Syntax in
<path>/etc/sudoers</path>. Die grundlegende Syntax lautet in etwa so:
</p>

<pre caption="Grundlegende Syntax in /etc/sudoers">
user  host = commands
</pre>

<p>
Diese Zeile teilt <c>sudo</c> mit, dass der Benutzer, festgelegt durch
<e>user</e>, von <e>host</e> aus eingeloggt, die Befehle die in
<e>commands</e> aufgelistet sind als root ausführen darf. Ein praxisnäheres
Beispiel macht es vielleicht verständlicher: Erlaube dem Benutzer <e>swift</e>
das Ausführen von <c>emerge</c> wenn er lokal (nicht über SSH) eingeloggt ist:
</p>

<pre caption="Praktisches Beispiel für /etc/sudoers">
swift  localhost = /usr/bin/emerge
</pre>

<p>
Eine <brite>große Warnung</brite> ist allerdings angebracht: Erlauben Sie
keinem Benutzer eine Anwendung auszuführen, die dazu genutzt werden kann
weitere Zugriffsrechte zu erlangen. Zum Beispiel können Benutzer durch
<c>emerge</c> Rootzugriff aufs gesamte System erlangen, da <c>emerge</c> so
manipuliert werden kann, dass der Benutzer beliebige Dateien zu seinem Vorteil
verändern kann. Wenn Sie Ihren <c>sudo</c> Benutzern nicht vertrauen dann
gewähren Sie ihnen keine Rechte.
</p>

<!--
  Wrapper sind hier auch kein wirklicher Vorteil, siehe #71750
-->

<p>
Der Name des Benutzers kann auch durch einen Gruppennamen ersetzt werden. In
dem Fall muss dem Gruppennamen ein <c>%</c> vorangestellt werden. Zum Beispiel
jeden in der Gruppe <c>wheel</c> dazu berechtigen <c>emerge</c> zu starten:
</p>

<pre caption="Der wheel-Gruppe das Ausführen von emerge erlauben">
%wheel  localhost = /usr/bin/emerge
</pre>

<p>
Anstatt für jedes Programm eine einzelne Zeile anzulegen, können die Einträge
auch erweitert werden. Zum Beispiel um dem Benutzer zu erlauben nicht nur
<c>emerge</c> sondern auch <c>ebuild</c> und <c>emerge-webrsync</c> als root
zu starten:
</p>

<pre caption="Mehrere Befehle">
swift  localhost = /usr/bin/emerge, /usr/bin/ebuild, /usr/sbin/emerge-webrsync
</pre>

<p>
Es ist auch möglich einen präzisen Befehl und nicht nur den Pfad zum Programm
selbst anzugeben. Dies kann dazu verwendet werden, um die Benutzung einer
Anwendung auf einen Satz von vorgeschriebenen Befehlsoptionen zu begrenzen. Das
Programm <c>sudo</c> erlaubt zu diesem Zweck auch die Benutzung von regulären
Ausdrücken.
</p>

<p>
Lassen Sie uns das testen:
</p>

<pre caption="Versuch das System mit sudo zu updaten">
$ <i>sudo emerge -uDN world</i>

We trust you have received the usual lecture from the local System
Administrator. It usually boils down to these three things:

    #1) Respect the privacy of others.
    #2) Think before you type.
    #3) With great power comes great responsibility.

Password: <comment>(Das Benutzerpasswort eingeben, nicht Root!)</comment>
</pre>

<p>
<c>sudo</c> verlangt das Passwort des Benutzers. Damit wird sichergestellt,
dass kein versehentlich offen gelassenes Terminal für bösartige Zwecke
missbraucht wird.
</p>

<p>
Sie sollten wissen, dass <c>sudo</c> die <c>${PATH}</c> Variable nicht
verändert: Jeder Befehl den Sie nach <c>sudo</c> eingeben, geht von
<e>Ihrer</e> Umgebung aus. Will ein Benutzer zum Beispiel ein Programm in
<path>/sbin</path> ausführen, so muss er <c>sudo</c> den vollständigen Pfad
übergeben, etwa so:
</p>

<pre caption="Den vollständigen Pfad zu einem Programm angeben">
$ <i>sudo /usr/sbin/emerge-webrsync</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Aliase verwenden</title>
<body>

<p>
In größeren Umgebungen kann es eine ermüdende Aufgabe sein alle Benutzer (oder
Hosts oder Befehle) immer und immer wieder einzugeben. Um die Administration
von <path>/etc/sudoers</path> zu vereinfachen können Sie <e>Aliase</e>
definieren. Das Format um Aliase festzulegen ist ziemlich einfach:
</p>

<pre caption="Aliase in /etc/sudoers definieren">
Host_Alias hostalias = hostname1, hostname2, ...
User_Alias useralias = user1, user2, ...
Cmnd_Alias cmndalias = command1, command2, ...
</pre>

<p>
Ein Alias der immer und an jeder Stelle funktioniert, ist der <c>ALL</c> Alias
(Um Aliase von Nicht-Aliasen deutlich zu unterscheiden, wird empfohlen Aliase
in großen Buchstaben zu schreiben). Wie Sie sich vielleicht denken können, ist
<c>ALL</c> ein Alias für alle möglichen Einstellungen.
</p>

<p>
Ein Anwendungsbeispiel des <c>ALL</c> Alias, dass <e>jedem</e> lokal
angemeldetem Benutzer erlaubt <c>shutdown</c> auszuführen:
</p>

<pre caption="Jedem Benutzer erlauben shutdown auszuführen">
ALL  localhost = /sbin/shutdown
</pre>

<p>
Ein weiteres Beispiel ist dem Benutzer <c>swift</c> zu erlauben <c>emerge</c>
als root auszuführen, egal von wo aus er angemeldet ist:
</p>

<pre caption="Einem Benutzer ortsunabhängig erlauben eine Anwendung auszuführen">
swift   ALL = /usr/bin/emerge
</pre>

<p>
Interessanter ist es eine Liste von Benutzern festzulegen, die Anwendungen zur
Softwareverwaltung (wie <c>emerge</c> und <c>ebuild</c>) auf dem System
ausführen dürfen und eine Gruppe von Administratoren, die die Passwörter aller
Benutzer (root ausgenommen) ändern dürfen.
</p>

<pre caption="Aliase für Benutzer und Befehle">
User_Alias  <i>SOFTWAREMAINTAINERS</i> = swift, john, danny
User_Alias  <i>PASSWORDMAINTAINERS</i> = swift, sysop
Cmnd_Alias  <i>SOFTWARECOMMANDS</i>    = /usr/bin/emerge, /usr/bin/ebuild
Cmnd_Alias  <i>PASSWORDCOMMANDS</i>    = /usr/bin/passwd [a-zA-Z0-9_-]*, !/usr/bin/passwd root

<i>SOFTWAREMAINTAINERS</i>  localhost = <i>SOFTWARECOMMANDS</i>
<i>PASSWORDMAINTAINERS</i>  localhost = <i>PASSWORDCOMMANDS</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ausführen als anderer Benutzer (nicht root)</title>
<body>

<p>
Es ist auch möglich einen Benutzer eine Anwendung als ein anderer Benutzer
(nicht root) auszuführen zu lassen. Das kann interessant sein, wenn man Dienste
als anderer Benutzer ausführt (wie <c>apache</c> für den Webserver) und man
bestimmten Benutzern erlauben will administrative Aufgaben als dieser Benutzer
auszuführen (wie das Killen von Zombieprozessen).
</p>

<p>
In <path>/etc/sudoers</path> listen Sie die Benutzer zwischen
<c>(</c>&nbsp;und&nbsp;<c>)</c> vor der Auflistung der Befehle auf:
</p>

<pre caption="Syntax zum Ausführen als anderer Benutzer">
users  hosts = (run-as) commands
</pre>

<p>
Um beispielsweise <c>swift</c> zu erlauben das Programm <c>kill</c> als
Benutzer <c>apache</c> oder <c>gorg</c> auszuführen:
</p>

<pre caption="Beispiel für Ausführung als anderer Benutzter">
Cmnd_Alias KILL = /bin/kill, /usr/bin/pkill

swift   ALL = (apache, gorg) KILL
</pre>

<p>
Mit diesen Einstellungen kann der Benutzer <c>sudo -u</c> aufrufen um den
Benutzer auszuwählen als der er die Anwendung ausführen will:
</p>

<pre caption="pkill als apache-Benutzer starten">
$ <i>sudo -u apache pkill apache</i>
</pre>

<p>
Mit der <c>Runas_Alias</c> Direktive können Sie für die Benutzer, unter deren
Namen die Anwendung ausgeführt werden soll, ebenfalls Aliase anlegen. Die
Benutzung ist identisch zu den anderen <c>_Alias</c> Direktiven, die wir vorher
behandelt haben.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Passwörter und Standardeinstellungen</title>
<body>

<p>
Standardmäßig fordert <c>sudo</c> den Benutzer auf sich mit seinem eigenen
Passwort zu identifizieren. Ist das Passwort einmal eingegeben, merkt
<c>sudo</c> es sich für 5 Minuten um den Benutzer nicht durch andauernde
Passwortabfragen von der Arbeit abzuhalten.
</p>

<p>
Natürlich kann dieses Verhalten geändert werden: Sie können die
<c>Defaults:</c> Direktive in <path>/etc/sudoers</path> setzen um das
Verhalten für die einzelnen Benutzer zu ändern.
</p>

<p>
Um zum Beispiel die standardmäßigen 5 Minuten auf 0 (nicht merken) zu
verändern:
</p>

<pre caption="Den Wert für das Timeout ändern">
Defaults:swift  timestamp_timeout=0
</pre>

<p>
Mit der Einstellung <c>-1</c> wird das Passwort unendlich lange gemerkt (bis
das System neu gestartet wird).</p>

<p>
Durch eine weitere Einstellung, kann vom Benutzer anstelle des eigenen
Passworts, das des Benutzers unter dessen Namen der Befehl ausgeführt werden
soll, verlangt werden. Dies wird mit <c>runaspw</c> erreicht. Im folgenden
Beispiel wird außerdem die Anzahl der Versuche für die Passworteingabe (wie oft
ein Benutzer das Passwort erneut eingeben kann, bevor <c>sudo</c> abbricht) auf
<c>2</c> statt der normalen 3 gesetzt.
</p>

<pre caption="Verlangen des root-Passworts anstelle des Benutzerpassworts">
Defaults:john   runaspw, passwd_tries=2
</pre>

<p>
Ein anderes interessantes Feature ist das Beibehalten der <c>DISPLAY</c>
Variable, so dass man grafische Programme ausführen kann:
</p>

<pre caption="die DISPLAY-Variable erhalten">
Defaults:john env_keep=DISPLAY
</pre>

<p>
Sie können etliche Standardeinstellungen über die <c>Defaults:</c> Direktive
ändern. Lesen Sie dazu die <c>sudo</c> manual Seiten und suchen nach
<c>Defaults</c>.
</p>

<p>
Wenn Sie einem Benutzer das Ausführen vom Befehlen ohne vorherige
Passworteingabe erlauben wollen, ist <c>NOPASSWD:</c> erforderlich:
</p>

<pre caption="emerge als root erlauben, ohne dass nach einen Passwort gefragt wird">
swift     localhost = NOPASSWD: /usr/bin/emerge
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Sudo benutzen</title>
<section>
<title>Berechtigungen anzeigen</title>
<body>

<p>
Um sich von seinen eigenen Möglichkeiten ein Bild zum machen, verwendet man
<c>sudo&nbsp;-l</c>:
</p>

<pre caption="Möglichkeiten anzeigen">
$ <i>sudo -l</i>
User swift may run the following commands on this host:
    (root)   /usr/libexec/xfsm-shutdown-helper
    (root)   /usr/bin/emerge
    (root)   /usr/bin/passwd [a-zA-Z0-9_-]*
    (root)   !/usr/bin/passwd root
    (apache) /usr/bin/pkill
    (apache) /bin/kill
</pre>

<p>
Wenn Sie einen Befehl in <path>/etc/sudoers</path> haben der die Eingabe eines
Passworts nicht erfordert, wird auch zum Anzeigen der Einträge kein Passwort
nötig sein. Andernfalls werden Sie zur Eingabe des Passworts aufgefordert, wenn
sich sudo nicht mehr daran erinnert.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Verlängern des Passwort Timeouts</title>
<body>

<p>
Normalerweise merkt <c>sudo</c> sich das Passwort für 5 Minuten, nachdem es der
Benutzer eingegeben hat. Um diese Frist zu verlängern, kann <c>sudo -v</c>
aufgerufen werden. Der Zeitstempel wird dann zurückgesetzt, so dass <c>sudo</c>
erst nach weiteren 5 Minuten wieder nach dem Passwort fragt.
</p>

<pre caption="Die Frist des Passworts verlängern">
$ <i>sudo -v</i>
</pre>

<p>
Umgekehrt kann der Zeitstempel mit <c>sudo&nbsp;-k</c> gelöscht werden.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
