<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- English CVS Version: 1.11 -->
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/usb-guide.xml,v 1.1 2006/04/18 02:52:48 grahl Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/de/usb-guide.xml">
<title>Gentoo Linux USB Guide</title>

<author title="Author">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>

<author title="Übersetzer">
  <mail link="gentoodoc@itsnotmy.name">Sebastian Westermayer</mail>
</author>

<abstract>
Dieses Dokument hilft einem Benutzer USB auf einem Gentoo-System einzurichten
und auch verschiedene USB-Geräte zu konfigurieren.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.9</version>
<date>2006-01-14</date>

<chapter>
<title>Einleitung</title>
<section>
<title>Was ist USB?</title>
<body>

<p>
USB steht für Universal Serial Bus und ist im Grunde ein Standard für externe
Schnittstellen, die eine Kommunikation zwischen dem Computer und verschiedenen
anderen Peripheriegeräten ermöglicht. Einge der heutzutage gebräuchlichsten
USB-Geräte sind Tastaturen, Mäuse, USB Sticks, Digitalkameras, externe CD
&amp; DVD Brenner, Drucker, etc.
</p>

<p>
Gegenwärtig sind zwei USB Versionen im Einsatz: USB 1.1 und USB 2.0. Da USB
schon immer abwärtskompatibel mit früheren Versionen war, ist USB 2.0
abwärtskompatibel mit USB 1.1. Die neuesten USB-Geräte sind normalerweise USB
2.0 kompatibel. USB 2.0 unterstützt eine maximale Datentransferrate von 480
Mbps oder 60 MBps und das ist der Hauptunterschied zwischen den zwei
Standards. Ein anderer Vorteil von USB ist, dass die Geräte alle
<e>hot-pluggable</e> sind, was bedeutet, dass Sie Ihr System nicht neu starten
müssen damit es Ihnen möglich ist diese Geräte zu benutzen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ein technischer Blickwinkel</title>
<body>

<p>
Bevor wir auf die genauen Konfigurationsoptionen im Kernel eingehen, würde es
passen einen etwas genaueren Blick auf USB zu werfen. Wenn Sie in Eile sind
oder diesen Abschnitt überspringen möchten, springen Sie bitte zur
<uri link="#kernel">Kernelkonfiguration</uri>.
</p>

<p>
Ein USB-System hat unter anderem einen Hostcontroller, Hubs, einen
<e>root Hub</e>  und unterstützt bis zu 127 USB-Geräte inklusive der Hubs. Der
Hostcontroller ist nichts anderes als die Hardwareschnittstelle zwischen dem
USB-Gerät und dem Betriebsystem. Es sind heutzutage einige HCI (Host Controller
Interface) im Einsatz und die sind der OHCI (Open HCI) von Compaq, UHCI
(Universal HCI) und EHCI (Enhanced HCI), beide von Intel. OHCI/UHCI sind die
beiden Industriestandards für USB 1.1 Schnittstellen während EHCI der für USB
2.0 ist.
</p>

<p>
Der Hardwarehersteller stellt eine Schnittstelle für Programmierer zur
Verfügung die es dem System erlaubt mit der Hardware zu interagieren, genannt
wird sie HCD oder Host Controller Device. Durch dieses HCD kann das Gerät mit
der Systemsoftware interagieren. Das folgende Diagramm sollte die Sache
einfacher nachvollziehbar machen.
</p>

<pre caption="Grundlegende USB Architektur">
<comment>(Die Software besteht auch aus anderen Bestandteilen, wie dem Gerätetreiber,
aber der Einfachheit halber sind diese hier nicht aufgeführt)</comment>

    + ----  Hardware  ----   + ----  Software  ---- +
    |                        |                      |
    | [USB Ger.]-+-> {EHCI} -+--->  ( EHCD )        |
    |            |           |                      |  Benutzer
    |            `-> {UHCI} -+--->  ( UHCD )        |
    |                        |                      |
    + ----  Hardware  ----   + ----  Software  ---- +
</pre>

<p>
Ein USB-Gerät kann entweder einen individuellen Treiber benutzen oder einen der
bereits auf dem System vorhanden ist, das Ganze basiert auf dem Konzept einer
Geräte<e>klasse</e>. Das bedeutet, wenn ein Gerät zu einer bestimmten
<e>Klasse</e> gehört, dann nutzen andere Geräte die zu der selben <e>Klasse</e>
gehören denselben Gerätetreiber. Einige dieser <e>Klassen</e> sind die USB HID
(Human Interface Devices) Klasse, die Eingabegeräte wie Tastaturen und Mäuse
abdeckt, die USB Massenspeichergeräteklasse, die Geräte wie USB Sticks,
Digitalkamers, Musikplayer, etc abdeckt und die USB CDC (Communication Devices
Class), die hauptsächlich USB Modems und ähnliche Geräte abdeckt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Was steckt in Ihrem Rechner?</title>
<body>

<p>
Es ist ganz einfach herauszufinden ob Ihr Rechner USB 2.0 Unterstützung
bietet oder nicht. Wir benutzen den Befehl <c>lspci</c> für diesen Zweck.
</p>

<note>
Das <c>lspci</c> Werkzeug ist Teil des <c>sys-apps/pciutils</c> Pakets. Wenn
Sie dieses nicht installiert haben, starten Sie bitte <c>emerge pciutils</c>.
Bitte beachten Sie, dass Sie root sein müssen während Sie den <c>lspci</c>
Befehl ausführen.
</note>

<pre caption="Verschiedene lspci Ausgaben">
<comment>(In diesem USB 1.1 konformen System sehen Sie nur UHCI)</comment>

# <i>lspci -v | grep USB</i>
0000:00:04.2 USB Controller: Intel Corp. 82371AB/EB/MB PIIX4 USB (rev 01) (prog-if 00 [UHCI])

<comment>(In diesem USB 2.0 konformen System sehen Sie EHCI und UHCI)</comment>

00:1d.0 USB Controller: Intel Corp. 82801DB USB (Hub #1) (rev 01) (prog-if 00 [UHCI])
00:1d.1 USB Controller: Intel Corp. 82801DB USB (Hub #2) (rev 01) (prog-if 00 [UHCI])
00:1d.2 USB Controller: Intel Corp. 82801DB USB (Hub #3) (rev 01) (prog-if 00 [UHCI])
00:1d.7 USB Controller: Intel Corp. 82801DB USB EHCI Controller (rev 01) (prog-if 20 [EHCI])
</pre>

<p>
Also können wir mit dem <c>lspci</c> Befehl herausfinden ob das System USB 2.0
unterstützt. Dies ist nützlich da wir die dazugehörigen Optionen im Kernel
aktivieren werden.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="kernel">
<title>Kernelkonfiguration</title>
<section>
<title>Den Kernel beziehen</title>
<body>

<note>
Seit dem Release 2005.0 benutzt Gentoo Linux 2.6 als Standardkernel. Sofern Sie
nicht ausdrücklich das 2.4 Profil benutzen, ist <c>gentoo-sources</c> auf den
<e>meisten</e> Architekturen ein 2.6 Kernel. Bitte überprüfen Sie Ihre
Kernelversion und machen Sie dann entsprechend mit der Konfiguration weiter.
</note>

<p>
Emergen Sie zuerst die Kernelquellen Ihrer Wahl. Hier werden wir die
<c>gentoo-sources</c> verwenden. Für weitere Informationen zu den
verschiendenen im Portage verfügbaren Kernelquellen schauen Sie bitte im
<uri link="/doc/de/gentoo-kernel.xml">Gentoo Linux Kernel Guide</uri> nach.
</p>

<pre caption="Beziehen der Kernelquellen">
# <i>emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Nun machen wir mit der Aufgabe der Kernelkonfiguration weiter.
</p>

<pre caption="Zur Quelle wechseln">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<note>
Das obige Beispiel setzt voraus, dass der <path>/usr/src/linux</path> Symlink
auf die Kernelquellen zeigt, die Sie benutzen wollen. Bitte stellen Sie
entsprechendes sicher bevor Sie weitermachen.
</note>

</body>
</section>
<section id="newkernelconfig">
<title>Konfigurationsoptionen für den 2.6.x Kernel</title>
<body>

<p>
Jetzt werden wir einen Blick auf die Optionen werfen, die wir im 2.6 Kernel
aktivieren müssen um sicherzustellen, dass wir richtige USB-Unterstützung für
unsere Geräte erhalten. Wenn Sie einen 2.4 Kernel benutzen machen Sie bitte mit
<uri link="#oldkernelconfig">Konfigurationsoptionen für den 2.4.x Kernel</uri>
weiter.
</p>

<note>
Die Beispiele in diesem Dokument werden Konfigurationsoptionen für einfache
USB-Unterstützung sowie die meistbenötigten, wie z.B. USB-Massenspeichergeräte
(hauptsächlich Kameras und USB-Sticks) zeigen. Wenn Sie ein bestimmtes
USB-Gerät haben, das konfiguriert werden muss, schauen Sie bitte in das
Handbuch des Geräts oder suchen Online um herauszufinden ob die Unterstützung
für dieses Gerät in den Kernel integriert wurde oder ob spezifische Treiber
existieren die Sie benutzen können. Bitte beachten Sie, dass der Einfachheit
halber bei allen Beispielen die Optionen in den Kernel kompiliert wurden. Wenn
Sie einen modularen Kernel haben möchten stellen Sie sicher, dass Sie sich die
verschiedenen Module notieren und Ihre Konfigurationsdateien entsprechend
anpassen.
</note>

<pre caption="make menuconfig Optionen für 2.6 Kernel">
Device Drivers  ---&gt;
  SCSI device support  ---&gt;

<comment>(Obwohl SCSI automatisch aktiviert wird wenn Sie USB Mass Storage
ausählen, müssen wir die Festplattenunterstützung aktivieren.)</comment>
---   SCSI support type (disk, tape, CD-ROM)
&lt;*&gt;   SCSI disk support

<comment>(Gehen Sie dann eine Ebene zurück und gehen Sie in USB support)</comment>
USB support  ---&gt;

<comment>(Das ist der root-Hub und ist für die USB-Unterstützung notwendig.
Falls Sie es als ein Modul kompilieren möchten, es wird usbcore genannt.)</comment>
&lt;*&gt; Support for Host-side USB

<comment>(Aktivieren Sie diese Option um Ihre USB-Geräte in /proc/bus/usb zu
sehen. Das wird empfohlen.)</comment>
 [*]   USB device filesystem

<comment>(Wählen Sie mindestens eine der HCDs. Wenn Sie sich nicht sicher sind
ist die Auswahl aller auch in Ordnung.)</comment>
--- USB Host Controller Drivers
&lt;*&gt; EHCI HCD (USB 2.0) support
&lt; &gt; OHCI HCD support
&lt;*&gt; UHCI HCD (most Intel and VIA) support

<comment>(Bewegen wir uns ein bischen weiter nach unten, gelangen wir zu CDC
und Massenspeicher.)</comment>
&lt; &gt; USB Modem (CDC ACM) support
&lt;*&gt; USB Printer support
&lt;*&gt; USB Mass Storage support
 [*]   USB Mass Storage Write-Protected Media Detection (EXPERIMENTAL)

<comment>(Danach die HID Bits.
Sie müssen HID input support aktivieren wenn Sie eine USB Tastatur, Maus,
Joystick oder anderes USB-Eingabegerät haben)</comment>
--- USB Input Devices
&lt;*&gt; USB Human Interface Device (full HID) support
 [*]   HID input layer support

<comment>(Wenn Sie eine USB-Netzwerkkarte wie die RTL8150 haben, benötigen Sie
folgendes)</comment>
USB Network Adapters  --->
    &lt;*&gt; USB RTL8150 based ethernet device support (EXPERIMENTAL)

<comment>(Wenn Sie einen Seriell auf USB Konverter wie den Prolific 2303 haben,
benötigen Sie folgendes)</comment>
USB Serial Converter support  --->
    &lt;*&gt; USB Serial Converter support
    &lt;*&gt; USB Prolific 2303 Single Port Serial Driver (NEW)
</pre>

<p>
Jetzt da Ihre Optionen gesetzt sind können Sie den Kernel (neu) kompilieren und
USB sollte funktionieren sobald Sie mit dem neuen Kernel booten. Sie können
jetzt mit <uri link="#postkern">USB in Betrieb sehen</uri> weitermachen und
feststellen ob alles funktioniert wie es soll.
</p>

</body>
</section>
<section id="oldkernelconfig">
<title>Konfigurationsoptionen für den 2.4.x Kernel</title>
<body>

<p>
Wir werden einen Blick auf die Optionen werfen, die wir in einem 2.4 Kernel
aktivieren müssen um sicherzustellen, dass wir richtige USB-Unterstützung für
unsere Geräte erhalten. Wenn Sie einen 2.6 Kernel benutzen lesen Sie bitte <uri
link="#newkernelconfig">Konfigurationsoptionen für den 2.6.x Kernel</uri>.
</p>

<note>
Die Beispiele in diesem Dokument werden Konfigurationsoptionen für einfache
USB-Unterstützung sowie die meistbenötigten, wie z.B. USB-Massenspeichergeräte
(hauptsächlich Kameras und USB-Sticks) zeigen. Wenn Sie ein bestimmtes
USB-Gerät haben das konfiguriert werden muss, schauen Sie bitte in das Handbuch
des Geräts oder suchen online um herauszufinden ob die Unterstützung für dieses
Gerät in den Kernel integriert wurde oder ob spezifische Treiber existieren die
Sie benutzen können. Bitte beachten Sie, dass der Einfachheit halber bei allen
Beispielen die Optionen in den Kernel kompiliert wurden. Wenn Sie einen
modularen Kernel haben möchten stellen Sie sicher, dass Sie sich die
verschiedenen Module notieren und Ihre Konfigurationsdateien entsprechend
anpassen.
</note>

<pre caption="make menuconfig Optionen für 2.4 Kernel">
<comment>(Diese unmittelbare Konfiguration ist nur für diejenigen, die
USB-Eingabegeräte haben. Input core support wird später von USB-HID benötigt.)</comment>
Input core support  ---&gt;
   &lt;*&gt; Input core support
   &lt; &gt;   Keyboard support
   &lt; &gt;   Mouse support
   &lt; &gt;   Event interface support

USB support  ---&gt;

<comment>(Das ist der root-Hub und ist für die USB-Unterstützung notwendig.
Falls Sie es als ein Modul kompilieren möchten, es wird usbcore.o genannt)</comment>
&lt;*&gt; Support for USB

<comment>(Aktivieren Sie diese Option um Ihre USB-Geräte in /proc/bus/usb zu
sehen. Das wird empfohlen.)</comment>
 [*]   Preliminary USB device filesystem

<comment>(Wählen Sie mindestens eine der HCDs. Wenn Sie sich nicht sicher sind
ist die Auswahl aller auch in Ordnung.)</comment>
--- USB Host Controller Drivers
&lt;*&gt;   UHCI Alternate Driver (JE) support
&lt; &gt;   OHCI (Compaq, iMacs, OPTi, SiS, ALi, ...) support

<comment>(Das ist der Geräteabschnitt. Wählen Sie nur aus was Sie benötigen.)</comment>
--- USB Device Class drivers
&lt; &gt;   USB Audio support
&lt;*&gt;   USB Mass Storage support
&lt; &gt;   USB Modem (CDC ACM) support
&lt;*&gt;   USB Printer support

<comment>(Gefolgt von dem HID-Abschnitt. Dieser wird gebraucht wenn Sie ein auf
USB basierendes Eingabegerät haben.)</comment>
--- USB Human Interface Devices (HID)
&lt;*&gt;   USB Human Interface Device (full HID) support
 [*]     HID input layer support

<comment>(Wenn Sie einen Seriell-auf-USB Konverter wie den Prolific 2303 haben,
brauchen Sie folgendes.)</comment>
USB Serial Converter support  --->
    &lt;*&gt; USB Serial Converter support
    &lt;*&gt; USB Prolific 2303 Single Port Serial Driver (NEW)
</pre>

<p>
Jetzt da Ihre Optionen gesetzt sind können Sie den Kernel (neu) kompilieren und
USB sollte funktionieren sobald Sie mit dem neuen Kernel booten.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="postkern">
<title>USB in Betrieb sehen</title>
<section>
<title>dmesg ist Ihr Freund!</title>
<body>

<p>
Endlich ist die Zeit gekommen um mit den USB-Geräten zu spielen :) Lassen Sie
uns also anfangen. In diesem Kapitel werden wir sehen wie das System auf
verschiedene USB-Geräte reagiert. Wir starten damit einen USB 512 MB Memory
Stick/Pen Drive einzustecken. Sie können andere ähnliche Massenspeichergeräte
verwenden. Wir benutzen hauptsächlich <c>dmesg</c> um zu sehen was passiert und
wie das System auf das Gerät reagiert.
</p>

<note>
<c>dmesg</c> gibt generell viel aus bevor wir zu den Informationen kommen die
wir benötigen, da es den Kernel Ringpuffer ließt, der auch alle Bootmeldungen
enthält. Die Ausgabe in folgenden Beispielen beinhaltet nur die relevanten
Teile und zusätzliche Leerzeichen dazwischen um bessere Lesbarkeit zu
ermöglichen. Wenn nötig benutzen Sie bitte <c>dmesg | more</c> oder
<c>dmesg | less</c> um die Ausgabe auf Ihrem System besser darzustellen.
</note>

<pre caption="dmesg Ausgabe bei einem Memorystick">
<comment>(Stecken Sie den Memorystick in einen verfügbaren USB Steckplatz und dann..)</comment>
# <i>dmesg | less</i>

<comment>(Das Gerät wird als USB 1.1 erkannt und eine Adresse wird zugeordnet.
Auch wird die verwendete HCD genannt.)</comment>
usb 1-1: new full speed USB device using uhci_hcd and address 2

<comment>(SCSI-Emulation läuft automatisch an)</comment>
scsi0 : SCSI emulation for USB Mass Storage devices
usb-storage: device found at 2

<comment>(Jetzt werden die Geräteinformationen inklusive der Modellnummer bezogen)</comment>
usb-storage: waiting for device to settle before scanning
  Vendor: JetFlash  Model: TS512MJF2A        Rev: 1.00
  Type:   Direct-Access                      ANSI SCSI revision: 02
SCSI device sda: 1003600 512-byte hdwr sectors (514 MB)

<comment>(Die Schreibschutzerkennung ist EXPERIMENTELLER Code in neueren Kerneln)</comment>
sda: Write Protect is off
sda: Mode Sense: 0b 00 00 08
sda: assuming drive cache: write through
SCSI device sda: 1003600 512-byte hdwr sectors (514 MB)
/dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0: p1
Attached scsi removable disk sda at scsi0, channel 0, id 0, lun 0
Attached scsi generic sg0 at scsi0, channel 0, id 0, lun 0,  type 0
usb-storage: device scan complete
<comment>(Zu diesem Zeitpunkt ist das Gerät grundsätzlich durch mounten von
/dev/sda1 zugänglich)</comment>

<comment>(Wenn das Gerät entfernt wird, bestätigt das System entsprechendes)</comment>
usb 1-1: USB disconnect, address 2
</pre>

<p>
Sobald das Gerät angeschlossen und gemountet ist, können Sie es wie eine
normale Festplatte ansprechen. Gewohnte Aktionen wie <c>cp</c>, <c>mv</c>,
<c>rm</c>, usw. funktionieren gut. Sie können auch ein Dateisystem auf dem
USB-Stick anlegen/ihn formatieren.
</p>

<pre caption="Auf den Memorystick zugreifen">
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/usb</i>
# <i>df -h</i>
Filesystem            Size  Used Avail Use% Mounted on
/dev/hda8             9.4G  7.5G  1.9G  80% /
/dev/hda9              11G  8.1G  2.4G  78% /usr
none                  189M     0  189M   0% /dev/shm
/dev/sda1             490M   34M  457M   7% /mnt/usb
</pre>

<note>
Auf Digitalkameras kann auf die gleiche Weise zugegriffen werden wie auf
Memorysticks. Ich habe eine Nikon Coolpix 5200 und auf diese Weise greife ich
darauf zu. Kameras haben heutzutage normalerweise zwei Modi um Bilder zu
übertragen; USB Massenspeicher und PTP (Picture Transfer Protocol). Die Kamera
ist auf den USB-Massenspeichermodus eingestellt und daher ist die
Vorgehensweise genau die selbe wie beim Zugriff auf einen Memorystick, daher
bin ich hier nicht ins Detail gegangen. Bitte beachten Sie, dass es womöglich
NICHT in allen Fällen und mit allen Digitalkameras, die USB-Unterstützung
haben, funktionieren muss.
</note>

<p>
Wie würde eine USB Maus angezeigt falls Sie eine haben? Sie wird als HID-Gerät
angezeit.
</p>

<pre caption="Optische USB-Maus">
# <i>dmesg | grep USB</i>
drivers/usb/input/hid-core.c: v2.0:USB HID core driver
usb 1-1: new low speed USB device using address 2
input: USB HID v1.10 Mouse [Logitech USB-PS/2 Optical Mouse] on usb-0000:00:07.2-1
</pre>

<p>
Ein anderer schicker Befehl, den Sie benutzen können um den Status Ihrer
USB-Anschlüsse anzeigen zu lassen, ist <c>lsusb</c>. Er ist Teil von
<c>sys-apps/usbutils</c> und wird im nächsten Kapitel behandelt.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>USB auf Benutzerebene</title>
<section>
<title>Schicke Werkzeuge</title>
<body>

<p>
Bis jetzt haben wir gesehen wieviel Unterstüzung auf Kernel-/Systemseite für
USB unter Linux vorhanden ist. Jetzt werden wir einen Blick darauf werfen
welche Unterstützung von Gentoo für USB auf Benutzerebene zur Verfügung
gestellt wird.
</p>

<p>
Eines der nützlichsten Werkzeuge ist <c>lsusb</c>. Es listet all USB-Geräte
auf die mit dem System verbunden sind. Die Installation ist ein Kinderspiel.
</p>

<pre caption="usbutils installieren">
# <i>emerge usbutils</i>
</pre>

<p>
Sobald es installiert ist, können Sie <c>lsusb</c> ausführen um einfache
Informationen über die USB-Geräte zu erhalten die mit der Maschine verbunden
sind.
</p>

<note>
Sie müssen in den meisten Fällen root sein um <c>lsusb</c> ausführen zu können.
</note>

<warn>
<c>lsusb</c> liest die Informationen über die USB-Geräte aus
<path>/proc/bus/usb</path>. Wenn Sie dies nicht in Ihrem Kernel aktiviert haben
wird <c>lsusb</c> wahrscheinlich gar nicht funktionieren. Bitte stellen Sie
sicher, dass Sie die Unterstützung für das <path>/proc</path> Dateisystem im
Kernel aktiviert haben und dass <c>usbfs</c> nach <path>/proc/bus/usb</path>
gemountet ist (was automatisch passieren sollte).
</warn>

<pre caption="lsusb bei der Arbeit">
# <i>lsusb</i>
<comment>(Das ist der 512 MB Memorystick von Transcend)</comment>
Bus 001 Device 003: ID 0c76:0005 JMTek, LLC. USBdisk
<comment>(Das ist die optische Maus)</comment>
Bus 001 Device 002: ID 046d:c00e Logitech, Inc. Optical Mouse
<comment>(Das ist der root Hub)</comment>
Bus 001 Device 001: ID 0000:0000
</pre>

<p>
Wenn Sie jemand sind, der es liebt viele Informationen zu sehen haben Sie die
Option <c>lsusb -v</c> zu starten. Versuchen Sie es und schauen Sie sich die
Menge von Informationen an, die es ausgibt. Eine andere gute Option ist dass
<c>lsusb</c> die aktuelle physikalische Hierarchie als Baum ausgibt und es so
einfacher macht die genaue Gerätekarte zu verstehen. Der Befehl lautet
<c>lsusb -t</c>. Zum Beispiel:
</p>

<pre caption="lsusb zeigt die USB-Hierarchie">
# <i>lsusb -t</i>
Bus#  1
`-Dev#   1 Vendor 0x0000 Product 0x0000
  |-Dev#   2 Vendor 0x046d Product 0xc00e
  `-Dev#   3 Vendor 0x0c76 Product 0x0005
</pre>

<p>
Sie können ganz einfach die Ausgaben von <c>lsusb</c> und <c>lsusb -t</c> in
Beziehung zueinander setzen, was bei der Fehlersuche und beim Verstehen der
Funktionsweise von USB hilft.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Heisser oder kalter Einbau??</title>
<body>

<p>
Gentoo benutzt zwei Pakete, <c>sys-apps/hotplug</c> und
<c>sys-apps/coldplug</c> um ein bischem Magie mit <e>hot-pluggable</e>
Geräten zu vollführen. Wie bei jedem anderen magischen Trick steckt auch hier
eine einfache Logik dahinter. Wir werden jetzt sehen welche es ist und während
des Prozesses wird es uns hoffentlich möglich sein diese Zwillinge besser zu
verstehen.
</p>

<p>
Firmware kann als die Software auf einem Stück Hardware definiert werden, die
geladen und ausgeführt wird, aber nicht einfach modifiziert werden kann. Viele
Geräte haben eine Firmware damit sichergestellt werden kann, dass sie richtig
funktionieren und oft kann die Firmware Code enthalten der unabdingbar für das
richtige Funktionieren der Hardware ist. Firmware steckt in einer breiten
Auswahl von Computergeräten, es reicht von ROM Chips bis zu aktuellen USB- und
PCMCIA-Karten. Wenn ein Gerät eingesteckt wird, wird die Firmware (die in
einigen Fällen auch den Treiber darstellt) gelesen und in den Speicher geladen,
danach kann das Gerät von dem System benutzt werden.
</p>

<p>
Um die lange Geschichte abzukürzen, Gentoo benutzt <c>sys-apps/hotplug</c> um
mit dem Firmwareteil der <e>hot-pluggable</e> Geräte umzugehen.
<c>sys-apps/hotplug</c> wird die benötigte Firmware nutzen um das Gerät
benutzbar zu machen. Die Firmware sollte in das Verzeichnis
<path>/lib/firmware</path> gelegt werden und wird von dort geladen. Man
bekommt es ganz einfach, ein normales emerge reicht aus.
</p>

<pre caption="hotplug installieren">
# <i>emerge hotplug</i>
</pre>

<p>
Die offensichtliche Frage ist jetzt: Was ist coldplug und warum wird es
benötigt? <c>sys-apps/coldplug</c> macht was hotplug macht, aber es tut es für
<e>hot-pluggable</e> Geräte die bereits beim Systemstart angeschlossen sind.
Ein gutes Beispiel dafür wäre eine USB-Netzwerkkarte. Früher war hotplug ein
Paket das für beides verantwortlich war, aber dann wurde es in hotplug und
coldplug geteilt, wobei coldplug die ganze Arbeit macht. Installieren Sie es
wenn Sie <e>hot-pluggable</e> Geräte haben die Sie beim Booten aktiviert haben
möchten.
</p>

<pre caption="coldplug installieren">
# <i>emerge coldplug</i>
<comment>(Und Sie können es zum boot Runlevel hinzufügen)</comment>
# <i>rc-update add coldplug boot</i>
 * coldplug added to runlevel boot
 * rc-update complete.
</pre>

<note>
Das Initskript oben tut, was das hotplug Initskript bisher tat (für bereits
angeschlossene hot-pluggable Geräte). Das aktuelle
<path>/etc/init.d/hotplug</path> Skript macht nicht mehr als zu überprüfen ob
CONFIG_HOTPLUG für den aktuellen Kernel aktiviert ist.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Und Dank an...</title>
<section>
<title>Referenzen</title>
<body>

<p>
Eine große Anzahl Onlinedokumente half mir während der Entwicklung dieses
Dokuments und darunter sind einige hochtechnische aber wirklich interessante.
Ich dachte, dass alle eine Würdigung verdienen, also los!
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://www.usb.org">Die ofizielle USB Webseite</uri></li>
  <li><uri link="http://www.usb.org/about/faq">Die USB FAQ</uri></li>
  <li>
    <uri
    link="http://h18000.www1.hp.com/productinfo/development/openhci.html">Compaqs
    OHCI Standard</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://developer.intel.com/technology/usb/uhci11d.htm">Intels
    UHCI Standard</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.intel.com/technology/usb/ehcispec.htm">Intels EHCI
    Standard</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Andere interessante Links</title>
<body>

<ul>
    <li><uri link="/doc/en/liveusb.xml">Gentoo Linux LiveUSB HOWTO</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
