<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/Attic/use-howto.xml,v 1.9 2004/03/10 12:22:29 dertobi123 Exp $ -->

<!-- English CVS Version: 1.11 -->

<guide link="/doc/de/use-howto.xml">

<title>Gentoo Anleitung zu den USE Flags</title>

<author title="Author"><mail link="seemant@gentoo.org">
  Seemant Kulleen</mail>
</author>
<author title="Editor"><mail link="felix@fbreuer.de">
  Felix Breuer</mail>
</author>
<author title="Editor"><mail link="meekrob@gentoo.org">
  Sherman Boyd</mail>
</author>
<author title="Editor"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John Davis
</author>
<author title="Editor"><mail link="stocke2@gentoo.org">
  Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Translator"><mail link="sebastian@beneke-it.de">
  Sebastian Beneke</mail>
</author>
<author title="Translator"><mail link="SirSeoman@gentoo.org">
  Tobias Matzat</mail>
</author>

<abstract>
Diese Anleitung stellt Ihnen das ultimative Werkzeug zur Anpassung
der Gentoo -- USE Flags vor. Neben der reinen Aufzählung aller
verfügbaren Flags, erfahren Sie hier welche USE Flags Sie brauchen.
</abstract>

<license/>

<version>1.2.2</version>
<date>25. Januar 2004</date>

<chapter>
<title>Einführung</title>
<section>
<title>Was ist überhaupt der Sinn von <c>USE</c> Flags?</title>
<body>

<p>
Was mich am meisten als User zu Gentoo hingezogen hat, war die
Tatsache, dass es eine stark anpassbare Distribution ist. Da Gentoo eine
sourcenbasierte Distribution darstellt, hat der Benutzer die absolute Kontrolle
über alle Funktionen und Unterstützungen, die in die installierten
Anwendungen einfließen. Darüber hinaus mag ich es nicht, Dinge
installieren zu müssen, die ich <e>wirklich</e> nicht brauche.
</p>

<p>
Wie genau setzt Gentoo dies um? Durch das Definieren von <c>USE</c> Flags.
Grundsätzlich sind dies Schlüsselwörter, die Optionen definieren,
welche systemweit zur Konfiguration der Anwendungen während der
Kompilierung genutzt werden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Standard <c>USE</c> Flags</title>
<body>

<p>
Natürlich definiert Gentoo für Sie bereits standardmäßig
einige sichere Flags. Diese finden Sie in Ihrer
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> Datei.
</p>

<p>
Bei Gentoo-1.4_rc2 Version sind diese <c>USE</c> Flags wie folgt definiert:
</p>

<pre>
USE="xv slang readline gpm berkdb mmx 3dnow gdbm tcpd pam libwww ssl nls
     arts perl python esd gif imlib sdl oggvorbis gnome gtk X qt
     kde motif opengl avi png tiff gif"
</pre>

<warn>
Bearbeiten Sie diese Datei nicht, wie es leider einige machen wollen. Lesen Sie
zuerst den nächsten Abschnitt:
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Eigene USE Flags setzen</title>
<body>

<p>
Um Ihre eigenen USE Flags zu setzen, bearbeiten Sie Ihre
<path>/etc/make.conf</path> Datei. In dieser Datei finden Sie:
</p>

<pre caption="Kommentierte USE-Variable">
#USE=""
</pre>

<p>
Entfernen Sie einfach das Kommentarzeichen <c>#</c> und ergänzen
Sie Ihre eigenen USE Flags. "Aber was ist, wenn ich Flags von der
<path>make.defaults</path> Datei entfernen möchte?" höre ich Sie fragen.
Dazu müssen Sie ganz einfach "-Flag" in der USE-Variable in Ihrer
<path>/etc/make.conf</path> Datei einfügen.
</p>

<impo>
Beachten Sie, dass <c>-Flag</c> ein Flag deaktiviert und <c>Flag</c>
das entsprechende Flag aktiviert. Wenn ein Flag weder in
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> noch in
<path>/etc/make.conf</path> zu finden ist, ist diese Funktion deaktiviert.
</impo>

<pre caption="Beispiel einer USE-Variablen in /etc/make.conf">
USE="-gnome -kde qt -arts -nls python perl oggvorbis opengl sdl
     -postgres jpeg png truetype xml xml2 dvd avi aalib mpeg encode fbcon
     mmx"
</pre>

<p>
Sie müssen Ihre <path>/etc/make.conf</path> nicht editieren, wenn Sie nur
ein einziges Paket mit verschiedenen USE Flags emergen wollen. Sie können
dann einfach die <c>USE</c> Umgebungsvariable setzen. Deren Inhalte
werden zu dem, was Sie bereits in <path>make.defaults</path> und
<path>make.conf</path> haben hinzugefügt. Wie dem auch sei, diese
"veränderte" USE Flag wird nicht zum Paketupdate benutzt.
</p>

<pre caption="USE als Umgebungsvariable">
# <i>USE="-guile libgda" emerge -pv gnumeric</i>

These are the packages that I would merge, in order:
 
Calculating dependencies ...done!
[ebuild     U ] app-office/gnumeric-1.0.13-r1 [1.0.8] +libgda -gb -evo +python +bonobo -guile -perl

# <i>emerge -pv gnumeric</i>

These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild     U ] app-office/gnumeric-1.0.13-r1 [1.0.8] -libgda -gb -evo +python +bonobo +guile -perl
</pre>

<note>
Wie Sie sehen, zeigt Ihnen <c>emerge -pv pkg</c>, welche Flags für ein
bestimmtes Paket anwendbar und welche Flags davon gesetzt sind.
</note>

<p>
Da Sie nun wissen wie man extra Flags aktiviert und existierende Flags
deaktiviert, schauen wir uns einmal an, was diese Flags überhaupt
machen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Vorhandene USE Flags</title>
<section>
<title>Wo finden Sie die USE Flags</title>
<body>

<note>
Wenn Sie ein USE Flag hinzufügen wollen, schreiben Sie dieses in
<path>use.desc</path> und laden Sie die ins CVS. Von <path>use.desc</path>
aus wird die Liste generiert.
</note>

<p>
Sie können eine automatisch geupdatete USE Flag Datenbank hier finden:
<uri link="http://www.gentoo.org/dyn/use-index.xml">USE Flags</uri>.
</p>

<p>
<c>etcat</c> vom <c>gentoolkit</c> Paket wird Ihnen zeigen, welche USE Flags
für ein Paket vorhanden sind, welche gerade gesetzt sind und welche gesetzt wurden,
als das Paket das letzte Mal emerged wurde. Es wird Ihnen dazu eine kurze
Beschreibung der USE Flags liefern.
</p>

<pre caption="Benutzung von etcat">
# <i>etcat -u gnumeric</i>
[ Colour Code : set unset ]
[ Legend      : (U) Col 1 - Current USE flags        ]
[             : (I) Col 2 - Installed With USE flags ]
 
 U I [ Found these USE variables in : app-office/gnumeric-1.0.13-r1 ]
 - - libgda : Adds GNU Data Access (CORBA wrapper) support for gnumeric
 - - gb     : Adds support for Gnome Basic to gnumeric
 - + evo    : Adds support for evolution in gnumeric
 + + python : Adds support/bindings for the Python language
 + + bonobo : Adds support for gnome-base/bonobo (Gnome CORBA interfaces)
 + + guile  : Adds support for dev-util/guile (interpreter for Scheme)
 - + perl   : Adds support/bindings for the Perl language.
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Feedback</title>
<body>
<p>
Feedback zu den USE Flags reichen Sie bitte in Form eines Bug-Reports auf
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri> ein und schreiben es seemant@gentoo.org zu.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
