<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/xfce-config.xml,v 1.3 2012/01/16 08:00:26 keytoaster Exp $ -->

<guide lang="de">
<title>Der Xfce Konfigurationsleitfaden</title>

<author title="Autor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="geblerc@gmail.com">Christian Gebler</mail>
</author>

<abstract>
Dieser Leitfaden stellt eine ausführliche Xfce-Einweisung dar. Xfce ist eine
schnelle und schlanke Desktopumgebung, mit vollem Funktionsumfang.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>9</version>
<date>2011-12-25</date>

<chapter>
<title>Einleitung</title>
<section>
<title>Die Xfce Desktopumgebung</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.xfce.org">Xfce</uri> ist eine schnelle und schlanke
Desktopumgebung, für Unix-Artige Betriebssysteme. Unter Einhaltung der
<uri link="http://www.freedesktop.org">Freedesktop</uri> Spezifikationen
wurde eine Leistungsstarke und gut konfigurierbare Umgebung geschaffen.
</p>

<p>
Im Gegensatz zu größeren Desktopumgebungen, wie zum Beispiel
<uri link="http://www.gnome.org">Gnome</uri> und <uri
link="http://www.kde.org">KDE</uri>, nutzt Xfce weit weniger System-Ressourcen.
Darüber hinaus bietet es größere Modularität und weniger Abhängigkeiten;
es benötigt weniger Platz auf Ihrer Festplatte und erfordert weniger Zeit bei
der Installation.
</p>

<p>
Dieser Leitfaden zeigt Ihnen nicht nur wie man eine minimalistische
Xfce-Umgebung installiert und konfiguriert, sondern listet Ihnen außerdem
Optionen auf, um einen Desktop mit vollem Funktionsumfang, unter der
Xfce-Philosophie, zu erstellen: schlank, schnell und modular.
</p>

<p>
Der letzte Abschnitt in diesem Leitfaden zeigt Ihnen einige Befehle,
die Sie nach einer Aktualisierung auf die Xfce-Version 4.8 durchführen müssen,
also gehen Sie sicher, dass Sie diesem Abschnitt folgen, wenn Sie von einer
älteren Version aktualisieren.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Xfce installieren</title>
<section>
<title>Die Grundlagen</title>
<body>

<p>
Stellen Sie zunächst sicher, dass Xorg wie im <uri
link="/doc/de/xorg-config.xml">X-Server Konfigurationsleitfaden</uri>
eingerichtet wurde.
</p>

<p>
Als nächstes überprüfen Sie Ihre USE-Flags in <path>/etc/make.conf</path>;
Sie werden wahrscheinlich folgende USE-Flags verwenden wollen: <c>USE="-gnome
-kde -minimal -qt4 dbus jpeg lock session startup-notification thunar udev
X"</c>.
</p>

<p>
Jetzt wo Sie Ihre <c>USE-Flags</c> <path>in /etc/make.conf</path> gesetzt haben,
ist es an der Zeit, Xfce zu installieren.
</p>

<pre caption="Xfce installieren">
# <i>emerge -avt xfce4-meta</i>
</pre>

<p>
Als nächstes, fügen Sie Ihre regulären Benutzer zu den Gruppen <c>cdrom</c>,
<c>cdrw</c> und <c>usb</c> hinzu, damit diese Geräte wie Kameras, optische
Laufwerke und USB-Sticks einbinden können.
</p>

<pre caption="Benutzer zu den Hardware-Gruppen hinzufügen">
<comment>(Ersetzen Sie "username" durch Ihren aktuellen Benutzer)</comment>
# <i>for x in cdrom cdrw usb ; do gpasswd -a username $x ; done</i>
</pre>

<p>
Aktualisieren Sie als nächstes Ihre Umgebungsvariablen:
</p>

<pre caption="Umgebungsvariablen aktualisieren">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Sie benötigen außerdem ein grafisches Terminal, damit Sie mit Ihrer
neuen Desktopumgebung arbeiten können. <c>x11-terms/terminal</c> ist eine gute
Wahl, da es extra für Xfce entwickelt wurde. Installieren Sie Terminal wie
folgt:
</p>

<pre caption="Terminal installieren">
# <i>emerge x11-terms/terminal</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Xfce konfigurieren</title>
<section>
<title>Xfce starten</title>
<body>

<p>
Da Xfce nun installiert ist, werden wir es als Standard-Desktopumgebung bei der
Ausführung von <c>startx</c> konfigurieren. Verlassen Sie die Root-Shell und
melden Sie sich als regulärer Benutzer an.
</p>

<pre caption="Xfce als Standard-Desktopumgebung setzen">
$ <i>echo "exec startxfce4" > ~/.xinitrc</i>
</pre>

<note>
Wenn Sie ConsoleKit installiert haben, sollte Ihre <path>~/.xinitrc</path> die
Zeile <c>exec ck-launch-session startxfce4</c> beinhalten. Andernfalls könnten
einige Ihrer Anwendungen nicht mehr lauffähig sein. Zusätzlich müssen Sie
consolekit zu Ihrem Standard-Runlevel hinzufügen; dies können Sie durch
Ausführen des folgenden Befehls, als root, tun: <c>rc-update add
consolekit default</c>.
</note>

<p>
Starten Sie nun Ihre grafische Umgebung durch Eingabe von <c>startx</c>:
</p>

<pre caption="Xfce starten">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Herzlichen Glückwunsch und willkommen in Ihrer neuen Xfce Umgebung.
Erkunden Sie diese nun und fahren Sie dann mit dem Lesen fort, um zu erfahren,
wie Sie Xfce für Ihre Bedürfnisse anpassen können.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Programmzugriff</title>
<body>

<p>
Sie haben sicherlich bemerkt, dass bei einem Rechtsklick auf dem Desktop eine
komplette Liste aller Programme erscheint. Dies kann sehr hilfreich sein,
aber bei einer Arbeitsfläche mit vielen Programmfenstern auch störend werden,
wenn man ein neues Programm öffnen möchte. Deshalb ist es nützlich, ein eigenes
Menü in der Kontrollleiste zu erstellen. Machen Sie einen Rechtsklick auf die
Kontrollleiste und wählen Sie unter dem Menüpunkt "Leiste" --> "Neues Element
hinzufügen". Blättern Sie durch die Auswahlliste und wählen Sie "Xfce Menü".
Sie können nun auswählen an welcher Stelle der Menüpunkt in Ihrer Kontrollleiste
platziert werden soll. Wenn Sie dieses Menü nun anklicken, haben Sie eine
nützliche Übersicht aller installierten Programme.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sitzungen &amp; Startvorgang</title>
<body>

<p>
Wenn Sie gängige Gnome- oder KDE-Programme, wie zum Beispiel <c>k3b</c>,
<c>nautilus</c>, <c>kmail</c>, <c>evolution</c>, usw., installiert haben
(oder planen diese zu installieren), sollten Sie sicher gehen, dass Xfce die
benötigten Dienste dafür beim Systemstart startet. Navigieren Sie zu Menü -->
Einstellungen --> Sitzung &amp; Startvorgang. Selektieren Sie unterhalb des
Reiters "Automatisch gestartete Anwendungen" die benötigten Auswahlboxen.
Dadurch erhöht sich möglicherweise die Xfce-Startzeit, vermindert aber die Zeit
um KDE- oder Gnome-Programme zu starten.
</p>

<p>
Xfce bietet die Möglichkeit Ihre Sitzung und die laufenden Programme im Menü
"Sitzung" unter "Sitzung &amp; Startvorgang" zu speichern. Sie können beim
Abmelden stets durch eine Nachfrage, oder auch automatisch, gespeichert werden.
Diese Funktion ist besonders nützlich, um missglückte Konfigurationen rückgängig
zu machen. Haben Sie versehentlich eine Kontrollleiste entfernt? Wählen Sie
einfach "Nein", wenn Sie gefragt werden, ob die aktuelle Sitzung gespeichert
werden soll, und wenn Sie das nächste Mal Xfce starten, wird Ihr alter Desktop
wiederhergestellt sein. Möchten Sie, dass bei der nächsten Anmeldung automatisch
der Webbrowser, das Terminal und Ihr Emailprogramm gestartet wird?
Dann speichern Sie einfach die aktuelle Sitzung beim Abmelden.
</p>

<p>
Sie haben nun die grundlegene Desktopumgebung installiert und konfiguriert.
Wenn Sie noch mehr über die Möglichkeiten in Xfce erfahren möchten, lesen
Sie weiter!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zusätzliche Anwendungen</title>
<section>
<title>Plugins für die Kontrollleisten</title>
<body>

<p>
In diesem Kapitel stellen wir Ihnen nützliche Plugins und Anwendungen für den
täglichen Gebrauch in Xfce vor.
</p>

<p>
Für die Kontrollleiste sind viele Module in Portage erhältlich; für eine
Übersicht führen Sie <c>emerge --search xfce</c> aus. Die meisten Paketnamen
sind selbsterklärend, einige Module sollten aber genauer betrachtet werden, da
sie sehr hilfreich sein können. Um diese Module zu nutzen, installieren Sie die
Pakete mit <c>emerge</c>. Installierte Module erscheinen in der Liste unterhalb
des Menüpunktes "Neues Element hinzufügen", das Sie durch einen Rechtsklick auf
die Kontrollleiste aufrufen können.
</p>

<ul>
  <li>
    <c>xfce4-battery-plugin</c> ist perfekt geeignet für Laptop-Nutzer. Es zeigt
    den Batteriestatus, die noch zur Verfügung stehende Akkulaufzeit, die
    Stromquelle (AC oder Batterie), den Lüfterstatus, Warnungen und kann
    sogar Befehle zu unterschiedlichen Batterieständen ausführen. Diese Funktion
    ist nützlich, um den Laptop bei einem geringen Energiestand in den
    Ruhemodus zu versetzen.
  </li>
  <li>
    <c>xfce4-verve-plugin</c> ist ein kleine Kommandozeile, eingebettet
    in die Kontrollleiste. Dies ist die schnelle Variante, wenn Sie nicht extra
    ein Terminal öffnen möchten, um einen Befehl auszuführen.
  </li>
  <li>
    <c>xfce4-mount-plugin</c> bietet Ihnen bequem die Möglichkeit, Geräte durch
    einen Mausklick einzubinden, die sich in <path>/etc/fstab</path> befinden.
  </li>
  <li>
    <c>xfce4-sensors-plugin</c> zeigt Hardware-Sensoren, wie z.B. die
    Prozessortemperatur, Lüfter-RPM, Festplattentemperatur, Mainboardspannung
    und vieles mehr, an.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Nützliche Programme</title>
<body>

<p>
Sie sollten nun mit <c>emerge</c> einige hilfreiche Anwendungen installieren:
<c>xfce4-mixer</c>, <c>xfce4-taskmanager</c>, <c>xfwm4-themes</c>, <c>orage</c>,
<c>leafpad</c>, <c>xfce4-power-manager</c>, <c>x11-terms/terminal</c>, und
<c>thunar</c>.
</p>

<p>
<c>xfce4-mixer</c> dient der Lautstärkeregelung Ihrer Soundkarte. Es kann
außerdem als Anwendung in der Kontrollleiste laufen und ermöglicht Ihnen dadurch
schnellen Zugriff auf die Regelung der Lautstärke. <c>xfce4-taskmanager</c>
listet Ihnen alle laufenden Programme auf, dazu erhalten Sie Informationen über
die Auslastung des Prozessors und wie viel Arbeitsspeicher die Programme
benötigen. Durch einen Rechtsklick auf die jeweilige Anwendung können Sie ein
abgestürztes Programm beenden, laufende Anwendungen pausieren und neustarten,
oder sogar die Prozesspriorität verändern. Dadurch können Sie genau bestimmen,
wie eine Anwendung Ihr System beanspruchen darf.
</p>

<p>
<c>xfwm4-themes</c> stellt Ihnen verschiedene Windows-Manager-Themes zur
Verfügung. Dadurch können Sie Ihre Desktopumgebung etwas auffrischen, zum
Beispiel mit dem Icon-Theme <c>tango-icon-theme</c>.
</p>

<p>
<c>orage</c> ist ein einfacher und nützlicher Kalender. <c>leafpad</c> ist ein
simpler Texteditor, der extrem schnell startet.
</p>

<p>
<c>xfce4-power-manager</c> ist eine Anwendung um den Energieverbrauch zu
überwachen und konfigurieren. Dies ist besonders wichtig für Laptops. Die
Energieverwaltung erlaubt es Ihnen die Bildschirmhelligkeit zu bestimmen, den
Energieverbrauch zu regeln oder in den Energiesparmodus zu wechseln, und zu
bestimmen, wann Ihr Computer in den Ruhemodus wechselt oder herunterfährt.
Entweder durch Knopfdruck, oder bei einem niedrigen Energiestand. Sie können
<uri
link="http://goodies.xfce.org/projects/applications/xfce4-power-manager">xfce4-power-manager</uri>
mitteilen, Sie zu warnen, sobald Ihr Akku einen bestimmten Energiestand
erreicht, oder den Rechner sogar herunterfahren. Die Anwendung besteht außerdem
aus nützlichen Erweiterungen, um den Batteriestatus und die Bildschirmhelligkeit
in der Kontrollleiste anzuzeigen.
</p>

<p>
<c>x11-terms/terminal</c> ist ein X11-Terminalemulator. Es ist wesentlich besser
konfigurierbar und nützlicher als das einfache <c>xterm</c>.
<c>Terminal</c> unterstützt Unicode-Texte, Farbschemen, unechte Transparenz und
Hardware-beschleunigte Transparenz durch den in Xfce eingebauten
Transparent-Manager; alles direkt einsatzfähig. Stellen Sie dazu einfach sicher,
dass Ihr Standard-Terminal in der Kontrollleiste, mit dem Befehl
<path>/usr/bin/Terminal</path> anstatt <path>xterm</path> ausgeführt wird.
Führen Sie einen Rechtsklick auf den Starter aus und wählen Sie "Properties",           <!-- TODO - deutsche Xubuntu Version mit Xfce 4.8 hat dort tatsächlich "Properties" stehen.  -->
um den Befehl zu ändern.
</p>

<p>
<c>thunar</c> ist der grafische Standard-Dateimanager von Xfce. Er ist schnell
und trotzdem leistungsstark und bietet durch verschiedene Erweiterungen noch
mehr Funktionalitäten. Installieren Sie Ihn mit <c>emerge</c>. Betrachten wir
ihn genauer:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>thunar-archive-plugin</c> dient dem Erstellen und Extrahieren von
    Archiven, durch einfaches Aufrufen im Kontextmenü. Es bietet eine nützliche
    <uri
    link="http://goodies.xfce.org/projects/thunar-plugins/thunar-archive-plugin">Bedienoberfläche</uri>
    für grafische Anwendungen, wie z.B. <c>xarchiver</c> und <c>file-roller</c>.
  </li>
  <li>
    <c>tumbler</c> bietet eine Vorschau verschiedener Dateien, wie z.B.
    Bilder oder Schriftarten.
  </li>
  <li>
    <c>thunar-volman</c> <uri
    link="http://goodies.xfce.org/projects/thunar-plugins/thunar-volman/">verwaltet</uri>
    automatisch entfernbare Medien und Geräte.
  </li>
</ul>

<p>
Im nächsten Schritt wenden wir uns Anwendungen zu, die nützlich, schlank und der
Xfce Philosophie treu sind.
</p>

<p>
<c>leafpad</c> ist als einfacher Editor völlig ausreichend, wenn Sie aber einen
Editor mit vollem Funktionsumfang wünschen und nicht das ganze OpenOffice-Paket
einrichten möchten, installieren Sie <c>abiword</c> mit emerge.
<uri link="http://www.abisource.com">AbiWord</uri> ist leichter, schneller und
kompatibel mit standardisierten Dokumententypen.
</p>

<p>
Wenn Sie ein Emailprogramm oder einen Newsreader benötigen, der nicht weniger
anspruchsvoll als <c>thunderbird</c> or <c>evolution</c> ist, installieren
Sie <c>claws-mail</c> mit emerge.
</p>

<p>
Für Internetchats ist <c>irssi</c> ein exzellenter, kleiner und außergewöhnlich
konfigurierbarer IRC-Client, der in einem Terminal läuft. Wenn Sie
ein kompaktes Chatprogramm mit vielen Protokollen benötigen, führen Sie
<c>emerge pidgin</c> aus.
</p>

<p>
Wenn Sie ein Programm benötigen, um Filme und Musik abspielen zu können,
benutzen Sie <c>mplayer</c> und <uri
link="/proj/en/desktop/sound/decibel.xml">decibel-audio-player</uri>.
Dadurch können Sie alle gängigen Medienformate abspielen.
</p>

<p>
Abschließend benötigen Sie noch einen Webbrowser. Beinahe alle Webbrowser
benötigen mehr Ressourcen. als die meisten Programme auf Ihrem Computer.
<c>Firefox</c> und <c>Midori</c> stellen immer eine gute Wahl dar. Alternativ
können Sie <c>Opera</c> nutzen, der zwar sehr schnell ist, aber nicht für die
gleiche Menge an Prozessorarchitekturen erhältlich ist wie <c>Firefox</c> und
mehr Abhängigkeiten mit sich bringt, sofern Sie diese nicht mit einigen
USE-Flags überschreiben.
</p>

<pre caption="Einen Webbrowser installieren">
<comment>(Mozilla Firefox installieren)</comment>
# <i>emerge firefox</i>
<comment>(Midori installieren)</comment>
# <i>emerge midori</i>
<comment>(Opera installieren)</comment>
# <i>echo "www-client/opera gtk -kde" >> /etc/portage/package.use</i>
# <i>emerge opera</i>
</pre>

<p>
Nun da wir Ihren Xfce-Desktop mit guten Anwendungen ausgestattet haben, schauen
wir uns an, was man noch für eine bessere Konfiguration tun kann.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Grafischer Login</title>
<body>

<p>
Erinnern Sie sich als wir <c>startxfce4</c> zu Ihrer <path>~/.xinitrc</path>
hinzugefügt haben? Alles was Sie tun müssen, um Zugriff auf Ihren Desktop zu
erhalten, ist <c>startx</c>  nach dem Anmelden auszuführen. Das genügt, wenn Sie
einen komplett Text-basierten Systemstart und Login bevorzugen, aber lassen Sie
uns nun einen Display-Manager einrichten, der vollkommen automatisch Xfce nach
dem Systemstart ausführt (damit eine grafische Anmeldung zur Verfügung steht).
</p>

<p>
Stellen Sie sicher, dass Xfce beim Systemstart geladen wird:
</p>

<pre caption="Xdm dem standard runlevel hinzufügen">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Damit sind Sie noch nicht am Ende angelangt. Sie müssen nun einen
Display-Manager auswählen und die entsprechende Variable setzen. In Portage
finden Sie eine große Auswahl, aber für diesen Leitfaden verwenden wir
<uri link="http://slim.berlios.de">SLiM</uri>, den "Simple Login Manager".
</p>

<p>
<c>slim</c> ist schnell, schlank und bringt wenige Abhängigkeiten mit sich.
Perfekt für Xfce!
</p>

<pre caption="SLiM installieren">
# <i>emerge -avt slim</i>
</pre>

<note>
Das USE-Flag <c>branding</c> benötigen Sie für das Paket <c>slim-themes</c>,
welches eine Auswahl an Login-Themes, inklusive des Gentoo Linux Themes,
bereitstellt.
</note>

<p>
Editieren Sie dann die Variable DISPLAYMANAGER in der Datei
<path>/etc/conf.d/xdm</path>:
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/xdm editieren">
DISPLAYMANAGER="slim"
</pre>

<p>
SLiM startet automatisch die Xfce-Sitzung, wenn Sie die Zeile
<c>XSESSION="Xfce4"</c> zur <path>/etc/env.d/90xsession</path> hinzufügen:
</p>

<pre caption="Setzen von XSESSION">
# <i>echo XSESSION=\"Xfce4\" > /etc/env.d/90xsession</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Gestalten Sie Ihre Arbeitsfläche</title>
<body>

<p>
Das Gestalten der Arbeitsfläche kann viel Zeit in Anspruch nehmen. Xfce hat
alles, was man von einer modernen Desktopumgebung erwartet:
Schrift-Kantenglättung, Farbschemen, Dutzende von Fensterdekorationen und vieles
mehr. Wenn Ihnen das nicht genug ist, können Sie leicht Schemen von
Drittanbietern, Icon-Themes, Mauszeiger und Hintergrundbilder installieren.
</p>

<p>
Eine Auswahl an Gentoo-Hintergrundbildern finden Sie in unterschiedlichen
Varianten auf der <uri link="/main/de/graphics.xml">Gentoo-Website</uri>.
Wenn Sie auf der Suche nach Icon-Sets und kompletten Xfce-Themes sind, finden
Sie unter <uri link="http://www.xfce-look.org/">Xfce-Look</uri> eine große
Auswahl. Sie müssen bei Software von Drittanbietern lediglich beachten, die
Pakete erst zu entpacken und dann in das zugehörige Verzeichnis zu installieren.
Icon-Sets gehören in <path>/usr/share/icons/</path>, Themes in
<path>/usr/share/themes/</path>; nutzen Sie diese Verzeichnisse, wenn der
Zugriff für alle Benutzer gestattet werden soll. Themes und Icons, die nur für
einen bestimmten Benutzer installiert werden sollen, gehören in die
Verzeichnisse <path>~/.themes/</path> bzw. <path>~/.icons/</path>.
</p>

<p>
Wenn Sie als Display-Manager SLiM installiert haben, steht Ihnen eine große
Auswahl an Themes durch das Paket <c>slim-themes</c> bereit. Für mehr
SLiM-Themes besuchen Sie die Seite <uri
link="http://slim.berlios.de/themes01.php">SLiM-Themes</uri>. Um ein eigenes
SLiM-Theme zu erstellen, lesen Sie den <uri
link="http://slim.berlios.de/themes_howto.php">Theme-Leitfaden</uri>. Gentoo
stellt Ihnen außerdem das Paket <c>slim-themes</c> zur Verfügung, das Sie mit
<c>emerge</c> installieren können.
</p>

<p>
Xfce bringt seinen eigenen "Compositor" mit, eine Software um Transparenz von
Fenstern darzustellen. Einstellungen dazu können Sie unter Menü -->
Einstellungen --> Fenstermanager vornehmen. Um optimale Performance zu erzielen,
benötigen Sie eine Grafikkarte mit Treibern, die Hardware-beschleunigtes
Rendern unterstützt. Stellen Sie sicher, dass Sie <c>xfwm4</c> mit dem
<c>xcomposite</c> USE-Flag installiert haben. Abschließend müssen Sie
"Compositing" in der Datei <path>/etc/X11/xorg.conf</path> aktivieren:
</p>

<pre caption="Einschalten von Composite in der xorg.conf">
Section "Extensions"
    Option  "Composite"  "Enable"
EndSection
</pre>

<p>
Das ist die minimale Konfiguration, die für Xfce und Xorg-X11 benötigt wird.
Die richtige Konfiguration von Hardware-beschleunigtem Rendern hängt jedoch
stark von Ihrer Grafikkarte ab und wird in diesem Leitfaden nicht genauer
beschrieben. Benutzen Sie dazu andere Leitfäden aus der Kategorie <uri
link="/doc/de/index.xml?catid=desktop">Gentoo-Dokumentationsressourcen</uri>,
um mehr über die Konfiguration von Hardware-beschleunigtem Rendern mit Ihrer
Grafikkarte zu erfahren.
</p>

<p>
Wenn Sie einmal Ihren wunderschönen Xfce-Desktop eingerichtet haben, ist es an
der Zeit, einen Screenshot zu machen. Installieren Sie
<c>xfce4-screenshooter</c> und verbreiten Sie die Bilder zur Bewunderung für
andere Anwender.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zusammenfassung</title>
<section>
<body>

<p>
Herzlichen Glückwunsch, dass Sie es so weit geschafft haben! Sie haben eine
schnelle Desktopumgebung installiert und konfiguriert, und mit erforderlichen,
soliden Programmen ausgestattet.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Xfce aktualisieren</title>
<body>

<p>
Wenn Sie Xfce von einer Version früher als 4.8 auf eine neue 4.8 Version
aktualisieren, müssen Sie alte Sitzungen und Profile aus dem Cache entfernen, da
sie mit neueren Versionen nicht kompatibel sind. Führen Sie für jeden Ihrer
Benutzer folgende Befehle aus, um die inkompatiblen Sitzungen und Profile aus
dem Cache zu löschen:
</p>

<pre caption="Alte Sitzungen aus dem Cache entfernen">
$ <i>rm -r ~/.cache/sessions</i>
$ <i>rm -r ~/.config/xfce*</i>
$ <i>rm -r ~/.config/Thunar</i>
</pre>

<p>
Benutzer werden mit einer neuen und glänzenden Oberfläche begrüßt, verlieren
aber viele Ihrer individuellen Konfigurationseinstellungen. Leider ist uns keine
Möglichkeit bekannt, die Konfigurationen zu migrieren.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Weitere Informationen</title>
<body>

<p>
Wenn Sie mehr Hilfe zur Konfiguration und Benutzung von Xfce benötigen, oder
mehr Informationen zu Anwendungen suchen, benutzen Sie folgende Links:
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org">Das Gentoo Forum</uri></li>
  <li>#xfce auf irc.freenode.net</li>
  <li>
    Die installierten Hilfeseiten und andere Dokumentation finden Sie unter:
    <path>/usr/share/xfce4/doc/C/index.html</path>. Öffnen Sie diese einfach mit
    Ihrem Browser und fangen Sie an zu lesen. Dort finden Sie noch viele weitere
    "versteckte" Optionen für Ihre Xfce-Konfiguration.
  </li>
  <li><uri link="http://www.xfce.org">Xfce's Homepage</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>