<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/vi/handbook/2005.1/hb-install-system.xml,v 1.2 2005/12/12 13:34:21 neysx Exp $ -->
<!-- $OldHeader: /var/www/www.gentoo.org/raw_cvs/gentoo/xml/htdocs/doc/en/handbook/2005.1/hb-install-system.xml,v 1.3 2005/08/08 13:24:46 swift Exp $ -->

<sections>

<version>5.1</version>
<date>2005-10-17</date>

<section>
<title>Chroot</title>
<subsection>
<title>Mount hệ tập tin proc</title>
<body>

<p>
Mount hệ tập tin <path>/proc</path> trên <path>/mnt/gentoo/proc</path>
cho phép quá trình cài đặt sử dụng được các thông tin do kernel cung
cấp, thậm chí trong môi trường chroot.
</p>

<pre caption="Mount /proc">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tùy chọn: Chép thông tin DNS</title>
<body>

<p>
Nếu bạn định lấy stage từ Internet, bạn cần chép thông
tin DNS trong <path>/etc/resolv.conf</path> vào
<path>/mnt/gentoo/etc/resolv.conf</path>. Tập tin này chứa các
nameserver hệ thống dùng để phân giải tên thành địa chỉ IP.
</p>

<pre caption="Chép thông tin DNS">
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Chuyển sang môi trường mới</title>
<body>

<p>
Giờ mọi phân vùng đã được khởi động và môi trường nền đã được cài đặt,
đã đến lúc chuyển sang môi trường mới bằng cách <e>chroot</e> vào nó.
Điều này nghĩa là bạn thay đổi từ môi trường cài đặt hiện thời sang hệ
thống được cài đặt (gồm các phân vùng đã được khởi động).
</p>

<p>
Chroot được thực hiện qua ba bước. Đầu tiên chúng ta sẽ thay đổi thư
mục gốc từ <path>/</path> (trên phương tiện cài đặt) sang
<path>/mnt/gentoo</path> (phân vùng của bạn) bằng <c>chroot</c>. Sau
đó chúng ta sẽ tạo môi trường mới bằng <c>env-update</c> (tạo các biến
môi trường). Cuối cùng, chúng ta nạp các biến môi trường này vào bằng
lệnh <c>source</c>.
</p>

<pre caption = "Chroot vào môi trường mới">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
 * Caching service dependencies...
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Chúc mừng bạn! Bạn đã vào trong môi trường Gentoo Linux của chính bạn.
Dĩ nhiên nó vẫn chưa hoàn chỉnh. Đó là lý do tại sao vẫn còn vài phần
để đọc trong tài liệu này :-)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tạo Portage cache</title>
<body>

<p>
Bạn đã cài đặt cây Portage, nhưng bạn nên tạo Portage cache để tăng
tốc lệnh emerge. <c>emerge --metadata</c> thực hiện điều này cho bạn.
</p>

<pre caption="Tạo Portage cache">
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="configure_USE">
<title>Cấu hình biến USE</title>
<subsection>
<title>Biến USE là gì?</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> là một trong những biến mạnh nhất mà Gentoo cung cấp cho
người dùng. Vài chương trình có thể được biên dịch với một vài tính
năng. Ví dụ, vài chương trình có thể được biên dịch để hỗ trợ gtk,
hoặc qt. Vài chương trình khác có thể được biên dịch để hỗ trợ hoặc
không hỗ trợ SSL. Vài chương trình có thể được biên dịch để hỗ trợ
framebuffer (svgalib) thay vì X11 (X-server).
</p>

<p>
Hầu hết các bản phân phối tự biên dịch các phần mềm với nhiều tính
năng nhất có thể, làm tăng kích thước chương trình và tăng thời gian
khởi động, chưa kể bị phụ thuộc vào một lượng đáng kể các thư viện
khác. Với Gentoo bạn có thể định nghĩa tùy chọn nào nên sử dụng. Đây
chính là vai trò của <c>USE</c>.
</p>

<p>
Trong biến <c>USE</c>, bạn định nghĩa những từ khóa tương ứng với các
tùy chọn biên dịch. Ví dụ, <e>ssl</e> sẽ biên dịch hỗ trợ ssl trong
các chương trình có hỗ trợ ssl. <e>-X</e> sẽ loại bỏ hỗ trợ X-server
(chú ý dấu trừ phía trước). <e>gnome gtk -kde -qt</e> sẽ biên dịch
chương trình của bạn với hỗ trợ gnome (và gtk), không hỗ trợ kde (và
qt), giúp hệ thống của bạn tùy biến riêng cho GNOME.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Thay đổi biến USE</title>
<body>

<warn>
Đừng thay đổi biến USE ngay bây giờ nếu bạn dự định dùng các gói dựng
sẵn (bộ GRP). Bạn có thể sửa đổi biến USE sau khi cài đặt các gói bạn
muốn. Gremlins sẽ tấn công hệ thống của bạn nếu bạn bỏ qua cảnh báo
này!
</warn>

<p>
Thiết lập <c>USE</c> mặc định được đặt trong
<path>make.defaults</path> của profile của bạn. Những gì bạn lưu trong
<path>/etc/make.conf</path> sẽ được tính toán dựa trên các thiết lập
mặc định. Nếu bạn thêm vài thứ vào <c>USE</c>, nó sẽ được thêm vào
danh sách mặc định. Nếu bạn loại bỏ vài thứ khỏi <c>USE</c> (bằng cách
đặt dấu trừ trước từ khóa), nó sẽ bị loại bỏ khỏi danh sách mặc định
(nếu nó có trong danh sách mặc định). <e>Không bao giờ</e> thay thế
bất cứ gì bên trong thư mục <path>/etc/make.profile</path>; nội dung
thư mục này luôn luôn được ghi đè khi cập nhật Portage!
</p>

<p>
Mô tả đầy đủ về <c>USE</c> nằm trong phần hai của tài liệu này, <uri
link="?part=2&amp;chap=2">USE flag</uri>. Mô tả về các USE flag nằm
trên hệ thống bạn, tại <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>. 
</p>

<pre caption="Xem các USE flag hiện có">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Bạn có thể cuộn bằng phím mũi tên, thoát bằng cách nhấn 'q')</comment>
</pre>

<p>
Trong ví dụ sau, chúng tôi hiển thị thiết lập <c>USE</c> cho hệ thống
dựa trên KDE với DVD, ALSA, và hỗ trợ ghi CD:
</p>

<pre caption="Mở /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Thiết lập USE">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
