<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<date>2004-11-22</date>

<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Questa sezione ha lo scopo di spiegare la gerarchia dello sviluppo di Gentoo
e dare agli sviluppatori una visione su come è strutturata la gestione dello
sviluppo di Gento Linux.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Il livello più alto della struttura della gestione</title>
<body>

<p>
Lo scopo della nuova gestione della struttura era quello di risolvere la
gestione cronica, le questioni di coordinazione e comunicazione nei progetti di
Gentoo Linux. In particolare, non avevamo chiaramente definito un livello alto
della struttura dela gestione, e non c'erano incontri ufficiali e regolati per
la comunicazione degli stati degli aggiornamenti tra i diversi sviluppatori che
operano in ruoli critici. In generale, la maggior parte della comunicazione
prende piede in IRC e irregolarmente via email. C'erano anche pochi
responsabili, anche ad alto livello, per completare i progetti in tempo.
</p>

<p>
A causa di questo precedente stato, era difficile impostare degli obiettivi e
controllare gli stati dei progetti. Questa mancanza della comunicazione e
coordinazione rendeva difficile anche la gestione dei propri progetti degli
sviluppatori di alto livello. In più, avevamo altri problemi cronici a causa
della scarsa definizione di ruoli e scopi delle autorità di sviluppatori di
alto livello, che risultavano in livelli troppo alti da dubitare se avevano
anche l'autorità di gestire i propri progetti e sotto progetti. Siccome
questo non è *mai* stata l'intenzione degli sviluppatori di alto livello,
questo è stato il risultato sfortunato di un processo di sviluppo non
strutturato: nessuno conosceva quello che stava succedendo, e tutti
scaricavano tutte le decisione esecutive al capo dell'architettura.
</p>

<p>
Chiaramente era necessario un piano per cambiare e indirizzare
permanentemente questi scopi incrementando la comunicazione, la coordinazione
e le responsabilità. I ruoli e gli scopi delle decisioni esecutive delle
autorità necessitano di essere definite per gli sviluppatori alti in modo che
essi abbiano mandati chiari e le necessarie responsabilità per gestire i loro
progetti e per assicurare che i progetti siano completati in tempo debito e
schedulato.
</p>

<p>
Le seguenti liste delineano il sistema:
</p>

<ul>
	<li><b>Guida del livello più alto</b>: decide a riguardo degli scopi del
	progetto
  </li>
	<li><b>Guida del sotto progetto</b>: correla gli scopi del progetto con i
	teams</li> <li><b>Guida del team</b>: è il capo del proprio team e assicura
	la produttività
  </li>
	<li><b>Sviluppatore</b>: sviluppa e migliora Gentoo Linux!
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Guida del livello più alto e del sotto progetto</title>
<body>

<p>
La guida del livello più alto lavora per guidare i maggiori aspetti dello
sviluppo come la coordinazione delle release ed è anche responsabile di
delineare la direzione che devono prendere gli scopi dello sviluppo e come
Gentoo deve migliorare usando i commenti degli utenti e degli sviluppatori.
</p>

<p>
I capi dei sotto progetti sono responsabili della coordinazione dei desideri
della guida del livello più alto e della comunità di Gentoo: per esempio, le
nuove linee guida per l'archittettura x86 dovrebbero migliorare il sistema
base del gruppo e anche il cuore del gruppo che dovrebbe essere più
coordinato da una guida di sotto progetto.
</p>

<p>
Le guide dei sotto progetti sono opzionali, così come le guide ad alto
livello: in ogni caso, nella maggioranza delle circostanze i nostri team
lavorano usualmente sotto le raccomandazioni della guida dell'architettura.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Guide del team</title>
<body>

<p>
Le guide dei team sono
responsabili di organizzare lo sviluppo nel proprio team e coordinare le
release, risolvere le questioni interne del team e migliorare i prodotti sulla
base dei feedback della comunità.
</p>

<p>
I teams non sono obbligati ad avere una guida, e alcuni team spesso lavorano
solo al momento del bisogno e questa è forse la miglior soluzione in certe
circostanze piuttosto che avere una guida del team. In ogni caso questa è una
decisione che deve prendere il team.
</p>

<p>
La maggior parte dei teams sono parte di un branco, il quale ha lo scopo di
organizzare gli scopi degli sviluppatori. Per favore, guarda il progetto
Metadata per maggiori dettagli.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Sviluppatori</title>
<body>

<p>
Gli sviluppatori sono responsabili dello sviluppo della distribuzione e
lavorano ai proprio progetti. ALcuni sviluppatori possono far parte di un team,
altri invece possono lavorare ad un progetto che non fa parte di nessun team o
branco.
</p>

<p>
Se uno sviluppatore ha qualsiasi domanda, deve parlare con la propria guida
del team, guida di alto livello o alternativamente può mandare una mail alla
mailing list di gentoo-dev o gentoo-core con le richieste di consiglio o i
commenti.
</p>

</body>
</section>

<!-- FIXME TODO...

<section> <title>Decision making</title> <body> <p> Currently, GLEPs (Gentoo
Linux Enhancement Proposals) can be approved or rejected by the appropriate
top-level manager under which the GLEP falls. If there is no clearly-defined
manager under which the GLEP falls, the GLEP will be voted upon by the Managers
and Chief Architect, and must be approved unanimously. In all cases, a public,
written explanation must be provided detailing why the GLEP was approved or
rejected, either by the manager who approved/rejected it, or the head of the
GLEP sub-project (Grant Goodyear) if the GLEP was voted upon by the management
team. This summary is meant to reflect the decision that was made by some of the
managers at an early manager meeting.  </p>

<p> Currently, there is no formal general voting procedure in place. In the
interim, any item to be voted upon must be approved by "votable" by the Chief
Architect. Before voting takes place, all managers must have an opportunity to
present their ideas before the other managers, with the general originator(s) of
the idea having the opportunity to present first. After that, the Chief
Architect and Managers can present their ideas, with the Chief Architect having
the opportunity to present last. After this has happened, voting can take place,
and the item will be approved on an unanimous vote. Managers or the Chief
Architect can choose to abstain from voting, and the vote can still pass with
abstainers as long as at least 50% of the members have voted. The voting must
take place at an official managers meeting. Non-attending managers are allowed
to vote via email. The vote must be officially tallied and posted to the
managers list.  </p>

<p> The reason for the "Chief Architect approval" clause it to prevent the
voting process from being abused by allowing voting items that make no sense,
such as those that begin with a "Should we continue to," where a "nay" result
would result in a change in existing policy, as well as preventing managers for
requesting that every small decision be voted upon. We currently have no clear
policy to determine what is a "votable" item, and without this policy there
needs to be some method to determine what is "votable" and what affects some
immutable part of Gentoo.  </p>

<p> This section is subject to additional clarification and refinement in the
future, as is the rest of this document. The purpose of this section is to
document our currently-existing procedures rather than define ideal or "final"
procedures.  </p> </body> </section> -->

</sections>

