<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> <!DOCTYPE sections SYSTEM
"/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->


<sections> <section> <title>Utilizzo del CVS</title> <subsection>
<title>Introduzione</title> <body>

<p> Questa guida non è intesa per essere un manuale sull'utilizzo del CVS; per
questo guarda la pagina delle informazioni sul CVS oppure
<uri>http://www.gentoo.org/doc/it/cvs-tutorial.xml</uri>.  Questa guida mira
specialmente sull'uso del CVS e del Repoman nell'ebuild tree di Gentoo.  </p>

</body> </subsection> <subsection> <title>Configurazione</title> <body>

<p> Tipicamente, nel tuo <path>~/.cvsrc</path> dovrai avere qualcosa del genere:
</p>

<pre caption="~/.cvsrc"> cvs -q -z0 diff -u -B checkout -P update -d -P </pre>

<p> Per essere sicuri che i digests sono corretti, per favore metti <c>cvs</c>
nelle tue impostazioni <c>FEATURES</c>.  </p>

<p> Da ultimo, ad alcune persone che usano il CVS piace usare la compressione
(-z#). Chiediamo agli sviluppatori che non hanno una connessione dialup di usare
per favore -z0 - con il contenuto del nostro repository CVS ed il caricamento
sul nostro server CVS, in quanto vi è un <e>incremento</e> della velocità senza
compressione.  </p>

</body> </subsection>

<subsection> <title>Controlli</title> <body>

<p> Ci sono molti moduli utili nel repository del CVS di Gentoo. Gli ebuils sono
tenuti nel modulo <path>gentoo-x86</path>. <path>gentoo-src</path> contiene
diversi progetti - alcuni utili, alcuni inattivi. <path>gentoo</path> contiene
gli XML per il sito web, documentazione, cartelle degli sviluppatori, immagini
per gli sviluppatori e altro ancora.  </p>

<pre caption="Controllo di gentoo-x86">
# cvs -d username@cvs.gentoo.org:/var/cvsroot co gentoo-x86
</pre>

<p> Ogni volta, prima di lavorare con il tree, è sempre una buona idea di fare
un'aggiornamento per controllare i cambiamenti e prevenire conflitti. Puoi
aggiornare ogni singola sottocartella del tree se non vuoi fare un aggiornamento
completo, ma ogni tanto è buona prassi aggiornare tutto il tree: </p>
		
<pre caption="Aggiornamento di gentoo-x86">
# cd gentoo-x86 cvs update
</pre>

</body> </subsection>

<subsection> <title>Aggiornamento del portage</title> <body>

<p> Se vuoi usare il CVS come tuo Portage tree primario, puoi aggiungere le
seguenti linee al tuo <path>/etc/make.conf</path>, rimpiazzando <c>you</c> con
il tuo nome utente: </p>

<pre caption="Cambiamenti al /etc/make.conf per usare il CVS">
SYNC="cvs://you@cvs.gentoo.org:/var/cvsroot"
CVSROOT=":ext:you@cvs.gentoo.org:/var/cvsroot" </pre>

<p> Quando vuoi usare il CVS come tuo Portage tree primario o non, devi
assicurarti che <c>cvs</c> sia nelle tue <c>FEATURES</c> in
<path>/etc/make.conf</path>. Questo assicura che il Portage scarica tutti i
files e le referenze agli ebuild nel suo <c>SRC_URI</c> quando fai un digest.
</p>

<p> Puoi aggiungere <c>digest</c> nelle tue <c>FEATURES</c>, lasciando creare
automaticamente al Portage nuovi digest. Puoi anche aggiungere <c>autoaddcvs</c>
così <c>repoman</c>, il tool con cui committerai gli ebuilds, automaticamente
aggiungerà per te i digests mancanti nel CVS.  </p>

<p> Nelle architetture supportate, devi anche avere <c>sandbox</c> nelle tue
<c>FEATURES</c> per assicurarti che gli ebuilds non modificano direttamente il
filesystem root.  </p>

</body> </subsection>

<subsection> <title>Aggiungere/Rimuovere</title> <body>

<p> Ammettiamo che sei pronto per aggiungere un nuovo pacchetto, <c>foo</c>, in
app-misc: </p>

<pre caption=""> <comment>(Sostituisci CVSROOT con il percorso del tuo CVS tree da
controllare.)</comment>
# cd $CVSROOT/app-misc
<comment>(Aggiornare sempre prima di lavorare in una parte del CVS
tree!)</comment>
# cvs update mkdir foo
<comment>(Qui, aggiungiamo al repository CVS la directory per il pacchetto foo
.)</comment>
# cvs add foo cd foo
<comment>(È meglio mantenere le varie versioni in progresso degli ebuilds in un
percorso diverso da quello del tree CVS.)</comment>
# cp /path/to/foo-1.0.ebuild ./
<comment>[Non dimenticarsi di creare un ChangeLog - guarda la pagina del manuale
per echangelog.]</comment> <comment>(Assicurati che PORTDIR_OVERLAY è impostato
alla directory del CVS quando crei i digests.)</comment>
# ebuild foo-1.0.ebuild digest cvs add foo-1.0.ebuild ChangeLog files
<comment>(FEATURES=autoaddcvs fa questo per te...)</comment>
# cvs add files/digest-foo-1.0
</pre>

<p> Ricordati anche di aggiungere un file metadata.xml con le informazioni per
il mantenimento. Guarda la sezione <uri link="?part=2&amp;chap=4">Gentoo
Metadata</uri> per maggiori informazioni.  </p>

<p> A questo punto, sei pronto per committare (guarda la sezione Commits più
sotto). Ma se vuoi rimuovere foo-1.0 per mettere foo-1.1?  </p>

<pre caption="">
# cd CVSROOT/app-misc/foo cvs update rm foo-1.0.ebuild files/digest-foo-1.0
# <comment>(Prima i files devono essere eliminati...)</comment> cvs remove
# foo-1.0.ebuild files/digest-foo-1.0
</pre>

<p> E adesso dei pronto per committare (guarda la sezione Commits più sotto).
</p>

</body> </subsection> <subsection> <title>Commits</title> <body>

<p> Usa sempre <c>repoman commit</c> piuttosto che <c>cvs commit</c>. Repoman è
un'utility di qualità (QA) che ottimizza controlli base e crea Manifest. Se una
qualsiasi parte dell'ouput di repoman non è chiara, guarda <c>man repoman</c>.
In più, se sei stanco di digitare la tua passphrase ripetutamente, può aiutarti
keychain (<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/keychain.xml</uri>).  </p>
		
<pre caption=""> <comment>[Assicurati che non ci sono files appartenenti a root prima di
avviare repoman!]</comment> <comment>("scan" percorre la directory corrente per
gli scopi di QA. "full" è più completo.)</comment>
# repoman scan
<comment>("commit" esegue uno scan, poi committa, intanto aggiorna anche i
digests. Assicurati di aggiungere un messaggio utile e dettagliato al ChangeLog
del CVS...)</comment>
# repoman commit
</pre>

</body> </subsection> </section>

<section> <title>Informazioni varie</title> <subsection> <title>Trasmettere
files su un mirrors</title> <body>

<p> La procedura per aggiungere un nuovo distfiles in un mirror di Gentoo è
veramente semplice: copialo nella directory <path>/space/distfiles-local</path>
su <path>dev.gentoo.org</path>.  </p>

</body> </subsection> <subsection> <title>Mail</title> <body>

<p> La nostra infrastruttura permette agli sviluppatori di gestire le loro
email. <uri>http://www.gentoo.org/proj/en/infrastructure/dev-email.xml</uri>
contiene le istruzioni per come configurare il tuo email gentoo.org.  </p>

</body> </subsection> 

<subsection>
<title>Planet Gentoo "blogging"</title>
<body>
<p>
Usiamo un servizio, <uri link="http://planet.gentoo.org">Planet Gentoo</uri>,
che aggrega gli articoli scritti dagli sviluppatori. Questo è opzionali, ma ti
incoraggiamo di partecipare. Aiuta la comunicazione tra gli sviluppatori ed è
interessante da leggere anche per gli utenti.   	 
</p>
<p>Per poter pubblicare sul Planet Gentoo "blogging", devi avere un tuo weblog
personale ("blog").  Molti siti danno questo servizio gratuitamente, oppure puoi
farne l'host te stesso (se ne hai le risolrse). Alternativamente, possiamo
ospitare noi il tuo blog.
</p>
<p>
Miriamo a mantenere il contenuto di Planet Gentoo pertinente a Gentoo, il suo
sviluppo e gli eventi.
</p>
<p>
Se ospitiamo noi il tuo blog, ti chiediamo di tenere il contenuto solo con
articolo inerenti a Gentoo. Devi anche tenere conto che se perdi il tuo stato di
sviluppatore, non sarai più abilitato a scrivere articoli sul tuo blog.
</p>
<p>
Se ahi un blog da qualsiasi altra parte, esso deve essere abilitato a fornire il
supporto di XML, Se il tuo blog contiene diverse categorie, dobbiamo poter
accedere ad un campo XML che classifichi la tua categoria "Gentoo" e non altre.
Questo è proabilmente un supporto che non tutti i blogs forniscono.
</p>
<p>Sebbene, questa sia una cosa ovvia, per favore presta attenzione su quello
che scrivi. Il tuo modo di vedere può essere interpretato scorrettamente dagli
altri utenti. Per favore fai attenzione a non rovinarti l'immagine.
</p>
<p>
Se sei interessato a contribuire a Planet Gentoo, per favore scrivi a <uri
link="mailto:user-relations@gentoo.org">user-relations@gentoo.org</uri>, così
come per richiedere un webglog ospitato da Gentoo o per fornire i dettagli sul
tuo già esistente weblog personale. 
</p>
</body>
</subsection>
</section> </sections>

