<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/devrel/handbook/hb-introduction-staffers.xml,v 1.1 2008/11/05 21:14:23 scen Exp $ -->

<sections>
<version>1</version>
<date>2008-09-13</date>

<section>
<title>Politica per i Membri dello Staff di Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Far funzionare una distribuzione Linux implica diversi aspetti, e molti di
questi non sono direttamente connessi alla programmazione del codice. Ogni
distribuzione ha bisogno di persone che facciano funzionare i suoi server,
aiutino la comunità, forniscano la documentazione, gestiscano le finanze del
progetto e le questioni legali e seguano molti altri compiti, Questi contributi
sono importanti tanto quanto i contributi sotto forma di codice. Questi
sviluppatori all'interno di Gentoo vengono chiamati membri dello staff.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tipologie di membri dello staff</title>
<body>

<p>
L'elenco seguente contiene tutti i tipi di membri dello staff che attualmente
vengono reclutati in Gentoo:
</p>

<ul>
  <li>
    Membri del progetto <uri link="/proj/en/infrastructure/">Infrastruttura di
    Gentoo</uri>
  </li>
  <li>
    Redattori e traduttori della <uri link="/proj/en/gdp/">Documentazione di
    Gentoo</uri>
  </li>
  <li>
    Redattori e traduttori della <uri link="/news/it/gmn/">Newsletter Mensile di
    Gentoo</uri>
  </li>
  <li>
    Amministratori e moderatori globali dei <uri link="/proj/en/forums/">Forum
    di Gentoo</uri>
  </li>
  <li>
    Membri del gruppo per le <uri link="/proj/en/devrel/">Relazioni con gli
    Sviluppatori Gentoo</uri>
  </li>
  <li>
    Membri del gruppo per le <uri link="/proj/en/userrel/">Relazioni con gli
    Utenti Gentoo</uri>
  </li>
  <li>
    Membri del gruppo per le <uri link="/proj/en/pr/">Relazioni Pubbliche di
    Gentoo</uri>
  </li>
  <li>
    Coordinatori GLSA per la <uri link="/proj/en/security/">Sicurezza in Gentoo
    </uri>
  </li>
  <li>Sviluppatori di <uri link="/proj/en/sunrise/">Gentoo Sunrise</uri></li>
  <li>Fiduciari della <uri link="/foundation/en">Fondazione Gentoo</uri></li>
</ul>

<impo>
Se il progetto al quale si vuole contribuire come membro dello staff non è
nella lista e si è dell'opinione che debba essere incluso, si prega di
contattare <mail link="devrel@gentoo.org">Relazioni con gli Sviluppatori</mail>
riguardo al cambio di politiche.
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>
In che modo l'accesso dei membri dello staff differisce da quello degli
sviluppatori di ebuild?
</title>
<body>

<p>
L'accesso viene assegnato in base alle responsabilità del Membro dello Staff.
A tutti gli Sviluppatori Gentoo viene messo a disposizione un indirizzo mail
gentoo.org, l'accesso ssh a dev.gentoo.org (per la shell, ldap, public_html,
ecc.) insieme all'accesso cvs alle pagine web/di progetto di Gentoo. Come
membro dello staff non si avrà accesso all'albero delle ebuild, a differenza
degli sviluppatori delle ebuild, ma potrebbe essere garantito l'accesso ad altre
aree in base alle proprie necessità e responsabilità.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Come si può diventare un membro dello staff di Gentoo?</title>
<body>

<p>
Bisogna lavorare con i membri del progetto che si desidera aiutare. Si verrà
invitati nel team quando il proprio livello di contributi ed esperienza
giustificherà il passaggio a sviluppatore in tale progetto. Inizialmente ciò
richiederà tempo e richiederà il passaggio attraverso procedure interne di
reclutamento nel progetto. Quelle procedure esistono per assicurare che si
sappia cosa implicano le proprie funzioni all'interno di Gentoo, e sono create
e mantenute dal progetto stesso.
</p>

<p>
Quando si è pronti, bisogna cercarsi un mentore, dopodiché verrà aperto un bug
per sviluppatori dopo che il proprio mentore avrà approvato le vostre risposte
al <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/devrel/quiz/staff-quiz.txt">quiz per
lo staff</uri>. Una volta che al proprio bug di sviluppatore verrà assegnato un
reclutatore, entrambi dovrete pianificare la revisione di tale quiz. Si prega di
leggere la <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/devrel/recruiters/mentor.xml">guida per
l'addestramento</uri> (in inglese, NdT) per ulteriori informazioni.
</p>

<note>
Come membro dello staff che non andrà a lavorare sulle ebuild, non si sarà
tenuti ad affrontare questi tecniche riguardo ad esse. Tutto quello che viene
richiesto in questa fase di reclutamento è una buona comprensione dei meccanismi
interni di Gentoo.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>
Vorrei essere reclutato come membro dello staff ma anche pianificare la
partecipazione futura ad altri progetti
</title>
<body>

<p>
Ogni sviluppatore Gentoo può unirsi a qualunque progetto esso/a desideri se gli
sviluppatori del progetto sono d'accordo. Tuttavia prima di poter iniziare a
contribuire all'albero delle ebuild, bisognerà affrontare il processo di
reclutamento come sviluppatore di ebuild. Ciò significa che si avrà bisogno di
un mentore, una storia di contributi tecnici (correzioni di bug, overlay, ecc.)
ed un addestramento adeguato. A tal proposito si prega di contattare i
reclutatori.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Come viene gestito il ritiro dei membri dello staff?</title>
<body>

<p>
Bisogna o rimanere attivi all'interno del progetto a cui si sta partecipando o
spostarsi in altri progetti. Se non ci sono progetti all'interno di Gentoo nei
quali non si sta partecipando attivamente, si è soggetti alla procedura di
ritiro tramite le procedure dei "<uri link="/proj/en/devrel/undertakers/">Gentoo
Undertakers</uri>" ("becchini di Gentoo", NdT).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
