<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header:
/var/www/www.gentoo.org/raw_cvs/gentoo/xml/htdocs/proj/it/devrel/handbook/hb-introduction-whatyouget.xml,v
1.1 2005/03/22 18:17:44 mush Exp $ -->

<sections>
<version>1.0.2</version>
<date>2006-09-05</date>

<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Gentoo fornisce agli sviluppatori tutti i servizi necessari per lo sviluppo.
Qualora ci sia la necessità di ulteriori strumenti non esitare a contattare il
team dell'infrastruttura!
</p>

<p>
Una volta che si diventa sviluppatori autorizzati, il proprio reclutatore
dovrebbe organizzare i seguenti servizi. In caso di problemi con i servizi,
contattare il proprio reclutatore od il team dello staff menzionato avente
accesso ai servizi richiesti.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Bugzilla</title>
<body>

<p>
Gli sviluppatori sono abilitati a cambiare ogni aspetto dei bug in Bugzilla. Se
si possiede un account esistente, l'indirizzo email dovrà essere cambiato con
quello Gentoo da un amministratore di Bugzilla.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>CVS</title>
<body>

<p>
Non tutti gli sviluppatori ricevono l'accesso al CVS - se c'è la necessità
dell'accesso tramite Portage ai rami gentoo, gentoo-projects o gentoo-x86,
chiedere a qualche membro del team dei reclutatori il quale effettuerà
l'operazione. Bisogna comunque giustificare il motivo per il quale serve
l'accesso.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>IRC</title>
<body>

<p>
Quando si diventa sviluppatori, si riceverà lo stato di operatore su #gentoo-dev
, che identifica il proprio status di sviluppatori ufficiale. Contattare il
gruppo Developer Relations se ciò non avviene. In più, i capi dei vari team
possono decidere di assegnare lo stato di operatore in canali specializzati, per
esempio in #gentoo-hardened. Gli abusi di privilegi su #gentoo-dev possono
causare la rimozione di questi permessi. Se sono stati dati determinati
privilegi, si chiede di usarli costruttivamente per permettere a tutti di
seguire la chat anche quando altri sviluppatori o utenti disturbano l'ordine dei
canali.
</p>

<p>
Lo stato di operatore su #gentoo è dato a discrezione dei membri del
Coordinamento Sviluppatori; ciò non significa assolutamente che l'utente sia uno
sviluppatore.
</p>

<p>
Canali Gentoo "speciali" come #gentoo-hardened and #gentoo-server sono assegnati
a discrezione del rispettivo team - in questi casi, i team hardened e server.
</p>

<p>
I proprietari dei diversi canali IRC sono i relativi capi dei progetti, siano
essi strategici o operazionali e i proprietari hanno la discrezione di dare la
parola o toglierla ai membri del pubblico. Se si crede vi sia un abuso di questi
privilegi o che essi vengano usati con considerazioni sbagliate, rivolgersi al
Gruppo Coordinamento Sviluppatori Gentoo Linux o al Ombudsman.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Forums [Opzionale]</title>
<body>

<p>
Se necessario, chiedere ad un amministratore dei forum in #gentoo-forums o
scrivendo a forum-mods@gentoo.org di aggiornare il proprio stato sui forum
Gentoo. Gli account sui forum non sono obbligatori.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mail</title>
<body>

<p>
Tutti gli sviluppatori sono provvisti di un indirizzo sviluppatore@gentoo.org da
utilizzare per Gentoo.
</p>

<p>Si prega di consultare l'indirizzo
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/infrastructure/dev-email.xml</uri> per
maggiori dettagli.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mailing list</title>
<body>

<p>
Tutti gli sviluppatori devono essere iscritti alle mailing list gentoo-core e
gentoo-dev. Contattare qualcuno dei reclutatori per l'iscrizione alla mailing
list per soli sviluppatori gentoo-core o per per qualsiasi problema. Se si è già
iscritti ad una qualsiasi altra mailing list di Gentoo, bisogna disiscriversi e
reiscriversi con il nuovo indirizzo. gentoo-core è da usare per discussioni
interne ma la maggior parte degli argomenti possono essere discussi su
gentoo-dev.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Accesso alla shell</title>
<body>

<p>
Attualmente gli sviluppatori ricevono un account di shell su dev.gentoo.org -
questo permette l'archiviazione delle mail, ritrasmissione SMTP e anche un
tunnel IRC per gli sviluppatori da usare per l'accesso a freenode.
</p>

<p>
Per garantirne la sicurezza, l'accesso è disponibile soltanto attraverso chiavi
SSH, che il proprio mentore dovrà posizionare nell'account dello stesso
sviluppatore per permettere la procedura il login: per maggiori dettagli sulle
chiavi SSH consultare
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/infrastructure/cvs-sshkeys.xml</uri >.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Regole per l'utilizzo dei servizi</title>
<body>

<p>
I servizi forniti da Gentoo devono essere utilizzati solamente per il lavoro di
sviluppo di Gentoo. L'infrastruttura ha il diritto di disabilitare qualsiasi
account introduca potenziali rischi per la sicurezza, inclusi gli account
inattivi che verranno sospesi da parte del gruppo per le infrastrutture, se
riterranno il relativo utente occupato, come pure lo stato su #gentoo-dev che
verrà passato a "voice".
</p>

<p>
Se un qualsiasi file trovato nell'account di uno sviluppatore viene ritenuto
nocivo per gli altri sviluppatori o utenti della macchina, o pone a rischio il
progetto di Gentoo (come file illegali .torrents), l'infrastruttura di Gentoo
sospenderà l'account coinvolto che potrà essere sbloccato solo dopo
l'investigazione da parte dei membri del Gentoo Developer Relations.Nella
maggior parte dei casi le eventuali appartenenze ai tem verranno sospese, se
vengono trovati questi files. Le stesse regole vengono applicate al CVS di
Gentoo e a qualsiasi altro servizio fornito da Gentoo e precedentemente messo a
disposizione.
</p>

</body>
</section>

</sections>
