<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?> <!DOCTYPE sections SYSTEM
"/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header:
/var/www/www.gentoo.org/raw_cvs/gentoo/xml/htdocs/proj/it/devrel/handbook/hb-policy-etiquette.xml,v
1.1 2005/05/16 21:25:48 so Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Introduzione e alcuni semplici suggerimenti</title>
<body>

<p>
Questi suggerimenti vogliono essere una guida facile da seguire su ciò che
le <uri link="/proj/en/devrel">Relazioni degli sviluppatori</uri> si
<e>aspettano</e> per un buon sviluppatore che rispetta le regole. Essi devono
coprire il più possibile delle aree e devono essere usati ogni volta
possibile.
</p>

<p>
Questo non significa che ci aspettiamo che segui questa guida fila per segno;
non ci aspettiamo neppure che sei daccordo con tutto quanto dice - ci
aspettiamo, tuttavia che tutti gli sviluppatori mantengano degli standard
ragionevoli sul comportamento nella loro comunità - entrambi gli sviluppatori
o utenti. In ogni caso, sarai soggetto a sanzioni o sospensioni se non viene
riscontrato uno standard ragionevole.
</p>

<p>
Con stardard ragionevoli non vogliamo farti sentire che non vogliamo
permetterti di dire niente, piuttosto, crediamo in <e>come</e> lo dici, ed il
metodo ed il professionalismo che usi per esprimere la tua opinione definiscono
se trovi o meno uno stardard ragionevole, dato che, come sviluppatore, quello
che dici riflette su tutto l'insieme di Gentoo ed i suoi progetti. Noi vogliamo
soltanto di portare ugual rispetto a sviluppatori ed utenti e di valutare
l'opinione di entrambi -  anche se il tuo pensiero è totalmente sbagliato.
</p>

<p>
Devi provare ad usare una buona parlata ed una buona grammatica in ogni
posto: sia in un messaggio inviato al CVS, sia al Changelog, sia in IRC se
vuoi essere veramente gentile. Ma non preoccuparti; non badiamo se non lo
fai. Non devi per forza fare questo, ma con questo sforzo rendi le cose più
chiare ed il tempo necessario per leggere le tue frasi sarà minore. Tuttavia
allo stesso tempo è anche importante di non perdere il filo del discorso e
rendere il discorso troppo lungo da prendere troppo tempo per essere letto.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Quello che dovresti provare a fare, non fare</title>
<body>

<p>
Un dovere è quello di provare a non essere duro, abusivo o scortese in ongi
circostanza. Qualche volta, solo un commento sarcastico può cambiare il tono
della lettura. Se pensi di poter essere stato frainteso su un tuo commento, e
se ne hai <e>veramente</e> bisogno diglielo, assicurati che la gente non
pensi che volevi essere offensivo.
</p>

<p>
Per favore ricordati che non sei un'ufficiale rappresentativo di Gentoo.
Nella tua capacità, ci aspettiamo che mantieni un certo livello di
professionalismo e cortesia nelle tue relazioni giornaliere con gli utenti e
gli altri sviluppatori.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Trucchi</title>

<subsection>
<title>ChangeLogs</title>
<body>

<ul>
  <li>
		Rendi leggibili i tuoi Changelogs per un utente medio: prova a mantenere
		le cose semplici e corte se puoi, ma fornisci ogni informazione critica
		necessaria. Ricordati che i Changelogs devonoi essere scritti in un buono
		e corretto inglese anche se sono corti. La punteggiatura è essenziale.
  </li>
	<li>
		Per favore non usare linguaggi "Gentificati", eccetto per i termini
		accettati come "ebuild" e "versione bump". Se sei stato prolisso, per
		favore usa la corretta punteggiatura e marcatura.
  </li>
</ul>

<ul>
  <li>
		Tutti i nomi di funzioni devono essere incapsulati tra virgolette o
		apici.
  </li>
	<li>
		Si prolissimo: "Version bump" va bene, anche se "Version bump; see bug
		#..." è sempre meglio. Questo non aiuta soltanto gli utenti, ma aiuta
		allo stesso modo altri sviluppatori.
  </li>
	<li>
		NOn usare frasi come "Testato per mesi, deve funzionare." o "Credo che
		questo debba risolvere il problema." o altro che spiega cosa fa o non fa
		il lavoro. E' molto più importante informare l'utente di testare il tuo
		pacchetto il più possibile e di riportarti qualsiasi bug.
  </li>
  <li>
		QUando ti riferisci ad una sezione di un ebuild come ad una variabile
		home page, usa "HOMEPAGE" ricordando di aggiungere le virgolette e di
		usare il carattere corretto. Questo rende le cose più precise, dicendo
		chiarmente all'utente che hai cambiato la variabile; piuttosto che
		l'homepage del tuo pacchetto spiega come cominciare con l'applicazione,
		per esempio.
  </li>
	<li>
		Quando usi acronimi, per favore usa il caso giusto. Per esempio, "ALSA",
		non "alsa", "Win4Lin" non "win4lin".
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Ebuilds</title>
<body>

<ul>
  <li>
		Prova a non rilasciare una nuova versione di ebuilds continuamente a meno
		che non sia <b>davvero</b> un beneficio o un fix sulla sicurezza che è
		importante. Esempi che non necessitano di un rilascio di una nuova
		versione includono:
  <ul>
	<li>
		Cambia l'ortografia degli errori nei tuoi commenti del file di script,
		l'indentazione dello script o qulcosa di simile.
  </li>
	<li>
		Sistemi un ebuild che non riguarda il kernel per supportare una nuova
		versione del kernel (o una nuova versione della libreria), permettendo a
		più utenti di installare il tuo ebuild, ma non cambiando niente per gli
		utenti esistenti della versione corrente.
  </li>
	</ul>
		Come regola generale, correzioni con cambiamenti non triviali a qualunque
		dei files installati di qualunque ebuild richiede il rilascio di una
		revisione. In altre parole: Se modifichi il comportamento di utenti già
		esistenti, fai il rilascio così che loro possano effettuare l'upgrade
  </li>
	<li>
		Rispetta le preferenze del codice degli sviluppatori. Cambiamenti non
		necessari di sintassi di un ebuild aumentano il caricamento sul server
		CVS e possono causare complicazioni per altri. I cambiamenti di sintassi
		devono essere fatti soltanto se danno un reale beneficio, come una
		compilazione più veloce, aumento di fornimento di informazioni all'utente
		finale o completano la soddisfazione delle regole di Gentoo.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>IRC</title>
<body>

<ul>
  <li>
		Si gentile e rispettoso con tutti - anche se ti stanno bombardando con
		messaggi.
  </li>
	<li>
		Non abusare o discriminare gli utenti o gli sviluppatori - facendo
		scherzi o sarcasmi.
  </li>
	<li>
		Rispondi ad ogni domanda con il massimo della tua conoscenza - è meglio
		se non rispondi su ciò che non conosci per evitare confusioni. Non ci
		sono regole per qualsiasi danno collaterale causato dagli sviluppatori
		agli utenti, ma: se lo sviluppatore da un qualsiasi contatto tramite SSH
		su una box di un utente, lo sviluppatore dovrà assumersi le
		responsabilità di qualsiasi azione. Generalmente non lo raccomandiamo.
  </li>
  <li>
		Se sei uno sviluppatore con potere di operare, <b>non</b> devi abusare
		del tuo potere - se non sei daccordo con un utente, risolvi la questione
		pacificamente e non danneggiarlo a meno che la situazione non sia davvero
		seria e altri sivluppatori approvano la misura critica.
  </li>
	<li>
		#gentoo e #gentoo-dev sono canali in lingua chiara; altri canali #gentoo-
		hanno regole impostate dai rispettivi proprietari. Siccome la maggioranza
		del traffico su #gentoo-dev viene dagli sviluppatori Gentoo, le persone
		percepiscono questo canale come quello ufficiale rappresentativo di
		Gentoo. Allo scopo di presentare Gentoo in modo prefessionale,
		richiediamo che gli sviluppatori mantengono #gentoo-dev un canale di
		'lingua pulita'.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Forums</title>
<body>

<ul>
  <li>
		Si gentile e rispettoso di tutti - anche se fanno domande con risposte
		inimmaginabili. Dai voce alla tua opinione in modo cortese o non dir
		niente.
  </li>
	<li>
		Segui le regole del forum e tenta di mantenere la discussione piuttosto
		che andare fuori strada.
  </li>
	<li>
		Prova ad essere attivo nello sviluppo. Se gli utenti ti chiedono cosa sia
		stato aggiunto, per favore, spiegaglielo. Se gli utenti ti chiedono
		perchè manca qualcosa, spiegaglielo. Usa la tua conoscenza e aiuta se
		puoi. Allo stesso tempo, se non sei a conoscenza di qualcosa, non creare
		confusione nella gente.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Mail</title>
<body>

<ul>
  <li>
		Non usare mail HTML - possono causare noie - ed è raccomandato di usare
		un client di posta che usa l'unione delle parole se spedisci i mail in
		messaggi plain text. Alcune persone bloccato i mail HTML che possono
		creare problemi di corrispondenza.
  </li>
	<li>
		Quando rispondi ad una mail di un utente o sviluppatore, si cortese e
		rispondere riguardo ad una domanda inerente ad un altro sviluppatore -
		prova a spiegare il perchè se puoi. Un esempio di una buona risposta da
		dare in questo caso è: "I am referring you to <c>&lt;insert name
		here&gt;</c> as <c>&lt;person&gt;</c> is now the maintainer of
		thepackage. Any further issues should be addressed to
		<c>&lt;person&gt;</c>. Sorry for any inconvenience."
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>

</section>

</sections>

