<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/devrel/handbook/hb-policy-etiquette.xml,v 1.4 2007/05/22 12:00:52 scen Exp $ -->

<sections>
<version>1.0.2</version>
<date>2006-09-05</date>

<section>
<title>Introduzione ed alcuni semplici suggerimenti</title>
<body>

<p>
Questi suggerimenti sono pensati per essere una guida facile da seguire riguardo
a quello che i membri del <uri link="/proj/en/devrel">Coordinamento
Sviluppatori</uri> si <e>aspettano</e> sia una buona regola di comportamento per
gli sviluppatori. Tali suggerimenti dovrebbero coprire la maggior parte delle
aree ed essere impiegati tutte le volte che risulta possibile.
</p>

<p>
Questo non significa pretendere che lo sviluppatore segua questa guida per filo
e per segno e neppure pretendere che egli ne accetti i contenuti; tuttavia si
esige che tutti gli sviluppatori mantengano degli standard ragionevoli riguardo
al comportamento nei confronti della comunità di Gentoo, sia con altri
sviluppatori che con gli utenti. In ogni caso, se non viene riscontrato uno
standard ragionevole si può essere soggetti a sanzioni o sospensione.
</p>

<p>
Con stardard ragionevoli non s'intende il non poter esprimere la propria
opinione, piuttosto si reputa che <e>il modo</e>, il metodo ed la
professionalità usata per esprimere la propria opinione stabiliscano se uno
standard ragionevole viene soddisfatto, dato che, come sviluppatore, quello che
viene detto si riflette globalmente su Gentoo ed i suoi progetti. Si richiede
solamente di essere rispettosi nel medesimo modo sia nei confronti degli altri
sviluppatori sia degli utenti, e valutare l'opinione di tutti, pur ritenendola
totalmente sbagliata.
</p>

<p>
Cercare di usare una ortografia ed una grammatica corretta dovunque: sia in un
messaggio di commit su CVS, sia in un Changelog, sia in IRC se si vuole essere
veramente gentili. Comunque non ci si deve preoccupare riguardo a questo
aspetto, in quanto ogni sviluppato viene lasciato libero di agire, però è utile
tenere presente che impegnandosi a rendere le cose più chiare, il tempo
necessario per leggere le proprie frasi sarà minore. Tuttavia allo stesso tempo
è anche importante non perdere il filo del discorso scrivendo messaggi troppo
lunghi che porterebbero via troppo tempo per essere letti.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cosa non si dovrebbe fare</title>
<body>

<p>
Cercare di non essere maleducati, offensivi o scortesi in ogni circostanza.
Qualche volta, solo un commento sarcastico può far cambiare tono a chi sta
leggendo. Se si pensa di poter essere stati fraintesi su un proprio commento, e
se c'è <e>veramente</e> bisogno di dirlo, assicurarsi che la gente capisca che
non si voleva essere offensivi.
</p>

<p>
È importante ricordarsi che si è rappresentanti ufficiali di Gentoo. Svolgendo
tale funzione, si richiede di mantenere un certo livello di professionalità e
cortesia nelle proprie relazioni giornaliere con gli utenti e gli altri
sviluppatori.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Consigli</title>
<subsection>
<title>ChangeLog</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Rendere leggibili i propri Changelog per l'utente medio: cercare di
    mantenere le cose semplici e concise se possibile, ma fornire qualunque
    informazione critica se necessario. Ricordarsi che i Changelog devono essere
    scritti in un inglese piacevole e "corretto" anche se il loro contenuto è
    succinto. La punteggiatura è essenziale.
  </li>
  <li>
    Si prega di non usare linguaggi in dialetto "Gentoo", eccetto per i termini
    accettati come "ebuild" e "version bump". Se si è prolissi, usare i segni di
    punteggiatura e quotatura in modo corretto.
  </li>
</ul>

<ul>
  <li>
    Tutti i nomi di funzioni dovrebbero essere incapsulati tra virgolette o
    apici.
  </li>
  <li>
    Essere prolissi: "Version bump" va bene, anche se "Version bump; see bug
    #..." è sempre meglio. Questo non aiuta soltanto gli utenti, ma aiuta allo
    stesso modo altri sviluppatori.
  </li>
  <li>
    Non usare frasi come "Testato per mesi, dovrebbe funzionare." o "Credo che
    questo dovrebbe risolvere il problema." o altre frasi che non danno la
    certezza del funzionamento o meno di qualcosa. È molto più importante
    informare l'utente di testare il più possibile il pacchetto e di riportare
    qualsiasi bug.
  </li>
  <li>
    Quando si fa riferimento ad una sezione di un ebuild tipo la variabile
    homepage, usare "HOMEPAGE" ricordando di aggiungere le virgolette e di usare
    il carattere corretto. Questo rende le cose più precise, dicendo chiaramente
    all'utente che la variabile è stata modificata; piuttosto che l'homepage
    alla quale si collega il proprio pacchetto durante l'avvio, per esempio.
  </li>
  <li>
    Quando si usano degli acronimi, usare le lettere maiuscole/minuscole
    correttamente. Per esempio, "ALSA", non "alsa", "Win4Lin" non "win4lin".
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ebuild</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Cercare di non incrementare continuamente le versioni degli ebuild (version
    bump) a meno che non sia <b>davvero</b> un vantaggio o una correzione di
    sicurezza considerata importante. Esempi di incrementi di versione non
    necessari includono:
    <ul>
      <li>
        Correzioni ortografiche poco significative nei commenti dei file di
        script, modifiche all'indentazione del file o cose simili.
      </li>
      <li>
        Viene applicata un patch ad un ebuild non relativo ai kernel per
        supportare una nuova versione del kernel (o una nuova versione di una
        libreria), permettendo l'installazione del proprio ebuild ad un maggior
        numero di utenti, ma non introducendo nessun cambiamento per gli attuali
        utenti della revisione corrente.
      </li>
    </ul>
    Come regola generale, correzioni con cambiamenti non superficiali a
    qualunque dei file installati di qualunque ebuild autorizza l'incremento di
    revisione. In altre parole: Se la propria correzione cambia il comportamento
    dell'ebuild per gli utenti esistenti, si effettua l'incremento di versione
    in modo da comunicare agli utenti che è possibile e consigliabile effettuare
    l'aggiornamento. Per maggiori dettagli vedere la Politica per gli Ebuild.
  </li>
  <li>
    Rispettare le preferenze di codifica degli sviluppatori. Cambiamenti non
    necessari di sintassi ad un ebuild aumentano il carico di lavoro sul server
    CVS e possono causare complicazioni per altri. I cambiamenti di sintassi
    dovrebbero essere fatti soltanto se danno dei vantaggi reali, come una
    compilazione più veloce, informazioni migliori all'utente finale o se
    adempiono alle regole di Gentoo.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>IRC</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Comportarsi in modo gentile e rispettoso nei confronti di tutti, anche se
    si stanno ricevendo moltissimi messaggi.
  </li>
  <li>
    Non abusare o discriminare gli utenti o gli sviluppatori, sia facendo
    scherzi o sarcasmi.
  </li>
  <li>
    Rispondere a qualsiasi domanda nel miglior modo possibile in base alle
    proprie conoscenze, tuttavia è meglio non rispondere su ciò che non si
    conosce per evitare di confondere l'interlocutore. Non ci sono regole per
    qualsiasi danno collaterale causato dagli sviluppatori agli utenti, ma: se
    lo sviluppatore contatta in qualsiasi modo un utente, per esempio
    connettendosi tramite SSH alla macchina di quest'ultimo, lo sviluppatore
    dovrà assumersi le responsabilità di qualsiasi azione. Generalmente tali
    azioni non sono raccomandabili.
  </li>
  <li>
    Se si è uno sviluppatore con poteri di operatore, <b>non</b> abusare del
    proprio potere: se si è in disaccordo con un utente, risolvere la questione
    pacificamente senza fare ricorso a kick o ban a meno che la situazione non
    sia davvero seria ed altri sviluppatori approvino tali misure critiche.
  </li>
  <li>
    #gentoo e #gentoo-dev sono canali dove si utilizza un linguaggio chiaro e
    pulito; altri canali #gentoo-  hanno regole impostate dai rispettivi
    proprietari. Siccome la maggioranza del traffico su #gentoo-dev proviene
    dagli sviluppatori Gentoo, le persone percepiscono questo canale come quello
    ufficiale rappresentativo di Gentoo. Allo scopo di presentare Gentoo in
    modo professionale, viene richiesto agli sviluppatori di mantenere un
    'linguaggio pulito' nel canale #gentoo-dev.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Forum</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Comportarsi in modo gentile e rispettoso nei confronti di tutti, anche se
    vengono poste le domande più impensabili. Dare la propria opinione in modo
    cortese o non darla proprio.
  </li>
  <li>
    Seguire le regole del forum e cercare di mantenere la discussione in tema,
    senza divagare.
  </li>
  <li>
    Cercare di essere attivi nello sviluppo. Se gli utenti chiedono perchè
    qualcosa è stato aggiunto, si prega di spiegarglielo. Se gli utenti chiedono
    perchè manca qualcosa, spiegarglielo. Usare la propria conoscenza e aiutare
    nel limite delle proprie possibilità. Allo stesso tempo, se non si conosce
    bene l'argomento, non creare confusione nella gente.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mail</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Comportarsi in modo gentile e rispettoso nei confronti di tutti. Non
    rispondere ad attacchi personali con altri attacchi. Dare la propria
    opinione in modo cortese o non darla proprio.
  </li>
  <li>
    Non usare mail HTML, in quanto possono dare fastidio, si raccomanda inoltre
    di usare un client di posta che usa il ritorno a capo (word-wrapping)  se
    vengono spediti messaggi di puro testo. Alcune persone bloccato i messaggi
    in formato HTML e ciò può creare problemi nella corrispondenza.
  </li>
  <li>
    Quando si risponde ad una mail di un utente o di uno sviluppatore, essere
    cortesi e non dire semplicemente all'utente di rivolgersi ad un altro
    sviluppatore: cercare di spiegare il perchè della situazione, se possibile.
    Un esempio di una buona risposta da dare in questo caso è: "Fai riferimento
    a <c>&lt;inserire nome qui&gt;</c> in quanto <c>&lt;persona&gt;</c> ora è il
    manutentore del pacchetto. Perciò per ogni ulteriore problematica fai
    riferimento a <c>&lt;persona&gt;</c>. Chiedo scusa per eventuali
    inconvenienti."
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>