<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/2006.1/hb-install-gli-medium.xml,v 1.1 2006/10/02 13:31:28 shadoww Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>06-08-30</date>

<section>
<title>Wymagania sprzętowe</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Zanim zaczniemy, musimy wiedzieć jakiego sprzętu będziemy potrzebować, aby
zainstalować Gentoo używając LiveCD z instalatorem.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wymagania sprzętowe</title>
<body>

<table>
<tr test="func:keyval('arch')='x86'">
  <th>CPU</th>
  <ti>i686 lub nowszy</ti>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='AMD64'">
  <th>CPU</th>
  <ti>Każdy procesor AMD64 lub z rozszerzeniem EM64T</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Pamięć</th>
  <ti>128 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Wolna przestrzeń na dysku</th>
  <ti>1.5 GB (wyłączając miejsca na partycję wymiany)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Partycja wymiany</th>
  <ti>Co najmniej 256 MB</ti>
</tr>
</table>


</body>
</subsection>
</section>
<!-- General description, propagated to other architectures as well -->
<!-- START -->
<section>
<title>LiveCD Gentoo Linux z instalatorem</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux może zostać zainstalowany przy użyciu archiwum <e>stage3</e>. Plik
taki zawiera minimalne środowisko, z którego możemy zainstalować bez przeszkód
Gentoo Linux na naszym komputerze.
</p>

<p>
Instalacja z użyciem archiwów stage1 lub stage2 nie są opisane w podręczniku
Gentoo. Po więcej informacji na temat tego rodzaju instalacji prosimy szukać w 
<uri link="/doc/pl/faq.xml#stage12">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Linux LiveCD z instalatorem</title>
<body>

<p>
LiveCD jest uruchamialnym medium zawierającym środowisko Gentoo. Nośnik ten
pozwala na uruchomienie Linuksa z płyty CD. Podczas uruchamiania system
rozpoznaje nasz sprzęt i ładuje odpowiednie sterowniki. Rozwojem płyt
instalacyjnych Gentoo zajmują się deweloperzy Gentoo.
</p>

<p>
Na chwile obecną dostępne są dwie płyty instalacyjne:
</p>

<ul>
  <li>
    LiveCD z instalatorem zawiera wszystkie potrzebne narzędzia niezbędne do
    zainstalowania Gentoo. Zawiera środowisko graficzny, graficzny i tekstowy
    instalator, który w automatycznych sposób przeprowadzi za nas instalację
    oraz oczywiście instrukcje dotyczące instalacji systemu na danej
    architekturze.
  </li>
  <li>
    Minimalną płytę instalacyjną, która zawiera jedynie minimalne środowisko
    powzwalające uruchomić komputer i skonfigurować sieć do połączenie z
    Internetem. Nie zawiera ona żadnych dodatkowych plików i nie może być
    użyta podczas instalacji opisanej w dalszej części podręcznika.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Ściąganie, nagrywanie i uruchamianie LiveCD z instalatorem</title>
<subsection>
<title>Ściąganie i nagrywanie LiveCD z instalatorem</title>
<body>

<p>
LiveCD z instalatorem możemy pobrać z jednego z <uri
link="/main/en/mirrors.xml">serwerów lustrzanych</uri>. Obraz znajduje się w
katalogu<path><keyval id="release-dir"/>/livecd</path>.
</p>

<p>
Wewnątrz tego katalogu znajdziemy obraz ISO. Jest to pełny obraz, który
nagrywamy na płycie CD-R.
</p>

<p>
Po pobraniu pliku, możemy sprawdzić jego poprawność, w celu wykrycia błędnych
danych:
</p>

<ul>
  <li>
    Możemy sprawdzić sumę kontrolną MD5 i porównać ją z wzorcem dostarczanym
    przez nas (na przykład przy pomocy narzędzia działającego pod kontrolą
    Linux/Unix <c>md5sum</c> lub przy pomocy  <uri 
    link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri>dla Windows)
  </li>
  <li>
    Możemy również sprawdzić podpis kryptograficzny dostarczany przez nas.
    Przed rozpoczęciem musimy zdobyć publiczny klucz używany przez nas
    (17072058).
  </li>
</ul>

<p>
Aby pobrać nasz klucz publiczny przy użyciu aplikacji GnuPG należy wydać
następującą komende:
</p>

<pre caption="Pobieranie klucza publicznego">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Teraz należy zweryfikować podpis:
</p>

<pre caption="Weryfikowanie podpisu kryptograficznego">
$ <i>gpg --verify &lt;plik podpisu&gt; &lt;obraz iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Aby nagrać pobrane pliki ISO, musimy wybrać nagrywanie w trybie RAW. Położenie
tej opcji uzależnione jest od używanego programu do nagrywania. W poniższym
przykładzie omówimy <c>cdrecord</c> i <c>K3B</c>. Więcej informacji możemy
znaleźć w naszym <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Przy pomocy cdrecord, wpisujemy po prostu <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;nazwa obrazu iso&gt;</c> (zastępujemy wpis <path>/dev/hdc</path> 
    ścieżką do naszej nagrywarki CD-RW).
  </li>
  <li>
    W K3B wybieramy <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Następnie wybieramy plik ISO do nagrania w polu 'Image to Burn'. Na koniec
    kilkamy <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie LiveCD z instalatorem</title>
<body>

<impo>
Należy przeczytać ten rozdział przed przystąpieniem do dalszych pracy, ponieważ
w późniejszym czasie nie będziemy mieli okazji przeczytać go przed dalszymi
pracami.
</impo>

<p>
Kiedy już nagramy płytę LiveCD nadchodzi czas, aby ją uruchomić. Usuwamy
wszystkie płyty z napędów CD, uruchamiamy ponownie komputer i wchodzimy do
BIOS-u. W większości przypadków służy do tego przycisk DEL, F1 lub ESC. W
BIOS-ie zmieniamy, kolejność urządzeń bootujących, tak, aby CD-ROM był przed
dyskiem twardym. Jeżeli tego nie zrobimy, nasz komputer uruchomi się prosto z
dysku ignorując CD-ROM.
</p>

<p>
W tym momencie należy umieścić LiveCD w napędzie CD-ROM, a następnie ponownie
uruchomić komputer. Powinniśmy ujrzeć ekran startowy, na którym należy klikąć
Enter, aby przejść do dalszego procesu uruchamiania z domyślnymi opcjami.
Możemy również uruchomić LiveCD z własnymi opcjami oraz z wyszczególnieniem
jądra. Po wpisaniu własnych opcji naciskamy Enter.
</p>

<p>
Wybór jąra? Tak, na LiveCD znajduje się kilka jąder. Domyślnym jest 
<c>gentoo</c>. Pozostałe przeznaczone są dla specyficznego sprzętu, dodatkowo
znajdziemy również warianty <c>-nofb</c>, które pozwalają na wyłączenie
framebuffer.
</p>

<p>
Poniżej znajdziemy krótki opis dostępnych jąder:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Jądro</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='x86'">
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Domyślne jądro 2.6 ze wsparciem dla wielu procesorów</ti>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='x86'">
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Opcja powodbna do <c>gentoo</c> jednak bez wsparcie dla framebuffer</ti>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='AMD64'">
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>
    Domyślne jądro ze wsparcie dla procesorów K8 (włączając w to wsparcie dla
    NUMA) oraz EM64T.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Jądro przeznaczone do testowania pamięci RAM</ti>
</tr>
</table>

<p>
Możemy również wpisać dodatkowe opcje dla jądra. Pozwalają one na 
włączanie/wyłączanie dodatkowych ustawień wedle naszej woli. Poniższa lista
jest identyczną z tą, którą otrzymujemy poprzez naciskanie przcisków od F2 do
F7 na ekranie stratowym.
</p>

<pre caption="Dostępne opcje, które podajemy dla jądra systemu">
<comment>Opcje sprzętowe:</comment>

acpi=on         Opcja powodująca załadowanie wsparcia dla ACPI oraz
                sprawiająca, że demon acpid, będzie uruchomiony przez CD przy
		starcie systemu. Funkcja ta jest wymagana jedynie w przypadku,
		gdy nasz komputer potrzebuje ACPI do poprawnego działania. Nie
		jest ona konieczna w przypadku wsparcia Hyperthreadingu.

acpi=off        Całkowicie wyłącza ACPI. Opcja wykorzystywana na starszych
                komputerach oraz w sytuacji gdy chcemy skorzystać z APM. 
                Completely disables ACPI. W przypadku włączenia tej opcji
		wsparcie dla Hyperthreadingu zostanie wyłączone.

console=X       Ustawienie dostępu przy pomocy konsoli szeregowej do CD.
                Pierwszą opcją jest urządzenie, na architekturze x86 zazwyczaj
		ttyS0, poprzedzone przez wszystkie opcje potrzebne do
		połączenia i oddzielone przecinkiem. Domyślną wartością jest
		9600,8,b,1.

dmraid=X        Pozwala na podanie opcji dla urządzenia mapującego podsystem
                RAID. Opcje powinny być zawarte w cudzysłów.

doapm           Ładuje sterownik dla wsparcia APM. Wymagane jest ustawienie
                opcji acpi=off.

dobladecenter   Powoduje krótkie przerwy podczas uruchamiania, niezbędne dla
                wolnych CDROM-ów USB, wchodzących w skład IBM BladeCenter.    

dopcmcia        Ładuje wsparcie dla kart PCMCIA oraz uruchamia menedżer kart
                PCMCIA przy starcie płyty. Opcja ta wymagana jest wyłącznie 
		przy uruchamianiu systemu z urzadzenia PCMCIA.

doscsi          Opcja ładująca wsparcie dla kontrolerów SCSI. Wymagana jest ona
                również w przypadku uruchamiania komputera z urządzenia USB.

hda=stroke      Pozwala nam na partycjonowanie naszego dysku, nawet w przypadku
                gdy BIOS nie wykrywa dysków o dużej pojemności. Opcji tej
		wymagają jedynie komputery ze starszymi wersjami BIOS-u. 
	        Wyrażenie hda zastępujemy odpowiednio do naszych potrzeb.

ide=nodma       Wymusza wyłączenie wsparcia dla DMA w jądrze. Opcja ta wymagana
                jest przez część chipsetów IDE oraz CDROM-ów. Jeżeli mamy
		problemy z odczytanie płyty przez nas napęd polecamy
		wypróbowanie tej opcji. Dodatkowo użycie jej spowoduje
		zaniechanie wykonania przez hdparm domyślnych poleceń.

noapic          Wyłącza Advanced Programmable Interrupt Controller, który jest
                obecny na nowszych płytach głównych.

nodetect        Wyłącz automatyczne wykrywanie podczas startu płyty, takie jak
                automatyczne wykrywanie urządzeń czy próba pobrania adresu
                sieciowego przy użyciu DHCP.

nodhcp          Wyłącza pobieranie adresu sieciowego przy użyciu DHCP na 
                wykrytych kartach sieciowych. Opcja przydatna w przypadku 
		sieci, nie oferujących usługi DHCP.

nodmraid        Wyłącza wsparcie dla urządzeń mapujących RAID, na przykład
                takich jak te używane przez wbudowane na płycie głównej
		kontrolery RAID IDE/SATA.

nofirewire      Wyłącza ładowanie modułów odpowiedzialnych za obługę Firewire.
                Powinniśmy jej używać wyłącznie w przypadku, gdy urządzenia 
		Firewire powodują problemy podczas uruchamiania.

nogpm           Wyłącza wsparcie sterownika myszki dla konsoli.

nohotplug       Powoduje zaniechanie uruchamiania skryptów init dla hotplug i
                coldplug podczas uruchamiania płyty. Opcja przydaje się podczas
                debugowania problemów związanych z CD lub sterownikami.

nokeymap        Uniemożliwia wybór innego układu klawiatury niż standardowy 
                układ US.

nolapic         Wyłącza lokalne APIC.

nosata          Powoduje nie ładowanie modułów SATA.

nosmp           Wyłącza wsparcie dla SMP, na jądrach mających aktywną opcję 
                 SMP.

nosound         Powoduje nie ładowanie wsparcia dla dźwięku oraz ustawień 
                wolumenów.

nousb           Wyłącza automatyczne ładowanie modułów USB.


<comment>Zarządzanie urządzeniami/wolumenami:</comment>

dodevfs         Włącza przestarzały system devfs na jądrach serii 2.6. Aby
                opcja ta zadziałała jej użycie musi być połączone z opcją
		noudev. Ponieważ w jądrach serii 2.4 udevfs jest jedynym
		wyborem, użycie tej opcji nie spowoduje żadnych efektów.

dooevms2        Włącza wsparcie dla EVMS. Nie poleca się używać tej opcji razem
                z lvm2.

dolvm2          Włącza wsparcie LVM. Nie poleca się używać tej opcji razem z
                evms2.

doudev          Wyłącza wsparcie udev w jądrach serii 2.6. Gdy jej użyjemy
                powinniśmy również użyć opcji dodevfs. Ponieważ udev nie
		znajdziemy w jądrach serii 2.4, opcja ta nie ma żadnego
		przełożenia na uruchamianie jądra z tej serii.

unionfs         Włącza wsparcie Unionfs. Opcja ta pozwala stworzyć warstwę
                Unionfs w tmpfs, która umożliwia zmianę plików na płycie.

unionfs=X       Włącza wsparcie Unionfs. W odróżnieniu od opcji opisanej wyżej,
                ta tworzy warstwę Unionfs na dowolnym podanym jako parametr
		urządzeniu. Urządzenie to musi zostać sformatowane przy użyciu
		systemu rozpoznawalnego przez jądro.

<comment>Inne opcje:</comment>

debug           Włącza tryb debugowania. Trzeba być uważnym, gdyż polecenie to
                powoduje generowanie dużej liczby komunikatów.

docache         Ładuje do pamięci RAM wszystkie potrzebne składniki CD, tak aby
                można było zamontować inną płytę. Opcja ta wymaga, aby nasz
		komputer posiadał co najmniej drugie tyle pamięci RAM ile
		wynosi pojemność płyty.

doload=X        Powoduje ładowanie wymienionych modułów oraz ich zależności. W
                miejsce X wstawiamy nazwy pożądanych modułów, większą ich ilość
                oddzielamy przecinkiem.

noload=X        Powoduje działanie odwrotne do opcji doload, to jest nie ładuje
                wymienionych modułów. Składnia zgodna jest z powyższą opcją.

nox             Powoduje nie włączanie automatyczne X-ów na LiveCD.

scandelay       Opcja wywołująca, krótkie 10 sekundowe przerwy podczas
                uruchamiania LiveCD. Pozwala to wolnym urządzeniom, na
		inicjalizację i gotowość do użycia.

scandelay=X     Opcja działa w podobny sposób do powyższej, jednak w tym
                przypadku to od użytkownika zależy jak długi będzie okres
		przerwy w ładowaniu systemu. Czas określamy w sekundach i
		wpisujemy zamiast X.


</pre>

<p>
Pora na uruchomienie systemu z płyty. Wybieramy jądro (jeśli domyślne
<c>gentoo</c> nas nie zadowala) oraz opcje z jakimi ma zostać ono uruchomione.
Jako przykład podamy linię uruchamiającą jądro <c>gentoo</c> z opcją
<c>dopcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Uruchamianie płyty instalacyjnej">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Jeśli instalujemy Gentoo w systemie, w którym mamy klawiaturę inną niż US musimy
wcisnąć ALT+F1, aby przejść do trybu potwierdzania kolejnych czynności, a
następnie postępować zgodnie ze wskazówkami na ekranie. Jeśli nie wybierzemy
nowego mapowania w ciągu 10 sekund, zostanie załadowane to domyślne, czyli
amerykańskie. Jak tylko skończy się proces wczytywania systemu, zostanie
uruchomiony Gnome oraz zostaniemy automatycznie zalogowani do "Live" Gentoo
Linux w trybie graficznym jako użytkownik "gentoo". Na innych konsolach
powinniśmy zostać zalogowani jako "root", nazywany też czasem
superużytkownikiem. Pojawi się tam znak zachęty ("#") roota. Konsole zmieniamy
kombinacjami klawiszy Alt-F2, Alt-F3, Alt-F4, Alt-F5, Alt-F6. Do środowiska
graficznego, które widzieliśmy na początku wracamy naciskając Alt-F7. W obrębie
środowiska X między konsolami poruszamy się dodając Ctrl do powyższych skrótów.
W środowisku graficznym mamy możliwość wykonywać polecenia z prawami roota
przez użycie aplikacji <c>sudo</c>.
</p>

<pre caption="Używanie aplikacji sudo">
<comment>(Są to jedynie przykłady użycia)</comment>
<comment>(Edycja pliku z grupami)</comment>
# <i>sudo vi /etc/group</i>
<comment>(Przełączanie do roota w obrębie sesji)</comment>
# <i>sudo su -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguracja dodatkowego sprzętu</title>
<body>

<p>
W czasie uruchamiania system spróbuje wykryć sprzęt i załadować
odpowiednie sterowniki. Zazwyczaj czyni to prawidłowo, ale czasami mogą zdarzyć
się problemy i nie wszystkie moduły zostaną aktywowane. Gdy zawiedzie skanowanie
PCI musimy ręcznie załadować odpowiednie moduły.
</p>

<p>
W poniższym przykładzie spróbujemy załadować moduł <c>8139too</c> (obsługujący
całą serię urządzeń sieciowych):
</p>

<pre caption="Ładowanie modułów jądra">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Obsługę PCMCIA włącza się ładując odpowiedni skrypt startowy:
</p>

<pre caption="Uruchamianie skryptu startowego PCMCIA">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Poprawianie wydajności twardego dysku</title>
<body>

<p>
Zaawansowanych użytkowników na pewno zainteresuje możliwość zwiększenia
wydajności twardych dysków IDE za pomocą programu <c>hdparm</c>. Obecną
wydajność można przetestować za pomocą parametrów <c>-tT</c> (kilkukrotne
wykonanie polecenia zwiększa precyzję pomiaru):
</p>

<pre caption="Testowanie wydajności twardego dysku">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Aby poprawić wydajność można wykorzystać któryś z poniższych przykładów
(lub poeksperymentować samodzielnie). Oczywiście musimy zastąpić
<path>/dev/hda</path> ścieżką do naszego dysku.
</p>

<pre caption="Poprawianie wydajności dysku">
<comment>(Aktywowanie DMA:)</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>

<comment>(Or with Safe Performance Options:)</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcjonalnie: Konta użytkowników</title>
<body>

<p>
Jeśli planujemy umożliwienie innym osobom dostępu do środowiska instalacyjnego
lub zamierzamy korzystać z <c>irssi</c> nie uruchomionego z przywilejami roota
musimy stworzyć dodatkowe konta. Musimy posiadać uprawienia root, aby zmienić
hasło dla tego użytkownika i dodać nowych.
</p>

<p>
Do zmiany hasła root posłuży nam polecenie <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Changing the root password">
$ <i>sudo su -</i>
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
Aby stworzyć konto użytkownika musimy najpierw podać jego parametry, a
następnie ustawić hasło. Skorzystamy przy tym z poleceń <c>useradd</c> oraz
<c>passwd</c>. W przykładzie stworzymy użytkownika o nazwie &quot;rane&quot;.
</p>

<pre caption="Tworzenie konta użytkownika">
# <i>useradd -m -G users rane</i>
# <i>passwd rane</i>
New password: <comment>(Podajemy hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Potwierdzamy hasło)</comment>
</pre>

<p>
Mamy także możliwość zmiany user id przy pomocy konta root i polecenia
<c>su</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana user id">
# <i>su - john</i>
</pre>

<p>
Możemy również zmienić hasło, dla użytkownika "gentoo", na który jak pamiętamy
LiveCD zalogowało nas automatycznie.
</p>

<pre caption="Zmiana hasła użytkownika gentoo">
$ <i>passwd</i>
New password: <comment>(Podajemy hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Potwierdzamy hasło)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Dostęp do dokumentacji podczas instalowania Gentoo</title>
<body>

<p>
Jeżeli zamierzamy podczas instalacji przeglądać Podręcznik Gentoo (obojętnie
czy nagrany na CD czy znajdujący się w Internecie) możemy użyć Mozilla Firefox
(ze środowiska graficznego) lub przy pomocy programu <c>links</c> (ze
środowiska tekstowego).
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji na CD przy pomocy przeglądarki Firefox">
# <i>firefox /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Jeżeli wolimy używać programu <c>links</c>, aby przeglądać wersje tekstową
podręcznika, powinniśmy się upewnić, że utworzyliśmy konto zwykłego użytkownika
(więcej informacji w dziale <uri
link="#useraccounts">Opcjonalnie: Konta użytkowników</uri>). Przy pomocy
klawiszy <c>Alt-F2</c> otwieramy nowy terminal, aby się zalogować.
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji na CD przy pomocy przeglądarki links">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Na pierwszy terminal powracamy przy pomocy kombinacji klawiszy <c>Alt-F7</c>.
</p>

<p>
Najnowsza i najlepsza wersja podręcznika znajduje się na naszej stronie
internetowej. Do jej przeglądanie możemy używać przeglądarek Firefox lub
<c>links</c>, jednak tylko w przypadku gdy przeprowadziliśmy konfigurację sieci
zgodnie z instrukcjami w rozdziale <c>Konfiguracja sieci</c> (w przeciwnym
wypadku nie będziemy mogli przeglądać internetowej wersji podręcznika):
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji w Internecie przy pomocy przeglądarki Firefox">
# <i>firefox http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji w Internecie przy pomocy przeglądarki links">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<p>
Instalacje możemy rozpocząć korzystając z graficznego instalatora opratego
bibliotece <uri link="?part=1&amp;chap=3">GTK+</uri> (wymagane środowisko X)
lub bazującego na bibliotece<uri link="?part=1&amp;chap=4">Dialog</uri>, który
może być użyty w środowisku tekstowym.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
