<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/2006.1/hb-install-gli-dialog.xml,v 1.1 2006/10/02 14:03:52 shadoww Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>2.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Witamy</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Zaraz po załadowaniu LiveCD, nastąpi próba uruchomienia środowiska graficznego.
Jeżeli zakończy się ona niepowodzeniem, w linii poleceń pojawi się znak
zachęty. Aby uruchomić instalator, należy wpisać:
</p>

<pre caption="Uruchamianie instalatora">
# <i>installer</i>
</pre>

<p>
Po zakończeniu ładowania, naszym oczom ukaże się ekran powitalny. Razem z
instalatorem mamy dostęp do przejrzystej instrukcji instalacji Gentoo. Każdą z
opcji należy najpierw uważnie przeczytać, dopiero później z niej korzystać. Do
każdego z kroków instalacji na górze zakładki dostępna jest szczegółowa pomoc.
Radzimy ją wykorzystać przed podjęciem własnych decyzji dotyczących
instalacji. Ważne jest, iż możemy w dowolnym momencie zapisać stan instalacji i
powrócić do tego samego momentu w późniejszym czasie. Do poruszania się po
opcjach wewnątrz kolejnych zakładek należy skorzystać z klawisza <c>Tab</c> (na
klawiaturze) oraz klawisza <c>Enter</c> aby zatwierdzić jakąś akcję.
</p>

<p>
Do wyboru mamy dwie możliwości instalacji. Wybieramy <c>Networkless</c>, aby
zainstalować Gentoo Linux.
</p>

<note>
Wybierając opcję <c>Networkless</c> sprawimy, że w późniejszym czasie część
opcji będzie niedostępna. W takim przypadku przechodzimy po prostu do
następnego kroku.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Przygotowania do instalacji</title>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Ręczna konfiguracja sieci</title>
<body>

<p>
Pomimo tego, że będziemy instalować system bez połączenia z internetem, możemy
skonfigurować połączenie z naszą siecią lokalną (LAN), na wypadek gdy
zechcielibyśmy zainstalować Gentoo z innego komputera znajdującego się w tej
sieci.
</p>

<p>
Jeżeli chciemy umożliwić dostęp do naszego komputera za pomocą SSH, w celu
zdalnej instalacji, należy uruchomić demona <c>sshd</c> i ustawić hasło dla
użytkownika root.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Ładowanie dodatkowych modułów jądra</title>
<body>

<p>
W przypadku chęci załadowania dodatkowych modułów do obsługi naszego sprzętu,
powinniśmy wymienić ich nazwy, każdą oddzielona spacją od drugiej.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partycjonowanie</title>
<subsection>
<title>Przygotowanie dysków</title>
<body>

<p>
Pierwszą rzeczą, którą należy zrobić, aby móc zainstalować Gentoo na swoim
komputerze jest przygotowanie dysków. W zakładce <c>Partitioning</c> możemy
znaleźć listę wykrytych dysków oraz partycji, a także zdecydować jaki system
plików powinien się na nich znaleźć. Należy bardzo uważać w przypadku opcji
<c>Clear partitions</c> ponieważ powoduje ona usunięcie wszystkich partycji z
naszego dysku! Możliwa jest również zmiana rozmiaru partycji.
</p>

<p>
Jeżeli wybierzemy opcję <c>Recommended layout</c>, instalator stworzy trzy
partycje: 100 megabajtową <path>/boot</path>, <path>/swap</path> o rozmiarze
do 512MB, natomiast reszta dostępnego miejsca na dysku zostanie użyta do
utworzenia partycji głównej (<path>/</path>). Jeżeli posiadamy więcej niż 4GB
niespartycjonowanego miejsca, opcja "Recomended layout" automatycznie
skonfiguruje nasze partycje bez niszczenia istniejących partycji oraz danych.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Sieciowe systemy plików</title>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Montowanie sieciowych systemów plików</title>
<body>

<p>
Na tej zakładce użytkownik może ustawić gdzie oraz jak powinny być montowane
sieciowe systemy plików, które można wykorzystać zarówno w trakcie, jak i po
instalacji. W tym momencie wspierany jest tylko NFS.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Wybór stage</title>
<subsection>
<title>Dynamiczne tworzenie pliku stage</title>
<body>

<p>
Jeżeli instalujemy Gentoo <e>bez</e> dostępu do internetu, <e>musimy</e> wybrać
<c>3+GRP</c> z opcji stage. Następnie, na kolejnym "ekranie", należy wybrać
<c>Create from CD</c>. Wszystko co tylko potrzebne do budowy systemu, będzie
wygenerowane przy użyciu plików z LiveCD.
</p>

<warn>
Jeżeli nie mamy połączenia z internetem <e>nie</e> należy wybierać żadnych
innych opcji, niż te podane powyżej.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Drzewo Portage</title>
<subsection>
<title>Pobieranie drzewa Portage</title>
<body>

<p>
W tym miejscu musimy wybrać opcję <c>Snapshot</c>. Instalator automatycznie
zainstaluje drzewo Portage z LiveCD po wyborze tej opcji. Nie musimy precyzować
zmiennej URI.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>make.conf</title>
<subsection>
<title>Flagi USE</title>
<body>

<p>
Ponieważ instalujemy nasz system bez dostępu do sieci, nie będziemy w stanie
wybrać flag USE przed samą instalacją. Jednak, bez problemu będziemy mogli
zmienić te flagi w pliku <path>/etc/make.conf</path> już po zakończonej
instalacji i uruchomieniu naszego systemu.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS</title>
<body>

<p>
Na pozycji CFLAGS wybieramy rodzaj naszego procesora oraz dodatkowe flagi
optymalizacji, takie jak na przykład <c>-O2</c> czy <c>-pipe</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Feature</title>
<body>

<p>
Wszystkie pozostałe opcje, których chcemy używać w przyszłości powinny zostać
wybrane w tym momencie. Po przeczytaniu jakie opcje są dostępne, decydujemy się
na te potrzebne nam.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Źródła jądra</title>
<subsection>
<title>Użycie jądra z LiveCD</title>
<body>

<p>
Jeżeli instalacja odbywa się bez dostępu do internetu lub z pakietów
prekompilowanych, musimy użyć jądra znajdującego się na LiveCD. Jest to jądro
<c>gentoo-sources</c> skompilowane przy użyciu <c>genkernela</c>, przez co
będzie ono automatycznie wykrywało i konfigurowało sprzęt podczas uruchamiania.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Program ładujący</title>
<subsection>
<title>Wybór</title>
<body>

<p>
Ta zakładka daje nam możliwość wyboru programu ładującego. Następnie wybieramy
urządzenie, z którego uruchamiany będzie program oraz (opcjonalnie) dodajemy
dodatkowe opcję uruchamiania.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Strefa czasowa</title>
<subsection>
<title>Wybór odpowiedniej strefy czasowej</title>
<body>

<p>
Powinniśmy zaznaczyć na liście miejsce znajdujące się najbliżej nas.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Sieć</title>
<subsection>
<title>Dodawanie urządzenia sieciowego</title>
<body>

<p>
Na tej zakładce można skonfigurować różne urządzenia i interfejsy sieciowe,
wykryte na naszym komputerze. Każdą opcję należy przeczytać bardzo uważnie.
</p>

<p>
Następna zakładka pozwala wybrać pomiędzy DHCP a ręcznym ustawieniem adresu IP.
Jeżeli nasz interfejs sieciowy zostanie poprawnie skonfigurowany, należy
utworzyć nazwę hosta dla naszego systemu. Dodatkowo można również sprecyzować
nazwę domeny oraz informacje na temat serwerów DNS.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Dodatkowe pakiety</title>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: instalacja dodatkowych pakietów</title>
<body>

<p>
LiveCD zawiera kilka prekompilowanych pakietów. Jeżeli chcemy je zainstalować,
należy zaznaczyć odpowiednie pola.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Usługi startowe</title>
<subsection>
<body>

<p>
Zakładka ta pozwala na wybranie serwisów, które mają być uruchamiane podczas
startu systemu. Należy przeczytać dostępne opcję wraz z ich opisem, a następnie
wybrać odpowiednie serwisy. Dla przykładu, jeżeli wybraliśmy instalację pakietu
<c>xorg-x11</c> i podczas uruchamiania systemu, chcemy bezpośrednio uruchamiać
graficzne środowisko, powinniśmy wybrać z listy opcję "xdm".
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Pozostałe ustawienia</title>
<subsection>
<title>Różne opcje</title>
<body>

<p>
Na tym ekranie możemy wybrać pozostałe potrzebne opcję, takie jak mapę
klawiatury, środowisko graficzne, domyślny edytor oraz czy nasz zegar sprzętowy
ma pracować w czasie UTC czy lokalnym.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Użytkownicy</title>
<subsection>
<title>Dodawanie użytkowników i grup</title>
<body>

<p>
Na samym początku należy ustawić hasło użytkownika root (administratora
systemu).
</p>

<p>
Wykonywanie zadań z przywilejami roota jest <e>niebezpieczne</e> i należy tego
unikać. Do codziennej pracy <e>należy</e> utworzyć konto zwykłego użytkownika,
któremu możemy zmienić hasło oraz dodać go do wybranych grup. Dodatkowo można
zmienić domyślne ustawienia katalogu domowego, powłoki, której będzie używał,
oraz ustawić pomocne komentarze.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Kończenie instalacji</title>
<subsection>
<title>Zakończenie procesu instalacji</title>
<body>

<p>
Najlepiej upewnić się jeszcze raz czy system został poprawnie skonfigurowany,
przed rozpoczęciem procesu instalacji. Aby tego dokonać należy wybrać opcję
<c>Install</c>, która rozpocznie instalację. Możemy również zapisać naszą
konfigurację, w celu późniejszego wykorzystania.
</p>

<p>
Instalator powiadomi nas o zakończeniu procesu instalacji systemu, a następnie
pokaże znak zachęty. Aby uruchomić ponownie nasz komputer wystarczy wpisać:
</p>

<pre caption="Ponowne uruchamianie">
# <i>shutdown -r now</i>
</pre>

<p>
Gratulacje! Nasz system jest teraz w pełni gotowy. Aby dowiedzieć się więcej na
temat Gentoo należy zajrzeć do następnego rozdziału "<uri
link="?part=1&amp;chap=5">I co dalej?</uri>".
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!--
Steps of the dialog:
(pre): type installer at the prompt to begin the dialog
1. Partitioning
(note: we absolutely must include partitioning info here; gli-dialog refers
users to the partitioning info in the gentoo handbook! note that the gtkfe
installer already has this partition info in its graphical help screens)

2. Network mounts
3. Stage Selection
4. kernel sources
5. bootloader
6. timezone
7. network interface selection/configuration (inc. dhcp/static-manual)
8. hostname/domainname/dns
9. Optional: install additional packages
10. set root password
11. add user, set passwords/groups
12. review
(post) finishes, drops to prompt: shutdown -r now
-->
