<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sr/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.1 2006/04/13 23:17:32 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.6</version>
<date>2005-11-21</date>

<section>
<title>Device Manager</title>
<body>

<p>
Ako koristite 2.4 kernel <e>i</e> i instalirate Gentoo iz stage3, postoje
nekoliko stvari koje <e>morate</e> da uradite. Sad kad Gentoo podrazumevano
koristi udev, a udev nije podržan od strane 2.4 kernela, moraćete da upotrebite
devfsd i izostavite udev.
</p>

<pre caption="Instalacija devfsd-a">
<comment>(Za one koji koriste 2.4.x kernele sa stage 3 instalacijom)</comment>
# <i>emerge --unmerge udev</i>
# <i>emerge devfsd</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Sistem logger</title>
<body>

<p>
Nekoliko alata nedostaje iz <e>stage3</e> arhive jer više paketa obezbeđuju
istu funkcionalnost. Izbor je na vama koji od njih želite da instalirate.
</p>

<p>
Prvi alat za koji morate da se odlučite mora da obezbedi lakoću beleženja
logova (eng.logging) za vaš sistem. Unix i Linux imaju sjajnu istoriju kada su
upitanju sposobnosti logovanja -- ako želite možete beležiti u log fajlove sve
što se događa na vašem sistemu. Ovo je moguće i dešava se uz pomoć <e>sistem
log-era</e>.
</p>

<p>
Gentoo vam nudi izbor između nekoliko sistem log-era. Tu spadaju
<c>sysklogd</c>, što je tradicionalan set sistem log daemon-a,
<c>syslog-ng</c>, napredni sistem log-er, i <c>metalog</c> koji je veoma
konfigurabilan. Ostali su takođe dostupni kroz Portage - broj dostupnih paketa
svakim danom postaje sve veći.
</p>

<p>
Ako planirate da koristite <c>sysklogd</c> ili <c>syslog-ng</c> možda ćete
želeti naknadno da instalirate <c>logrotate</c> jer ovaj sistem ne obezbeđuje
nikakav mehanizam rotacije za log fajlove.
</p>

<!--
  Iako syslog-ng ne rotira log fajlove, prilagođava se sislog RFC-u 
  (http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) i moćniji je od bilo kog drugog log sistema.
  Mnoge arhitekture preferiraju syslog-ng pre ostalih (metalog na primer ne radi lepo
  sa sparc arhiterkturom).
-->

<p>
Da biste instalirali sistem log-er koji ste izabrali, <c>emerge</c>-ujte ga i
dodajte ga u podrazumevani "runlevel" koristeći <c>rc-update</c>. Sledeći
primer instalira <c>syslog-ng</c>. Naravno zamenite ga vašim sistem log-erom.
</p>

<pre caption="Instalacija sistem log-era">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opciono: Cron Daemon</title>
<body>

<p>
Sledeći je cron daemon. Iako je opcion i nije neophodan za vaš sistem, mudro je
instalirati ga. Ali šta je cron daemon? Cron daemon izvršava komande u tačno
predviđeno vreme. Veoma je praktičan ako vam je potrebno da izvršavate određene
komande recimo dnevno, nedeljno ili mesečno.
</p>

<p>
Gentoo nudi tri moguća cron daemon-a: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> i
<c>vixie-cron</c>. Instaliranje bilo kojeg od njih je slično instaliranju
sistem log-era. Međutim <c>dcron</c> i <c>fcron</c> zahtevaju dodatne komande
za konfigurisanje, naime <c>crontab /etc/crontab</c>. Ako ne znate šta da
izaberete, uzmite <c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
Za instalaciju bez mreže (interneta), obezbeđujemo jedino <c>vixie-cron</c>.
Ako želite drugi cron daemon, možete sačekati i instalirati ga kasnije.
</p>

<pre caption="Instalacija cron daemon-a">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Jedino ako ste izabrali dcron ili fcron)</comment>
# <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opciono: Indeksiranje fajlova</title>
<body>

<p>
Ako hoćete da indeksirate fajlove sa vašeg sistema da biste bili u mogućnosti
da ih brzo locirate koristeći <c>locate</c> alat, morate da instalirate
<c>sys-apps/slocate</c>. 
</p>

<pre caption="Instalacija slocate-a">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Alati za fajl sistem</title>
<body>

<p>
U zavisnosti od toga koji fajl sistem koristite, morate instalirati neophodan
fajl sistem alat (za proveru integriteta podataka, kreiranje dodatnih fajl
sistema itd.).
</p>

<p>
Sledeća tabela prikazuje listu alata koji morate instalirati ako koristite
određen fajl sistem:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Fajl sistem</th>
  <th>Alat</th>
  <th>Komanda za instaliranje</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Ako ste EVMS korisnik, takođe treba da instalirate <c>evms</c>:
</p>

<pre caption="Instalacija EVMS alata">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
Upotrebom <c>USE="-gtk"</c> ćete sprečiti instalaciju paketa od kojih zavisi
evms. Ako želite da uključite <c>evms</c> grafički alat, možete da
rekompajlirate <c>evms</c> kasnije.
</p>

<p>
Ako vam ne treba neki dodatni mrežno-orijentisani alat (kao na primer rp-pppoe
ili dhcp klijent) nastavite sa <uri link="?part=1&amp;chap=10">Konfigurisanjem
bootloader-a</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mrežni alati</title>
<subsection>
<title>Opciono: Instaliranje DHCP klienta</title>
<body>

<p>
Ako vam je potrebno da Gentoo automatski dobije IP adresu za vaš(e) mrežni
interfejs(e), morate instalirati <c>dhcpcd</c> (ili bilo koji drugi DHCP
klient) na vaš sistem. Ako to ne uradite sada, posle instalacije možda nećete
moći da se konektujete na internet!
</p>

<pre caption="Instalacija dhcpcd-a">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opciono: Instalacija PPPoE klijenta</title>
<body>

<p>
Ako vam je potreban <c>rp-pppoe</c> da biste se konektovali na internet,
moraćete da ga instalirate.
</p>

<pre caption="Instalacija rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
Upotreba <c>USE="-X"</c> će zabraniti xorg-x11 da se instalira kao zavisnost
(<c>rp-pppoe</c> ima grafički alat; ako želite da ga uključite, možete da
rekompajlirate <c>rp-pppoe</c> posle ili da instalirajte xorg-x11 sada -- koje
zahteva dosta vremena da se iskompajlira)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opciono: RAID alati za IBM hardver</title>
<body>

<p>
Ako koristite SCSI RAID na POWER5 baziranom sistemu, možete razmotriti
instalaciju <c>iprutils</c>-a što će vam omogućiti da manipulišete RAID disk
rasporedom, dobijete status diskova u rasporedu, i da između ostalih funkcija
ažurirate mikrokod.
</p>

<pre caption="Instalacija iprutils-a">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Sada nastavite sa <uri link="?part=1&amp;chap=10">Konfigurisanjem
bootloader-a</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
