<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sr/handbook/hb-install-about.xml,v 1.1 2006/04/03 10:09:04 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.3</version>
<date>2006-03-02</date>

<section>
<title>Uvod</title>
<subsection>
<title>Dobrodošli!</title>
<body>

<p>
Pre svega, <e>dobrodošli</e> u Gentoo. Na putu ste da otvorite svet
izbora i performansi. Gentoo je sav u izboru. Kada instalirate Gentoo,
možete izabrati koliko želite da kompajlirate, kako želite da instalirate Gentoo,
koji sistem logger želite, itd.
</p>

<p>
Gentoo je brza, moderna metadistribucija sa čistim i fleksibilnim dizajnom.
Gentoo je izgrađen u svetu slobodnog softwera i ne krije od svojih korisnika
šta se nalazi "ispod haube". Portage, sistem za održavanje paketa (tj.
programa)  koji koristi Gentoo, je pisan u Phyton-u, što znači da možete lako
videti i modifikovati izvorni kod. Gentoo-ov sistem paketa koristi izvorni kod
(iako podržava i prekompajlirane pakete) i konfigurisanje Gentoo-a odvija se
kroz regularne tekstualne fajlove. Drugom rečju, otvorenost u svakom pogledu.
</p>

<p>
Veoma je važno da razumete da <e>izbori</e> su ono što pokreće Gentoo.  Trudimo
se da vas ne forsiramo ništa što vam se ne sviđa. Ako se osećate kao da to
radimo, molimo vas <uri link="http://bugs.gentoo.org">prijavite</uri> nam.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kako je organizovana instalacija?</title>
<body>

<p>
Gentoo instalacija se može predstaviti kao procedura u 10 koraka,
analogno od odeljka 2 do 11. Svaki korak rezultuje određenim stanjem:
</p>

<ul>
<li>
  Nakon koraka 1, nalazite se u radnom okruženju spremni da instalirate Gentoo
</li>
<li>
  Nakon koraka 2, vaša internet konekcija je spremna za instalaciju Gentoo-a
</li>
<li>
  Nakon koraka 3, hard disk je pripremljen da prihvati vašu Gentoo instalaciju
</li>
<li>
  Nakon koraka 4, instalaciono okruženje je spremno i možete da se chroot-ujete
  u novo okruženje
</li>
<li>
  Nakon koraka 5, paketi koji čine srž Gentoo-a, koji su isti na svim Gentoo
  instalacijama,  su instalirani
</li>
<li>
  Nakon koraka 6, kompajliran je vaš Linux kernel (jezgro)
</li>
<li>
  Nakon koraka 7, napisali ste većinu konfiguracionih fajlova za vaš Gentoo
  sistem
</li>
<li>
  Nakon koraka 8, neophodni sistemski alati (koje možete izabrati sa liste)
  su instalirani
</li>
<li>
  Nakon koraka 9, vaš izbor bootloader-a je instaliran i konfigurisan i logovani ste u vašu novu Gentoo instalaciju
</li>
<li>
  Nakon koraka 10, vaš Gentoo Linux je spreman da bude istražen
</li>
</ul>

<p>
Kada vam je dat određen izbor, dato vam je i najbolje objašnjenje i razlozi za
i protiv. Nastavićemo onda sa podrazumevanim izborom, prepoznatljivom po
"Podrazumevano: " u naslovu. Druge mogućnosti su obeležene sa "Alternativno: ".
<e>Nemojte</e> misliti da vam preporučujemo podrazumevano, ali ipak verujemo da
će to izabrati većina korisnika.
</p>

<p>
Ponekad možete izabrati opcioni korak. Takvi koraci su označeni kao "Opciono: "
i stoga nisu neophodni za instalaciju Gentoo-a. Ipak, neki opcioni koraci
zavise od ranije načinjenih odluka. Informisaćemo vas kada se ovo dogodi, oba
puta i kad napravite odluku, i neposredno pre opisanog opcionog koraka.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Koje su moje opcije?</title>
<body>

<p>
Možete instalirati Gentoo na mnogo različitih načina. Možete skinuti i
instalirati sa jednih od naših instalacionih CD-eva, iz već postojeće
distribucije, sa butabilnog CD-a (kao što je Knoppix), sa mreže, sa sistemske
diskete, itd.
</p>

<p>
Ovaj dokument pokriva instalaciju korišćenjem Gentoo instalacionog CD-a ili, u
pojedinim slučajevima, sa mreže. Predpostavlja se da želite da instalirate
najnoviju dostupnu verziju svakog paketa. Ako hoćete da radite instalaciju bez
mreže (tj. bez da išta skidate sa interneta), trebalo bi da pročitate <uri
link="/doc/en/handbook/2006.0/">Gentoo 2006.0 Priručnike</uri> koji sadrže instrukcije za
instalaciju u okruženju bez mreže.
</p>

<p>
Takođe znajte da, ako planirate da koristite GRP (Gento Reference Platform,
kolekcija prekompajliranih paketa namenjena za momentalno korišćenje posle
Gentoo instalacije), <e>morate</e> pratiti instrukcije iz <uri
link="/doc/en/handbook/2006.0/">Gentoo 2006.0 Priručnika</uri>.
</p>

<p>
Pomoć za druge načine instalacije možete naći na našem <uri
link="/doc/en/altinstall.xml">Alternativni vodič za instalaciju</uri>. Takođe
obezbeđujemo i <uri link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo
instalacija - Saveti i Trikovi</uri> dokument koji je takođe korisno pročitati.
Ako mislite da su postojeća uputstva za instalaciju previše složena, imate na
raspolaganju Vodič za brzu instalaciju koji je dostupan na  <uri
link="/doc/sr/index.xml">Izvor dokumentacije</uri> ako postoji dokumentacija za
vašu arhitekturu.
</p>

<p>
Imate takođe nekoliko drugih mogućnosti: možete kompajlirati vaš ceo sistem
ispošetka ili da iskoristite prekompajlirane pakete da biste dobili Gentoo
okruženje spremno za korišćenje u najkraće moguće vreme. I naravno postoje i
među mogućnosti u kojima ne kompajlirate sve, već počinjete od polu-spremnog
sistema.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problemi?</title>
<body>

<p>
Ako naiđete na probleme pri instalaciji (ili u dokumentaciji za istalaciju),
molimo vas da posetite naš <uri link="http://bugs.gentoo.org">sistem za praćenje
grešaka</uri> i proverite da li je greška poznata. Ako nije, molimo vas napravite
izveštaj o grešci tako da možemo da se pobrinemo za to. Nemojte se plašiti
developera (programera) koji su zaduženi za vašu grešku -- oni uglavnom ne jedu ljude.
</p>

<p>
Primetite i to, iako je dokument koji čitate specifičan za jednu arhitekturu,
takođe sadrži reference ka drugim arhitekturama. To je zahvaljujući činjenici
da veliki deo Gentoo Priručnika koristi izvorni kod koji je isti kod svih
arhitektura (da bi se izbeglo dupliranje truda i trošenje razvojnih sredstava).
Trudićemo se da se zadržimo ovo na minimumu da bismo izbegli konfuziju.
</p>

<p>
Ako ste nesigurni da li je problem korisničke prirode (neka greška koju ste
napravili uprkos tome što ste pažljivo pročitali dokumentaciju) ili
softverski-problem (neka greška koju smo napravili uprkos pažljivom testiranju
instalacije/dokumentacije) slobodno možete da se pridružite #gentoo kanalu, na
irc.freenode.net. Naravno, dobrodošli ste u svakom slučaju :)
</p>

<p>
Ako imate pitanja u pogledu Gentoo-a, proverite naš <uri
link="/doc/en/faq.xml">Najčešće postavljena pitanja</uri>, dostupan sa <uri
link="/doc/sr/">Gentoo dokumentacija</uri>. Takođe možete pogledati <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQ-ove</uri> na našim <uri
link="http://forums.gentoo.org">forumima</uri>. Ako ne možete pronaći odgovor
tamo, pitajte na #gentoo, našem IRC-kanalu na irc.freenode.net. Da, nekoliko je
nas frikova koji smo stalno tamo :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
