<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sr/handbook/hb-install-stage.xml,v 1.1 2006/06/18 12:29:38 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.11</version>
<date>2006-05-27</date>

<section>
<title>Instalacija stage tarball-a</title>
<subsection>
<title>Pravilno podešavanje datuma/vremena</title>
<body>

<p>
Pre nego što nastavite treba da proverite vaše datum/vreme i ažurirate ih. Pogrešno konfigurisan sat može dovesti do čudnih rezultata u budućnosti!
</p>

<p>
Da biste proverili trenutni datum/vreme, pokrenite <c>date</c>:
</p>

<pre caption="Provera datuma/vremena">
# <i>date</i>
Fri Mar 29 16:21:18 UTC 2005
</pre>

<p>
Ako su prikazani datum/vreme pogrešni, ažurirajte ih koristeći <c>date MMDDhhmmYYYY</c> sintaksu (<b>M</b>esec, <b>D</b>an, <b>H</b>our (sat), <b>m</b>inut i <b>Y</b>ear (godina)). U ovom koraku odaberite UTC vreme. Kasnije ćete biti u mogućnosti da pravilno podesite vašu vremensku zonu. Na primer, da biste namestili datum na 29. mart 2005. i vreme na 16:21:
</p>

<pre caption="Podešavanje UTC datuma/vremena">
# <i>date 032916212005</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Vaš izbor</title>
<body>

<p>
Sledeći korak koji treba da preduzmete je da instalirate <e>stage3</e> tarball na vaš sistem. Imate opciju da skinete potreban tarball sa interneta ili, ako boot-ujete sa jednog od Gentoo Universal Installation CD-ova, kopirate ga sa samog CD-a. Ako imate Universal CD i stage koji želite da koristite se nalazi na CD-u, skidanje sa interneta je samo traćenje protoka pošto su stage fajlovi isti. U većini slučajeva, komanda <c>uname -m</c> vam može pomoći u izboru stage fajla za skidanje.
</p>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap2">Standardno: Korišćenje stage-a sa interneta</uri></li>
<li>
  <uri link="#doc_chap3">Alternativa: Korišćenje stage-a sa Installation CD-a</uri>
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Podrazumevano: Korišćenje stage-a sa interneta</title>
<subsection>
<title>Skidanje stage tarball-a</title>
<body>

<p>
Idite u direktorijum gde ste mount-ovali vaš fajl sistem (najverovatnije <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Odlazak to Gentoo mountpoint-a">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
U zavisnosti od vašeg instalacionog medijuma, imate nekoliko alata na raspolaganju za skidanje stage-a. Ako imate na raspolaganju <c>links</c>, onda možete odmah otići do <uri link="/main/en/mirrors.xml">Gentoo lista mirror-a</uri> i izabrati vama najbliži mirror.
</p>

<p>
Ako nemate na raspolaganju <c>links</c>, trebalo bi da imate <c>lynx</c> na rasplaganju. Ako treba da idete kroz proxy, izvezite <c>http_proxy</c> i <c>ftp_proxy</c> promenljive:
</p>

<pre caption="Podešavanje proxy informacija za lynx">
# <i>export http_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
# <i>export ftp_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
</pre>

<p>
Pretpostavićemo da imate <c>links</c> na raspolaganju.
</p>

<p>
Izaberite <path>releases/</path> direktorijum praćen vašom arhitekturom (na primer <path>x86/</path>) i Gentoo verzijom (<path>2006.0</path>) i na kraju <path>stages/</path> direktorijum. Tamo bi trebalo da vidite raspoložive stage fajlove za vašu arhitekturu (mogu biti smešteni u poddirektorijumima nazvnim po pojedinačnim podarhitekturama). Izaberite jedan i pritisnite <c>D</c> da biste ga skinuli. Kada završite sa tim, pritisnite <c>Q</c> da biste izašli iz browser-a.
</p>

<pre caption="Dolaženje do liste mirror-a sa links-om">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>

<comment>(Ako vam je potrebna podrška za proxy u links-u:)</comment>
# <i>links -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Budite sigurni da ste skinuli <b>stage3</b> tarball - instalacije koje koriste stage1 ili stage2 nisu više podržane.
</p>

<p>
Ako želite da proverite integritet skinutih stage tarball-ova, koristite <c>md5sum</c> i uporedite izlaz sa MD5 sumom date na mirror-u. Na primer, proverite ispravnost x86 stage tarball-a:
</p>

<pre caption="Primer provere ispravnosti stage tarball-a">
# <i>md5sum -c stage3-x86-2006.0.tar.bz2.DIGESTS</i>
stage3-x86-2006.0.tar.bz2: OK
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Otpakivanje stage tarball-a</title>
<body>

<p>
Sad otpakujte skinuti stage na vaš sistem. Mi koristimo <c>tar</c> za ovu operaciju jer je to najlakši metod:
</p>

<pre caption="Otpakivanje stage-a">
# <i>tar xvjpf stage3-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Budite sigurni da koristite iste opcije (<c>xvjpf</c>). Opcija <c>x</c> znači <e>Extract</e> (otpakuj), <c>v</c> je <e>Verbose</e> (opširno) da biste videli šta se dešava tokom procesa otpakivanja (opciono), <c>j</c> za <e>Otpakuj sa bzip2</e>, <c>p</c> za <e>Preserve permisions</e> (očuvaj dozvole) i <c>f</c> da bismo označili da želimo da otpakujemo fajl, ne standardni ulaz.
</p>

<note>
Instalacioni CD-ovi nekih arhitektura (npr. MIPS) i boot image-i se oslanjaju na to da je <c>tar</c> ugrađen u BusyBox koji trenutno ne podržava <c>v</c> 
opciju. Koristite <c>xjpf</c> umesto toga.
</note>

<p>
Sad kada je stage instaliran, nastavite sa <uri
link="#installing_portage">Instalacija Portage-a</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Alternativa: Korišćenje stage-a sa instalacionog CD-a</title>
<subsection>
<title>Otpakivanje stage tarball-a</title>
<body>

<impo>
Ako imate x86 i koristite Installer LiveCD, <e>nećete</e> imati stage-eve na vašem CD-u. Moraćete da pratite uputsva za <uri
link="#doc_chap2">Korišćenje stage tarball-a sa interneta</uri>.
</impo>

<p>
Stage-evi na CD-u se nalaze u <path>/mnt/cdrom/stages</path> direktorijumu.
Da biste videli listu raspoloživih stage-eva, iskoristite <c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Lista svih raspoloživih stage-eva">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Ako sistem odgovori sa greškom, možda prvo treba da mount-ujete CD-ROM:
</p>

<pre caption="Montiranje CD-ROM-a">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
A sad idite do mesta gde ste montirali vaš Gentoo (obično
<path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Promena direktorijuma na /mnt/gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Sada ćemo otpakovati stage tarball koji ste odabrali. Učinićemo ovo pomoću <c>tar</c>-a. Uverite se da koristite iste opcije (<c>xvjpf</c>). Argument <c>v</c> je opcion i nije podržan u nekim verzijama <c>tar</c>-a. U sledećem primeru ćemo otpakovati stage tarball <path>stage3-&lt;subarch&gt;-2006.0.tar.bz2</path>. Obavezno zamenite ime fajla tarball-a sa imenom vašeg stage-a.
</p>

<pre caption="Otpakivanje stage tarball-a">
# <i>tar xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;subarch&gt;-2006.0.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Sad kada je stage instaliran, nastavie sa <uri
link="#installing_portage">Instalacija Portage-a</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="installing_portage">
<title>Instalacija Portage-a</title>
<subsection>
<title>Otpakivanje portage snapshot-a</title>
<body>

<p>
Sada treba da instalirate Portage snapshot, kolekciju fajlova koji informišu Portage koji softver možete instalirati, koji su raspoloživi profili, itd.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="installing_from_Internet">
<title>Skidanje i instalacija Portage snapshot-a</title>
<body>

<p>
Idite tamo gde ste montirali vaš fajl sistem (najverovatnije <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Odlazak do mesta gde je montiran Gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Pokrenite <c>links</c> (ili <c>lynx</c>) i idite do <uri
link="/main/en/mirrors.xml">liste Gentoo mirror-a</uri>. Izaberite mirror koji vam je najbliži i otvorite <path>snapshots/</path> direktorijum. Skinite poslednji snapshot Portage-a tako što ćete ga selektovati i pritisnuti <c>D</c>.
</p>

<pre caption="Browse-ovanje liste Gentoo mirror-a">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Izadjite iz vašeg browser-a pritiskom na <c>Q</c>. Sada ćete imati Portage snapshot sačuvan u <path>/mnt/gentoo</path>.
</p>

<p>Ako želite da proverite integritet skinutog snapshot-a, koristite <c>md5sum</c> i uporedite izlaz sa MD5 sumom date na mirror-u.
</p>

<pre caption="Proveravanje integriteta Portage snapshot-a">
# <i>md5sum -c portage-latest.tar.bz2.md5sum</i>
portage-latest.tar.bz2: OK
</pre>

<p>
U sledećem koraku otpakovaćemo Portage snapshot na vaš fajl sistem. Uverite se da koristite tačnu komandu; posladnja opcija je veliko <c>C</c>, a ne malo <c>c</c>.
</p>

<pre caption="Otpakivanje Portage snapshot-a">
<comment>(Zamenite &lt;date&gt; sa datumom koji se nalazi u imenu snapshot-a koji ste upravo skinuli)</comment>
# <i>tar xvjf /mnt/gentoo/portage-&lt;date&gt;.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="compile_options">
<title>Konfigurisanje opcija za kompajliranje</title>
<subsection>
<title>Uvod</title>
<body>

<p>
Da biste optimizovali Gentoo, možete podesiti par promenljivih koji utiču na ponašanje Portage-a. Sve ove promenljive mogu biti podešene kao promenljive okruženja (koristeći <c>export</c>) ali to nije za stalno. Da biste sačuvali vaša podešavanje, Portage vam obezbeđuje <path>/etc/make.conf</path>,
konfiguracioni fajl za Portage. Ovaj fajl ćemo sada editovati.
</p>

<note>
Lista svih mogućih promenljivih sa komentarima se može naći u
<path>/mnt/gentoo/etc/make.conf.example</path>. Za uspešnu instalaciju
Gentoo-a, treba da podesite samo promenljive koje su pomenute u daljem tekstu.
</note>

<p>
Pokrenite vaš omiljeni editor (u ovom vodiču koristimo <c>nano</c>) da biste
mogli da izmenite promenljive za optimizaciju o kojima ćemo pričati kasnije.
</p>

<pre caption="Otvaranje fajla /etc/make.conf">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Kao što ste verovatno primetili, <path>make.conf.example</path> fajl je struktuiran generički: linije sa komentarima počinu "#", ostale linije definišu promenljive koristeći sintaksu <c>PROMENLJIVA="sadržaj"</c>. Fajl <path>make.conf</path> koristi istu sintaksu. Neke od tih promenljivih biće prodiskutovane u daljem tekstu.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CHOST</title>
<body>

<p>
Promenljiva <c>CHOST</c> deklariše ciljni host za izgradnju vašeg sistema. Trebalo bi da je ova promenljiva već postavljena na ispravnu vrednost. <brite>Nemojte je editovati</brite> jer vam to može pokvariti sistem. Ako vam promenljiva
<c>CHOST</c> ne izgleda korektno, možda koristite pogrešan stage3 tarball.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS i CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
Promenljive <c>CFLAGS</c> i <c>CXXFLAGS</c> definišu optimizacione flag-ove za <c>gcc</c> C i C++ kompajler respektivno. Iako ih ovde definišemo generalno,
maksimum performasni ćete dobiti samo ako optimizujete ove flag-ove za svaki
program zasebno. Razlog je to što je svaki program drugačiji.
</p>

<p>
U fajlu <path>make.conf</path> bi trebalo da definišete optimizacione flag-ove za koje smatrate da će učiniti da vaš sistem generalno odgovara
najbrže. Nemojte postavljati eksperimentalne opcije u ove promenljive; previše
optimizacije može učiniti da se programi loše ponašaju (pucaju, ili još gore,
funkcionišu pogrešno).
</p>

<p>
Nećemo objasniti sve postojeće optimizacione opcije. Ako želite sve da ih
saznate, pročitajte <uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">GNU
Online Uputsvo</uri> ili <c>gcc</c> info stranu (<c>info gcc</c> -- radi samo
na instaliranom Linux sistemu). Fajl <path>make.conf.example</path> sadrži
mnogo primera i informacija; nemojte da zaboravite da ga pročitate.
</p>

<p>
Prva opcija je <c>-march=</c> flag koja određuje ime ciljne arhitekture.
Moguće opcije su opisane u <path>make.conf.example</path> fajlu (kao
komentari). Na primer, za x86 Athlon XP arhitekturu:
</p>

<pre caption="GCC march opcija">
<comment># AMD64 korisnici koji žele da koriste urođeni 64-bitni sistem trebalo bi da koriste -march=k8</comment>
<comment>#EM64T korisnici bi trebalo da koriste -march=nocona</comment>
-march=athlon-xp
</pre>

<p>
Druga opcija je <c>-O</c> flag (to je veliko slovo O, a ne nula), koja odredjuje
<c>gcc</c> klasu optimizacije. Moguće klase su <c>s</c> (za optimizaciju
veličine), <c>0</c> (nula - bez optimizacije), <c>1</c>, <c>2</c> ili <c>3</c>
za optimizaciju brzine (svaka klasa ima iste flag-ove kao i ona pre nje plus
još neke dodate). Na primer, za klasu optimizacije 2:
</p>

<pre caption="GCC O opcija">
-O2
</pre>

<p> 
Još jedan popularan optimizacioni flag je <c>-pipe</c> (koristi pipe-ove a ne
privremene fajlove za komunikaciju izmedju različitih faza kompajliranja).
</p>

<p>
Podsećamo vas da korišćenje <c>-fomit-frame-pointer</c> (koji ne čuva frame
pokazivač u registru za funkcije kojima nije potreban) može imati ozbiljne
negativne posledice za debug-ovanje aplikacija!
</p>

<p>
Kad definišete <c>CFLAGS</c> i <c>CXXFLAGS</c>, trebalo bi da kombinujete nekoliko optimizacionih flag-ova, kao u sledećem primeru:
</p>

<pre caption="Definisanje CFLAGS i CXXFLAGS promenljivih">
CFLAGS="-march=athlon-xp -pipe -O2"   <comment># AMD64 korisnici treba da koriste march=k8</comment>
                                      <comment># EM64T korisnici treba da koriste march=nocona</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"                  <comment># Koristi iste postavke za obe promenljive</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
Sa <c>MAKEOPTS</c> definišete koliko će se paralelnih kompajliranja vršiti kada instalirate paket. Dobar izbor je da upišete vrednost koja je jednaka broju procesora u vašem sistemu
plus jedan, ali ovaj savet nije uvek savršen.
</p>

<pre caption="MAKEOPTS za običan, 1-procesorski sistem">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Priprema, pozor, sad!</title>
<body>

<p>
Izmenite vaš <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> prema vašem ukusu i sačuvajte ga (<c>nano</c> korisnici će odraditi <c>Ctrl-X</c>). Sada ste spremni da nastavite sa <uri link="?part=1&amp;chap=6">Instalacija Gentoo osnovnog sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
