<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Sadržaj ovog dokumenta je licenciran pod CC-BY-SA licencom -->
<!-- Pogledajte http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sr/handbook/hb-install-system.xml,v 1.1 2006/04/25 09:35:02 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.19</version>
<date>2006-03-06</date>

<section>
<title>Korišćenje sredine Chroot</title>
<subsection>
<title>Opciono: Izbor mirror-a</title>
<body>

<p>
Da bi download izvornog koda bio što brži, preporučuje se izbor brzog mirror-a.
Portage će pogledati u vaš <path>make.conf</path> fajl i potražiti
GENTOO_MIRRORS promenljivu, a zatim iskoristiti nabrojane mirror-e. Možete
pogledati našu <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror listu</uri> i potražiti
mirror (ili mirror-e) najbliže vama (jer su ti najčešće i najbrži), ali
obezbeđujemo interesantan alat zvan <c>mirrorselect</c> koji vam omogućuje,
kroz lep interfejs, da izaberete mirror-e koje želite.
</p>
  
<pre caption="Upotreba mirrorselect-a za definisanje GENTOO_MIRRORS promenljive">
# <i>mirrorselect -i -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<warn>
Nemojte koristiti IPv6 mirror-e. Naši stage-vi trenutno ne podržavaju IPv6.
</warn>

<p>
Druga važna stavka je SYNC podešavanje u<path>make.conf</path>-u. Ova
promenljiva sadrži rsync server koji želite da koristite kada ažurirate vaše
Portage stablo (kolekcija ebuild-ova, skripti koje sadrže sve informacije koje
su Portage-u potrebne kada downloaduje i instalira softver). Iako možete ručno
da unesete SYNC server, <c>mirrorselect</c> vam može olakšati taj postupak:
</p>

<pre caption="Odabir rsync mirror-a koristeći mirrorselect">
# <i>mirrorselect -i -r -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Nakon korišćenja <c>mirrorselect</c> preporučljivo je da još jednom proverite
podešavanja u <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> !
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kopiranje DNS informacija</title>
<body>

<p>
Još jedna stvar preostaje da se uradi pre nego što uđemo u novo okruženje, a to
je kopiranje DNS informacija u <path>/etc/resolv.conf</path>. Morate uraditi
ovo da biste bili sigurni da će vam mreža raditi i posle prelaska u novo
okruženje. <path>/etc/resolv.conf</path> sadrži imena DNS servera za vašu
mrežu.
</p>

<pre caption="Kopiranje DNS informacija">
<comment>(Opcija "-L" je neophodna da bismo bili sigurni da ne prekopiramo simbolički link)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Montiranje (mount) /proc i /dev fajl sistema</title>
<body>

<p>
Montirajte <path>/proc</path> fajl sistem na <path>/mnt/gentoo/proc</path> da
dozvolite instalaciji da u chroot-ovanom okruženju koristi informacije
obezbeđene od strane kernela, a potom montirajte vezom fajl sistem
<path>/dev</path>.
</p>

<pre caption="Montiranje /proc and /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ulazak u novo okruženje</title>
<body>

<p>
Sada, kada su sve particije inicijalizovane i kada je instalirano osnovno
okruženje, je vreme da pređemo u novo instalaciono okruženje tako što ćemo se
<e>chroot</e>-ovati u njega. Ovo znači da prelazimo iz trenutnog instalacionog
okruženja (Instalacioni CD ili neki drugi medijum) u vaš instalacioni sistem
(zapravo u inicijalizovane particije).
</p>

<p>
Chroot-ovanje se sastoji od tri koraka. Prvo ćemo promeniti root putanju iz
<path>/</path> (na instalacionom medijumu) u <path>/mnt/gentoo</path> (na vašim
particijiama) upotrebom <c>chroot</c>. Zatim ćemo napraviti novo okruženje
korišćenjem <c>env-update</c> koji kreira i neophodne promenljive okruženja.
Konačno, učitavamo ove promenljive u memoriju upotrebom <c>source</c>.
</p>

<pre caption = "Chroot-ovanje u novo okruženje">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Čestitamo! Sada se nalazite u vašem ličnom Gentoo Linux okruženju. Naravno ovo
je daleko od kraja, što i jeste razlog zašto instalacija ima još nekoliko
preostalih odeljaka :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Configurisanje Portage-a</title>
<subsection>
<title>Ažuriranje Portage stabla</title>
<body>

<p>
Sada bi trebao da ažurirate Portage stablo na poslednju verziju. <c>emerge
--sync</c> će uradi to za vas.
</p>

<pre caption="Ažuriranje Portage stabla">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Ako koristite neki spor terminal kao što je na primer framebuffer-ov ili
serisku konzolu, možete dodati --quiet opciju da biste ubrzali ovaj proces:)</comment>
# <i>emerge --sync --quiet</i>
</pre>

<p>
Ako se nalazite iza firewall-a koji blokira rsync saobraćaj, možete da
koristite <c>emerge-webrsync</c> koji će dovući i instalirati portage snapshot
za vas.
</p>

<p>
Ako dobijete upozorenje da je nova verzija Portage-a dostupna i da bi trebalo
da ažurirate Portage, ignorišite ga. Portage će se ažurirati kasnije u toku
instalacije.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Izbor ispravnog profila</title>
<body>

<p>
Prvo da damo definiciju profila.
</p>

<p>
Profil je kamen temeljac za svaki Gentoo sistem. Ne samo da određuje
podrazumevane vrednosti za CHOST, CFLAGS i druge važne promenljive, već takođe
zaključava sistem za određene verzije paketa. Sve se održava od strane Gentoo
programera.
</p>

<p>
Prethodno, ovakav profil korisnik jedva da je i mogao da pogleda. Međutim, x86,
hppa i alpha korisnici mogu da biraju između dva profila, jedan za 2.4 kernel i
jedan za 2.6 kernel. Ovaj zahtev je nametnut da bi se poboljšala integracija
2.6 kernela. ppc i ppc64 arhitekture takođe imaju nekoliko dostupnih profila. O
njima će biti reči nešto kasnije.
</p>

<p>
Koji profil trenutno koristite možete videti koristeći sledeću komandu:
</p>

<pre caption="Provera sistemskog profila">
# <i>ls -FGg /etc/make.profile</i>
lrwxrwxrwx  1 48 Apr  8 18:51 /etc/make.profile -> ../usr/portage/profiles/default-linux/x86/2006.0/
</pre>

<p>
Ako koristite jednu od gorepomenutih arhitektura, podrazumevani profil će vam
obezbediti Linux 2.6 baziran sistem. Ovo je preporučljivo i podrazumevano, ali
vam na raspolaganju takođe stoji i opcija izbora drugog profila.
</p>

<p>
Neki korisnici možda žele da instaliraju sistem baziran na starijem, Linux 2.4
profilu. Ako imate dobar razlog da radite to, onda prvo treba da proverite da
li postoji dodatni profil. Na x86 arhitekturi to ćemo proveriti sledećom
komandom:
</p>

<pre caption="Pronalaženje dodatnog profila ako postoji">
# <i>ls -d /usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4</i>
/usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4
</pre>

<p>
Prethodni primer prikazuje da dodatni 2.4 profil postoji (drugim rečima, nije
se žalio da nedostaje fajl ili direktorijum). Preporučljivo da se pridržavate
podrazumevanog profila, ali ako baš želite da ga promenite, uradite to na
sledeći način:
</p>

<pre caption="Prebacivanje na 2.4 profil">
<comment>(Budite sigurni se da koristite konkretnu arhitekturu, primer u nastavku je za x86 arhitekturu)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4 /etc/make.profile</i>
<comment>(Listanje svih fajlova u 2.4 profilu)</comment>
# <i>ls -FGg /etc/make.profile/</i>
total 12
-rw-r--r--  1 939 Dec 10 14:06 packages
-rw-r--r--  1 347 Dec  3  2004 parent
-rw-r--r--  1 573 Dec  3  2004 virtuals
</pre>

<p>
Za ppc obezbeđeno je više profila sa 2006.0
</p>

<pre caption="PPC profili">
<comment>(Generički PPC profil, za sve PPC mašine, minimalan)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.0 /etc/make.profile</i>
<comment>(G3 profil)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.0/G3 /etc/make.profile</i>
<comment>(G3 Pegasos profil)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.0/G3/Pegasos/ /etc/make.profile</i>
<comment>(G4 (Altivec) profil)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.0/G4 /etc/make.profile</i>
<comment>(G4 (Altivec) Pegasos profil)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.0/G4/Pegasos/ /etc/make.profile</i>
</pre>

<p>
Za ppc64 postoji nekoliko novih profila obezbeđenih u 2006.0.
</p>

<pre caption="PPC64 profili">
<comment>(Generički 64bit korisnički PPC64 profil, za sve PPC64 mašine)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/64bit-userland /etc/make.profile</i>
<comment>(Generički 32bit korisnički PPC64 profil, za sve PPC64 mašine)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/32bit-userland /etc/make.profile</i>
<comment>(Svaki tip userland-a ima podprofil, kao što sledi, gde (userland) se zamenjuje sa userland-om od gore)</comment>
<comment>(970 profil za JS20)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/(userland)/970 /etc/make.profile</i>
<comment>(G5 profil)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/(userland)/970/pmac /etc/make.profile</i>
<comment>(POWER3 profil)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/(userland)/power3 /etc/make.profile</i>
<comment>(POWER4 profil)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/(userland)/power4 /etc/make.profile</i>
<comment>(POWER5 profil)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/(userland)/power5 /etc/make.profile</i>
<comment>(Multitab profil nije stabilan u ovom izdanju)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="configure_USE">
<title>Konfigurisanje USE promenljive</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> je jedna od najmoćnijih promenljivih koju Gentoo obezbeđuje svojim
korisnicima.  Neki programi mogu biti kompajlirani sa ili bez dodatne podrške
za određene stvari. Na primer, neki programi mogu biti kompajlirani sa podrškom
za gtk, ili sa qt podrškom. Drugi mogu biti kompajlirani sa ili bez podrške za
SSL. Neki programi čak mogu da se kompajliraju sa framebuffer podrškom
(svgalib) umesto sa podrškom za X11 (X-server).
</p>

<p>
Mnoge distribucije kompajliraju svoje pakete sa podrškom za što je moguće više
stvari povećavajući veličinu programa i vreme potrebno za podizanje istih, a da
ne pominjemo ogromne količine zavisnosti. U Gentoo-u možete definisati sa kojim
opcijama želite da kompajlirate paket. To je mesto gde <c>USE</c> dobija na
značaju.
</p>

<p>
U <c>USE</c> promenljivoj definišete ključne reči koje se mapiraju u opcije
kompajlera. Na primer <e>ssl</e> će kompajlirati podršku za ssl u programima
koji ga podržavaju. <e>-X</e> će isključiti podršku za X-server (primetite znak
minus ispred).  <e>gnome gtk -kde -qt</e>  će kompajlirati vaše programe sa
gnome (i gtk) podrškom, i bez kde (i qt) podrške, čineći vaš sistem potpuno
prilagođen za GNOME.
</p>

<p>
Podrazumevana <c>USE</c> podešavanja su smeštena u <path>make.defaults</path>
fajlu vašeg profila. Naćićete <path>make.defaults</path> fajlove u
direktorijumu na koji <path>/etc/make.profile</path> pokazuje i takođe u svim
roditeljskim direktorijumima. Podrazumevano <c>USE</c> podešavanje je zbir svih
<c>USE</c> podešavanja u <path>make.defaults</path> fajlovima. Šta stavite u
<path>/etc/make.conf</path> se postavlja iznad podrazumevanih podešavanja. Ako
dodate nešto u <c>USE</c> podešavanja to se dodaje u podrazumevanu listu. Ako
izbacite nešto iz <c>USE</c> podešavanja (tako što ćete staviti znak minus
ispred) izbacuje se iz podrazumevane liste (ako je uopšte tamo i bilo).
<e>Nikada</e> ne menjajte sadržaj <path>/etc/make.profile</path> direktorijuma
jer se isti prepisuje kada se ažurira Portage!
</p>

<p>
Pun opis <c>USE</c> promenljivih možete naći u drugom delu Gentoo priručnika
<uri link="?part=2&amp;chap=2">USE flag-ovi</uri>. Potupno objašnjene o
dostupnim USE flag-ovima možete naći na vašem sistemu u
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<pre caption="Pregled dostupnih USE flag-ova">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Možete pregledati sadržaj koristeći strelice. Izlazi se pritiskom na 'q')</comment>
</pre>

<p>
Kao primer pokazaćemo <c>USE</c> podešavanja za sistem baziran na KDE-u sa
podrškom za DVD, ALSA i rezanje CD-ova.
</p>

<pre caption="Otvaranje /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="USE podešavanja">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opciono: GLIBC lokalizacije</title>
<body>

<p>
Verovatno ćete koristiti jednu ili možda dve lokalizacije na vašem sistemu. Sve
do sad nakon kompajliranja <c>glibc</c>-a pun komplet svih dostupnih
lokalizacija biće napravljen. Sada možete aktivirati <c>userlocales</c> USE
flag i odrediti samo lokalizacije koje su vam potrebne u fajlu
<path>/etc/locales.build</path>. Uradite ovo samo u slučaju da znate koje ćete
lokalizacije odabrati.
</p>

<pre caption="Aktivirajte userlocales USE flag posebno za glibc">
# <i>mkdir -p /etc/portage</i>
# <i>echo "sys-libs/glibc userlocales" >> /etc/portage/package.use</i>
</pre>

<p>
Sada odaberite koje lokalizacije želite da budete u mogućnosti da koristite:
</p>

<pre caption="Otvaranje /etc/locales.build">
# <i>nano -w /etc/locales.build</i>
</pre>

<p>
Pred vama je primer lokalizacija koji vam omogućava da koristite Engleski
(Sjedinjene Američke Države) i Nemački (Nemačka) sa propratnim formatima
karaktera (kao što je UTF-8).
</p>

<pre caption="Određivanje vaših lokalizacija">
en_US/ISO-8859-1
en_US.UTF-8/UTF-8
de_DE/ISO-8859-1
de_DE@euro/ISO-8859-15
</pre>

<p>
Sada nastavite sa <uri link="?part=1&amp;chap=7">Konfigurisanje kernel-a</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
