<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-amd64-bootloader.xml,v 1.1 2006/08/01 12:39:34 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.15</version>
<date>2006-05-28</date>

<section>
<title>Biranje</title>
<subsection>
<title>Uvod</title>
<body>

<p>
Sad kad je vaš kernel konfigurisan i kompajliran i kad su neophodni sistemski
konfiguracioni fajlovi ispravno popunjeni, vreme je za instalaciju programa
koji će učitati vaš kernel pri startovanju sistema. Takvav program se naziva
<e>bootloader</e>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opciono: Framebuffer</title>
<body>

<!--
Verbatim copy from x86 bootloader framebuffer explanation, minus the section on
vesafb-tng
-->

<p>
<e>Ako</e> ste u vaš kernel uključili podršku za framebuffer (ili ste koristili
<c>genkernel</c>-ovu neizmenjenu konfiguraciu kernela), možete ga aktivirati
tako što ćete dodati opcije <c>vga</c> i/ili <c>video</c> u konfiguracioni fajl
vašeg bootloader-a.
</p>

<p>
64-bitni sistemi moraju da koriste <c>vesafb</c> drajver, pa ćete, stoga,
morati da podesite <c>vga</c> stavku. Stavka <c>vga</c> kontroliše rezoluciju i
broj boja framebuffer ekrana za <c>vesafb</c>. Kao što je naznačeno u
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path> (koji biva instaliran
pri instalaciji source-a kernela), potrebno je da prosledite VESA broj koji
odgovara željenoj rezoluciji i broju boja.
</p>

<p>
Sledeća tabela pokazuje raspoložive rezolucije i broj boja i uparuje ih sa
vrednostima koje trebate da prosledite <c>vga</c> stavci.
</p>

<table>
<tr>
  <ti></ti>
  <th>640x480</th>
  <th>800x600</th>
  <th>1024x768</th>
  <th>1280x1024</th>
</tr>
<tr>
  <th>256</th>
  <ti>0x301</ti>
  <ti>0x303</ti>
  <ti>0x305</ti>
  <ti>0x307</ti>
</tr>
<tr>
  <th>32k</th>
  <ti>0x310</ti>
  <ti>0x313</ti>
  <ti>0x316</ti>
  <ti>0x319</ti>
</tr>
<tr>
  <th>64k</th>
  <ti>0x311</ti>
  <ti>0x314</ti>
  <ti>0x317</ti>
  <ti>0x31A</ti>
</tr>
<tr>
  <th>16M</th>
  <ti>0x312</ti>
  <ti>0x315</ti>
  <ti>0x318</ti>
  <ti>0x31B</ti>
</tr>
</table>

<p>
Stavka <c>video</c> kontroliše opcije framebuffer displeja. Treba joj
proslediti framebuffer drajver (<c>vesafb</c> na 2.6 kernelima, ili <c>vesa</c>
na 2.4 kernelima) praćena kontrolnim stavkama koje želite da omogućite. Sve
promenljive su nabrojane u
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path>, ali ćemo vas
informisati o tri najčešće korišćene:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opcija</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ywrap</ti>
  <ti>
    Pretpostavi da grafička kartica može da "smota" svoju memoriju (tj. da
    pređe na početak kad stigne do kraja)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mtrr</ti>
  <ti>
    Podesi MTRR registre. <c>n</c> može biti:
    0 - disabled (isključeno)
    1 - uncachable (ne-kešabilno)
    2 - write-back
    3 - write-combining
    4 - write-through
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Rezultat ove dve stavke može biti nešto kao <c>vga=0x318
video=vesafb:mtrr,ywrap</c> ili <c>vide=vesafb:mtrr,ywrap,1024x768-32@86</c>.
Zapamtite (ili zapištite) ova podešavanja; uskoro će vam zatrebati.
</p>

<p>
Dok LILO ne radi na AMD64 platformi, Gentoo podržava jedino korišćenje GRUB-a.
A sad nastavite sa <uri link="#grub">instalaciom</uri> istog.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="grub">
<title>Korišćenje GRUB-a</title>
<subsection>
<title>Razumevanje GRUB-ove terminologije</title>
<body>

<p>
Najkritičniji deo razumevalja GRUB-a je navikavanje na to kako se GRUB obraća
hard diskovima i particijama. Vaša linux particija <path>/dev/hda1</path> (za
IDE diskove) ili <path>/dev/hda1</path> (za SATA/SCSI diskove) će
najverovatnije biti prozvana <path>(hd0,0)</path> u GRUB-u. Zapazite zagrade u
<path>hd0,0</path> - one su obavezne.
</p>

<p>
Hard diskovi se broje od nule, a ne od "a", dok particije počinju od nulte a ne
od prve. Zapamtite da su hd uređaji samo hard diskovi, a ne i atapi-ide uređaji
kao što su cdrom čitači i rezači. Isto važi i za SCSI drajvove. (U normalnim
okolnostima, njima se dodeljuju veći brojevi nego IDE drajvovima osim kada je
BIOS konfigurisan da boot-uje sa SCSI uređaja.) Kada BIOS podesite da boot-uje
sa drugog hard diska (na primer, primary slave), <e>taj</e> hard disk će
postati <path>hd0</path>.
</p>

<p>
Ako pretpostavimo da imate hard disk na <path>/dev/hda</path>, cdrom čitač na
<path>/dev/hdb</path>, rezač na <path>/dev/hdc</path>, drugi hard disk na
<path>/dev/hdd</path> i nijedan SCSI hard drajv, <path>/dev/hdd7</path> biva
preveden u <path>(hd1,6)</path>. Ovo može zvučati zamršeno, i stvarno i jeste
zamršeno, ali kao što ćete videti, GRUB nudi mehanizam kompletiranja TAB-om
koji može biti koristan za neke od vas koji imaju mnogo hard drajvova i
particija i koji su pomalo izgubljeni u GRUB-ovoj šemi numerisanja.
</p>

<p>
Kada ste stekli osećaj za ovo, vreme je da instaliramo GRUB.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalacija GRUB-a</title>
<body>

<p>
Da biste instalirali GRUB, prvo ga emerge-ujte.
</p>

<pre caption="Instaliranje GRUB-a">
# <i>emerge grub</i>
</pre>

<p>
Iako je GRUB sada instaliran, ipak treba da napišete konfiguracioni fajl za
njega i instalirate GRUB u MRB, tako da GRUB automatski boot-uje vaš
novonapravljeni kernel. Napravite <path>/boot/grub/grub.conf</path> sa
<c>nano</c>-om (ili, ako je upotrebljiv, sa nekim drugim editorom):
</p>

<pre caption="Pravljenje /boot/grub/grub.conf">
# <i>nano -w /boot/grub/grub.conf</i>
</pre>

<p>
Sada ćemo da napišemo <path>grub.conf</path>. Dole ćete naći dva moguća
<path>grub.conf</path> fajla za primere particionisanja koje koristimo u ovom
uputstvu, sa kernel imidžom <path>kernel-2.6.12-gentoo-r10</path>. Samo smo
prvi <path>grub.conf</path> detaljnije iskomentarisali.
</p>

<ul>
  <li>
    Prvi <path>grub.conf</path> je za ljude koji nisu koristili <c>genkernel</c>
    da bi napravili svoj krenel.
  </li>
  <li>
    Drugi <path>grub.conf</path> je za ljude koji su koristili <c>genkernel</c>
    da bi napravili svoj krenel.
  </li>
</ul>

<note>
Ako je fajl sistem na root particiji JFS, <e>morate</e> da dodate "ro" u
<c>kernel</c> liniju pošto JFS mora da reprodukuje svoj log pre nego što
dozvoli piši-briši mount-ovanje.
</note>

<pre caption="grub.conf za ne-genkernel korisnike">
<comment># Koju stavku da boot-uje kao podrazumevajuću. 0 je prvo, 1 je druga, itd.</comment>
default 0
<comment># Koliko sekundi da sačeka pre nego što počne da boot-uje podrazumevanu stavku</comment>
timeout 30
<comment># Lepa splash slika da začini stvari :)
# Zakomentarišite je ako nemate instaliranu grafičku karticu</comment>
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12
<comment># Particija gde se nalazi imidž kernel-a (ili operativni sistem)</comment>
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/hda3

<comment># Sledeće četiri linije su samo za dvojno boot-ovanje sa Windows-om.</comment>
<comment># U ovom slučaju, Windows se nalazi na /dev/hda6.</comment>
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>


<pre caption="grub.conf za genkernel kornisnikee">
default 0
timeout 30
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/ram0 init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev/hda3 udev
initrd /boot/initramfs-genkernel-amd64-2.6.12-gentoo-r10

<comment># Samo u slučaju da želite dualni boot</comment>
title=Windows XP
root (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<note>
Stavka <c>udev</c> na kraju kernel linije je potrebna da bi se izbegao bug u
nekim verzijama genkernel-a <e>ako</e> koristite udev na prvom mestu (što je
podrazumevajuće).
</note>

<p>
Ako ste koristili drugačije particionisanje i/ili kernel imidž, podesite u
skladu sa tim. Ipak, uverite se da je sve što sledi GRUB uređaj (kao što je
<path>(hd0,0)</path>) je relativno u odnosu na tačku mount-ovanja, a ne u
odnosu na root. Drugim rečima, <path>(hd0,0)/grub/splash.xpm.gz</path> je
ustvari <path>/boot/grub/splash.xpm.gz</path> pošto je <path>(hd0,0)</path>
ustvari <path>/boot</path>.
</p>

<p>
Pored toga, ako ste koristili drugačiju šemu particionisanja i niste stavili
<e>/boot</e> na posebnu particiju, <path>/boot</path> prefiks korišćen u
gornjem kodu je <e>neophodan</e>. Ako ste pratili naš preporučeni plan
particionisanja, <path>/boot</path> prefiks nije potreban, ali
<path>boot</path> simbolički link će učiniti da ovo radi. Ukratko, gornji
primeri bi prebalo da rade bilo da ste napravili <path>/boot</path> particiju
ili ne.
</p>

<p>
Ako treba da prosledite neke dodatne opcije kernelu, jednostavno ih dodajte na
kraj kernel komande. Već mu prosleđujemo jednu opciju (<c>root=/dev/hda3</c>
ili <c>real_root=/dev/hda3</c>), ali možete mu proslediti i druge opcije, kao
što je stavka <c>video</c> za framebuffer kao što smo ranije objasnili.
</p>

<p>
<c>genkernel</c> korisnici bi trebalo da da znaju da njihov kernel koristi iste
boot opcije kao one na instalacionom CD-u. Na primer, ako imate SCSI uređaj,
trebalo bi da dodate <c>doscsi</c> kao opciju kernela.
</p>

<p>
Sada sačuvajte <path>grub.conf</path> fajl i izađite iz editora. Još treba da
instaliramo GRUB u MBR (Master Boot Record).
</p>

<p>
GRUB razvojni tim preporučuje upotrebu <c>grub-install</c>. Ipak, ako
<c>grub-install</c> ne radi iz nekog razloga, imate i opciju da instalirate
GRUB "ručno".
</p>

<p>
Nastavite sa <uri link="#grub-install-auto">Podrazumevano: Podešavanje GRUB-a
pomoću grub-install</uri> ili <uri link="#grub-install-manual">Alternativno:
Podešavanje GRUB-a korišćenjem ručnih metoda</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-auto">
<title>Podrazumevano: Podešavanje GRUB-a pomoću grub-install</title>
<body>

<p>
Da biste instalirali GRUB treba da pokrenete <c>grub-install</c> komandu. Ipak,
<c>grub-install</c> neće raditi odmah, pošto smo unutar chroot okruženja.
Moramo napraviti <path>/etc/mtab</path> fajl koji sadrži listu svih
mount-ovanih fajl sistema. Srećom, postoji lak način da se ovo uradi - samo
prekopirajte <path>/proc/mounts</path> na <path>/etc/mtab</path>,
izostavljajući <c>rootfs</c> liniju ako niste napravili posebnu boot particiju.
Sledeća komanda će raditi u oba slučaja:
</p>

<pre caption="Kreiranje /etc/mtab">
# <i>grep -v rootfs /proc/mounts &gt; /etc/mtab</i>
</pre>

<p>
Sada možemo instalirati GRUB koristeći <c>grub-install</c>:
</p>

<pre caption="Pokretanje komande grub-install">
# <i>grub-install /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Ako imate pitanja u vezi GRUB-a, molimo vas, pročitajte <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">GRUB FAQ</uri> ili <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">GRUB Manual</uri>.
</p>

<p>
Nastavite sa <uri link="#reboot">Restartovanje Sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-manual">
<title>Alternativno: Podešavanje GRUB-a korišćenjem ručnih metoda</title>
<body>

<p>
Da biste počeli konfiguraciju GRUB-a, ukucajte <c>grub</c>. Pokazaće se
<path>grub&gt;</path> GRUB-ov prompt. Sada treba da unesete prave komande da
biste instalirali GRUB boot zapis na vaš hard disk.
</p>

<pre caption=" Startovanje GRUB školjke">
# <i>grub</i>
</pre>

<note>
Ako vaš sistem nema disketnu jedinicu, dodajte <c>--no-floppy</c> opciju
gornjoj komandi da biste sprečili GRUB-ovo ispitivanje (nepostojeće) disketne
jedinice.
</note>

<p>
U primeru konfiguracije smo želeli da instaliramo GRUB tako da on željene
informacije čita sa boot particije <path>/dev/hda1</path>, i da instalira GRUB
boot zapis u MBR (master boot record) hard diska, tako da prva stvar koju
vidimo pri uključivanju računara bude GRUB prompt. Naravno, ako niste pratili
primer konfiguracije koji smo vam dali tokom instalacije, promenite komande u
skladu sa vašom konfiguraciom.
</p>

<p>
GRUB-ovo dopunjavanje tasterom TAB može biti korišćeno unutar GRUB-a. Na
primer, ako otkucate "<c>root (</c>" praćeno TAB tasterom, biće vam izlistani
svi uređaji (kao što je npr <path>hd0</path>). Ako otkucate "<c>root (hd0,</c>"
praćeno TAB tasterom, dobićete listu raspoloživih particija (kao što je
<path>hd0,0</path>).
</p>

<p>
Korišćenjem dopunjavanja TAB tasterom, podešavalje GRUB-a ne bi trebalo da bude
teško. A sada da konfigurišemo GRUB, hoćemo li? :-)
</p>

<pre caption=" Instalacija GRUB-a u MBR">
grub&gt; <i>root (hd0,0)</i>          <comment>(Unesite lokaciju vaše /boot particije)</comment>
grub&gt; <i>setup (hd0)</i>           <comment>(Instaliraj GRUB u MBR)</comment>
grub&gt; <i>quit</i>                  <comment>(Izađite iz GRUB školjke)</comment>
</pre>

<note>
Ako želite da instalirate GRUB na određenu particiju umesto u MBR, morate da
izmenite <c>setup</c> komandu tako da pokazuje na odgovarajuću particiju. Na
primer, ako želite da instalirate GRUB na <path>/dev/hda3</path>, onda komanda
postaje <c>setup (hd0,2)</c>. Ipak, malo korisnika će želeti da učini ovo.
</note>

<p>
Ako imate pitanja u vezi GRUB-a, molim vas da pročitate <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">GRUB FAQ</uri> ili <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">GRUB Manual</uri>.
</p>

<p>
Nastavite sa <uri link="#reboot">Restartovanje Sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="reboot">
<title>Restartovanje Sistema</title>
<subsection>
<body>

<p>
Napustite chroot okruženje i unmount-ujte sve mount-ovane particije. A onda
ukucajte tu magičnu komandu koju ste čekali: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Unmount-ovanje svih particija i restartovanje">
# <i>exit</i>
# <i>cd</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Naravno, nemojte da zaboravite da izvadite bootabilni CD, inače će se ponovo
startovati CD umesto vašeg novog Gentoo sistema.
</p>

<p>
Nakon restarta nastavite sa <uri link="?part=1&amp;chap=11">Finalizacija vaše
Gentoo Instalacije</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
