<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fi/kernel-upgrade.xml,v 1.3 2006/03/28 15:46:00 flammie Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/en/kernel-upgrade.xml">
<title>Gentoo Linux ytimen päivitys-opas</title>
<author title="Tekijä">
	<mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Kääntäjä">
	<mail link="rogkaa@gmail.com">rogk</mail>
</author>
<author title="Vastuullinen kääntäjä">
	<mail link="flammie@gentoo.org">Flammie Pirinen</mail>
</author>

<abstract>
Tämä dokumentti kuvailee prosessin ytimen päivittämisestä julkaisusta toiseen.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>0.3</version>
<date>2006-02-22</date>

<chapter>
<title>Johdanto</title>
<section>
<body>

<p>
Ydin on yksi niistä harvoista portagen pakettiluokista, joka vaatii hieman
käsin puuttumista, jotta päivitys saadaan suoritettua. Portage lataa
ja asentaa ytimen lähdekoodit sinulle, mutta sitten on sinun aika astua
kuvaan ja kääntää uusi ydin, ennenkuin muutokset astuvat voimaan. 
</p>

<p>
Vaikka tämä opas on kohdistettu käyttäjille, jotka päivittävät 
ydin-julkaisusta toiseen, se sopii myös niille käyttäjille, jotka
siirtyvät ydin-paketista toiseen.
</p>

<p>
<c>gentoo-sources</c>ia on käytetty esimerkkinä tässä dokumentissa, kuitenkin
ohjeet pätevät myös muita paketteja käytettäessä.

</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Miksi päivittää ydin uudempaan versioon?</title>
<section>
<body>

<p>
Yleisesti ottaen, päivittäminen pienten ytimen muutosten jälkeen,
ei tuo mitään suuria muutoksia. On muutamia syitä päivittää uudempaan
ytimeen. Yksi syy on, saada hyötykäyttöön jokin uusi ominaisuus tai
ajuri; toinen on, suojautua turvallisuushaavoittuvuudelta, tai vain pitää järjestelmä
päivitettynä ja kunnossa.  
</p>

<p>
Vaikka et päättäisikään päivittää jokaiseen uuteen ytimen tarkistukseen, on 
suositeltavaa päivittää ainakin silloin tällöin. On erittäin suositeltavaa
päivittää heti uudenpaan versioon, jos se ratkaisee turvallisuusongelman.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hankitaan uuden ytimen lähdekoodit portagesta</title>
<section>
<body>

<p>
Voit päivittää ytimen lähdekoodin, niinkuin päivittäisit minkä tahansa toisen
paketin - käyttämällä <c>emerge</c>ä. Päivittämisen haluat varmaankin
suorittaa siinä tapauksessa, jos näet uuden päivityksen ilmestyvän 
world-päivityslistallesi. Esimerkiksi:
</p>

<pre caption="Uuden kernelin lähdekoodit ovat ilmestyneet päivityslistalle">
# <i>emerge -Dup world</i>
Calculating dependencies ...done!
[ebuild    NS ] sys-kernel/gentoo-sources-2.6.9-r2 [2.6.8-r5]
</pre>

<note>
NS(New Slot)-merkintä ylläolevassa tulosteessa tarkoittaa sitä, että uusi ydin asennetaan uuteen paikkaa,
ja vanhan ytimen lähdekoodit jätetään paikoilleen, kunnes ne käsin poistat.
</note>

<p>
Nyt voit jatkaa ja asentaa päivityksen, esimerkiksi:
</p>

<pre caption="Päivitetään uudempaan kernelin lähdekoodiin">
# <i>emerge -u gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Ytimen lähdekoodit asennetaan <path>/usr/src</path>:n alihakemistoon.
Yläpuolella olevassa esimerkissä ytimen lähdekoodit asennettiin 
<path>/usr/src/linux-2.6.9-gentoo-r2</path>-hakemistoon.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Päivitetään /usr/src/linuxin symbolinen linkki</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo vaatii, että <path>/usr/src/linux</path>in symbolinen linkki
osoittaa käytössä olevan ytimen lähdekoodiin.
</p>

<p>
Portage voi päivittää symbolisen linkin automaattisesti, kun käytät emergeä
uuden ytimen lähdekoodin asennukseen. Ainoa asia, mitä sinun pitää tehdä,
on lisätä <c>symlink</c>-asetus USE-muuttujana 
<path>/etc/make.conf</path>iin.
</p>

<pre caption="Esimerkki USE-muuttujasta /etc/make.conf:issa">
<comment>(Lisää symlink-avainsana)</comment>
USE="<i>symlink</i> x86 3dnow 3dnowex X aac aalib adns alsa apache2"
</pre>

<p>
Jos tosiaan haluat tehdä sen itse, seuraava esimerkki näyttää sinulle
kuinka laitat linkin osoittamaan <path>linux-2.6.9-gentoo-r2</path>:een:
</p>

<pre caption="Päivitetään /usr/src/linux:in symbolinen linkki käsin">
# <i>cd /usr/src</i>
# <i>ln -sfn linux-2.6.9-gentoo-r2 linux</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="install">
<title>Tehdään asetukset, käännetään ja asennetaan uusi ydin</title>
<section>
<body>

<p>
Molemmissa tapauksissa, saat ohjeita  
<uri link="/doc/fi/handbook/index.xml">Gentoo-käsikirjasta</uri>
 kappaleista <e>Ytimen asetusten tekeminen</e> ja 
<e>Käynnistyslataimen asetusten tekeminen</e>. Alla on pääpiirteet
vaadituista toimenpiteistä:
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Vaihtoehto 1: Automaattinen ytimen asettaminen Genkernelillä</title>
<body>

<p>
Jos olet genkernel-käyttäjä, sinun täytyy vain toistaa ne vaiheet, jotka kävit
läpi asentaessasi ytimen ensimmäisellä kerralla.
</p>

<p>
Ajat vain genkernelin normaalilla tavalla:
</p>

<pre caption="Genkernelin käynnistys">
<comment>(2.4-sarjan ytimille:)</comment>
# <i>genkernel all</i>

<comment>(2.6-sarjan ytimille:)</comment>
# <i>genkernel --udev all</i>
</pre>

<p>
Voit myös käyttää ylimääräisiä parametrejä käyttääksesi muitakin
genkernel toimintoja. Esimerkiksi, jos haluat asettaa joitakin ytimen
lisävalintoja, käyttämällä <c>menuconfig</c>ia ja haluat genkernelin
automaattisesti päivittävän grub-käynnistyslataimen asetukset, silloin käytä
genkerneliä seuraavasti:
</p>

<pre caption="Käynnistetään genkernel muutamalla yleisellä argumentilla">
# <i>genkernel --menuconfig --bootloader=grub all</i>
</pre>

<p>
Lisätietojen saamiseksi noudata ohjetta
<uri link="/doc/en/genkernel.xml">Gentoo Linux Genkernel Guide</uri> tai
käytä <uri link="/doc/fi/handbook/index.xml">Gentoo-käsikirjaa</uri>. Monet 
valinnat voit asettaa <c>genkernel</c>in asettelutiedostossa, 
<path>/etc/genkernel.conf</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Vaihtoehto 2: Asetusten tekeminen käsin</title>
<body>

<p>
Aloittaaksesi, avaa <c>menuconfig</c> ytimen lähdekoodi-hakemistossa: 
</p>

<pre caption="Menuconfigin käynnistys">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Tee vaadittavat valinnat laitteistoasi ja järjestelmääsi varten. Lisätietojen
saamiseksi ytimen asettamisesta, käytä kappaletta 
<e>Ytimen asetusten tekeminen</e>, joka löytyy 
<uri link="/doc/fi/handbook/index.xml">Gentoo-käsikirjasta</uri>.
</p>

<p>
Käännä seuraavaksi ydin ja kopioi se boot-osioon. Jälleen kerran
käytä <uri link="/doc/fi/handbook/index.xml">
Gentoo-käsikirjaa</uri> ja 
sieltä löytyy ohjeita tähän aiheeseen kappaleesta 
<e>Käynnistyslataimen asetusten tekeminen</e>. 
Jos <path>/boot</path> on erillisellä osiolla, 
varmistu että se on liitetty ennenkuin 
kopioit käännetyn ytimen tähän hakemistoon! Jos tässä menee jotain
pieleen, et saa järjestelmääsi käynnistymään uudella ytimellä.
</p>

<pre caption="Käännetään ja asennetaan uusi kerneli">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
# <i>mount /boot</i>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot/bzImage-2.6.9-gentoo-r2</i>
</pre>

<p>
Lopuksi sinun pitäisi päivittää käynnistyslataimen tiedot, lisää merkintä
uudesta kernelistä (älä poista vielä vanhaa!) ja irrota 
<path>/boot</path>-osio. Jälleen kerran käytä
<uri link="/doc/fi/handbook/index.xml">Gentoo-käsikirjaa</uri>
saadaksesi yksityiskohtaisempia ohjeita tähän menettelyyn.   
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Asennetaan uudestaan ulkoiset moduulit</title>
<section>
<body>

<p>
Jos käytät moduuleja, joita ei ole sisällytetty ytimen lähdekoodiin, mutta
löytyvät kyllä muualta portagesta (esim. NVIDIA- tai ATI-näytönohjaimen
ajurit tai ALSA), silloin sinun täytyy asentaa ne uudelleen ytimen 
päivittämisen jälkeen.  Tämän voit tehdä helposti käyttämällä emergeä. 
Lisätietoa saat kappaleesta <e>Ytimen asetusten tekeminen</e>, joka löytyy <uri
link="/doc/fi/handbook/">Gentoo-käsikirjasta</uri>.
</p>

<p>
Tarjoamme sinulle helppokäyttöisen työkalun 
(<c>sys-kernel/module-rebuild</c>), mikä rakentaa uudelleen ytimen
moduulit, jotka ole asentanut käyttäen erillisiä ebuildeja. 
Uudelleenrakennettavat moduulit valitaan siitä
mikä on hakemistossa <path>/usr/src/linux</path>. Sen käyttö on yksinkertaista.
Asentamisen jälkeen ajetaan <c>module-rebuild populate</c>, joka
täyttää tietokannan pakettiluettelolla. Kun ydin on päivitetty, komennolla
<c>module-rebuild rebuild</c> asennetaan ajurit uutta ydintä vasten.
</p>

<p>
Lisätietoja komennosta saa ajamalla sen ilman parametrejä.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Käynnistetään uuteen kerneliin</title>
<section>
<body>

<p>
Sulje seuraavaksi kaikki sovellukset ja käynnistä järjestelmäsi uudelleen.
Jos seurasit yläpuolella olleita ohjeita oikein, käynnistyslataimen valikon
pitäisi nyt sisältää merkinnät uudesta ytimestä. Valitse uusi ydin ja
anna järjestelmän käynnistyä.
</p>

<p>
Toivottavasti järjestelmäsi käynnistyy onnistuneesti uudella ytimellä ja voit
kirjautua sisään jatkaaksesi sitä mitä olit tekemässä. Tässä tapauksessa 
päivitys on suoritettu loppuun. 
</p>
 
<p>
Jos olet tehnyt virheitä ja järjestelmä ei käynnisty uudella ytimellä,
käynnistä järjestelmä uudelleen valitsemalla käynnistimenlataimesta merkintä,
joka vastaa viimeksi toiminutta ydintä. Sen jälkeen voit käydä läpi uudestaan
<uri link="#install">Tehdään asetukset, käännetään ja asennetaan uusi
ydin</uri> kohdan — tehdäksesi sopivat muutokset korjaamaan aiemmat
virheesi. Jossain tapauksissa sinun ei tarvitse edes uudelleenkäynnistää
tehdäksesi tämän(esim.  jos sinulta jäi huomaamatta ajurit äänikortille,
verkkokortille, jne.)
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Käytetään useampia ytimiä</title>
<section>
<body>

<p>
Olet ehkä huomannut, että kun asensit lähdekoodit uutta ydintä varten,
vanhan ytimen lähdekoodeja ei poistettu. Näin on suunniteltu — se sallii
sinun helposti vaihtaa kahden eri kernelin välillä.
</p>

<p>
Vaihtaminen monen ytimen välillä on niinkin helppoa, kuin jättää ytimen
lähdekoodit <path>/usr/src/</path>-hakemistoon ja jättää 
<path>bzImage</path>-binäärit <path>/boot</path>-osiollesi
(joihin käynnistyslataimeen asetetut merkkinnät viittaavat). Joka kerta
kun käynnistät järjestelmän, sinulle näytetään valintaruutu, josta 
valitset millä ytimellä haluat käynnistää järjestelmän.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Poistetaan vanhat kernelit</title>
<section>
<body>

<p>
Jatketaan edellisestä kappaleesta eteenpäin. Sinä saatat olla tyytyväinen
uuteen ytimeesi,  eikä sinulla liene tarvetta säilyttää kernelin vanhempaa
versiota.  Lähdekoodit saa poistettua helposti, koskematta uusimman ytimen
lähdekoodeihin, käyttämällä hyväksi <c>emerge</c>n <e>prune</e>-valitsinta.
Jatketaan esimerkissä eteenpäin käyttämällä <c>gentoo-sources</c>ia:
</p>

<pre caption="Karsitaan vanhat versiot pois">
# <i>emerge -P gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Useimmissa tapauksissa, väliaikaistiedostot joita käytettiin 
suoritettaessa kääntämistä, ovat vieläkin lähdekoodi-hakemistossaan 
<path>/usr/src</path>:ssa. On aivan turvallista poistaa nämä, 
käyttämällä komentoa <c>rm</c>.
</p>

<p>
Voit myös turvallisesti poistaa moduulit, joita tämä ydin käytti. Tämä
voidaan tehdä poistamalla hävitettävään kerneliin liittyvät hakemistot
<path>/lib/modules/</path>-hakemistosta. Ole varovainen, ettet vain 
poista käytettävään ytimeen kuuluvia moduuleita!
</p>

<p>
Lopuksi voit liittää <path>/boot</path>-osiosi ja poistaa 
hävitettävän ytimen <path>bzImage</path>-tiedostot. Sinun pitäisi
myös muokata käynnistyslataimen asetuksia, niin että se ei enään 
viittaa poistettuun ytimeen(tai ytimiin). 
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Edistyneemmille: Käytetään vanhan ytimen .config-tiedostoa asetettaessa uutta</title>
<section>
<body>

<p>
Joskus on mahdollista säästää aikaa, käyttämällä vanhan ytimen 
asetus-tiedostoa, kun teet asetuksia uuteen kerneliin. Huomaa, että
tämä ei ole turvallista — liikaa muutoksia ydinten julkaisujen
välillä, jotta tämä olisi luotettava tapa päivittää.
</p>

<p>
Näin toimiminen on sopivaa vain, kun päivitetään yhdestä Gentoo-tarkistuksesta
toiseen. Esimerkiksi, muutokset <c>gentoo-sources-2.6.9-r1</c>:n ja 
<c>gentoo-sources-2.6.9-r2</c>:n välillä, ovat erittäin pieniä, eli on yleensä
hyväksyttävää käyttää tätä tapaa. Ei ole kuitenkaan sopivaa käyttää sitä 
esimerkissä, jota olemme käyttäneet läpi tämän dokumentin: päivittäminen
2.6.8:sta 2.6.9:ään. Liiaksi muutoksia näiden virallisten 
versioiden välillä, ja alla kuvattu tapa ei näytä tarpeeksi tietoa käyttäjälle,
mikä johtaa usein ongelmiin, koska käyttäjältä jää pois valintoja,
joita hän ei todellakaan haluaisi jättää pois.
</p>

<p>
Käyttääksesi vanhaa <path>.config</path>ia uudelleen, sinun täytyy vain ottaa
siitä kopio ja sen jälkeen suorita <c>make oldconfig</c>. Seuraavassa
esimerkissä me otamme asetukset <c>gentoo-sources-2.6.9-r1</c>:stä
ja tuomme ne <c>gentoo-sources-2.6.9-r2</c>:een.
</p>

<pre caption="Vanha config uudelleenkäyttöön ">
# <i>cd /usr/src/linux-2.6.9-gentoo-r2</i>
# <i>cp ../linux-2.6.9-gentoo-r1/.config .</i>
# <i>make oldconfig</i>
</pre>

<p>
Tässä vaiheessa sinulta saatetaan tiedustella vastauksia asetusvalintoihin, 
jotka ovat muuttuneet kahden version välillä. Kun olet suorittanut tämän 
vaiheen, voit kääntää ja asentaa ytimesi aivan normaalisti, eikä sinun 
tarvitse käydä läpi <c>menuconfig</c>ia.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ongelmia ytimen päivittämisen jälkeen?</title>
<section>
<body>

<p>
Johtuen jatkuvasta Linux-ydinten kehittelystä, on väistämätöntä, että jotkut
tehdyt muutokset ydin-julkaisujen välillä, voivat aiheuttaa ongelmia. Jos
sinulla on ilmennyt jotain ongelmia viimeisten julkaisujen kanssa, jotka löydät
osoitteesta <uri link="/doc/fi/gentoo-kernel.xml#doc_chap2"> Tuettuja ytimen
paketointeja</uri>, ilmoitathan siitä meille.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>









